<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau555_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Avocat général (l’), soutenant la cause de tous
                    les grands de l'État, outrageusement offensés dans le libelle intitulé : La
                    Vérité toute nue, dans laquelle l’auteur insolent choque: 1° l’honneur de la
                    reine ; 2° la réputation de Son Altesse Royale; 3° la gloire de monseigneur le
                    Prince, de M. de Nemours, de M. de Larochefoucault; 4° la justice et l'intégrité
                    du parlement 5° la générosité et la naisssance de M. de Beau fort; 6° et la vie
                    irréprochable de M. de Broussel.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=RdZBAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Avocat général (l’), soutenant la cause de tous les
                        grands de l'État, outrageusement offensés dans le libelle intitulé : La
                        Vérité toute nue, dans laquelle l’auteur insolent choque: 1° l’honneur de la
                        reine ; 2° la réputation de Son Altesse Royale; 3° la gloire de monseigneur
                        le Prince, de M. de Nemours, de M. de Larochefoucault; 4° la justice et
                        l'intégrité du parlement 5° la générosité et la naisssance de M. de Beau
                        fort; 6° et la vie irréprochable de M. de Broussel.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="32" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">555</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50122"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>L’ADVOCAT</l>
            <l>
                <lb/>GENERA L,¬</l>
            <l>
                <lb/>soVTlr CVs pE Tovs</l>
            <l>
                <lb/>lement oſtence</l>
            <l>
                <lb/>dans le lioe ie inurule</l>
            <l>
                <lb/>LAVERITE</l>
            <l>
                <lb/>2 TOVTE NVE,</l>
            <l>
                <lb/> DANS EAll , d v ev</l>
            <l>
                <lb/>olent, choque,</l>
            <l>
                <lb/> I. L’honneur de la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>l l ene e l </l>
            <l>
                <lb/>La gloire de Monſeigneur le Prinee, deM. eN..</l>
            <l>
                <lb/>ln e le enee.</l>
            <l>
                <lb/> V. IL generonite &amp;e lanaiſance de M, de Eeauftot</l>
            <l>
                <lb/> VI. Et la vie irreprochable deM. deBrouſſel.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/> 0</l>
            <l>
                <lb/> EA1J¬</l>
            <l>
                <lb/>lao</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/> 9.</l>
            <l>
                <lb/> ¬:</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>7.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>Smmn Google</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>AiSAedledAhid</l>
            <l>
                <lb/>pepipeeredet!</l>
            <l>
                <lb/>-g-a</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>LADVOCAT</l>
            <l>
                <lb/> r¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/>GENERA L.</l>
            <l>
                <lb/>’Eont e ris n’auoit point encor ou¬</l>
            <l>
                <lb/>l trepaſſé les bornes d’vne impudence ordi¬</l>
            <l>
                <lb/>J naire La hardieſe s’eſtoit limitée à ſon im¬</l>
            <l>
                <lb/>aad puiſſance, &amp; la fureur, quelque forcenée</l>
            <l>
                <lb/>qu’elleait couſiours paru, ne s’eſtoit neantmoins point</l>
            <l>
                <lb/>encor échapé́e iuſques à ce point d’inſolence, que</l>
            <l>
                <lb/>d’attenter à̀ noſtre credulité, pour la ſoumettre à ſes</l>
            <l>
                <lb/>ianpoſtures,ſouz la trompeuſe apparence d’vne verir</l>
            <l>
                <lb/>Taore Nïe.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ne doure poit que tous les eſprits bien nez ne</l>
            <l>
                <lb/>e ſoient trouuez mortellement choquez par cette</l>
            <l>
                <lb/>aouueauté crimielle; &amp; que le deſplaiſr de voir</l>
            <l>
                <lb/>I plus aymable des beautez, inhumainement deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poüillée par vcalomniateur, pour la proſtituer à la</l>
            <l>
                <lb/>honte publique; ne les ait obligez d’en deteſter vna¬</l>
            <l>
                <lb/>mimement le defſein ſacrilegue, &amp; de ne conſiderer</l>
            <l>
                <lb/>paint la Varnsi oate Ne, aà la diſcretion du plus exe¬</l>
            <l>
                <lb/>crable’detpoas les médiſans, que pour confondre leur</l>
            <l>
                <lb/>ôdeur use cella da cette inaocente proſtitué́e, ou</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>pour l’arracher par leurs Apologies d’antre les mains</l>
            <l>
                <lb/>impitoyables de ſon aſſaſſin.</l>
            <l>
                <lb/>L’Autheur enragé, qui ſans doute a trempé ſa plu¬</l>
            <l>
                <lb/>me, ou dans l’eſcume du Cocyte, ou dans la baue</l>
            <l>
                <lb/>du Cerbere, euſt encor fait paroiſtre vne rage moirs</l>
            <l>
                <lb/>forcenée, &amp; beaucoup plus ſortable aà la bruitalité de</l>
            <l>
                <lb/>ſon deſſein, s’il ſe fuſt aduiséde la faire eclorre ſou</l>
            <l>
                <lb/>le tiltre de alomnie toute Nie: Et c’eſt par cette hor¬</l>
            <l>
                <lb/>rible ſincerité, qu’il euſt du moins pratiqué quelque</l>
            <l>
                <lb/>ſorte d’aggréements a ſes impoſtures, puiſque ſans</l>
            <l>
                <lb/>préocupper ſes Lecteurs d’vne idée toute contraire à</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il vouloit leur inſinuër dans l’eſprit , il ſe fuſt</l>
            <l>
                <lb/>mis en eſtat de ne leur faire eſperer que ce qu’il leur</l>
            <l>
                <lb/>euſt promis dés le frontiſpicede ſon diſcours..</l>
            <l>
                <lb/>Mais le prodigieux attachement qu’il a eu pour</l>
            <l>
                <lb/>le deſſein de mentir inceſſamment, l’a meſme obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gé́ d’affecter vn tiltre contraire aà̀ ſes intentions;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de donner l’agreable auant-gouſt d’vne veri¬</l>
            <l>
                <lb/>té ſans déguiſement, pour faire tomber les Lecteurs</l>
            <l>
                <lb/>dans vne amertume plus degoutante, lors qu’ils vien¬</l>
            <l>
                <lb/>droient aà conſiderer par vne experience contraire a</l>
            <l>
                <lb/>l’atrtente de leurs innocents deſirs, que pour les trom¬</l>
            <l>
                <lb/>per plus heureuſement, ils les auroient apâte dvnsl</l>
            <l>
                <lb/>apparence contraire à̀ ſes fourbes, &amp; à̀ ſes impo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtures.</l>
            <l>
                <lb/> Ainſi ſurprenant la ſincerité des genereux, par l’arl</l>
            <l>
                <lb/>tifice captieux des aggréemens qu’il leur a fait enui</l>
            <l>
                <lb/>ſager aà̀ l’abord, il les a fait ſes adorateurs par ſurpri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, pour les rendre ſes ſatiriſtes par roflection ,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>n’a</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e n’a trien gaigné par cét artentar à leur eredulites</l>
            <l>
                <lb/>que la premiere boutade d’vne admiration, don¬</l>
            <l>
                <lb/>née à l’apparence ſans aucun iugements pour e</l>
            <l>
                <lb/>remporrer vne iuſte haine conçeué contre les effets</l>
            <l>
                <lb/>par tous les ſuffrages d’vne parfaite raiſon.</l>
            <l>
                <lb/>Ne le mal traitons pas dauantage, par ce qu’il n’a</l>
            <l>
                <lb/>pas la mine de ſe piquer d’honneur, ou d’eſtre ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>fible aux parolles qui lont auiourd’huy les eſcueils</l>
            <l>
                <lb/>de la patience des braues. Pour l’expoſer plus heu.</l>
            <l>
                <lb/>reuſement à la riſé́e du monde, &amp; aà l’indignation</l>
            <l>
                <lb/>des honneſtes gens, il me ſuffit d’examiner vn peu</l>
            <l>
                <lb/>les raiſonnemens ſur leſquels il eſtablit la plus dete¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtable calomnie qu’on ayt iamais rematqué dans</l>
            <l>
                <lb/>lhiſtoire; &amp; de faire voir qu’il attaque auecvne in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolence, qui ne peut eſtre expie que par le feu, les</l>
            <l>
                <lb/>plus illuſtres &amp; les plus innocentes teſtes de la Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narchie.</l>
            <l>
                <lb/>D’abord ie tombe dans ſon ſentiment en ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fait eſcouler tous nos deſordres domeſtiques; de</l>
            <l>
                <lb/>deux ſources intariſſables, c’eſt aà dire de l’horreur</l>
            <l>
                <lb/>de nos pechez &amp; de la diſſipation de nos finances.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas que ie puiſſe m’imaginer en aucune fa¬</l>
            <l>
                <lb/>çon que le plus inſolent mé́diſant du monde ſoit</l>
            <l>
                <lb/>tombé -dans cette penſée par aueune reflection</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtienne, doatle manquement de toute ſortes</l>
            <l>
                <lb/>de diſpoſiion me conuaine qu’il eſt entiereinet</l>
            <l>
                <lb/>ineapable. Mais ie penſe qu’il a leu Lueain. Dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon poîue desguerres ciuilles, &amp; qu’à l’imitatio</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>de ce Poëte orateur qui donne pour eauſe, à̀ la de¬</l>
            <l>
                <lb/>cadence de la grandeur Romaine, les crimes &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>grands richeſſes des Romains; ll a crû deuoir iuger</l>
            <l>
                <lb/>politiquement pluſtoſt que chreſtiennement, que</l>
            <l>
                <lb/>nos deſordres eſtoit les malheureux eſcoulements</l>
            <l>
                <lb/>d’vne pareille origine; &amp; que les affreuſes tempe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes, qui bouleuerſent auiourd’huy le bel ordre de</l>
            <l>
                <lb/>ce puiſſant Eſtat n’ont eſteé ſouſleuées que par ces</l>
            <l>
                <lb/>deux maunais vents, dont jl n’eſt point d’empire</l>
            <l>
                <lb/>ou de republique, qui ſe ſoient peu garentir dans le</l>
            <l>
                <lb/>progrez de leur domination.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne puis neantmons point mempeſcher que</l>
            <l>
                <lb/>ie ne l’aceuſe d’vne lache complaiſance, lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>dit en la premiere ſection de la cinquieſme page de</l>
            <l>
                <lb/>ſon libelle, q’on e ſç̧auroit accaſer la eyae d’aaoir</l>
            <l>
                <lb/>eu deſſein d’amaſſer de grands reſors pendams ſa Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gence, pais qu’on ſç̧ais qu’elle doit beaucoup &amp; qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>n’a pe achuey le V’al de Grace, qui eſt le ſeul hafti¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qu’elle a entrepris. Peut-il confeſſer que le fa¬</l>
            <l>
                <lb/>uory de cette Princeſſe ayt baſty ſa fortune de tous</l>
            <l>
                <lb/>les débris de l’Eſtaty qu’il ayt enchery ſur les mal¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſations du C. de Rchelieu pour l’adminiſtra¬</l>
            <l>
                <lb/>tion des financess qu’il ayt commis au plus cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoüilleux de tous les employs, les plus deteſtables</l>
            <l>
                <lb/>harpies du monde,ſans confeſſer tacitement quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’aſſez ouuertement ce me ſemble, que la mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtreſſe en eſtoit coupable: &amp; ſans dire, quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’en termes cachez, que c’eſt par ſes mains</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>que le Mazarin pilloit tout l’Eſtat, que le Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arin ſaccageoit nos Prouinces, que le Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin deſoloit nos Villes; &amp; que c’eſt par ſon com¬</l>
            <l>
                <lb/>madement ou du moins par ſon adueu, que le</l>
            <l>
                <lb/>plus meſchant de tous les hommes ne trouuoit</l>
            <l>
                <lb/>point d’obſtacle dans le plus erecrable de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>tirannies..</l>
            <l>
                <lb/> De dire pour. faire voir que la Reyne n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>point complice de tan devols, que cette Princeſſe</l>
            <l>
                <lb/>a iamais pes acheuer le Val de Gnace; ie penſe que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vne preuue qui la condamne bien pluſtoſt,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne la, iuſtifie, puis qu’il n’eſt qe trop eui¬</l>
            <l>
                <lb/>dent queſi ſa deuotion qui n’eſt pas fort extraor¬</l>
            <l>
                <lb/>dinaite, l’eut tant inuitée à haſte lPacheuement de</l>
            <l>
                <lb/>cee edfiee, elle n’eut pas manqu de trouuer dex</l>
            <l>
                <lb/>ou trois millions ou de les retrancher du moins de</l>
            <l>
                <lb/>ces ſommes imimenſes que ſon fauory faiſoit ſecre.</l>
            <l>
                <lb/>tement tranſporrer par ſes ordres dans l’Italie, pour</l>
            <l>
                <lb/>y baſtir des ’alais à̀ la plus infame de toutes les races</l>
            <l>
                <lb/>.. 2.1</l>
            <l>
                <lb/>du monde. ¬¬</l>
            <l>
                <lb/> Au reſta c’eſt exgerer encor plus patetiquement</l>
            <l>
                <lb/>les raiſons qu’om a de croire, que la Reynie n’eſtolt</l>
            <l>
                <lb/>pas fore affectionnée pour les intereſbode l’Eſtat;</l>
            <l>
                <lb/>que de dir que le Val de Grace ft le ſul baftiment</l>
            <l>
                <lb/>q’elle eutrepri- &amp; que-heatmoins elle n’a ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais peu achuer. Si ccs deſſeins euſſent eu autant</l>
            <l>
                <lb/>d’effe qua de mineſr ſes ſtentionspour l’a¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>cheuement de eet edifice eaſſent eſté́ ſinceres, pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient-elle pas employer à cet action de pieté, les</l>
            <l>
                <lb/>ſomnes immenſes que ſon fauory prodigoit à des</l>
            <l>
                <lb/>deoarnon de deare, ne l, ſoair i p¬</l>
            <l>
                <lb/> os faedle de eahet qulues mlien de!</l>
            <l>
                <lb/> ceux que le mazarin enuoyoit par ſon conſentemét</l>
            <l>
                <lb/> dans toutes les banques d’Iltahie. Mais quelque mine</l>
            <l>
                <lb/> que la Reyne fit, elle aymoit bien reux baſtir la</l>
            <l>
                <lb/>fortune du Mazarin, que les cellules du Val da</l>
            <l>
                <lb/>Grace, &amp; comme elle eſtoit deſuoüée à cet indi¬</l>
            <l>
                <lb/>gne fauory par v engagement d’afſection, qui la</l>
            <l>
                <lb/>maiſtriſoit, bien loing de faire eriger des maiſons</l>
            <l>
                <lb/>pour en faire les monuments d’vne pieté Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtienne, elle en eut fait démolir, pour donner des</l>
            <l>
                <lb/>préuues plus aurhentiques des tendreſſes qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>eſe</l>
            <l>
                <lb/>auoit pour ſon Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi c’eſt extrauaguer au plus haut point que</l>
            <l>
                <lb/>de dire quon ne ſç̧auroit accuſer la Reyne d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>Regence, puis que celuy par les mains duquel elle</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit ce prodigioux amas, n’auoit d’auchoriré,</l>
            <l>
                <lb/>qu’autant qu’elle luy en donnoit: &amp; pais qu’on</l>
            <l>
                <lb/>peut aſſeurer auec toutes les raiſans du moade que</l>
            <l>
                <lb/>le Mazarin voloit pour tous deux, n’aynt aure</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir, que celuy quelle luy donnoit, poar iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtifier ſes exactions ou du moins pour les deſguiſer</l>
            <l>
                <lb/>de quelque belle aparence dans l’idée du moade.</l>
            <l>
                <lb/> Voile</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/> VNoilà coome eeét inſolene latniſte offence</l>
            <l>
                <lb/> dsoitemdalaiRaye, oomme fait v ir la a</l>
            <l>
                <lb/>lide dei ere Pninceſſe, padtvneimpuiſſaneeaffe¬</l>
            <l>
                <lb/>ctée qu’l luy donne de nauoir iairis pe aches</l>
            <l>
                <lb/>uer le ValdoGrace; quoy qu’il faſfe, cpendan</l>
            <l>
                <lb/>fecairnoeenptendroy q’ n’a-t’à elle;</l>
            <l>
                <lb/>puis quoques les ricbeſes de lEſtsſpneſté sna</l>
            <l>
                <lb/>glous, dse ſo adueu, par l’auidltõdo ſon fa¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyl¬¬</l>
            <l>
                <lb/>aſoo q o poutvoiur le peuda efpa</l>
            <l>
                <lb/>qoelaquel ce abdmniaeur offontéraite ali</l>
            <l>
                <lb/>iulemént; quay qu’aueçdestermés eouuerts l</l>
            <l>
                <lb/>plus genereu Ptince du monde. Il’imogine bien</l>
            <l>
                <lb/> qu’il le met à labry eſa calomnie an dſang</l>
            <l>
                <lb/>eecneetre- epgan qpe- Megn</l>
            <l>
                <lb/>Iaion, de enfeur le Prine lors qule Cardimal</l>
            <l>
                <lb/>Maaginfut entédans l’Eſtat ſi c’eſ aoc vne x¬</l>
            <l>
                <lb/>uemerepugatequé S R- ga lnienape5</l>
            <l>
                <lb/>MonſieurPrine, c’oſt dems uv plsa</l>
            <l>
                <lb/>faiteconnoiſais qualqu’l alloi faiteCarp</l>
            <l>
                <lb/> in i n’eſt point d’homme, de ſens quipe tebe</l>
            <l>
                <lb/>d’acçodauyc npy, quo cere reſitançpstesite</l>
            <l>
                <lb/>qi’ppſeàl csequtpon de as draçpe</l>
            <l>
                <lb/> 4qu euideptede, l’iiusque ous y </l>
            <l>
                <lb/>oiſſoas &amp; qil neſt pas poſſibl que aus ſqu¬</l>
            <l>
                <lb/>fcjons. cette cradiction dannoqus meſm</l>
            <l>
                <lb/>l q’ce qyepup, llons entrepsenre, pe ou¬s</l>
            <l>
                <lb/> paiaſteſtne aullaoat contrare a Loix du de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir.</l>
            <l>
                <lb/>c</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>oreolur oenuſdſline ore eeſeel</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la connoiſlance qu’il eut du mal ou de l’iniuſt?.</l>
            <l>
                <lb/>ce quvil alloit faite, ne l’empeſcha pas d’y conlen</l>
            <l>
                <lb/>tir. Compenez vous bien ce que vous dites, au¬</l>
            <l>
                <lb/>theur inſolen; ou i vous l’auez conmpris -dans</l>
            <l>
                <lb/>toute ſo’ſtenduë, auez vous ea l’effronterie d’a.</l>
            <l>
                <lb/>onter inpudemment à la reputatio d’vn Prince,</l>
            <l>
                <lb/>dont les intentions ſont ſi iuſtes, done les de</l>
            <l>
                <lb/>ſeins ſoaeſi regles, &amp; dont los-encrepriſes ſontſi</l>
            <l>
                <lb/>prudemment concorté́es que le plus melchant de</l>
            <l>
                <lb/>ous les Mimſtrs a eſté redſuit à la neeeſſité de loy</l>
            <l>
                <lb/>ſuppoſer des crimes, pour noircir du moins apa¬</l>
            <l>
                <lb/>emnentl’laoconee deſa vie,.</l>
            <l>
                <lb/>i les doſſeins de Monfieur le prince ſont ſi</l>
            <l>
                <lb/>noirs, conme vous ne manquez pas de vous ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uir de toute voſtre anore pour lur donner cet¬</l>
            <l>
                <lb/>re belle couleur, il n’eſt pas poſſibe que ceux de</l>
            <l>
                <lb/>S. AR. ne ſoiene de meſme naturel, puis que</l>
            <l>
                <lb/>vouscbonfeſſe2 que pat le Traieé d’Vnion ſiné</l>
            <l>
                <lb/>entreu, ils ſe ſont iettez dans vne parfaite intelli¬</l>
            <l>
                <lb/>genoe;, ceſt à dire dans ve parfaite conſpiraion</l>
            <l>
                <lb/>deé ſehblablés vedonte Si Monſieur le Prince</l>
            <l>
                <lb/>eh veut repẽs des Peples, corme vous le faiteés</l>
            <l>
                <lb/>i audaciéuſement retentir. S. A. R.-peut elle ſe</l>
            <l>
                <lb/>merre à euuert d vn ſemblable eproche pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant qu’il ne ſeta point diuiſé d’auet eeloy, qre</l>
            <l>
                <lb/>vous oſez fare- palioiſtre comfĺ vn ineehdairé</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> 1t</l>
            <l>
                <lb/>&amp; eonmne vhboarfeu. Si le deſſeia de Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Pinoe eſt d’attenmter à la Royauteé, comme vous</l>
            <l>
                <lb/>l’en calomniez aſſez importunement; ne faites</l>
            <l>
                <lb/>vous pointtomber ſurſon Aleſſe Royale la loub¬</l>
            <l>
                <lb/> çon d’one ſemblable entrepriſe, &amp; n’eſt-ce pas les</l>
            <l>
                <lb/>parcer cous doux d’vn meſme eoup, puis qu’ils ſot</l>
            <l>
                <lb/>tous deux patfaitementvnis.</l>
            <l>
                <lb/>Allez effronteé, allez impudent, allez le plas in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolent ds ous les mortels: La repuation de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Alteſſe Royale le mot à l’eſpreuue de voſtre ca</l>
            <l>
                <lb/>lomnie; vos impoſtures quelques bien deguiſés</l>
            <l>
                <lb/> quelles ſolent, ue ſçauroit portor aueun om¬</l>
            <l>
                <lb/>brage aà ſa gloire; Et quand vous auriez encor plus</l>
            <l>
                <lb/>de venin que n’en ont les Demons qui vous onat i</l>
            <l>
                <lb/>ſpirétout le leur, ſcachez que ſa vertu n’eſt point</l>
            <l>
                <lb/>en eſtat d’en receuoir aucane fletriſſure. Le oy la</l>
            <l>
                <lb/> connoiſt, la France l’adore, toute Leurope l’admi¬</l>
            <l>
                <lb/>re: qui eſtes vout donc pour oſer faire paroiſtre</l>
            <l>
                <lb/>des tentimens coneraires à ceux de tout le monde.</l>
            <l>
                <lb/>Mais apres l’nſolence de la quineme page</l>
            <l>
                <lb/>dans laquele leffroterie eſt au deſſus de touce ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>te d’enchere, il faut ioindre les ais, &amp; n’ouurir</l>
            <l>
                <lb/>que-les yeux pour voir ſi la ſource des foudres a tari</l>
            <l>
                <lb/>&amp; s’il aſt deſotmais petmis à toute ſorte d’impu¬</l>
            <l>
                <lb/>dens d’atenter aà̀ bhonneur de tous os Hesos.</l>
            <l>
                <lb/>Cér Autheur deſefperé, apres auoir ſaperbheent</l>
            <l>
                <lb/>eſalé́ les aoeemtats da-Parlenems ſar l’Aurborité Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>alle &amp; l’ambieon effrenée comma il dit de . le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, le iete d’abordſur Son Alteſe Royall!</l>
            <l>
                <lb/>-.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>comme lur celuy, dont la grande facilité poarnme dire</l>
            <l>
                <lb/>pas manquede viguearà perdu les occaſions d’e ſeiudre ce</l>
            <l>
                <lb/>fe de duuiſion dans ſa nmaſſac. Faur-il examinences</l>
            <l>
                <lb/>parolles pour en trouuer le ſens: quiconque donne</l>
            <l>
                <lb/> trop de facilité aà̀ vn homme, luy donne le plus grãd</l>
            <l>
                <lb/>de tous les vices, ou pourparler plus doucement, le</l>
            <l>
                <lb/>plus grand obſtacle de toutes les vertus: Eſtre trop</l>
            <l>
                <lb/>facille, c’eſt manquer de vigueur: manquer de vi¬</l>
            <l>
                <lb/>gueur, c’eſt eſtre e eſtat de ne pouuoir iamais eſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſleué́ à faire aucunate de vertu, parce que la vertu</l>
            <l>
                <lb/>ne reconnoiſt popr ſon principe qu’vne certaine</l>
            <l>
                <lb/>force vigueur d’eſprit qui nous eſleue au deſſu5</l>
            <l>
                <lb/>des baſſeſſes de la lacheté.</l>
            <l>
                <lb/>Tais toy, lache mé́diſant, cette molleſſe preten¬</l>
            <l>
                <lb/>duë n’eſt que dans tonimagination, il te fache bien</l>
            <l>
                <lb/>de ſ̧auoir que l’eſloignement de ton Mazarin eſt le</l>
            <l>
                <lb/>ſeul effet de la vigueur d’eſprit deS.A.R. &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>nous n’auons ſecoué le ioug de cet inſolent Minſtre</l>
            <l>
                <lb/>ton maiſtre, que par ce que S,A.R. a eſté ineſbran¬</l>
            <l>
                <lb/>lable dans ledeſſein de ne le plus ſouffrir: N’eſt-ece</l>
            <l>
                <lb/>pasa la conſtance de ce Prince, que nous auons veu</l>
            <l>
                <lb/>eſchoü̈er toutes les inſtances de la Cour pour le re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtabliſſement du Maarin &amp; puis que tu confeſſes</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ny’a que luy ſeul qui coinü de s’opiniaſtrer</l>
            <l>
                <lb/>aà ſon eſloignementconfeſſe pour le moins pae une</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité de conlequence, que s’il eſt bon il eſt vi¬</l>
            <l>
                <lb/>goureux &amp; que ſa generoſiré u’eſt iamais exceffiue,</l>
            <l>
                <lb/>que lo qu’il la deſarme pour fauoriſer par pieí</l>
            <l>
                <lb/>quelqu’vn de tes Cabalbſtes.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> Ile ne ptetends plusm’areſterſur cetre rage ſeerer¬</l>
            <l>
                <lb/>e, que ce calomniaueur a vomy contte la Reyne &amp;</l>
            <l>
                <lb/> So A. R. ſou le titre innocent d’vne. arisé toute</l>
            <l>
                <lb/>Me5 ll meſuffit d’auoir éuanté les mauuaiſes inten¬</l>
            <l>
                <lb/>rlons qu’il n’a oſeé faire é́clatter ouuertement contre</l>
            <l>
                <lb/> de. plus ay mable detous nos Princes, par ce qu’il euſt</l>
            <l>
                <lb/>d’abord rebutteé la patiece de ſes Lectéurs, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt pû eſperer aucune croance pour ſes impoſtures,</l>
            <l>
                <lb/>vil ne ſe fuſt efforcé de déguiſer l’enormiré de ſon im¬</l>
            <l>
                <lb/>pudence, ſouz vn pretexte de paſſion affecteé́e pour la</l>
            <l>
                <lb/> quérelle de celuy que toute la Frapce cqonſidere com¬</l>
            <l>
                <lb/>e le plus digne objet de ouros ſes plus iuſtes incli¬</l>
            <l>
                <lb/>uatiins..¬</l>
            <l>
                <lb/> Mais eſt-il de rage, eſt-il de fureur, eſt-il d’enuie,</l>
            <l>
                <lb/>eſt-il d’emportement &amp;. de deſeſpoir, qui ne donne</l>
            <l>
                <lb/>le branle aà tous les mouuemens de la haine de ce bru¬</l>
            <l>
                <lb/>tal, lors qu’il attaque la gloire du premier Heros de ce</l>
            <l>
                <lb/>ſiecſe, &amp; du plus radoutable conquerant, que nous</l>
            <l>
                <lb/>ayons iamais eu ? faut-il pas eſtre frappé du lens re¬</l>
            <l>
                <lb/>poué, pour oſer ayancr auec vne effronterie in¬</l>
            <l>
                <lb/>uppôrtable, que le gouiernemont de Guienne que</l>
            <l>
                <lb/>M. lePrinéa u’auoit receu,. en échange de celuy de</l>
            <l>
                <lb/>Bourgongne,que par vn coup de complaiſance aux</l>
            <l>
                <lb/>Aacdlisaions de Sa Majeſté́, fus nieantmoins vn ſur.¬</l>
            <l>
                <lb/>roit des obligations que ſon Altéſſe auoit au Roy,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe tenir dansla reconnoiſſance dont il ne s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>iamais departy? faut-il pas auoir vn front d’acier à̀</l>
            <l>
                <lb/>l’eſpreuue de toute honte, &amp; de toute pudeur pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer emportat iuſqu’à ce point d’impudence, que</l>
            <l>
                <lb/>d’oſer auance que Monſieur le Prince rechercha l’aſ</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>ſſtaet pagme paar fuire la parrs dſfn ao; ?l</l>
            <l>
                <lb/>ſonmbimn-faeu, âſon Ry Les intereſts du oy </l>
            <l>
                <lb/>ſons done aures que ceux d’vn ennemy deelare </l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, d’vne ſangſue de la France, d’vn voleur pui¬</l>
            <l>
                <lb/>bie, &amp; du boutefeu general de tous les ineendies de</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe: Et il eſt donc vray par l’aceuſation tacite</l>
            <l>
                <lb/>de cet impudent, que leurs Majeſtez, quoy qu’inno.</l>
            <l>
                <lb/>centes, ont eſté neantmoins complices de- ſes mal¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſations, &amp; que tous les mauuais deſſeins de ceſce..</l>
            <l>
                <lb/>lerat, n’ont eſté que les inſpirarions toutes pures de</l>
            <l>
                <lb/>leurs bontez, puiſque ce fauſſaire ſouſtient que dans</l>
            <l>
                <lb/>ce grand armement que Monſieur le Prince fit l’an.</l>
            <l>
                <lb/>née paſſee. pour s’oppoſer aux apparences viſiblesdu</l>
            <l>
                <lb/>reſtabliſſement du Mazaris Leuirs Majeſtez s’y trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient directement choquées, par vne méconnoiſi¬</l>
            <l>
                <lb/>unees que t btouilon depeint auee les plus noire</l>
            <l>
                <lb/>couleurs du monde.</l>
            <l>
                <lb/> Retractte, retracte mal-heureux,l’Eſpagne n’eltoit</l>
            <l>
                <lb/>pas moins intereſſee que la France, à la pete de cet</l>
            <l>
                <lb/>ennomy commun, &amp; puis que c’eſt en ſuitre de le</l>
            <l>
                <lb/>oppoſitions que leraitté de la Pai goneralle n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>point eſté conclu dedans Munſter, quand M.e PHln¬</l>
            <l>
                <lb/>e euſt armé́ toute la Chreſtienté pour oſter ce ſeui</l>
            <l>
                <lb/>obſtacle qui s’eſftoix ouſiburr ppſé, comme ias</l>
            <l>
                <lb/>manquera pas des’oppoſer deforfnais, à la tranquill¬</l>
            <l>
                <lb/>té de ſes peuples, il n’eaſt fait que ce que la mediſanee</l>
            <l>
                <lb/>meſme n’euſt oſeé aetaquer, à moie qu’ellen’eaſtae</l>
            <l>
                <lb/>penſionnaire de ſes impietez, &amp; de ſes raluefations</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi M. le Prinee, loin de doſchir legenouilde¬</l>
            <l>
                <lb/>uant l’Eſpagne, comme cet Aurhoa’preend par vne</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15.</l>
            <l>
                <lb/>rpreioinſolente, il a plotoſt fais paroiſtre en</l>
            <l>
                <lb/>ſoſicitant ſon ſecours, qu’il n’eſtoit point d’inte¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſt panieulier qui le fiſt agir en cette occaſion,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e que c’eſt par vn pur motif de donner la Paix aà</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, comme il l’auoit deſia meriteé pour le fruit</l>
            <l>
                <lb/>de tan de conqueſtes, qu’il inrerreſſoit le Royaume</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fçauoit eftre le plus irreoonciliable ennemy du</l>
            <l>
                <lb/>Maarin, &amp; l plus deſireun, comme il auoit paiu</l>
            <l>
                <lb/>dans Munſter, de conclurre enfin vn dernier Traitté́</l>
            <l>
                <lb/>de Paix.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt rebattre tropimportunëémentſur vne marie¬</l>
            <l>
                <lb/>re qui n’a eſté que trop debattuë par toutes les plumes</l>
            <l>
                <lb/>dela France, que dedonner pour pretexte à cet arme¬</l>
            <l>
                <lb/>aent de M. e Prince, la pretention du retour du C.</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin. Pleuſt à Dieu, que ce n’eut eſté qu’vn pre¬</l>
            <l>
                <lb/>exte, &amp; que les grandes apparences qui le firent iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ger top probable à M. le Prince, euſſent eſtre trom¬</l>
            <l>
                <lb/>peuſes:; Les guerres qui ue commencerent pour lors,</l>
            <l>
                <lb/> que pour en deſtruire les premieres mõtres, n’euſſent</l>
            <l>
                <lb/>point eſté rangregées par va acroiſſement prodigieur</l>
            <l>
                <lb/>de croubles inreſfins, &amp;e M. le Princeconnoiſſant en¬</l>
            <l>
                <lb/>in que les apparences de ce reſtabliſſement l’auroit</l>
            <l>
                <lb/>romṕ, n’eut pas maqué́ de poſer lés armes, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a’a iamais eu deſſein de prendre, que pour cette ſeulle</l>
            <l>
                <lb/>ntention.</l>
            <l>
                <lb/>Mais il eſtoit trop bien inſtruit des deſſeins lecrets</l>
            <l>
                <lb/> qui fe braſſoit en Cour pour cet iniuſte reſtabliſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>nent, &amp; la France n’a telle pas veu, lors meſme que</l>
            <l>
                <lb/>nous eſtions à la veille de nous rambraſſer, que le C.</l>
            <l>
                <lb/>Maaari eſtenré dans l’Eſtat à main armée, &amp; que</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>le Roy meſme, dont les Declarations Royal les, &amp; fi</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent reiterées, nous auoit fait receuoir cette diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>grace pretenduë auec quelque ſorte de creance, l’as</l>
            <l>
                <lb/>uoit ordonné par des Lettres de Cachet, au preiudice</l>
            <l>
                <lb/>de tous ſes ſerments.</l>
            <l>
                <lb/>Auparauant, cette raiſon de l’armement de M. le</l>
            <l>
                <lb/>Prince eſtoit traittée de pretexre, parce qu’on voyoi</l>
            <l>
                <lb/>bien en Cour, qu’elle n’eſtoit que trop valide, pour</l>
            <l>
                <lb/>appuyer vn iuſte mécontentement, luppoſé qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>fuſt veritable: du depuis comme los apparences ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté́ ſuiuies de leur effet, on a voulu faire voir que cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te raiſon eſtoit nulle, ou que du moins elle ſeruoit de</l>
            <l>
                <lb/>p etexte à quelque autre deſſein que celuy que M. le</l>
            <l>
                <lb/>Prince fait ouuertement éclatter conte le reſtabliſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemenr du Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Mais c’eſt extrauaguer: le Parlement dejParis qui</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtoit donné aux apparences du banniſſement du C.</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, &amp; qui ſur cette creance auoit conſenty à la</l>
            <l>
                <lb/>verification’de la Declaration du Roy, donneé́e con.</l>
            <l>
                <lb/>tre l’innocence de M. le Prince, ſurſit l’exexecutio</l>
            <l>
                <lb/>de ce ſanglant Arreſt, en veuë des effers contraires aà̀</l>
            <l>
                <lb/>tant de bel les apparences, &amp; ordonna ſagement que</l>
            <l>
                <lb/>la Declaration du Roy donné́e contre M. le Prince ne</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit executée, qu’apres l’execution de celles qu’on</l>
            <l>
                <lb/>auoit donnée contre le Mazarin, iuſtifiant. par ce iu¬</l>
            <l>
                <lb/>gement, ce me ſemble,’toute la conduitte de M. le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, &amp; faiſant voir par cette ſuſpenſion, que ſon</l>
            <l>
                <lb/>armement ne pouuoit point eſtre criminel, pendant</l>
            <l>
                <lb/>que les raiſons pour leſquelles il l’auoit fair, ſeroient</l>
            <l>
                <lb/> dans leur euidence.</l>
            <l>
                <lb/>Inuectiues</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>Inosetiueés apres cela tant que vous voudrez, ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſfame Maaxarin; cherchez des couleurs nouuelles</l>
            <l>
                <lb/>pour en noircir la coduite irreprochable de M. le</l>
            <l>
                <lb/>Prince; faites ercor retenxir plus emphatiquemen</l>
            <l>
                <lb/>que vous n’auez fair les oms redoutables d’Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gae &amp; d’Anglecerre; dé́criuee plus patretiquenme</l>
            <l>
                <lb/>les priſes- de nos villes, les leuées des deniers da</l>
            <l>
                <lb/>Roy, l’embraſemens des guerres ciuilles, &amp; tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne fſureur diſcrertement aalicieuſe vous ſug¬</l>
            <l>
                <lb/>gerera pour en vomir l’eſcume &amp; la rage ſur le plus</l>
            <l>
                <lb/>pur &amp; le plus illuſtre é́coulement du ſang de nos</l>
            <l>
                <lb/>lRoys ll importe fort peu que vous le condammaiez,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’l eſt iuſtifié par les Arreſts impeccables de</l>
            <l>
                <lb/>nos Par lements: que vous ſoyez ea deſſein de le</l>
            <l>
                <lb/>faire conſiderer comme le Perturbateur du repos</l>
            <l>
                <lb/>public, puis que tous les peuples le conſideens</l>
            <l>
                <lb/>vnanimemenat comme le bouclier de leurrepos, </l>
            <l>
                <lb/>la ſeule eſperance de leur reſtablſſemenc das</l>
            <l>
                <lb/>leur ancienne liberté.</l>
            <l>
                <lb/>lleſt vay que vous nme pouuez digerer quue</l>
            <l>
                <lb/>des conuulſions eatirrement mortelles à voſte</l>
            <l>
                <lb/>politique, que le Parlement eſt ſurſis, l’eſfſet de la</l>
            <l>
                <lb/>Declaratioa qu’il auoit verifiée coatre M. le Pri.</l>
            <l>
                <lb/>e, adiouſtant par ve extrauagance dige dev</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ganie, quec’ſtois vne enmtrepr. ſe ſurl authoriné das Ro</l>
            <l>
                <lb/>daas ae paiœroiriaaoais ’eftouae, felle a’euft eſt’eac</l>
            <l>
                <lb/>oins coaderable, que la har. ’ieſſe qu’il eut de lary dauae</l>
            <l>
                <lb/>place ſurles flears de lys. A ce que ie voy dans voltre</l>
            <l>
                <lb/>etinane, les Parlemens meſmesſormt eſclaues d</l>
            <l>
                <lb/>auhoré du Ruy, &amp; ces illuſtres Cours Souaerai¬</l>
            <l>
                <lb/>e qui doiuent elre les freiaas de la yranie,s</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>ſont pas moins obligées de ſe ſoû̂mettre aueugle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment à tous les caprices des Roys, que le moindre</l>
            <l>
                <lb/>de leurs ſujets: Allez, allez ignorant, allez eſtu.</l>
            <l>
                <lb/>dier dans les loix de l’Eſtat allez apprendre que lesi</l>
            <l>
                <lb/>Parlemens ne ſont ſoûmis qu’à la iuſlice des Roys,</l>
            <l>
                <lb/>nuais qu ila en doinuenure ſre le lore ile leau¬</l>
            <l>
                <lb/>que vous n’eſtes obligé de reconnoiſtre les Roya</l>
            <l>
                <lb/>dans l’exercice de leur aurorité qu’apres les Arreſts</l>
            <l>
                <lb/>des Parlemens: Allez apprédre que les deciſios des</l>
            <l>
                <lb/>Parlemens dans les affaires d’Eſtat doiuent eſtre</l>
            <l>
                <lb/>neſpectées des Roys, &amp; que puis qu’auec le conſen¬</l>
            <l>
                <lb/>tement des peuples qui les ont eſtablis, ces augu¬</l>
            <l>
                <lb/>ftes Senats tiennent en leurs mains les balances de</l>
            <l>
                <lb/>la luſtice, il apartient aà eux de les faire pancher ſur</l>
            <l>
                <lb/>qui bon leur ſemblera ndëpendamment de toute</l>
            <l>
                <lb/>authorité, aà moins qu’elle ne ſoit tyrannique, qui</l>
            <l>
                <lb/>ne vaut pas moins que criminelle d’Eſtat. Et lors</l>
            <l>
                <lb/>que vous vous ſerez inſtruit dans la connoiſſance</l>
            <l>
                <lb/>de ce que vouas ignorez, vous iugerez auec mo</l>
            <l>
                <lb/>quele Preſ. le bailleul, dont vous faites le Panegy¬</l>
            <l>
                <lb/>Piſte- ioubolia dans cette occaon, &amp; qu’il fit pa¬</l>
            <l>
                <lb/>oiſtre par ſes inſolétes parolles qu’il auança, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>aeritoit bien plus de ſeruir-parmy les eſclaues de</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, que de preſider dans la plus llluſte</l>
            <l>
                <lb/>Compagnie du monde.</l>
            <l>
                <lb/>-Dois-ie m’attacherencorà ces negociations pre</l>
            <l>
                <lb/>tenduës que cét impoſteur attribü à Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince auec le Mazarin au deçeu de S, A. Royale!</l>
            <l>
                <lb/>la FErancde n’eſt-elle pas conuaineuë̈ du contraire,;</l>
            <l>
                <lb/>par les déportemens de ceé́t illuſtre Heros: &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>sctios inimirables don nous auos eſt é les témoin</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>permettent elles bien qud-nous puiſfions ſeule.¬</l>
            <l>
                <lb/>ment nous imaginer, que M. le Prince ait iamais</l>
            <l>
                <lb/>eu de deſſeia de ſouffrir le C. M. à moins qu il n’ait</l>
            <l>
                <lb/>iugé des neceſſitez de l’Eſtat, que ſon abſénce &amp;</l>
            <l>
                <lb/>a preſence ne ſembloient pluseſtre qu’indifferen¬</l>
            <l>
                <lb/>tes à la tranquilité́ des peuples: pour moy ie ne</l>
            <l>
                <lb/>veux pas naettre le nez dans ſes Conſeils; mais ie</l>
            <l>
                <lb/>ſuis bien aſſeureé, ſ touefois nous auions ſujer</l>
            <l>
                <lb/>de iuger ſur les pprences de ce que nous voyons</l>
            <l>
                <lb/>que ſon incliation particuliere, &amp; l’vnion eſtroi¬</l>
            <l>
                <lb/>te qu’ila auec les intereſts de S. A R. ne luy per¬</l>
            <l>
                <lb/>mettront iamais de ſouſcrire qu’à des propoſitrions</l>
            <l>
                <lb/>aduanta geuſes pour noſtre ropos, &amp; que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons toute ſorte de raiſon de croire que ſes inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts ſont les noſtres, puis qu’a nos yeux il les a ſoû¬</l>
            <l>
                <lb/>tenus dans le plus chaud du combat, contre les ty¬</l>
            <l>
                <lb/>rans de noſtre liberté́.</l>
            <l>
                <lb/>Au reſte, il faut eſtre plus impudent que l’ordi¬</l>
            <l>
                <lb/>naire des effrontez, pour aſſeurer que le Duc de</l>
            <l>
                <lb/>Lorraine n’eſtoit venu qu’afſn de ſauuer ce que les Prin.</l>
            <l>
                <lb/>ces auoientde troupes dans Eſtampes, &amp; qu apres aai¬</l>
            <l>
                <lb/>efte, comme cet autheur dit, la ſeulle ca e de la le¬</l>
            <l>
                <lb/>nee du fiege, il ſe renira, n’ayant peu obrenir de M. le Pr.</l>
            <l>
                <lb/>las Principautez de ſleront &amp; de Stenay: voila bien</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>des impoſtures.</l>
            <l>
                <lb/>. e Due d Lorraine eſtoit en fFrancd, auane que</l>
            <l>
                <lb/>la Cour eut feulemet formé dns ces promieres</l>
            <l>
                <lb/>idées le deſſein du ſiege d’Eſtampes, &amp; le princi¬</l>
            <l>
                <lb/>palmô qui la fitireſoudse à cetue extraagane</l>
            <l>
                <lb/>ve meraire ,lefut empruné́ quede limpuiſſance?</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle auoi de reſiſberà tane deerouppsſ oute</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>E6</l>
            <l>
                <lb/>fois elſle ae s’auançoit d’en defaire quaelques vnei</l>
            <l>
                <lb/>euant leur iontion generalle; de dire maintenane</l>
            <l>
                <lb/>que cette aproche du Duc de Lorraine ait eſte ls</l>
            <l>
                <lb/>cauſe de la. leuée du ſiege d’Eſtampes, ſe peut-il</l>
            <l>
                <lb/>bien ſans extrauaguer, puis que tout le monde, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le M. meſme de Turenne, confefſe que l’bonneur</l>
            <l>
                <lb/>l’obligeoit de perir deuant Eſtampes, apres vn ſi</l>
            <l>
                <lb/>prodigieu eagagemee, s’il n’eut eu le pretexte</l>
            <l>
                <lb/>de s’en eriret ea vëe des appocheos du Duc de</l>
            <l>
                <lb/>Locraine Ainſi bien loi d ’auoit tiré́ aueu auan¬</l>
            <l>
                <lb/>age des troupes de Lorraine, elles ont ſauué l’ar..</l>
            <l>
                <lb/>mée de as ennemis, que le Comte de Tauanes eut</l>
            <l>
                <lb/>entieremeut acheué d’enſeuelir dans les ſablons</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtampes, s’ils ſe fuſſent feulemeat encor opi¬</l>
            <l>
                <lb/>iaſtrés d’y tenir le iege pendant quarre iours, ou</l>
            <l>
                <lb/>s’ils n’eufſent eu le pretexe de l’eleuer, pour ceder</l>
            <l>
                <lb/>à vne neceſſité pretenduë̈, que les malheurs de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat leur firent naiſtre fortà propos.</l>
            <l>
                <lb/> Pour ce qui couehe les Prneiautez de Cler¬</l>
            <l>
                <lb/>ont &amp; de Scenay, ie penſe qu’ilne faut pas eſtre</l>
            <l>
                <lb/>des plus grands Politiques, pour iuger que M. le P.</l>
            <l>
                <lb/>n’en laſcheroit iamais la paiſe, en recompenſe des</l>
            <l>
                <lb/>ſeruices, qu il e pouuoit eſperer que le Duc de</l>
            <l>
                <lb/>Lortaineluy rendit auec aucune ſinceriré. Auſſi n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>’il iamais conſenti que 8. à 1e. mille hommes ayée</l>
            <l>
                <lb/>Eereiee</l>
            <l>
                <lb/>eſté le prix de deux ’laces, deuat leſquelles il en</l>
            <l>
                <lb/>Son de deux belles Ptincipautez. à l’elperance de</l>
            <l>
                <lb/>ie na leay quels ſeruices, que le paſſé aeloy lai</l>
            <l>
                <lb/>ſoit</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>ſoit coſiderer pour l’aduenir que das l’incertitude.</l>
            <l>
                <lb/>le n’ay point eſté du conſeil, commeienecroy</l>
            <l>
                <lb/>pas auſſi que noſtre inſolent Calomniateur y ait</l>
            <l>
                <lb/> eſté appellé pour ſçauoir les articles de Paix, qui</l>
            <l>
                <lb/>auoient eſté conclus dans cette negociation pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tendueë, entre la our &amp; Monſeigneur le Prince;</l>
            <l>
                <lb/>mais ie ſuis bien aſſeue que s’il s’eſt contenteé du</l>
            <l>
                <lb/>peu, dont cêt impudent fait l’eſtonné auec tant</l>
            <l>
                <lb/>d’emphaſe, il nous met en eſtat de ne luy pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>reprocher qu’vn excés de moderation. Peut on luy</l>
            <l>
                <lb/>refuſer le rembourſement de toutes les grandes dé́.</l>
            <l>
                <lb/>penſes qu’il a fait pour l’execution des Declaratiõs</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, &amp; des Arreſts du Parlement? Eſt ce trop</l>
            <l>
                <lb/>que de donner le Gouuernement de Prouence au</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Conty, auquel on en e û̂t deſia donné de</l>
            <l>
                <lb/>plus releuez, ſi l’Eſtat eût fait iuſtice à̀ ſa Veru? Si</l>
            <l>
                <lb/>mille complaiſances ſeruiles ont acquis le Gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>nemept d Auuergne au Duc de Candale, le pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit-pa refuſerau ’uc de N emours, enrecompen.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de mille eoups l’eſpées qu’il a ſi glorieuſement</l>
            <l>
                <lb/>donneé pour briſer nos fers, La luſtice deuoit, il y a</l>
            <l>
                <lb/> long temps, les baſtons de Mareſ̧haux de Prane</l>
            <l>
                <lb/>à Marſin &amp; aà Daugnion, ſi toutes les recompenſes</l>
            <l>
                <lb/> de l Eſtat n’euſſent eſté́reſeruées pour les Eſc laues</l>
            <l>
                <lb/>du Mazair: Les Lettres de Due &amp; Pait ſont au deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſous du merite de Monteſpan: Les cent mille eſcus</l>
            <l>
                <lb/>nae feroit que le commencement destecompedſes</l>
            <l>
                <lb/> qu’on doit aux ſeruices duDuc de la R ochefoucaur</l>
            <l>
                <lb/>La Surintendance ſeroit mieux entre les mains du</l>
            <l>
                <lb/>fieur de Maiſouque du Marquis de la Vieuuille: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>quelque ſomme d’ar gée qu’on donne au Preſident</l>
            <l>
                <lb/>de Viole, on ne luy donnera iamais quece qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>metité́ par eette haine irreconciliable qu’il a touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>iours fait éclater vigoureuſement contre l’enaemy</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat. Ainſiſi M le Prince s’eſt moderé à ces</l>
            <l>
                <lb/>demandes, dans ces Articles de Paix que noſtre Sa¬</l>
            <l>
                <lb/>tyriſte pretend ſçauoir, ie penſe qu’il s’impoſe luy¬</l>
            <l>
                <lb/>meſme vne neceſlité́ d’en eſtre le l’anegyriſte; puis</l>
            <l>
                <lb/>que meſme quand ces affaires ne ſeroient point</l>
            <l>
                <lb/>ſuruenüs, il eſt euident que les Charges de l Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>doiuent eſtre diſpenſeées par la participation des</l>
            <l>
                <lb/>Princes du Sang; &amp; que pour cét effect il n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnable qu’on n’eſcoure point celuy qui pout</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſlre ceux qui ſont les plus capables d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>é̂leuez à ces ſuperbes rangs, parl’auantage qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>eu plus que tout autre, de les auoir veus dansles</l>
            <l>
                <lb/>oecaſions.</l>
            <l>
                <lb/>Auant que d’entreprendre l’Apologie du Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, ie voudrois bien ſuplier la luſtice de nepre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſter ſon badeau pour voiler mes yeux, &amp; n’eſtre pas</l>
            <l>
                <lb/>obligeé de voir les indignitex,&amp; les atcentars ſacrile¬</l>
            <l>
                <lb/>gues que cét lnſolent Eſcriuain fait à la probité du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, reconnuë par l’experience de tant de</l>
            <l>
                <lb/>belles actions, qu’à moins que d’eſtre aueuglémen</l>
            <l>
                <lb/>deuoiéaux intereſts duMazarin, il n’eſt ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>pas poſſible d’en douter.</l>
            <l>
                <lb/>L’Areſt d’Vnion auec les autres Cours ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>raines, portee ſi iuſtemet coté les entrepriſes du</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin , ots qu’apres auoir pilé le Tiers Eſtat;, il</l>
            <l>
                <lb/>voulut s’en prendre u corps de la Nobleſſe, fait le</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>pricipal morif de cet inſolent Eſcriai, pour luy</l>
            <l>
                <lb/>faire mordre en enragé dans la reputation de cet</l>
            <l>
                <lb/>lnconaparable Senat: Falloit il donc, effronté, que</l>
            <l>
                <lb/>la tcyrannie du Mazarin, qui montoit par ces effro¬</l>
            <l>
                <lb/>yables acroiſſemensiuſques ſur ſon ſupréme degré</l>
            <l>
                <lb/>demeurat impunie, &amp; qu’on permit à ce baſtard</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre mauuaiſe fortune, l’idole des puiſſances</l>
            <l>
                <lb/>de cet Eſtat, d’empieter vne authoritéſi deſraiſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nable que celle d’attenter à des priuileges que les</l>
            <l>
                <lb/>Roys les plus inſolens &amp; les moins independans</l>
            <l>
                <lb/>du bon-heur de leurs ſujets, a’ont iamais attaqueé.</l>
            <l>
                <lb/>Falleit-il que ſous prerexte qu’on n’auoit point fait</l>
            <l>
                <lb/>des remonſtrances à ſa Maieſté pour le ſuplier d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſter l’inſatiable auidité de ſon Miniſtre, le Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement ſe tint encre dans cette froideur &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>continuât de ſe taire pendant meſme qu’il voyoit</l>
            <l>
                <lb/>que l’inſolence de ce Corſaire n’eſtoit point en</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat de ſe borner par autune ſorte de loix.</l>
            <l>
                <lb/> Non non, Mazarin fiefeé, il eſtoit temps de par.</l>
            <l>
                <lb/>ler puis que cet abominable Miniſtre, en attentante</l>
            <l>
                <lb/>ſur les priuilogesde laNobleſſe, ſapoit les fondemés</l>
            <l>
                <lb/>du Tr̂ne &amp; ſes plus fermes apuys de la Couronne?</l>
            <l>
                <lb/>Il falloit que la luſtice perdit ce faux &amp; trompeur</l>
            <l>
                <lb/>reſpect qui auoit iuſquesalors captiue ſes plaintes:</l>
            <l>
                <lb/>pour inuectiuer contre la tyrannie de cet inſolenc</l>
            <l>
                <lb/>fauory: Et puis qu’il n’eſtoit plus de remede aſſez</l>
            <l>
                <lb/>efficace pour guerir les maladies de l’Eſtat, que</l>
            <l>
                <lb/>celuy de porter vn Arreſt d’Vnion, le Parlemene</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuoit plus reculer de s’y reſoudre, à moins</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne voulut paroiſtre complice de tous les at</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>tentats que cet inſolent braſſoit contre la gloire de</l>
            <l>
                <lb/>cet Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/> Ne t’eſtonne donc pas, inſolent autheur, ou</l>
            <l>
                <lb/>bien pluſtoſt n’auance point que c’est par vne audace</l>
            <l>
                <lb/>criminelle que le Parlement pretend de s’ériger en Tuteurs</l>
            <l>
                <lb/>des Roys, ſi tu ſcais les loix de l’Eſtat, tu ſçais que la</l>
            <l>
                <lb/>Tutelle des Roys luy appartient en effet; &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt le depoſitaire, ou bien pluſtoſt le Tuteur per¬</l>
            <l>
                <lb/>petuel de la Royauté, meſme ſous le regne des</l>
            <l>
                <lb/>Roys Maieurs: c’eſt luy qui s’opoſe aux volontrez</l>
            <l>
                <lb/>des Roys, c’eſt luy qui les fait valoir ſelon qu’il s’y</l>
            <l>
                <lb/>voit obligé́ par la Iuſtice; C’eſt luy qui s’opoſe à</l>
            <l>
                <lb/>leursEdits, c’eſt luy qui caſſe leurs dernieres volon¬</l>
            <l>
                <lb/>tez prononcé́es lſouuerainement dans le lit de la</l>
            <l>
                <lb/>mort: C’eſt luy qui confirme les traitez de nos al¬</l>
            <l>
                <lb/>liances: c’eſt luy qui les deſtruit: c’eſt luy qui crée</l>
            <l>
                <lb/>les Regents: c’eſtluy qui les renuerſe. Bref, pour ne</l>
            <l>
                <lb/>m’eſtendre pas plus longuement ſur vn diſcours</l>
            <l>
                <lb/>que ie n’ay que trop eſtalé dãs le Coup d Eſtar du Par¬</l>
            <l>
                <lb/> lement des Pairs, &amp; dans le Royal au Mazarin: c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>luy qu’on doit regarder comme le Trône de la</l>
            <l>
                <lb/>Royauté, &amp; le depoſitaire abſolu de l’Authorité</l>
            <l>
                <lb/>Souueraine, que tous les peuples luy ont commis</l>
            <l>
                <lb/>depuis la naiſſance de la Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/>N’eſt il pas vray, ſeditieux Eſcriuain, que ce</l>
            <l>
                <lb/>ſentiment n’emportera point ton ſufrage, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>la hoate d’auoir traiteé́ d’atrtentat &amp; de crime de</l>
            <l>
                <lb/>leze Maieſte, le plus iuſte &amp; le plus innocent exer¬</l>
            <l>
                <lb/>ecice de ſon Authorireé, ne te permettra point d’en</l>
            <l>
                <lb/>demordre pour t’opiniaſtrer plus fortement à n’o¬</l>
            <l>
                <lb/> beyt</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>beyr qu’a tes premieres ideées; &amp; ne croire point de</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir plus legitime, que celuy que tu iugeras</l>
            <l>
                <lb/>eſtre plus complaiſant à l’iniuſtice de tes peruerſes</l>
            <l>
                <lb/>itentions.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut neantmoins que tut’y ſoû̂metes, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>malgré l’iniuſtice de ce que tu en as auancé, tu</l>
            <l>
                <lb/>m’aduoües que le pouuoir du Parlement n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>moins retreſſi que celuy de la luſtice; &amp; que puis</l>
            <l>
                <lb/>que les Roys ſont ſujets à la luſtice, ils ſont par</l>
            <l>
                <lb/>conſequent ſujets à des deferances pour la codui¬</l>
            <l>
                <lb/>te du l’arlement. Ainſi ce n’eſt pas par attentat</l>
            <l>
                <lb/>que leParlement ſurſit il y a quelque mois l’erecu¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de la Declaration du Roy donnée contre M.</l>
            <l>
                <lb/>le Prince, mais par vn deuoir de luſtice: &amp; lors que</l>
            <l>
                <lb/>les Roys ne prendront point le ſang de concerter</l>
            <l>
                <lb/>ſagement toutes leurs entrepriſes, pour n’en pro</l>
            <l>
                <lb/>duire iamais que d’auantageuſes au bien de leur</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, i! ne faut point douter que le Parlemét au¬</l>
            <l>
                <lb/>ra droit des y oppoſer auec toute ſorte de Souue.</l>
            <l>
                <lb/>raineté. Ce mot m’échape, mais ie le donne à la</l>
            <l>
                <lb/>Verité toute auë.</l>
            <l>
                <lb/>le ne touche pas les extrauagances qui ſont ſur</l>
            <l>
                <lb/>lafin de la 1. page, &amp;ſur le commencement de la</l>
            <l>
                <lb/>;. Ces horreurs doiuent fermer les yeux de tous</l>
            <l>
                <lb/>les gens d’honneur; Et ie ne penſe pas qu’on puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>plus pertinemment répondre à lantheur impu¬</l>
            <l>
                <lb/>dent qui les a eſtalées, qu’en diſant que c’eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>enragé, auquel le deſeſpoir de voir tout le Mazai¬</l>
            <l>
                <lb/>aiſme abatu par les pourſuittes du Parlement.a fait</l>
            <l>
                <lb/>vomir tout ce qu’ilauoit de fureur, pour en fleſtris</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>l’eelat de la fidelité́ de tant de graues Senateurs.</l>
            <l>
                <lb/> Mais que peut on attendre d uvn effronté, qui</l>
            <l>
                <lb/>met le plus pacifique &amp; le plus aymable de rous</l>
            <l>
                <lb/>nos Princes, en paralelle auec vn Artauelle, c’eſt à</l>
            <l>
                <lb/>dire auec vn Potiron de terre, é́clos dans la Flan.</l>
            <l>
                <lb/>dre en la chaleur d’vne ſedition, où ſon inſolence</l>
            <l>
                <lb/>le mit à la teſte des boutefeux? Pariſien, c’eſt toy</l>
            <l>
                <lb/>que ie veux atteſter’pour condamner cette propo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſition: c’eſt toy que ie veux appeler à teſmoin pour</l>
            <l>
                <lb/>contredire hautemeut la plus execrable calomnie</l>
            <l>
                <lb/>que le Demon ait iamais pris plaiſir de forger con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les innocens: On veut icy te faire paſſer vn Duc</l>
            <l>
                <lb/>de Beaufort pour vn ſeditieux, pour vn broü̈illon,</l>
            <l>
                <lb/>pour vn perturbateur du repos public: Ah; Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>que tu dois eſtre ſenſible à ces ourrages, ſi la con</l>
            <l>
                <lb/>ſtance de tes mal heurs net’a iette dansvneinſenſi.</l>
            <l>
                <lb/>bilité, &amp; que le ſouuenir d’vne generoſité qui n’a</l>
            <l>
                <lb/>point d’eremple, te doit puiſſamment armer pour</l>
            <l>
                <lb/>la vengeance d’vn ſi laſche attentat.</l>
            <l>
                <lb/> Cet inuſolent qui te depeint vn Beaufort com¬</l>
            <l>
                <lb/>me vn Artauele, ou comme vn braſſeur de bierre,</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe ſouuient ſans doute pas des importants ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>ces qu’il t’a rendus: ou du moins s’il s’en ſouuienr,</l>
            <l>
                <lb/>il voud oit bien inſinuer dans ton eſprit vn ingrat</l>
            <l>
                <lb/>oubly de tout le paſſe, pourne te faire regarder cet</l>
            <l>
                <lb/>aymable &amp; hardy Beaufort que lous les maſques</l>
            <l>
                <lb/>trompeurs de ſes impoſtures: ll veut que tu le con</l>
            <l>
                <lb/>ſidere à la teſte des faquins; &amp; que haranguant</l>
            <l>
                <lb/>dans vne Place Royalle le ſeditieux, comme il</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; le boutefeu,; tu ne le preſente plus à ton</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/> 2 7</l>
            <l>
                <lb/>ceur que cormme le ſujet de toutes tes indigna¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, apres auoir eſté ſi iuſtement l’obiet de</l>
            <l>
                <lb/>toutes tes tendteſſes. Ce autheur inſolent veut</l>
            <l>
                <lb/>forcer les connoiſſances que tu as de l’innocen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce des dé́portemens du Duc de Beaufort, pour</l>
            <l>
                <lb/>te le faire paroiſtre ſous ſes deſguiſemens crimi¬</l>
            <l>
                <lb/>els, en poſture de ſeditieux; &amp; non concent d’at.</l>
            <l>
                <lb/>tenter à la ſimplicité de ta croyance, par l’artifice</l>
            <l>
                <lb/>de ſes imoſtures, il entreprend meſme de con¬</l>
            <l>
                <lb/>damner effrontement la gratitude de tes premie</l>
            <l>
                <lb/>res affections &amp; de les acéuſer d’idolatrie pour</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtre attachées par reconnoiſſance, à celuy que</l>
            <l>
                <lb/>tu regardois pour lors comme le Marcel &amp; le Fa.</l>
            <l>
                <lb/>bius-de ta liberté: Tu ſç̧ais que lors que ce gene¬</l>
            <l>
                <lb/>reur parut à la Place Royale, ce fut pluſtoſt pour</l>
            <l>
                <lb/>y efteindre, que pour y allumer par les ſoufles tous.</l>
            <l>
                <lb/>pacifiques, les feu de la diuiſion; &amp; qu’en toutes</l>
            <l>
                <lb/>les rencontres, où la tempeſte a commenceé de</l>
            <l>
                <lb/>groſſir pour creuer à la fin ſur la tranquilite publi¬</l>
            <l>
                <lb/>que, cet illuſtre Duc a fait voir qu’il ne reſpiroit</l>
            <l>
                <lb/>rien tane que le plaiſrt de pouuoir contriuer à,</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtabliſſement de ton repos.</l>
            <l>
                <lb/> Autheur enragé, tu deuois commander à la</l>
            <l>
                <lb/>raiſon de t’inſpirer. lors que là rage te ſuggora ces</l>
            <l>
                <lb/>paroles abominables, &amp; ſi tu eufſes voulu eſcou¬</l>
            <l>
                <lb/>ter la moin lre de tes reflecCtions, quelque forcen</l>
            <l>
                <lb/>que ’attachement du Mazarin t’eſt rendu, tu.</l>
            <l>
                <lb/>n’euſſes ſans doure poimt manqué de voir que le</l>
            <l>
                <lb/>ſieuy de Brouſſel eſtan le pius homme de bien</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le plus irreprochable de tous les iuges, meſme</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>28</l>
            <l>
                <lb/>dans le ſentiment de tes ennemys, ru te ferois ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>er parles moins ſenſez lors que tu l’appelerois le</l>
            <l>
                <lb/>Patriarche des egarez&amp; des infames.</l>
            <l>
                <lb/>Infame toy meſme, &amp; le plus eſgaré de tous les</l>
            <l>
                <lb/>hommes, puis qu’en verification de tant de calom¬</l>
            <l>
                <lb/>nies &amp; de tant d’impoſtures forgées par les demons</l>
            <l>
                <lb/>qui te lesont inſpirées, tu n’as point douteé dé́s l’en</l>
            <l>
                <lb/>tree de ton bel ouurage, ’ateter Dieus iuant qai</l>
            <l>
                <lb/>pet d’v coup de toanmerre te reduire en poudre ſi pro¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtation n’eſt point veriable. Mais il n’eſt pas beſoin</l>
            <l>
                <lb/>que les foudres du Ciel ſoient ſi promps que nos</l>
            <l>
                <lb/>impieté; &amp; que les oreilles de Dieu foient ouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>tes aà tes imprecations, pour exauces à ta perte les</l>
            <l>
                <lb/>aueugles ſermens de ton opiniaſtreté. Si cette iu¬</l>
            <l>
                <lb/>jce eſtonnante qui ne manquer pas de ſe van¬</l>
            <l>
                <lb/>ger toſt ou ard, euſt exaucé les deſtrs de ton impu.</l>
            <l>
                <lb/>dence effrontée, elle m’euſt eſpargné les deſplai</l>
            <l>
                <lb/>ſirs de ne t’auoir pas peu confondre auec toute ſorte</l>
            <l>
                <lb/>de ſuccez; &amp; ceux que les artifices captieux de tes</l>
            <l>
                <lb/> impoſtures auront ſurpris, n’euſſenc iamais l nguy</l>
            <l>
                <lb/>dans l’erreur, parce que l’exemple de ton ſupplice</l>
            <l>
                <lb/>les euſt empeſché d’y conſentir.</l>
            <l>
                <lb/>Ne pretends cependant pas apres tant de four.</l>
            <l>
                <lb/>bes, que nous ſouſcriuions à la plus dangereuſe</l>
            <l>
                <lb/>de toutes les propoſitions: &amp; queſi le Roy, aonobſtan</l>
            <l>
                <lb/>ouares les reaonſtranmces &amp; toutes les ſupications qusi ſy</l>
            <l>
                <lb/>nt efſlé faiees pour l’eſlognemens du Maarin, veut abſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lrmeme le conmſermer, il falle ſe ſaettre &amp; lay obey</l>
            <l>
                <lb/>Anatheme ſar toy, &amp; ſur tous ceux de ta ca¬</l>
            <l>
                <lb/>balle..</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>Quoy. fi le Roy vouloidoae noas rauir la vis</l>
            <l>
                <lb/>ge deſaaſioa ,il fauroi lur tendepaſi¬</l>
            <l>
                <lb/>blement le col pour nous laiſſer eſgerger ? a’il</l>
            <l>
                <lb/>vouloit nous traieer eomme des forçats de Galeee</l>
            <l>
                <lb/>pour le repaiſtre de nos larmes, nous ſerione</l>
            <l>
                <lb/>obligez de reoncer pour iamais à la donceur d¬a</l>
            <l>
                <lb/> la vie ’s’il vouloit violer toutes nos vieges, nous)</l>
            <l>
                <lb/>ſerions obligez de lay en praſtimer honteuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>menr l’honneur ? s’il vouloit aous reduire à̀ la!</l>
            <l>
                <lb/>mendicité pour ietter toute l’abondance dans les</l>
            <l>
                <lb/>aaiſons de ſes fauoris, nous n’aarios poiat de</l>
            <l>
                <lb/>droit de nous y oppoſer que pa nos iapatiences</l>
            <l>
                <lb/> Ioiuſte pretention, qui degrade les Roys, puis!</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle leur oſte le nom de pere; &amp; ae lealasfſe</l>
            <l>
                <lb/>que celay de ’yran: dereſtable authorié, qui n</l>
            <l>
                <lb/>fe bnſtit que des debris des la nſties: honteuſe</l>
            <l>
                <lb/>ſouueraineré quine deſaltere ſa ſoif que du ſang</l>
            <l>
                <lb/>de ſeenfans, &amp;e qui ne le aaurie qu de la ſuh</l>
            <l>
                <lb/>ſtance despaures.</l>
            <l>
                <lb/> Voular reablis le C. Maaarin, ea vouloi¬</l>
            <l>
                <lb/>nous impoſer pour la ſaeconde fois, le ioug du</l>
            <l>
                <lb/>plaiaſupoetable Tyaada ondes e’et eſtseala</l>
            <l>
                <lb/>eré d’vn po ’de ſang qui nouseſto, por uop</l>
            <l>
                <lb/>faire somber dons vme leniete paſmoiſon; c’aſt</l>
            <l>
                <lb/>eſtr affamé du peu de pain qui ous fait enco</l>
            <l>
                <lb/>ainr vue vie linguiſſante; c’et ne pouuolrpns</l>
            <l>
                <lb/>ſoaſfrir que nous visioas ianai e tepos;’eet</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>3yo0</l>
            <l>
                <lb/>vouloir eternellement fomenter va feu deuorant</l>
            <l>
                <lb/>dans le.ſein de la Ftance; ceſt deſcrier la reputa¬</l>
            <l>
                <lb/>tlon françoſe dms la reance de tous nos voiſins;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt attonter à nos Loix; enfin c’eſt vouloir eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blir vne tirannie cent fois plus cruelle que celle de</l>
            <l>
                <lb/>lE mpire de eron.:</l>
            <l>
                <lb/> Iugez, impudent Eſeriuain, ſi nous ſommes</l>
            <l>
                <lb/>obligez d’obeir au Roy, ſupoſé que nonobſtant</l>
            <l>
                <lb/>des remonſtrances qui luy ont eſteé faites pour le</l>
            <l>
                <lb/>banniſſement d Aazarn, il veü̈ille neant moins</l>
            <l>
                <lb/>sopiniaſtrer à ſoni reſtabliſſement &amp; à̀ ſa conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uatiou. Parlons ſinceement &amp; parlons ſans aucun</l>
            <l>
                <lb/>faux reſpet: uais erpoſons auec plus de franchſs</l>
            <l>
                <lb/>quaoftde Autheuas, vle venité toure nïe: Ce neſt</l>
            <l>
                <lb/>pas le Roy quiveur le Maarin: c’eſt la Ryne;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt elle quis’eſt emparée euec tant de Souuetai¬</l>
            <l>
                <lb/>neté de l’eſprit de ce ieune Monarque, qu’il en eſt</l>
            <l>
                <lb/>plus eſclaue que: ls franç̧ois: c’eſt elle qui ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>tient la ſortune du C. Mazarin auec vne opnia¬</l>
            <l>
                <lb/>ſt&amp;té́ſ ctiroielle qſeéldnne vn i ſte fonde¬</l>
            <l>
                <lb/>entaà̀ toute ſorte deſoubcçons;&amp; fait croire aſſez</l>
            <l>
                <lb/>rlſonnablemeutas cetatachment hoieux,</l>
            <l>
                <lb/>nusuods; en on bcaucoupplus de modera¬</l>
            <l>
                <lb/>lon daums nosugenensqelle n en a da ſa con?</l>
            <l>
                <lb/>duite; c’elt lle quisieſt vant́e que la perte. de</l>
            <l>
                <lb/>toutl’Eſtat ne luy Ieroit pas ſi ſenſible, que celle</l>
            <l>
                <lb/>u Maaajin cſtell qubfais noir par la perſeue¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>31</l>
            <l>
                <lb/>rance de cette infaue protection que les intereſts</l>
            <l>
                <lb/>de ſon flsluy ſont beaucoup moins conſidera¬</l>
            <l>
                <lb/> bles que ceux de ſon ſauory, &amp; qu’elle ne ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>pas ſi fachée de la chute du Trô̂ne que de la raine</l>
            <l>
                <lb/> du Mazarin; teſmoin cet effroyable diſcours que</l>
            <l>
                <lb/>les ialoux de noſtre gloire luy ontſonauent ouy re¬</l>
            <l>
                <lb/>peter auee des temoigusgede ſa paſſion, qu’apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir ruine la France, s’il n’yreſtoit plus de pain,</l>
            <l>
                <lb/>elle auroit vn frere qui ſeroit aſſez puiſſant pour</l>
            <l>
                <lb/>luy en donner, &amp; qu’elle verroit efin oule reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement de Mazarin auee Souueraineté, ou la</l>
            <l>
                <lb/>derniere goute de noſtre ſang.</l>
            <l>
                <lb/>Sommes nous François? auons-nous degenoreé</l>
            <l>
                <lb/>de cette vigueur heroï que qui faiſoit triompher</l>
            <l>
                <lb/>nos anceſtres de tous leurs ennemys? leur ſang</l>
            <l>
                <lb/>a il coulé 1uſque dans nos veines? faiſons- le</l>
            <l>
                <lb/>maintenant paroiſtse dans cetrte oecaſion? ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>couons hardiment le ioug, qu’on veut nous im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſer: mourons pluſtoſt dans la gloire d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>bien deffend noſtre hberté; que ſous les riguers</l>
            <l>
                <lb/>iulupportables de la irannie qu’on nous prepare:</l>
            <l>
                <lb/>Si le Roy veut que nous le reſpections comme</l>
            <l>
                <lb/>noſtre pere qu’il nous cheriſſe comme ſes enfans:</l>
            <l>
                <lb/>s’il pretend que nous deuons obeyri ſesordres,</l>
            <l>
                <lb/>nous pretendons en reuanc he qu’il nous les donns</l>
            <l>
                <lb/>auec iuſtice: s’il veut exiger de nos reſpect vne</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſance auugle, qu’il ne nous oblige pas d’ou¬</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/> uris les yeux par ls rigueur de ſon gounernemen:</l>
            <l>
                <lb/>enfin, qu’il ſe tienne aux Loix de ſ’Eſtat, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>nous tiendrons ̀ celles qu’il nous preſcrira. Voila</l>
            <l>
                <lb/>ce me ſembl ſans fourbe &amp; ſans déguiſemeut:</l>
            <l>
                <lb/>l uverté toate nis.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/> urir les yeux par la rigueur de ſon gouernemens!</l>
            <l>
                <lb/>enfin, qu’il ſe tienne aux Loix de ſ’Eſtat, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>nous tiendrons à celles qu’il nous preſerira. Voila</l>
            <l>
                <lb/>ce me ſembla ſans fourbe &amp; ſans déguiſemeut:</l>
            <l>
                <lb/>l uerré tote nie.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
