<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1700_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Innocence (l') du cardinal de Retz.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=I7NnWjdFw8gC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Innocence (l') du cardinal de Retz.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1653">1653</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="4" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>e ’ ’té, e.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>L’Innocence du Cardinal de Rets.</l>
            <l>
                <lb/>JJ</l>
            <l>
                <lb/>lee </l>
            <l>
                <lb/>H¬</l>
            <l>
                <lb/> a1</l>
            <l>
                <lb/>-A condition du Cardinal de Rets n’eſt pas mal heureuſe, parce</l>
            <l>
                <lb/> qu’il ne la pas meriee.</l>
            <l>
                <lb/>Sil a pris en quelque rencontres vnparty contraire aux intereſts du</l>
            <l>
                <lb/>Miiſtre, il a prisle party qui pouuoit procurer la Paix du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quad il-a vsu que ceux quiauoient droit de faire le bien, ne</l>
            <l>
                <lb/>le faiſoient pas, il a iuge tres ſagement, que le retour du Roy dans</l>
            <l>
                <lb/>Paris eſtoit la ſeule voyedu ſalut public, &amp; cet exellent Archeueſque</l>
            <l>
                <lb/>a trauailleé à ce deſſein auec tane d’adreſſe &amp; tant de ſuccez, que le</l>
            <l>
                <lb/>Roy luy en adonné louange à fon acriuée dans ſa Capitalle. Ce grand</l>
            <l>
                <lb/>Prelat eſt pourrant dans les fers il y a ſix mois.</l>
            <l>
                <lb/>L’Anmiſtie eſtant pour ainſi parler vne eſponge, qui efface les on¬</l>
            <l>
                <lb/>bres meſmes du crime &amp; qui met en repos les plus ſcrupuleux. Il eſt</l>
            <l>
                <lb/>ans doute que le Cardinal de-Rets, Innocont comme il eſtoit, non</l>
            <l>
                <lb/>eulemeat n’auoit rient à eraindre: mais deuoit tout eſperer de ſes</l>
            <l>
                <lb/>eruices &amp; de cette ardente fideliré, qui la retenu dans cetre ville au</l>
            <l>
                <lb/>nillieu des plusgrands perils &amp; qui a eté victrieuſe de la haine de</l>
            <l>
                <lb/>es ennemlis. Ainſiil s’eſt enu aà ſon deuoir, &amp; a meſpriſé ſon
                intereſt.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que le Cardinal de Rets trauailloitau retour du Roy, il ſçauoit</l>
            <l>
                <lb/>u’il a’en eſtoit pas-mieax. ad -la Cou: mais il -ſç̧auoit qu’il ſeruoit le</l>
            <l>
                <lb/>oyil cognoiſſoit que pluſieurs du peuple n’approuuoient pas cette</l>
            <l>
                <lb/>onduite, mais il la iugeoit neceſſaire au peuple.</l>
            <l>
                <lb/>Et ſi le Cardinalde Retsn’artendoit pas des recompenſes de ſes ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>1ces, il pouuoit au moins s’en promettre auec raiſon la liberré, de</l>
            <l>
                <lb/>2cqaer enrepos à̀ ce miniſtere ſacré qui oceupe touſiours tres</l>
            <l>
                <lb/>gnement ne perſonne de ſa profeſſion.</l>
            <l>
                <lb/>Biœn loin de cela, il eſprouue les chaſtimens d’vn crimineſ.</l>
            <l>
                <lb/>La nouueaute &amp; la dureté de ſa priſon ne l’eſtonnent point, la tri¬</l>
            <l>
                <lb/>u la tcion trouue ſon courage auſſi ferme à certe fois, qu’elle l’a trouué</l>
            <l>
                <lb/>n d’autres occaſions, il ſçait ce qu’vn homme de ſon caractere doie</l>
            <l>
                <lb/> oids de ſa dignite, mais ce quai luy eſleuae des trophées nous cou¬</l>
            <l>
                <lb/>rc de confuſion, &amp; pour peu que le peuple de Paris ietre les yeux ſur</l>
            <l>
                <lb/> eſoins&amp; ſur ſon deuoir, il eſt obligé de porter continuellemnent</l>
            <l>
                <lb/>5 Vcœeux à Dieu, &amp; ſes prieres au Roy pour la liberté de ſon Arche¬</l>
            <l>
                <lb/>cge.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Si la premiere nouuelle de la decebtion de te Prelatincparable, à</l>
            <l>
                <lb/>ſurpris le peuple &amp; lt jetté dans l’eſtonnement, fi la feinrte d’n
                crime</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat, qu’on met touſiours au deuane d’vs ouryge de cette nature</l>
            <l>
                <lb/>nous à̀ d’bord tetenus dans la foibleſſe &amp; dans le ilence, con uent</l>
            <l>
                <lb/>peut on ſe taire apreſent ſans trahit ſes luamiers &amp; faconſcice.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui a paru du Cardinal de Rets lors de lAmnmſte, qni eſt le re¬</l>
            <l>
                <lb/>tou du Roy luy eſt glorieux; eequi nes psoiſt pas ancor eſt vm pur</l>
            <l>
                <lb/>ſoupç̧on, qu’vne capriuicé de ſix mois àrellemeoat effaé que ’il àuoit</l>
            <l>
                <lb/>eu à la naiſſance quelque fondement, il n’an peuopa raſet apreſent</l>
            <l>
                <lb/>de traces dans les eſprits les plus preueus.¬</l>
            <l>
                <lb/>Mais quel pouuoiteſtrece ſoupcon du momentquede Cardinaal de</l>
            <l>
                <lb/>Rts perſuadoit le retourdu Roy, il n’iaſpiroit sien à lors conere ſon</l>
            <l>
                <lb/>ſecuice, depuis ce retoueiuſques à ſa priſon-qu’il ’ſt employ é à faire</l>
            <l>
                <lb/>l’Archeueſque, qu’il a preſché, qu’ibarviſitſer Egliſes e fait ſes an.¬</l>
            <l>
                <lb/>tres fonctiors Paſtorales, Qui preſumera quecer interuallede peu</l>
            <l>
                <lb/>de ſemaines le Cardinal de Res ait machiné qualque choſe, qui fut</l>
            <l>
                <lb/>contrair à ſos actions&amp; à ſes paroles, don la chaire de Verité auoit</l>
            <l>
                <lb/>rerenty, ny qu’il euſt zé entaeprendee feul ſans prooection- &amp; aux</l>
            <l>
                <lb/>yeux du Roy, ce qu’ilauoiterefuſe de fairoaa poril meſnme d ſa vie</l>
            <l>
                <lb/>pendapt vn an e l’abſence da Roy &amp; lors qu’il l’auoit pû auec ap.</l>
            <l>
                <lb/>puy &amp; authorité.</l>
            <l>
                <lb/>¬ Ainſi ce ſoupç̧on eſt vnuonſtre, qui eſt maiteantdefait, meſmes</l>
            <l>
                <lb/>dans l’eſprit de çeux qui l’aoient formé́ par leur intereſt; puiſqu’ils</l>
            <l>
                <lb/>’on peu encor mectre en euidence la moindre chõſe cntre-le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Rets, qui puiſſe uſtiffier ou excuſer en qaelqueaaniere l’ir.</l>
            <l>
                <lb/>humanité du-eruel traitement qu’ils fert ſoufrir depais -anat de</l>
            <l>
                <lb/>temps à̀ vn Cardinal, ̀ vn reſtre d vn Archeueſqae de Paris..</l>
            <l>
                <lb/>Il n’eſt pas ioouy qu’ou ait aceuſeé des PreatsetFance; cr quoy</l>
            <l>
                <lb/>que la pieté de noſtre Clergé, ſoit illuſtredepuis la naſſance du Chri.</l>
            <l>
                <lb/>ſtianiſme e ce Royaume, ucuns d’enre-ſõônt tombez dans le cri¬</l>
            <l>
                <lb/>me, d’aucres en onteſté ſoapcçonnez, la calomnia naeſme,-eét ombre</l>
            <l>
                <lb/>de la vertu qui n’abandonne iamais ee corps luminaeux,s’eſt arracheéeà̀</l>
            <l>
                <lb/>quelques vns-des plus illuſtes membres de cetre Egliſe: mais iamais</l>
            <l>
                <lb/>en France l’on n’a mis la mai ſur aucun Prlat qu’il y-ait e contre</l>
            <l>
                <lb/>luy vne acaſarion reelle fondee ſus des prelues vrayes otrfuprpoſé́ez</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ny ait eu dequoy lsconuaincre ou les attaquer auec apparence</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la iuſtice de nos Roysa eſté ſi religieuſe&amp;e ſi moderée concre
                cett</l>
            <l>
                <lb/>ſorte d’accuſez que la priſon a eſté au plus la puitionde leurrime</l>
            <l>
                <lb/>pour enormes qu’ils ayent eſté,</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>Ais qu’on ayt emprſſonfié &amp; long- temps &amp;etenu aueun Prelat ſur</l>
            <l>
                <lb/>dusſoupqons ſans fondement, les ſiecles Chreſtiens p’en fournirone</l>
            <l>
                <lb/>pas vn eul exemple.</l>
            <l>
                <lb/> Le GardinabBalue qui eſtle fenl de ce College detenu en France,</l>
            <l>
                <lb/>a’on veut tieer eneaemple ſur noſtre ſujet, eſtoit vn hofhme dée peu</l>
            <l>
                <lb/>eleuéà la pourpre par la ſeule faueur-du Roy Louis xi. qui fut con.</l>
            <l>
                <lb/> uaines pas ſes propres lettres &amp; parſa confeſſiron, d’auoir laſchement</l>
            <l>
                <lb/>Les afes e</l>
            <l>
                <lb/>hy ſon Roy&amp; ſon bien faCteur;cependane le Roy Louis i. d’ailleurs E a</l>
            <l>
                <lb/>peu attaché aus formes, nfiſt arrefter ce Carinal qu’apres auoir Sbo</l>
            <l>
                <lb/>plaisment aneré focrime pat ſàpropre confeſfiof, ecore Qu’el. p’</l>
            <l>
                <lb/>leſoſtcette detenion? Il’eſtoit dans des maiſons de plaiſance en cont¬</l>
            <l>
                <lb/>prgnie, d’vne doudaln de Genieils hommes qui n’eſtoient auprés de</l>
            <l>
                <lb/>liy quepoar le diuertir, petadane que le Roy faifoitprefſer le Pape de</l>
            <l>
                <lb/>luy donner des Commiſſaires pout faire le proces ce Cardinal, leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels le Pape luyrefuſa, de ſorte que le refusdu Papefut autant la eau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de la durée de cette douce derention, que les ſuitres de la dete¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtable conſpiration, dont ce Cardinal eſtoit cobuaincu, Le concordat</l>
            <l>
                <lb/>qui à̀ coaſaeré l’immuniré́ des Cardinaux a’eſtoit pas encores pour</l>
            <l>
                <lb/>lors, &amp; cependant apres tout cela ce Prinee peu ſcrupuleux fit peni- Pbipe
                du!</l>
            <l>
                <lb/>Coss,</l>
            <l>
                <lb/>tence de cette detention &amp; s’en fit abſoudre par le Pape.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal de Rets n’eſt point eoupable. Le Cardinal de Rets</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt point aceuſeé, de ſorte que tout ce qui iuſtiffie la deention du¬</l>
            <l>
                <lb/>Crdinal Balüecondamne celle du Cardinal de Rets.</l>
            <l>
                <lb/>Seront nous apres cela excuſables ſi nous n’eſleuaons nos eſpritsà</l>
            <l>
                <lb/>Dieu &amp; ne portons nos ſupplications tres humbles &amp; tres feruaentes</l>
            <l>
                <lb/>auRoy; pour la liberté de noſtre Paſteur: Nous ne pouuons produire</l>
            <l>
                <lb/>vn meilleur fruit du Iabileé, que d’emplir nos cœurs des ſentimens de¬</l>
            <l>
                <lb/>rendreſſe &amp; de reſpect que l’Egliſe y à voulu grauer par les prieres ¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle d ordonnées pour cettc importante iiberté;, pendant ces ſain¬</l>
            <l>
                <lb/>tes Semaines de penitence &amp; qu’ellecontinue encor aujourd’huy.</l>
            <l>
                <lb/>Ne ſeronsnous point animez par les ſemonces preſſantes &amp; vigou¬</l>
            <l>
                <lb/>reaſes du chefdes Chreſtiens qui à receu la nouuelle de cette priſon,</l>
            <l>
                <lb/>comme la plus grande &amp; la plus dangereuſe playque l’Egliſe air ja¬</l>
            <l>
                <lb/>mais receue, Qui redemande ce Prelat au Roy par des arefs forts &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pieux, par des Nonces extraordinalres qu’on reffuſe d’entendre, &amp; quie</l>
            <l>
                <lb/>prepare des foudres d’autant plus terribles qu’ils ſont legirimes, ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>’oune fait Iuſtice auxautels iolez &amp; la Roligio prophanée.¬</l>
            <l>
                <lb/>5¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>i1</l>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1ll</l>
            <l>
                <lb/>1!l!</l>
            <l>
                <lb/>1!!</l>
            <l>
                <lb/>1ll</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>liil</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>Nes Paſteurs particnliers, ces homnes vrayemmr Apoſtalgses</l>
            <l>
                <lb/>par la ſainteté de leurt vie &amp; la purereé de la Doctrine Euangeliqu</l>
            <l>
                <lb/>ces plus fidels depoſitaires du ſecret des ſacreées Myſteres, quaou</l>
            <l>
                <lb/>conduiſent dans la droite voye du Salue, qui-ae ſont artachezà leu</l>
            <l>
                <lb/>deuoir, uy par les eſperances, ny par la crainte, ais par leur deuoa</l>
            <l>
                <lb/>meſme, ces verirables Sacrlficateurs qui entretieanent le fu de ll</l>
            <l>
                <lb/>charité́Diuine par des oblatious legitimes dans les amnes qui leur ſo</l>
            <l>
                <lb/> commiſes, ces hommes Apoſtoliques ancore v coup, ous inui</l>
            <l>
                <lb/>par leur zele inuiacible enuers ce Prelat, par leurs frequentes efhor</l>
            <l>
                <lb/>tations qu’ils fout aupeuple depuis cette funſte ourae, par le</l>
            <l>
                <lb/>humbles &amp; cour4geuſes ſupplieations qu’ils one faites au-Roy, ou</l>
            <l>
                <lb/>inuiteat à les imiter &amp; à les ſuiure au mins de la oai,&amp; puis que
                ce</l>
            <l>
                <lb/>armes ſont les ſeales neceſſaires &amp; tquſiours laouareuſes en-ces-oc</l>
            <l>
                <lb/>ſioas. Ce meſme Digu Proteteur deés Ionocens afligés qui aous le</l>
            <l>
                <lb/>inſpire par nos Paſteurs, les meta dans le cœur duRoy paur eſtee</l>
            <l>
                <lb/>euauceées.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>lill¬</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>Nos Paſtenqrs partienliers, ees hommes vrayemamt Apoſallque,</l>
            <l>
                <lb/>par la ſaiteé de leue vie &amp;x la purere de la DBoedrne Eugl</l>
            <l>
                <lb/>cs plua fdela depoſiaires du lecret des ſlaeŕos dyſtere, qlauu</l>
            <l>
                <lb/>conduiſent dans la droite voye du Salue, qui-ae ſone aueh l</l>
            <l>
                <lb/>deuoir, ny par les eſperaaces, ny par la erainte, oai par leur du</l>
            <l>
                <lb/>meſme, ces vericables Sacficaeurs qui entreuenent le u del</l>
            <l>
                <lb/>Aehanit́Diai par des oblatims legicimes dans les ames qus on</l>
            <l>
                <lb/>commiſes, ces hommes Apoſtoliques nooro vn cou, ’houn iouiue</l>
            <l>
                <lb/>par leur ele inuincible enuers ce Prelat, par leurs frequemes ohor.</l>
            <l>
                <lb/>aious qu’ils font aupeuple depuis cere funeſte ourade, par lea</l>
            <l>
                <lb/>humbles &amp;courpeuſes ſupplications qu’ils oneſaieau Roy,au</l>
            <l>
                <lb/>inuirens̀ les imiter &amp; à̀ les ſuiure au moins de la voi,&amp; puis que
                ces</l>
            <l>
                <lb/>armes ſont les ſeales neceſſaires &amp; tauſiours haureſaus en. clioeca¬</l>
            <l>
                <lb/>ioas. Ce meſme Dieu Protecteuz des Innocens afligés qui nous le</l>
            <l>
                <lb/>mſpire par nos Paſteurs, lesmeccra daus le eœurdu Roy pour ſte</l>
            <l>
                <lb/>exaucées.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
