<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1054_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Descente (la) du polit (sic) lutin aux limbes sur
                    l’enfance et les maladies de l’État, par le sieur de Sandricourt. Demandez au
                    vendeur le Politique lutin et l 'Accouchée espagnole; car en voici la
                    suite.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://books.google.fr/books?id=TW48AAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Descente (la) du polit (sic) lutin aux limbes sur
                        l’enfance et les maladies de l’État, par le sieur de Sandricourt. Demandez
                        au vendeur le Politique lutin et l 'Accouchée espagnole; car en voici la
                        suite.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="24" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1054</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>DESCENTE</l>
            <l>
                <lb/>DV</l>
            <l>
                <lb/>POLIT. LVTIN</l>
            <l>
                <lb/>Sur l’Enfance &amp; les Maladies</l>
            <l>
                <lb/>de l’ſtat.</l>
            <l>
                <lb/> Sieur DE SANDRICOVRT.</l>
            <l>
                <lb/>ont eor de e uenen le eie e ldanu</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. DC. LI.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>E¬</l>
            <l>
                <lb/>! ¬2</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>enAdu</l>
            <l>
                <lb/>ebtſbſAdhſâ</l>
            <l>
                <lb/>plns</l>
            <l>
                <lb/>el tete’Vſ</l>
            <l>
                <lb/>LA</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>ESC</l>
            <l>
                <lb/>D V</l>
            <l>
                <lb/>POLITIQVE LVTIN</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>AVX LIMBES,</l>
            <l>
                <lb/>2 ’</l>
            <l>
                <lb/>Sur l’Enfance &amp; les Maladies</l>
            <l>
                <lb/> l ſ</l>
            <l>
                <lb/>. de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>eete l daus na poins le n deſpned e nune ee</l>
            <l>
                <lb/> bons fteres pat deſſus l’eſpaule t direne du les eres</l>
            <l>
                <lb/>aSN Snineonr e r npnen ie ſeinure e e</l>
            <l>
                <lb/>de o.e ph.</l>
            <l>
                <lb/>N&amp; voicy le ſongear qui approche. Peut eſtre que</l>
            <l>
                <lb/>a ouy, peut-eſtre que non: c era ſe lon que le</l>
            <l>
                <lb/>pauure Sandicouit anra eſté baloté, ougolé, ou taſte,</l>
            <l>
                <lb/>ou fſouille ou baptiſe dans ton Tripot, de on Palais, de tes</l>
            <l>
                <lb/>ains, de tes reſuerios oi de tes captices.Lecs vns diſent qhie</l>
            <l>
                <lb/>Sandriouet c’eſt vn iis; bon;’les autres que c’et vn</l>
            <l>
                <lb/>g aſllard, eteote mdut: Quclques vns vulert dire que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vn hable Hovme, ils n’y enrendent riea: d’autres</l>
            <l>
                <lb/>u’il ct cdecin; i ya queloue apparence: Aueuns cue</l>
            <l>
                <lb/>c’et vn Dable, oon ais vu Luin lutinan.Etquoy c n¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>eores? ll a de jolies pe..,au las habilleas coalil</l>
            <l>
                <lb/>plair: il en a de bien plattes, ie t’enends; il en adeb¬’</l>
            <l>
                <lb/>nes &amp; de mauuales; &amp; ſot que tu es, Iupiter nous ennyé</l>
            <l>
                <lb/>il ſes biens tout purs le bon yurong ne n’eſt ilpas à lapone</l>
            <l>
                <lb/>du Parade entre dcux tonneaux ſaiſaat le meſlange des</l>
            <l>
                <lb/>naux &amp; des biens? Sandricourt ne conclud rien, eſtc</l>
            <l>
                <lb/>prudence ou folic? il detruit ce qu’il a eſtably, il etabluce</l>
            <l>
                <lb/>qu’l a detruit c’eſt qu’il a àppris du Curé à faire du T’emp</l>
            <l>
                <lb/>quan il n’y a poiut de feſtes. Il ient le pour &amp; le conue;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne t’a il poin lt qu’il eſtoit Acadamique? &amp; neſçais</l>
            <l>
                <lb/>pas que l’Aaraxie des Pyrhoniens pocedoit d’</l>
            <l>
                <lb/>ſauante ignorance, ou bien d’vn ignoia nt ſç̧auoi E</l>
            <l>
                <lb/>veux tu que ie ſois Maza: in fieffeé comme le Duc d’Elbeaul,</l>
            <l>
                <lb/>ou qu’on me declare crimipel comme les Princes? le n’a</l>
            <l>
                <lb/>fet a rien. Toutesfois ie pourrois peut-eſtre rouler ſur les</l>
            <l>
                <lb/>deux Poles, ſi on m’auoit fait preſent d’vne bonne peoſou</l>
            <l>
                <lb/>ſur l’Abbaye de Corbie, &amp; ſur l’autre de S. Denis. Hof</l>
            <l>
                <lb/>Corbie, on dit que le benefice eſt deſia vaquant, pat bie</l>
            <l>
                <lb/>ie n’eu voudrois point çar cela fait ttrop hazarder, &amp; pa</l>
            <l>
                <lb/>l y auroit ſimonie à ma, à ngua, d ſtat, d̀ Pero, ̀Bo¬</l>
            <l>
                <lb/>delo CaZo.</l>
            <l>
                <lb/>Pour qui tient il donc Sandricourt auet ſon Lutin &amp; ſo</l>
            <l>
                <lb/>Accouché́e Eſpag oole, &amp; tout ſon Caquet? Il tient pout</l>
            <l>
                <lb/>l Empire, ouy, ſi toſt que nous l’aurons. Il eſt pour le eit</l>
            <l>
                <lb/>de vache, * il eſt vray: mais la Catalogne n’eſt qu’va bou</l>
            <l>
                <lb/>il voudroit bien que la Nauarre fut l’autre &amp; que l’Arragou</l>
            <l>
                <lb/>fit la ſemelle. Il defend la Republique, gare, on bruſleroû</l>
            <l>
                <lb/>ſes penſeespat la main du bourreau, comme le liure d</l>
            <l>
                <lb/>Milton. Il eſt dcoſté de Saulmaiſe, i’en doute, car le ie</l>
            <l>
                <lb/>a grillé auſſi en Angleterre. Il n’eſt point pour les rilles</l>
            <l>
                <lb/>lbres, non: car il ny en a point. Pour qui donc, pour lea</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats? peut-eſtre: uais allez dire à Meſſieurs les depu</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſe repoſent &amp; au Maltotier Renaudot qu’il u’eu</l>
            <l>
                <lb/>groſſiſſe pas ſes Gazettes. Et pourquoy pour les Eſtatsqu</l>
            <l>
                <lb/>nous ont abandonné en Marchands d’allumeites? Ho, he</l>
            <l>
                <lb/>les Eſtats, ils ont eu peur du ſouffre ſi nous les euau</l>
            <l>
                <lb/>approde</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>approché de trop pres: car on dit qu’il n’yà point deé pays ou</l>
            <l>
                <lb/>il y en aye tant comm’en Frãce, quoy que nous n’ayons p2s</l>
            <l>
                <lb/>de minieres de Charbon, comme le Nort humbelland en</l>
            <l>
                <lb/>Angleterre, ny de mont Veſuve comme le Royaume de Na¬</l>
            <l>
                <lb/>ples en Icalie. Et à propos de ſoulphre, On dit que Sandri¬</l>
            <l>
                <lb/>court à jetté tout ſon feu dans le Politique Lutin: Ouy&amp;</l>
            <l>
                <lb/>toute ſon eau par la parentheſe de ſon Accouchée Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnole; ſi toſt qu’il aura remué la tetre, deſcendu aux enfers</l>
            <l>
                <lb/>volrigé́ en l’air il aura couru tous les elements du monde</l>
            <l>
                <lb/>viſible: car pour l’Archetype &amp; l’inuiſible, il n’a encore</l>
            <l>
                <lb/>eu que le Parars, encore S. Guillaume le Suiſſe l’en a il</l>
            <l>
                <lb/>nis hor par les eſpaules, voulant bon-gré malgre qu’Eleo , Guyen¬</l>
            <l>
                <lb/>or ’ne ſoir plus Ftançoiſe, mais Anglet quitaine, ſi d’Har. ne.</l>
            <l>
                <lb/>ourt &amp; d’Hocquincourt pouſſent le Mazarin iuſques au</l>
            <l>
                <lb/>out &amp; mettent les Freres &amp; les Sœurs à la deſeſperade.</l>
            <l>
                <lb/>Saint Guillaume dis-ts? &amp; les Saints de l’anutre monde</l>
            <l>
                <lb/>’pouſent ils nos interets ſi fort ſi fort? &amp; ſi fort contre la</l>
            <l>
                <lb/>arole de l’eſcriture qui dit qu’ils n’ont point de Sexe? a</l>
            <l>
                <lb/>elo neque ubent, neque benr, ſed erunt ſſcut Angels Dei,</l>
            <l>
                <lb/>ln’yaura posist dépouſailles a Ciel, mas ils ſeront eonmae les</l>
            <l>
                <lb/>nges de Dea. Tui as dit vray les Saincts, il n’y a rien de</l>
            <l>
                <lb/>lus querelleux. Saint Iacques fait le fanfaron la haut com¬</l>
            <l>
                <lb/>e les Eſpagnols icy bas &amp; il menaça Dimanche dernier</l>
            <l>
                <lb/>ainr Louys de ſon bourdon, s’il ne deſiſtoit de preſente</l>
            <l>
                <lb/>es requeſtes pour les Francçois, &amp; Saint Patrite eſt appoin¬</l>
            <l>
                <lb/> a produire pour les Itlandois contre Saint Edonard, qui</l>
            <l>
                <lb/>Iiſte les independans contre les Roix, ſi fſort au preiudice</l>
            <l>
                <lb/> ſon honneur: Et chacun, mon amy, preſche pour ſes reli¬</l>
            <l>
                <lb/>es. Et s’il y a des eſprits deſtinez à la conduite ou aà la</l>
            <l>
                <lb/>uegarde des Eſtats, il faut bien qu’il ſe donné des Ba¬</l>
            <l>
                <lb/>illes par entr’eux &amp; qu’ils s’arrachent les plumes les vns</l>
            <l>
                <lb/> autres, auſſi bien que nos Princes qui jollent aux barres</l>
            <l>
                <lb/> defpuillé &amp; au plus fort la poché. C’eſt(ne le ſ̧ais tu</l>
            <l>
                <lb/>le droitdes Roix, qui ne ſouff-e point de preſetion?</l>
            <l>
                <lb/>ncar ils commandent auſſi long-tenps qu’ils le peuuẽr,</l>
            <l>
                <lb/>coqueſtent tandis qu’ils ſent les plus forts, &amp; ils gar</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Jd rner</l>
            <l>
                <lb/>et dea</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>S edar.</l>
            <l>
                <lb/>Bbe Con¬</l>
            <l>
                <lb/>dent s’ls ont des Gariſons, &amp; le nerf de la CGuerre &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>Gouuerneurs fidcles, &amp; il ny a pelnt de Loy naturelle ny</l>
            <l>
                <lb/>politue parmy eux, il u’y à que cel les des Preſidens au mor¬</l>
            <l>
                <lb/>ier pour deſharger les Bombes: Et l aBouſſole &amp; le compas</l>
            <l>
                <lb/>pour rcconnoiilre les Aagles, las flancs &amp; la courtine &amp;</l>
            <l>
                <lb/>attacher le nneur:Et ls ſont tous paſſezDocteurs en drois</l>
            <l>
                <lb/>Ciuil &amp; Canon, qu porte pour tiltte Vltima rate regas.</l>
            <l>
                <lb/>Vila mon amy ler Souueraine iuriſprudence.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ie te prie ne nous eſgarons pas &amp; retournons à</l>
            <l>
                <lb/>l’Academie ou bien ſi eu veux chez Lenon, &amp; puis à nos</l>
            <l>
                <lb/>ſonges &amp; à la ſeconde partie du monde inuiſible &amp; finuiſ</l>
            <l>
                <lb/>ſons pas la ſuſpenſion des Eſpri.</l>
            <l>
                <lb/>Or çà̀ crois tu que mes ſonges rienent des reſueries No.</l>
            <l>
                <lb/>ſtradamiques de Mengau qui nous veut perſuader par de</l>
            <l>
                <lb/>quatrains &amp; des centuries que ſon Eminence deuiendra ſa</l>
            <l>
                <lb/>Sainteteé? ſa Sainteté! Ouy mou amy. Quelle apparence?</l>
            <l>
                <lb/> Ho tu ne ſçais pas tout encores, tiens les eſtoiles &amp; les Pla¬</l>
            <l>
                <lb/>neres ſont deuenus Mazarins depuis quelque temps. Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arins! Oüy mou amy. Le Soleil à Iuré qu’il le rendroit</l>
            <l>
                <lb/>glorieux &amp; qu’il mettroit tous les Louys qu’il nous à volé</l>
            <l>
                <lb/>en euidenee, car il faut qu’il ioüie de ſon reſte &amp; qu’a l’irmi¬</l>
            <l>
                <lb/>tation de Bouillon il quitte ſes dents * ponr ſauuer ſa teſte.</l>
            <l>
                <lb/>Et la Lune? la Lune à dit qu’elle feroit le flux &amp; reſux</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’elle continueroit à donner le Cardinal aux Filles &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aux femmes depuis douze, treize, quatorzs iuſques à cin¬</l>
            <l>
                <lb/>quante, &amp; que de ſutcroit de bonne volonté, elle entrerois</l>
            <l>
                <lb/>dans la teſte à laCheureuſe pour luy faire prandre le chan¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, parceque le Prince de la Montagne n’a point voulu</l>
            <l>
                <lb/>d’accointance auec la vallée: mais garde l’Eclypſe d</l>
            <l>
                <lb/>aois d’Auril,lEt le Per Dis, ai, mai no ae fidars di ’utanme.</l>
            <l>
                <lb/>Et Saturne?Saturne homme d’âge luy à donné de bons</l>
            <l>
                <lb/>Conſoila. Mais encore? Il luy à dit Eſto imparfoctas ſicut Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>er tus Cœleſtis iaaperfetas eſt, ſois iaaparfait comse to Per</l>
            <l>
                <lb/>Celeſfe eſt mparfai: Et ſi tu voulois eſtre Chatré, comme</l>
            <l>
                <lb/>moy &amp; Bertaut, on ne publieroit pas d’impudentes caloma</l>
            <l>
                <lb/>nies contre l’hopneurs d’vne tre-vertueuſe Princeſſe, &amp; ou</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>te pourroit mettre à la muſique pour faire la voix douce, o</l>
            <l>
                <lb/>ben auSerrail pour ſeruir aux cõ̃cubines du grãdSeigneur;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ſçais tu ſi la bonne Forrune ne t’en diroit pas autant</l>
            <l>
                <lb/>comm’à̀ Narſes, ou au Baſſa Epirote que da truye chaſtra en</l>
            <l>
                <lb/>dormant? Mais cependant, celebr mes Saturnales, de valet</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre, &amp; ſouuiens toy que tu as peu de temps comme ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy par le nom duquel les plus conſciencieux Eſpagnols,¬</l>
            <l>
                <lb/>font des ſermens poreant des bottes à l’AntechrſRt. 4 Et Doro</l>
            <l>
                <lb/>’nticlei¬</l>
            <l>
                <lb/>que luy a repondu ce grand Miniſtre d’Eſtat qui ne prend is</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil deperſonue ? Il luy a dit, Monſicur voſtre chenue</l>
            <l>
                <lb/>Vieilleſſe radote, &amp; vous corrompecz le texte de l’Eſcriture,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quant au Chaſtrer ou au Caſtor, i’ay quitté vn de mes ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nitoires à d’Hocquincourt, &amp; vn morceau de mon prepuce</l>
            <l>
                <lb/>à Grancey: &amp; pour le reſte, vos inflnences Saturniennes</l>
            <l>
                <lb/>m’ont donné la fiebure Cronique &amp; le cõplot du menuiſier</l>
            <l>
                <lb/>auec le Chirurgien ne m’ont pas guery de la Migraine qui</l>
            <l>
                <lb/>me tourmente plus que iamais Tranſlatione bilis adſaperier</l>
            <l>
                <lb/>par le tranſport de l bile aux menmbranes dus cerueau, &amp; ie ſens</l>
            <l>
                <lb/>que ie me meurs, ſi vous ne me donnez du Tartre vitriolé</l>
            <l>
                <lb/>pour ma Ratte: Et la deſſus Sarurne l’a renuoyé́ à Iuuans</l>
            <l>
                <lb/>paer, qu’on nomme Iupiter par abbregé.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt a plus haat da Ciel &amp; dans la maiſon oyale, maiſoni’ ee qu’eu¬</l>
            <l>
                <lb/>de vens &amp; le d’Ealtation ade Sararme. lIe t’entends ; maie dt Men¬</l>
            <l>
                <lb/>garde la roue qui pourtoit mettre le haut à bas, &amp; la maiſo ’</l>
            <l>
                <lb/>Royale, que tu pourrois renuerſer ſur ta teſte comme Sam</l>
            <l>
                <lb/>ſom, &amp; celle de Venus qui eſt ſuiette à caprices Et quoy que</l>
            <l>
                <lb/>les mariez ou non mariez n’engendrent encore que les</l>
            <l>
                <lb/>dards d’ve ſe mence prolifique ſoient jettez de part &amp; d au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre (par parentheſe Ariſtote tu n’es qu’vn ſot) que dans</l>
            <l>
                <lb/>l’aſpet du dieu Saturne, quoy que le bougre ſoit Chaſtré,</l>
            <l>
                <lb/>ie te iuré par l’Aſnier ſaint Lambert &amp; par celuy de Portu¬</l>
            <l>
                <lb/>gal des Mazaiins d’Angers qui ne valent pas grand choſe)</l>
            <l>
                <lb/>que Saturne ny ſa Melancholie, la maiſon Roya le ny tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ſes intrigues, Venus ny tous ſes diuerriſſemens qui ne</l>
            <l>
                <lb/>urent qu’vn ho c’eſt à dire vn inſtant, comme quand on</l>
            <l>
                <lb/>Lace le jauelot ou qu’on pré les Saints auee des Oraisõs jé¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>s3</l>
            <l>
                <lb/>culatoires, tout cela, di- je, ne t’auancëra pas à la Saiuteaé.</l>
            <l>
                <lb/>Mais encore dis moy par ta foy; quel nom prendroistu</l>
            <l>
                <lb/>ſi tu y eſtois? Innocent, comme celuy-cy? au Diable les</l>
            <l>
                <lb/>os: On dit que tu es couſu de crimes par deuant &amp; par der¬</l>
            <l>
                <lb/>riere, &amp; depuis le toit iuſques au fondement. Vrbain? &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vert &amp; bleu, tu cours les champs comme vn enrage &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mort januieu pendant que tu es à Saumur, prends vnpeu</l>
            <l>
                <lb/>de Sel de ſapience à noſtre Dame des Ardillers. Clet, Ans.</l>
            <l>
                <lb/>clet, Lin ou Chanure? c’eſt ce qu’il te faudroit. Commen</l>
            <l>
                <lb/>donc? Clement, Paul ou Paſchal? Non: mais l’vn de ces</l>
            <l>
                <lb/>trois: Gregire, ouy: car on dit que tu ne dors point,</l>
            <l>
                <lb/>Alexandre, ouy: mais il faudroit eſtre Farneſe, ou auoiſ</l>
            <l>
                <lb/>Forrune &amp; ſa conduite: Ou victor, Cancro!ie n’y penſois pas,</l>
            <l>
                <lb/>ie vois en pourtant que c’eſt celuy la, Car à moins de plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs Vctoires tu n’auras point de Tiare: mais prens garde</l>
            <l>
                <lb/>a ton or dinaire que les ſieges, &amp; les victoires ne ſoient point</l>
            <l>
                <lb/>Cadmées: car il faudroit retourner en Alſace. Or bie</l>
            <l>
                <lb/>prends mon Conſeil &amp; celuy de tes Mareſchaux, preſente</l>
            <l>
                <lb/>de l’encens au dieu Mars, qui te pourra fre d’on grad</l>
            <l>
                <lb/>C ojone vn granmd Guerriere: Ouy il l’a promis &amp; ſa conjon¬ </l>
            <l>
                <lb/>cton auet lupiter te doiueot eſleuer au plus haut degre</l>
            <l>
                <lb/> d’honneur &amp; de gloire à ce que nous en dit le reſueut </l>
            <l>
                <lb/>Mengau: Et on dit, à propos, que tu es deſia Generaliſſime,</l>
            <l>
                <lb/>e Come Cazo! ſi le Fortuné Fils de Mars le ſoufroit Queſe</l>
            <l>
                <lb/>’Harcou* ſrebe vnma coionerio: toutesfois quand l’Aſne de Balaan</l>
            <l>
                <lb/>me le diroit, jaurois peine à le croire, ſi ce n’eſt qu’il à con¬</l>
            <l>
                <lb/>duit l illuſtre Trumuirat depuis Marcouſſyiuſqu’au Haure.</l>
            <l>
                <lb/>Et à propos de l’Aſne, on dit qu’il eſt bon ſeulpteur: &amp; du</l>
            <l>
                <lb/> Coqi l’Aſne; On dit que l’Admiral luy eſt aé cailler des</l>
            <l>
                <lb/>roupieres, par ordre du plus grand, du meilleur &amp; du plus)</l>
            <l>
                <lb/>De Due auiſe de nos Princes * qui ne peut plus ſoufrir de Babylo</l>
            <l>
                <lb/>d’Orcan ne dans l’Eſtae.</l>
            <l>
                <lb/> Et Mereure? Mercute à̀ dit qu’il ſeroit vh Mazarin tiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>megiſte, grand Poltron, grand Larron, &amp; grand Fourbe</l>
            <l>
                <lb/>’pour ce der nier Monſieur le Coadiureur s’en pourro</l>
            <l>
                <lb/>bién ſentir pdrce qu ſoh Eminence redoute pa trop ſa</l>
            <l>
                <lb/> Trinite </l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>Triniaé ſuffiſansë, noble &amp; hardio, appuyée d’amis &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>bienueillancs, qui feroit bien plus grande s’il vouloit s’en¬</l>
            <l>
                <lb/>gager plus auant dans le plus iuſteparry.</l>
            <l>
                <lb/>Et Venus? Mars &amp; Iupiter ſont dans ſa maiſon &amp; elle</l>
            <l>
                <lb/>luy rit de tous les coſtez: mais garde le Vulcan qui forge le</l>
            <l>
                <lb/>rete adanirabile &amp; les foudres qu’il enuoye de toutes parts</l>
            <l>
                <lb/>aux deux freres les Scipiades &amp; la queüe du Dragon &amp; l</l>
            <l>
                <lb/>coſté gache d’Orion conjoint à la Lune laquelle pourra</l>
            <l>
                <lb/>enuoyer de ſes inluences’’ aceouſtumées aux femmes Des ehan.</l>
            <l>
                <lb/> gemens</l>
            <l>
                <lb/>que l’ôge peut mainstenant diſpenſer du Cardinal.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin, &amp; les aurres Etoiles? les vnes ſe laiſſent emporter</l>
            <l>
                <lb/>au mouuement rapide du premier Mobile. Et le premier</l>
            <l>
                <lb/>Mobile ſurquoy roule il? ſur vne Quenouille. Et i la Que¬</l>
            <l>
                <lb/>nouille vient à briſer? ſon Eminence pourroit bien bran¬</l>
            <l>
                <lb/>ſler ſous la Pote. </l>
            <l>
                <lb/>Ence.</l>
            <l>
                <lb/>Et les autres? les autres fuiuent le Ciel Chriftallin, ils</l>
            <l>
                <lb/>n’ont que le mouuement de Trepidation. Trepidation!</l>
            <l>
                <lb/>Voila ecore du branſle. Mon amy, on branſle maintenant</l>
            <l>
                <lb/>par tout &amp; en Gaſcogne, &amp; en Poiétou &amp; en Perigort &amp;</l>
            <l>
                <lb/>en Brotagne &amp; en Anjou: Et à preſent qu’on mange des</l>
            <l>
                <lb/>pois, tn ne ſçaurois dire combien de vets ſont entrez dans</l>
            <l>
                <lb/>le ventre de la Monarchie, qui leaë tantoſt vne feſſe &amp; tan¬</l>
            <l>
                <lb/>toſtl autre pour peter anee liberté crainte de la colique.</l>
            <l>
                <lb/> De la Colique! das vents! da branſe! ouy moo amy,</l>
            <l>
                <lb/>Maarin ſouffre la Colique &amp; la veteaſe &amp; la bilieuſe &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la norgante &amp; s’il la peut-vuider, il nous ſera mouole de</l>
            <l>
                <lb/>peine. Des vents! ouy mon amy,le ſaq eſt deſlié conte</l>
            <l>
                <lb/>les Princes Troyens par Ordonnance de Iunon: Mais le</l>
            <l>
                <lb/>Sage Duc d Orleans &amp; le fauory de Neptune * ont dit: e ue de.</l>
            <l>
                <lb/> Beau’ott.</l>
            <l>
                <lb/>Qoos ego: Sed ooes preſtat conponmere ſtus.</l>
            <l>
                <lb/>Et ſi Eole ne retourne ſe cacher dans ſes antres, i’entends leCardina!</l>
            <l>
                <lb/>aux Ardenns, il y a bien des briffauts deſtachez contre luy. Msaarua.</l>
            <l>
                <lb/>Et du brane? on diſoit que Monſeigneur le Cardial Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arin eſtoit venu raffermi l’aut horité Royale ? Tu as dit</l>
            <l>
                <lb/>vray, il eſt vaou tout eſbsanler &amp;le Thône,&amp; les Prinees &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les peuples. Que de deſotdtes ! que da rages! qua de.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> tremblemeénts! Et quelleé crudite de Conſeils Vn peupl</l>
            <l>
                <lb/> de ſucre Ma dams &amp; le Teasperametas ad podus &amp; neſuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>frez pas que ce ſerpent nous entraiſne la tcoiſié́me pars</l>
            <l>
                <lb/> de nos Eſtoiles pour ſe trouuer au champ e Bataille con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre nos Planetes; Vous vous eſtez peut-eſtre perſuadée que</l>
            <l>
                <lb/> c’eſtoit vn bel Aſtre luy meſme, par ce qu’il eſtoit eminéẽt </l>
            <l>
                <lb/>. qu’il ſuiuoi la ourſe du premier Mobile ou du Lodiaque,</l>
            <l>
                <lb/> mais qu il vous ſouuienoe de la Conſtellation Caſfiopée &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que de fatales Cometes en ont fait de meſme, &amp; prenez</l>
            <l>
                <lb/>garde que le Sceptre d’vn Dieu donné ne ſe peut point a¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurer par celuy que l’Enfar nous a vomoy dans ſa pluos grau¬</l>
            <l>
                <lb/>de cholere: Et autour de vous Madame voyez deseſtrangens</l>
            <l>
                <lb/> &amp; des Domeſtiques.</l>
            <l>
                <lb/>Hoſtis adeſt dexra leuãqe ̀ parte tineds,</l>
            <l>
                <lb/>Vicinoque malo terret vtrunoque latos. Ouid.</l>
            <l>
                <lb/> Voila l Enmemy foridable de toas les coſte</l>
            <l>
                <lb/>Et v pmsal ſi proche doit eſfoner vos reſolutions.</l>
            <l>
                <lb/> Mais enfin puiſque le Climat, J’Horiſo, &amp; ſi grand nom¬</l>
            <l>
                <lb/>bre de degrez, d’intereſts &amp; de aluerſavions nous font</l>
            <l>
                <lb/>auoir la Sphere oblique, que dit le Nort de tous nos deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>La Suede. dres? Ho le Nort, * il y a là vneſage Reine, Dsaainabir</l>
            <l>
                <lb/>Aſtris, elle comandera ax Aftras; Et elle mente plus d’vde</l>
            <l>
                <lb/>11 nya qu. Couronne par ce que y opô uoror oe dit Lenon ſous</l>
            <l>
                <lb/>’s* qu le porche: Et toutes les intrigues de Meneßias ſont Tonner¬</l>
            <l>
                <lb/>meite d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>e ,, res: mais ils grondent ſous elle, qui doü̈ée d ’vn genie tiré</l>
            <l>
                <lb/>des plus pures flammes des Aſtres ne reçoit point d’alter¬</l>
            <l>
                <lb/>tions ny d’impreſſions de la Region moyenne, encore</l>
            <l>
                <lb/>moins de perturbation dans ſes Conſeils, en vn mot elle</l>
            <l>
                <lb/> tient pour l’Apathie &amp; l’Ataraxie, ie l’en reuecre dauantge.</l>
            <l>
                <lb/> Sçais tu bien qui eſt cette icohparable Chriſtine?</l>
            <l>
                <lb/>altus Olypi,</l>
            <l>
                <lb/> Vertex qui ſpatie ventos aubeſque reliquit.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt le õ̃met du Mont Olympe qui veoit de ſes Emioences</l>
            <l>
                <lb/>entrechoquer les nuages ſans en reſſentir les carreaux. ny</l>
            <l>
                <lb/>les pluyes’Mais attends vn peu, &amp; ie e feray veois ce Ge¬</l>
            <l>
                <lb/>aie aetentif aubien de la Ftance. Cepedant quittons le</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Portique: * car Mazarin que nous cherchons ny et pas, ’ſeole de</l>
            <l>
                <lb/>ſi ce n’et que comme le Sage(Z ne ſachant où aller ). il a enon.</l>
            <l>
                <lb/>pout Ville le Monde, mais pourtont n’eſt- il pas ſesper i</l>
            <l>
                <lb/>gaudis, iouſior e ioye, parce que nos meilleurs chiens n</l>
            <l>
                <lb/>font point de feſte aux Eſtraãgers, d’autant qu’ils n’ont rien</l>
            <l>
                <lb/>d’humain pour nous. Si tu ne m’en crois, parle à Marcs</l>
            <l>
                <lb/>Tullius( C’an oa tan fd cſtodis, aqe amans doi¬</l>
            <l>
                <lb/>orss dlato, tanfm odion i eteros, id aliu ſgniffeas</l>
            <l>
                <lb/>niſi honas casé ſe eſſe creaios?i. de Nat. Deor. car comm</l>
            <l>
                <lb/>luy ie ne ſc aurois aiaer les Catilinase frentes adacta, ſcelu</l>
            <l>
                <lb/>emouetes, peſtems patri noſtrs uefarie slientes) ny lesenne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de la Republique’, que ie vis l’autre iour aux Limbes,</l>
            <l>
                <lb/>condamnez a ne veoir iamais Dieu &amp; a manger de la</l>
            <l>
                <lb/>bouillie poudrée de Coloquinthe &amp; d’Aloes.</l>
            <l>
                <lb/>Aux Limbes ! oùy mon amy Eſt-ce ſonge ou verité?</l>
            <l>
                <lb/>l’vn &amp; l’autre. Et au Purgatoire? l’y ſuis deſcendu auſſi. Et</l>
            <l>
                <lb/>Meſtrezat dit qu’il n’y en a point; Non ’pas pour luy. Et</l>
            <l>
                <lb/>pour qui donc? pour quelquesvns de nos Miniſtres d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat; &amp; tous les autres ? Ils ſont aux Limbes, ou en Enfer.</l>
            <l>
                <lb/>Et quoy, nos Ames ſont donc imraortelles? Et ie penſois</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fuſt vray, Spiritas diffandetur tangquams anodls aer, Nos</l>
            <l>
                <lb/>mes s’eénauyront coomme vn air flide C’eſt la penſée</l>
            <l>
                <lb/>des Maaarins qui les fairviure en impies, mais ils en pour¬.</l>
            <l>
                <lb/>roient bien faire la grimace. Et les Scoiquos chez ton Ze.</l>
            <l>
                <lb/>non? Ils nous promettent conmime aux Conelles, que uoi</l>
            <l>
                <lb/>Ames ſerot ds lougue duroepour le touſtours, ilsde nienel</l>
            <l>
                <lb/>Et Pythagore, que dit-il de Mazarin ? qu’ilauoit eſté autros</l>
            <l>
                <lb/>fois Maiſtre Piorte du Cugnet, &amp; puis Morfſorio, &amp; puis ¬</l>
            <l>
                <lb/>quin, &amp; puis Paſquin, &amp; à la fia Maarin,equ’il aſoaeés</l>
            <l>
                <lb/>deo de çen ſix ans.Et Metrodloue que luy eſeadl? Sas¬</l>
            <l>
                <lb/>naudbogum vefe, enoqe aer aſthl:le ſſauaeri¬s</l>
            <l>
                <lb/>bienſar les laiſirs, e le ve-Et Pindareches Platoo</l>
            <l>
                <lb/>Qu’apres, de logues viciſſitudes il resoucnora à ſou pre</l>
            <l>
                <lb/>mier eſtre, alors que nos Soldaes aias aualé. rueaux de</l>
            <l>
                <lb/>Propheie, s’écrierens auſigeds CaaealjpoinodebMaaari:</l>
            <l>
                <lb/>Mais ie dqute bien fſot -qu’on ne loy couppe lé chemin de</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>Plato in</l>
            <l>
                <lb/>Phdre.</l>
            <l>
                <lb/>Corihe, &amp; qu’il dance le branſſe du ſarquis d’Anere,</l>
            <l>
                <lb/>luy qui a tour ébcanſlé. Et Platon cle lai-maſme?* Qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne reioindra pas les Atres, par ee queſon Genie auſſi bien</l>
            <l>
                <lb/>que celuy d’Herode, eſt par trop onſtertain, mais que ſon</l>
            <l>
                <lb/>Ame paſſera dans le corps d’vne fe me, &amp; ſi dans ce e</l>
            <l>
                <lb/>il ne ſe purge point de mois u mois par vne peuiteaace ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rie uſe, il pourra paſſer dans celuy d’vn boarrque: Epicue</l>
            <l>
                <lb/>di pourtant, que ſi à l’heare de ſon treſpas la preſſe des</l>
            <l>
                <lb/>mouran eſt plus grande que celle des naiſſans, &amp; qu’il y</l>
            <l>
                <lb/>aie tr op de foule à la tranſmigraion des Ames, il pourrs</l>
            <l>
                <lb/>bien demeurer ſans giſte, &amp; ſans hoſte, Sas Di (aa elairde</l>
            <l>
                <lb/>la Lune ouy per is, par ce qu’il a troublé tous les Ele¬</l>
            <l>
                <lb/>ens; ſi ce n’eſt qu’apres trente- ſix mille ans, il ne ſoit ren¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyé à l’Ecpyroſe des Stoiques, pour y eſtre reſchauffé.</l>
            <l>
                <lb/>Mois tout cela ſont-ce pas reſueries?</l>
            <l>
                <lb/> Qipp eenia aortale eerne ngere, v̀</l>
            <l>
                <lb/>Coſetire patare, &amp; fungi maua poſſe</l>
            <l>
                <lb/> Deſipere eſt. meaa.</l>
            <l>
                <lb/>Daasat qusade ceoere qoe l’Eternel ſe paiſſe joidre auee</l>
            <l>
                <lb/> aeehoſe naotelle, &amp; g’ls pauiſſent coopatrenſeble, i</l>
            <l>
                <lb/>ſab le qe ce ſois reſaer.</l>
            <l>
                <lb/>epe,. Ie l’auoué, &amp; ſans nos obſcures con noiſſanees * ’immor¬</l>
            <l>
                <lb/>ons de a talité des Eſprits eſt inconuë aux Eſprits meſmes, &amp; ce</l>
            <l>
                <lb/>oy.</l>
            <l>
                <lb/>meſlan ge du mortel auee l’imnottel n’ſt poin cenceua¬</l>
            <l>
                <lb/>bls à la raiſon: Car qu’olle ſorte de Cisent les pentaſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blen Ou il faus dire que ſapenuoiajfnoi, tenant de l’ra .</l>
            <l>
                <lb/>aaſaprei, nos corps ont des qualitez plus nobles &amp; pls</l>
            <l>
                <lb/>dagagées que ceux des beſtes, ou auee les Stoiqus que les</l>
            <l>
                <lb/>Aaigeslos Geoi, &amp; les Ames ont vne fſaon de corps fi¬</l>
            <l>
                <lb/>er, clûe ouluida comme l air, par ſ’entremiſedaquel</l>
            <l>
                <lb/>it ſe paiſſe faire va aſſemblage autre qus d’aſſiſtance. En c</l>
            <l>
                <lb/>cas, ie hesois podint d’impofſibilité que conte l’opinion</l>
            <l>
                <lb/>coaaune, las nges &amp; les Demons ne puſſe eongendper</l>
            <l>
                <lb/>o dit par Parentheſe, qu Mdazarin eſt de la ſemence ds</l>
            <l>
                <lb/>de ces derniars, qui eſt aconpagnée de toutes les inclinr¬</l>
            <l>
                <lb/>aioas des ’eres) ny rian d’eſtrage ſi les îannmes peuuene</l>
            <l>
                <lb/>griller</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>griller les Amës, &amp; leur faire crier le Miſeremini mei: Mais</l>
            <l>
                <lb/>pourtant nosTheologiens crient à pleine teſte qu’elles ſont</l>
            <l>
                <lb/>imaterielles pare: Et ſivous leur demandez, comme le</l>
            <l>
                <lb/>corporel peut agir ſur l’eſprit, ils en ſont à l’embaras, &amp; aus</l>
            <l>
                <lb/>non plus, quoi qu’ils ne demordent point de l’ignes eter¬</l>
            <l>
                <lb/>rou qui parats eſt Diabol, &amp; Agelas eius. Et d’autre part</l>
            <l>
                <lb/>Democrite( quai ne fut pas vn ſot) nous aſſeure, &amp; l’expe¬</l>
            <l>
                <lb/>rience nous conuain,que les Dieux &amp; les Animaux ont les</l>
            <l>
                <lb/>facaltaz ſeſitiues plus parfaites que les noſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Voila, mon amy, des penſé́es vn peu épineuſs que ie</l>
            <l>
                <lb/>te laiſſe à déneſles auoc Phrecides, celui qui premier</l>
            <l>
                <lb/>ineroduiſie l’immortaliré qu’il deſiroitCar ie te puis dire en</l>
            <l>
                <lb/>ce rencontre, que tous les problemes de nos diſcours na¬</l>
            <l>
                <lb/>turels ſoasia fun nos docentis ſed optantis, ce ſont des reſueyries</l>
            <l>
                <lb/>de l’eſpris qi la ſohaie, mais qui nme l’enſeigne pas, comme les</l>
            <l>
                <lb/>ſonges d’Odilon ſur le Purgatoire.</l>
            <l>
                <lb/>Odilon l’Abbé de Cluny? ce n’eſt pas peut-eſtre de</l>
            <l>
                <lb/>naeſne, car il n’a ſongê qu’apres de nobles Reſueurs, Sairt</l>
            <l>
                <lb/>Denis, Tertullian &amp; les autres qui nousaſſeurent de Ha cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtme de prier pour les morts ( Et ipſi didiéernt à papribas</l>
            <l>
                <lb/>ſis) qui ne peuuent pas eſtre e Enfer, ni en Paradis, donc</l>
            <l>
                <lb/>en PurgateireQue les plus noblesPhiloſophes &amp; toutes leés</l>
            <l>
                <lb/>Theologies, nous ontremarqué</l>
            <l>
                <lb/> Exercentaurpœmis, dit Virgile, eterunque oaloru</l>
            <l>
                <lb/>Spplicia expenmdunt. Exinde per ampl</l>
            <l>
                <lb/>itir elyſfm, &amp; pauei(pnei!) laeta aroa tenemes</l>
            <l>
                <lb/> Ils ſoffrenr des tornmens &amp; expient par des ſupplices</l>
            <l>
                <lb/>Les Crimes paſſeZ. En apres lepaſage des hamps</l>
            <l>
                <lb/>Elyſées leur eſ oaerts noais cex la ſont en pe’it nomrbre.</l>
            <l>
                <lb/>Sans faire mention de la Liturgie Iudaique en la ſepulture</l>
            <l>
                <lb/>de leurs Morts, qui combat au moins indirectement tout ce</l>
            <l>
                <lb/>que les Sectes ont voulu dire contre les Saintes penſées de</l>
            <l>
                <lb/>Iudas. Toutesfois encore y a il du probleme en ce démeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lé, Et ie ne reçois point la ſable du Moyne &amp; de l’Hermite</l>
            <l>
                <lb/>eee su irnoeryy fr reſue eas toun ei neſe¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>chant d’où venoit ce nouueau uom impoſé à ve chofe</l>
            <l>
                <lb/>vieille &amp; nouuelle, ſi ce n’eſt que ie penſois que como au</l>
            <l>
                <lb/>Ciel il y a des appartemeis de pluſieurs ſotes ſelon la qua¬</l>
            <l>
                <lb/>lité des, Seigoeurs, il y a auſſi des Cachots differents &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>tours de Mont gommery &amp; la petite cour &amp; le Preau dans</l>
            <l>
                <lb/>les Enſers, ou bien diuers Chaſtelers &amp; le four l’Eueſque,</l>
            <l>
                <lb/>ou les pauures condamnez ſouffrent differentes tortures,</l>
            <l>
                <lb/>les vns pour touſiouts, comrme dans le grand Enfer e les</l>
            <l>
                <lb/>Limbes &amp;les autres pour vn teps comme dans la marmité</l>
            <l>
                <lb/> du Pape, ou les enfans du grãd Preſtre peſchét les ames tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes houil lantes quelquefois auparauant que le Sacrifice de</l>
            <l>
                <lb/>l’Autel piuilegié ſoit conſommé. I’auois mon smy, plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs viſions la deſſus, les vnes bien Serimaſss &amp; les autres</l>
            <l>
                <lb/>toutes bouffonnes, les voes ſçauantes &amp; les autres niaiſes,</l>
            <l>
                <lb/>mes reſueries à l’accouſtumé eſtoiaat habillées à l’Acade.</l>
            <l>
                <lb/>mique: Et comme ie m’eſtois plus arroeſté à penſer aux Lin¬</l>
            <l>
                <lb/>bas, qu’aux autres Enfers, ie fis auſfi vn Soge la nuit ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>uante qui me fit bien veoir des Phantoſmes au ſuje de tous</l>
            <l>
                <lb/>nos deſordres paſſez, preſens &amp; à venir, &amp; il me ſemble que</l>
            <l>
                <lb/>i’en ſuis encore tout barbouillé de bouillie.</l>
            <l>
                <lb/>Ne ſuis-je point bieu malheureux de ce que n’y ayant rie¬</l>
            <l>
                <lb/>au monde de plus doux que le ſommeil qui partage le tiers</l>
            <l>
                <lb/>de la vie dont ic n’ai iamais gouſté les plaiſirs, e le ſens</l>
            <l>
                <lb/>pourtanc iuterrompu toutes les nuicts de mille lmages qui</l>
            <l>
                <lb/>en troublent le repos Heureux les Atlantes qui nae ſongent</l>
            <l>
                <lb/>jaais, mais ie ne le crois pas.Et tout esfois ſi dormant mon</l>
            <l>
                <lb/>ame eſt eſueillée, Iupiter ne dort iamais chésHomere( Ibiad.</l>
            <l>
                <lb/>a2)Ie ne m’en plains donc pas.Et puis i’enuiſage ttois Tem¬</l>
            <l>
                <lb/>ples dans la Ville du Sommeil dont l’vn eſt conſaeré à̀ la</l>
            <l>
                <lb/>nuict, lc ſecond à l’Apathie, &amp; le troſí me à la verité qui y</l>
            <l>
                <lb/>rend ſes Oracles. Et puis encore vn autre Puis, c’eſt que le</l>
            <l>
                <lb/>ſommeil, auſſi bien que la fureur &amp; le tranſport, eſt la porte</l>
            <l>
                <lb/>Secrette du Cabinet des lieux, par laquelle nous ſommes,</l>
            <l>
                <lb/>inſtruits du cours de nos Deſtineées, &amp; le deuoir de la Pru¬</l>
            <l>
                <lb/>deace, à ce que nous en dit Piaton, eſt de trer des Iaſtru¬</l>
            <l>
                <lb/>ctious diuinatrices de uos Songes. N’accuſe donc plus mes</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>Songés à l’aduenir &amp; ie n’en ferai pas de plus amples Apo¬</l>
            <l>
                <lb/>logies. Eſcoute ſeulement auec attention ce que j’ai veu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tout ce que ai appris pendant les inquietudes Chimeri¬</l>
            <l>
                <lb/>ques dees ſommeils.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy que mon Genie, mon ami, aie eſté́ tiré de la ſupre¬</l>
            <l>
                <lb/>me region, dãs laquelle les Tonnerrcs, les troubles, les cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtumes &amp; lesopinions comnunes n’ont que de foib’es atta¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, qui ne donnent point de ſecouſſe à l’immobilité de</l>
            <l>
                <lb/>mes reſolutions attaché́es ſeulement aux deux poles, de la</l>
            <l>
                <lb/>aiſon &amp; de la Nature naturane; ie ne ſçai touresfois com¬</l>
            <l>
                <lb/>ment &amp; par quelle ſorte de peſanteur, ie me vis faire vn</l>
            <l>
                <lb/>faut perilleux de quinze cene lieuës de profondeur iuſques</l>
            <l>
                <lb/>au centre du Mou de. Sentat que ie ne pouuois paſſer</l>
            <l>
                <lb/>outre, me trouuant en tecnebces &amp; entendant des cris</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des voix confuſes de tous les coſtez, ie m’ecriay moi</l>
            <l>
                <lb/>meſmes dans mon oſtonnement, qui va la &amp; ou ſuis. je?</l>
            <l>
                <lb/>A l’inſtant i’entendis du verouillis &amp; trois Lutins ſortirent</l>
            <l>
                <lb/>(ils on auoient la ruine chacun vne torche à la main qui</l>
            <l>
                <lb/>puoit le Soulphre &amp; la poix reſine. De ces trois( ie le Sceus</l>
            <l>
                <lb/>par apres) l’vn s’appelloit Seruient, le ſecond le Teller &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>roiſiéme yomne. Ils me crierent, Qui viue? &amp; ie reſpondis</l>
            <l>
                <lb/>auſſi toſt ſans heſiter, Le oy &amp; point de aZarin; &amp; ſans me</l>
            <l>
                <lb/>marchandes d’auantage, me voila boué de trois coups de</l>
            <l>
                <lb/>Piſtolet à bruſle pourpoine: de bonne Fortune j’auois dit, le</l>
            <l>
                <lb/>allamda, Iacem, Rafi, Mafit, Eſcorbis de l’Enchis idion</l>
            <l>
                <lb/>Leos Pap. Si bien que toutes les Balles s’eſtans appla¬</l>
            <l>
                <lb/>ies contre le cuir ſans me bleſſer, ie me mis en deffenſe.Au</l>
            <l>
                <lb/>bruit des coups &amp; au Cliquetis des a mes, accoururent</l>
            <l>
                <lb/>deux cops de garde, l’vn de Demons &amp; l’aurre d’Anges,</l>
            <l>
                <lb/>celui cy duaPurgatoirec,&amp; celui la des Enfers.Cependant les</l>
            <l>
                <lb/>rois Lutins criminels firent glles &amp; à l’aide d vn Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>de Genie, ils trouueren moyen de t e imper au Monde.</l>
            <l>
                <lb/>Et alors il y euſt debat entre les deux cspsde garde de qui</l>
            <l>
                <lb/>ie demeurerois priſonnier. Les emons diſoent quej’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uois nom Lntin, &amp; que i’eſtois des les. Les Auges que</l>
            <l>
                <lb/>i’eſtos vn bon Genie &amp; ’hlocelte. Iuterroge pour quiie</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>vnoulois eſtré, ie fis reſponſe que i’etois deſcéëdu aux Enſers</l>
            <l>
                <lb/>tout viuant pour n’y pas deſcendre en mourant, &amp; auſſitoſt</l>
            <l>
                <lb/>le corps de Garde des Demons ſe retira, &amp; ie fus mis en</l>
            <l>
                <lb/>la Sauuegrde des Anges, qui me donnerent vn Tutelaire</l>
            <l>
                <lb/>pour me guider dans les receptacles de ces lieux ſouſtet¬</l>
            <l>
                <lb/>rains.</l>
            <l>
                <lb/>La premiere choſe dont ie requis mon Guyde fut de me</l>
            <l>
                <lb/>dire ou i’eſtois, &amp; il me dit, au Centre: Euquis, ſi c’eâto</l>
            <l>
                <lb/>le centre du Monde ou des Eſtres, il fit reſponſe, du Monde</l>
            <l>
                <lb/>des Arrogants, &amp; des Mazarins. Enquis de quel Monde,</l>
            <l>
                <lb/>viſible ou inuiſible? dit du viſible, quant aux corps qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont tout autour, comme des pelures d’Oignon, &amp; de l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>uiſible quant aux ames Criminelles que iete veuxnonuies</l>
            <l>
                <lb/>dans ce lieu que tu veois. Et à l’inſtant vn regiſtre du fſous¬</l>
            <l>
                <lb/>ncau de Purgatoire, &amp; vn autre de celuy d’Enfers’eſtans</l>
            <l>
                <lb/>ouuerts deux meſmes, deux flammes en ſortirent à la lueur</l>
            <l>
                <lb/>deſquelles ie deſcouuris vne granode porte de fer auhaut de</l>
            <l>
                <lb/>la quelle ſuz vne l’ame de bronze eſtoit graué en toutes ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>tes de Langues, &amp; de Characteies a c o ne n oss 11</l>
            <l>
                <lb/>e LaA s r1 cE vn d V v vanN. L Concier¬</l>
            <l>
                <lb/>gerie, la lIuſtice, vn Dieu &amp; viuant, tout cela me ſurprit.</l>
            <l>
                <lb/>Neantmoins me voyant en bone compagnie, &amp; ctê&amp;yaut</l>
            <l>
                <lb/>que ie courois riſque de mon honnour ſi ie etenois bonne</l>
            <l>
                <lb/>mine, ie diſſimule mon eſtonnement.</l>
            <l>
                <lb/>Et luy demande en ſecond lieu qui eſtoient les trois</l>
            <l>
                <lb/>coyons qui m’auoient pris ſi fort à leur aduantage, &amp; il me!</l>
            <l>
                <lb/>fit reſponſe:Trois Mazarins quis’eſchappent des Enfers.le</l>
            <l>
                <lb/>replique auſi toſt, comment Monſieur, la parole de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>eſt donc comme les Declarations de nos Roix, il n’y à point</l>
            <l>
                <lb/>de fiat? &amp; ie croyois contre Origene. a Inſerns nalla eſtre¬</l>
            <l>
                <lb/>demptio ſon ne rerourne ianaais des Eofers.) Tu te trompe dit</l>
            <l>
                <lb/>l’Ange, il n’y à point de parole plus aſſeurée que celle de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, &amp; qu’il te ſeuuienne de tous les fias de la Geneſe, &amp;!</l>
            <l>
                <lb/>que les Iotas &amp; toutes les Virgules ſont obſeruées da ns les</l>
            <l>
                <lb/>prononacez &amp; imprimez de ſes Arreſts. ais Mooſieur,</l>
            <l>
                <lb/>pouquoy donc le meſchant Miniſtre de Munſter, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>deux</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>deux Secretaires ſont ils eſchapez de leurs prisõs. C’eſt, më</l>
            <l>
                <lb/>dit l’Ange, qu’ils n’auoiét point ancore paſſé la Morgue, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que leur partie s’eſtoit retirée du coſté de Perigoit: Et puis</l>
            <l>
                <lb/>encor vn aure puis, c’eſt que leSigor&amp;e laSenora les y auoiét</l>
            <l>
                <lb/>menez, &amp; ils auoient droict de les en ramener ſuiuant le tex¬</l>
            <l>
                <lb/>te &amp; la Gloſe, Dedacit ad iaferos, &amp; reducit, le Seignenur aae¬</l>
            <l>
                <lb/>de ax Efers, &amp; ea ramseme,. Et encore vn autre Puis: C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>que leur Createur &amp; Conſeruateur Sainct lules Mazarin a</l>
            <l>
                <lb/>corrompu les Geoliers de Nanci, &amp; de Perone. Et le Cer¬</l>
            <l>
                <lb/>bere a trois gueules? Quoi? n’entends -tu pas? quoi? les</l>
            <l>
                <lb/>trois Princes du Sang?Ho, ie t’entends, ie t’entends, eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>couts à l’oreille: ll éguiſot ſes dents auet les Lions de</l>
            <l>
                <lb/>Flandres, pour leur moudrebien-toſt les os.</l>
            <l>
                <lb/>Or Monſieur mon Conducteur, ſi i’entre par cette por¬</l>
            <l>
                <lb/>te, en pourrai-ie bien échapper lcomme ces Mazarins, oïy</l>
            <l>
                <lb/>me dit l’Ange, enprenant deux Loüiis d’or dansta bouche;</l>
            <l>
                <lb/>l’vn pour paſſer, &amp; l’autre pour repaſſer: car tu ſçais bien</l>
            <l>
                <lb/>que Charon eſt vn peu auare. Mais Monſieur, dan la pre</l>
            <l>
                <lb/>cipitation de ma deſcente, i’ay oublié les Loüis dans les</l>
            <l>
                <lb/>coffres aux Mazarins: N’importe, dit mon Ange, ou tu ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ras banqueroute à̀ ce Gabeleur, comme la Vieville aux</l>
            <l>
                <lb/>Fermiets, ou tu repaſſeras comme Lutin. Allons donc,</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur, ſur voftte parole, mais ne m abandonnes pas:</l>
            <l>
                <lb/>Et auſſi-toſt voila l veroûillis qui marche, &amp; la porte qui</l>
            <l>
                <lb/>s’ouure, &amp; nous dedans.</l>
            <l>
                <lb/>Iamais, mon ami, ie ne fus plus eſbahi. Derriere cette</l>
            <l>
                <lb/>premierc porte y auoit vn chaſtre de Sauetier qui couſoit le</l>
            <l>
                <lb/>Dieu Saturne par tous les coſtez, par la bouche, par le cul,</l>
            <l>
                <lb/>pat le nez, par les yeux, par les orilles, par les mains, &amp; part</l>
            <l>
                <lb/>lespieds, &amp; a le vor amſi coudrc det nutesparts, !e vis bien</l>
            <l>
                <lb/>que c’en eſtoit fait de lui, &amp; d tcmps, &amp; que le paſse &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’aduenir eſtans atachez auec leur ſtant, tout ſc trans¬</l>
            <l>
                <lb/>formoit en vne tres miſerable poſture d’etcrnité́, qui ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uoitde riſée au Saints bien heurcux. Demandanr à̀ mon</l>
            <l>
                <lb/>guide le pour quoy de ce myſtere; Il me fit reſponſe que</l>
            <l>
                <lb/>tous les criminels enfermez dans cette Conciergetie,</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>auoient eu du téps aſſez pour meriter des couronës aui</l>
            <l>
                <lb/>bien que des Supplices, mais que ne s’eſtans pas ſeruis de</l>
            <l>
                <lb/>l’occaſion, il eſtoit iuſte auſſi qu’ils e fuſſent priuez pour</l>
            <l>
                <lb/>vn Touſiours, accompagné d’vn repentir ridicule.</l>
            <l>
                <lb/>Qia vocai &amp;renai, egoates i iterita e ridebo.</l>
            <l>
                <lb/> De laà oous paſſames le Rareau heriſsé de part &amp; d’autre</l>
            <l>
                <lb/>de pointes defer, &amp; puis vn Guichet, &amp; puis aà la Morgue,</l>
            <l>
                <lb/>ou deux maſtins de Guichetiers ſe mirent à̀ conſiderer mon</l>
            <l>
                <lb/>viſage auec tous les preceptes &amp; cir conſtances de la Mero¬</l>
            <l>
                <lb/>poſcopie: Mais ils furent bien eſtonnez-de remarquer le</l>
            <l>
                <lb/>Tau entre mes deux yeux, &amp; trois petits mots que mon An¬</l>
            <l>
                <lb/>ge m’auoit en vn moment graue ſur le feont: lIl y auoit écrit</l>
            <l>
                <lb/>uater mortuaos liber, le libre e:re les aorts: Cela leut fit mat¬</l>
            <l>
                <lb/>morter entr ’eux, que ie n’eſtois pas de leur Gibier. Ie l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendis, &amp; cela me remiſt cœur au ventre pour leur deman¬</l>
            <l>
                <lb/>der que faiſoient les trois Mazarins à la Morgue, pendant</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils y eſtoient. Ils me firent reſponſe que Serient y auoit</l>
            <l>
                <lb/>fort ſouſpiré́, prononcçant aſſez ſouuent, Monfter, d’Auaus,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Longaeuille. Que le Teller y auoit ourdi toile nouuelle</l>
            <l>
                <lb/>pour faire preſent à la Reine d’vne douzaine de chemiſes,</l>
            <l>
                <lb/>afin de remonter ſur la beſte, &amp; que Lyonne auoitt ouſiours</l>
            <l>
                <lb/>pleuré́ pendant que ſa femme accouchot, &amp; que tous</l>
            <l>
                <lb/>trois faiſoient ſouuont oraiſons iaculatoires a ſon Eminen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; à Monſieur Sainét Hubert:Mais que celui- ci auoit iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ré qu’il n’exauceroit pas les pecheurs qui s’eſtoien moc¬</l>
            <l>
                <lb/>quez de lui dans le Politique Lutin, &amp; que pour ſon Eni¬</l>
            <l>
                <lb/>nence il ne le gueriroit iamais de la Rage.</l>
            <l>
                <lb/>La morgue paſſée, nous entraſmes ſur le Preau, aux qua¬</l>
            <l>
                <lb/>tre coins duquel il y auoit quatre grands fourneaux, deux</l>
            <l>
                <lb/>de la meſme ſtructure du Pantheon de Rome, ou en façon</l>
            <l>
                <lb/>de four de Reuerbere, &amp; les deux autres en forme d’Atha¬</l>
            <l>
                <lb/>nor. Les deux premiers qui eſtoient l’Enfer &amp; le Purgatoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re iéttoient feu &amp; lammes par les regiſtres d’embas, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>le Cendrier, tout au contraire de nos fourneaux qui lancent</l>
            <l>
                <lb/>eie en neuede e iele ieroenoene ſ ſe eee</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>pluiës de Sodonë &amp; Gomorrhe.</l>
            <l>
                <lb/>Les Athanors n’auoient ni feu ni flames, &amp; ils ne te¬</l>
            <l>
                <lb/>noient rien du fouroeau, que la figure &amp; le nom, qui don¬</l>
            <l>
                <lb/>noit à entendre que quoi que les condamoez n’y ſouffr-iſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent point de tourments, ni de tortures, leur capt iuité pour</l>
            <l>
                <lb/>tant, &amp; cette ſoif inextinguible de voir Dieu qui ſaiſit nos</l>
            <l>
                <lb/>Ames dans la ſéparation de nos corps dereure roit immor¬</l>
            <l>
                <lb/>telle. De ces deux Athanors, l’vn me dit l’Ange, s’appel¬</l>
            <l>
                <lb/>loit le Limbs des Peres, &amp; l’autre le Limbe des petits en¬</l>
            <l>
                <lb/>fans, &amp; dea Mornez. Mornais, lui diſ-ie auſſi-toſt, quoi le</l>
            <l>
                <lb/>contretenant de du Perron, &amp; le Gouuernenr de Saumus.</l>
            <l>
                <lb/>qui a écrit contre la Meſſe, n’eſt il qu aux Limbes? Et les</l>
            <l>
                <lb/>Papiſtes diſent qu’il eſt en Eſer: Il ne eme fit point de re¬</l>
            <l>
                <lb/>ponſe là̀ deſſus : Mais contiuant ſon diſcouss, il me dit:</l>
            <l>
                <lb/>Dans l’vn ſont amenées les Ames des enfans qui ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>entachées que du peché Originel, ou qui ſont mortsau ven¬</l>
            <l>
                <lb/>re de leurs Meres: Et auſſi toſt mon impatience l’inter¬</l>
            <l>
                <lb/>rompit, Quoi Monſieur, vous diſiez que tous les criminels</l>
            <l>
                <lb/>auoieot eu du temps pour meriter: Quel temps ont eu les</l>
            <l>
                <lb/>Mornez &amp; les autres? Point de reſponſe. Cela me fit ho¬</l>
            <l>
                <lb/>cher l teſte, &amp; murmurer le duras eſ hie ſerao Que ce dſ</l>
            <l>
                <lb/>cours eſtoit de dure digeſtiom.J Dans l’autre ont autrefois has</l>
            <l>
                <lb/>bité les Peres, les granda Peres &amp; les Ayeuls, quiveſquirent</l>
            <l>
                <lb/>en preud’honmmes, le premier Norman &amp; le bon berger, le</l>
            <l>
                <lb/>Planteur devignes, le Pere des Croans, le fils de Sara, le</l>
            <l>
                <lb/>Pere des Douze, &amp; tout ce qui en depend: les bons Iluges,</l>
            <l>
                <lb/>les bons Roix, les diſeurs de bonnes &amp; mauuaiſes auentu¬</l>
            <l>
                <lb/>res, les grands &amp; les petrits Prophetes, &amp; de bons Conſeil¬</l>
            <l>
                <lb/>lers d’Eſtat qui ne fus ent pas François, car ils ſont tous</l>
            <l>
                <lb/>Mazarins, Partiſans ou Maltotiers: Et ils furent tirez de la</l>
            <l>
                <lb/>dans la deſcentce de Ieſus-Chriſt pour eſtre mis aux chãps</l>
            <l>
                <lb/>Eliſées. Mais Monſieur, lui diſ-ie ouſſi-toſt, Nature ne peut</l>
            <l>
                <lb/>point ſouffrir de vuide: Qui demeure maintenant dans cet</l>
            <l>
                <lb/>Athanor? Des Roix, me dit non Ange, des Miniſtres d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, des Generauxd’armées, des Princes, Dacs, Pairs,</l>
            <l>
                <lb/>Comtes, Marquis, Barons, &amp; pluſieurs autres, loues &amp;</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>A trols</l>
            <l>
                <lb/>lieies de</l>
            <l>
                <lb/>Sauur.</l>
            <l>
                <lb/>2e</l>
            <l>
                <lb/>femmes, dont les noms ne ſont point eſerits au liure de vie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui ont commis des faures d’ignorance au gouuernemẽt</l>
            <l>
                <lb/>ou pour le ſalut dupays. Car pour ceux qul d’ue malice</l>
            <l>
                <lb/>determinée, ont voulu eſclauer les peuples, ou enuahir des.</l>
            <l>
                <lb/>courones qui ne leur eſtoient point dees, tout cela paſſe</l>
            <l>
                <lb/>bien aux deux Limbes; mais ce n’eſt que pour y ſeruir de</l>
            <l>
                <lb/>riſée aux mornez &amp; aux autres, demeurans attachez ¬</l>
            <l>
                <lb/>Carquant l’eſpace de vingt cinq iours, pendant leſquels</l>
            <l>
                <lb/>chacun le ur donne le lardon &amp; la bouillie jaune; en ſuite ils</l>
            <l>
                <lb/>ſont liurez auz bourreaux, qui continuent en les chaſſant</l>
            <l>
                <lb/>aaat Enfers à les Brocarder. Et ſi ru veux, me dit mon Guy¬</l>
            <l>
                <lb/>de, entrer dans le Limbe des Peres, tu y auras aſſez de diuer¬</l>
            <l>
                <lb/>tiſſement ſans crainte: es temps pendant ie m’en vais ax</l>
            <l>
                <lb/>champsElyſées executer des ordres que ie viens de receuoit</l>
            <l>
                <lb/>du Conſeil d’enhaut.</l>
            <l>
                <lb/> Ainſi ſe partit de moy mon Ange ſans que ie luy contre¬</l>
            <l>
                <lb/>diſſe me croyant aſſeuré ſur mes maſtins de Morgueuts, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plus encore ſur ma Lutinerie; Et ie mis aufſi toſt le pié dans</l>
            <l>
                <lb/>le Limbe des mormez, ou ie m’enquis des Dieux Penates</l>
            <l>
                <lb/>Qui ſtatim matos ifantes vbi Luecinas mns ſom expleuiſfet,</l>
            <l>
                <lb/>ſaſcipieban.) Si Monſieur du Pleſſis Mornay auolt paſſe par</l>
            <l>
                <lb/>la. Ile me fitent reſponſe que ouiy: mais qu’ayant eſté mis</l>
            <l>
                <lb/>u Carquant comme es autres ll auoit eſté lardonne d’i.</l>
            <l>
                <lb/>portance ſur ce qu’ayant par foibleſſe receu les Suiſſes de</l>
            <l>
                <lb/>Louys XIII. dans le Chaſteau de Saumur, il s’eſtoit t eriré</l>
            <l>
                <lb/>ce iours la meſme à Chaſſé, laiſſant en proye tous ſes</l>
            <l>
                <lb/>eſorits qu’l ne-peſcha iamais dans ſes memoires, &amp; que s’il</l>
            <l>
                <lb/>en auoit creu Mademoiſelle ſa Fille, Il n’auroit poine</l>
            <l>
                <lb/>eſté thaſſé n’y ſes liures hſlez: Et que les Enſns luy ayans</l>
            <l>
                <lb/>fait des mouſtaches de bouillie de part &amp; d’autreparce qu il</l>
            <l>
                <lb/>ne voulolt point deſſerrer les leures, ils luy auoient teruerſé</l>
            <l>
                <lb/>tout le Poeſloniſur la teſte en le baptizant du non de Paſſa</l>
            <l>
                <lb/>ge, parce qu’l auoit petdu lespaſſ ges du linre de la Vil.</l>
            <l>
                <lb/>le, au grand deſauantage de la eauſe, &amp; auſſi it qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>aſté deſtaehé &amp; liuré aus Demôns l’vn deſcuiels habillé en</l>
            <l>
                <lb/>Bedeau marthant le premierauec la baquette crioit Paſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſage</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>ſge &amp;ouslesaura, Chaſſe: Chaſſe tant qu’il ſoit arrlué</l>
            <l>
                <lb/>aufour de Reuerbere.</l>
            <l>
                <lb/>Laiſſant la tous ces Enfans par ce que ie ne me voulois</l>
            <l>
                <lb/>point arreſter à des bagatelles, ie paſſay à celuy des Peres</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoit à trois eſtages. Dans le plus bas eſtoient les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>uis de leur pays &amp; les perturbateurs du repos des Peuples,</l>
            <l>
                <lb/>qui attendans leur paſſage aux Enfers, eſtoient durant</l>
            <l>
                <lb/>vingt &amp;cinq ours entirs nourris d’vne bouillie ſi amere,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſurpaſſoit le gout des fiels &amp; de la Centaurée: Et</l>
            <l>
                <lb/>ce, à ce que m’en dit le Genie du lieu, non ſans vn tres-iuſte</l>
            <l>
                <lb/>chaſtiment, puis qu’a leur occaſion, nos Peuples pouuoient</l>
            <l>
                <lb/>bien s’eſcrier commne Noëmi la belle Mere de Ruth, olie</l>
            <l>
                <lb/>vocare ase Vooi, boeeſt, plcr, ſed voeate me ara, boc eſ</l>
            <l>
                <lb/>ar,qa aoarulivale ae repleuit oaupotéës. Ruth.2o.</l>
            <l>
                <lb/>Me m’appelleZ plas Noëmai, c’ot ̀ dire, belle; Mais appellez</l>
            <l>
                <lb/>ooy Mara, c’eſl̀ dire, amere par ce que le Toar poiſſant &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Paiſſants ’onst eonoblé́ d’nerte. Ambitions enragées,</l>
            <l>
                <lb/>paſſions ſans bride, Auarices inſatiables, que vous nous</l>
            <l>
                <lb/>couſtéz de larmes, que de Sanglots, que de Sang, que de</l>
            <l>
                <lb/>morts! Et combien d’ames que vos violences &amp; vos rapines</l>
            <l>
                <lb/>ontraignent à de Sacrilegues pariures du nom de leur</l>
            <l>
                <lb/>Dieu! Deux où trois cent familles entre ſoixante millions</l>
            <l>
                <lb/>de Creaturos poſſedent toute la ſubſtance, &amp; le reſte ſe voit</l>
            <l>
                <lb/>foreé àbrouter l’Abſyntho &amp; la Fumeterre; Tout cela par</l>
            <l>
                <lb/>latage d’vn eſttanger inhumain, qui retouroe pour aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>eeſon ſalut, acheuer de ſucer le reſte de noſtre Sang. Manie</l>
            <l>
                <lb/>eftrange! Enfance digne de vergei de la moirié de nos Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneurs! qui attachent leurs Fortunes &amp; celles de leurs</l>
            <l>
                <lb/>fujets ss4ijnatereſts d’vr Eſtourdy qui acriteroit encore de</l>
            <l>
                <lb/>la boulllie en matere de tonduite &amp; de gouuernemenr;y</l>
            <l>
                <lb/>omoe ſi noſtre pays qui poſſede plus de ſçauans que tous</l>
            <l>
                <lb/>les autres enſemble, manquoit de teſtes bien timbrées</l>
            <l>
                <lb/>pour gouuerner vn Eſtar, comme de Capitaines pour le</l>
            <l>
                <lb/>dêfendre &amp; en cooquernir d’aurrcs.</l>
            <l>
                <lb/> at le bas Eſtage’de ce Limnbe, dit ce Genie, ont paſſ</l>
            <l>
                <lb/>les Caſlinas&amp; les Nerons, les Seians &amp; les Tberes, los</l>
            <l>
                <lb/>Caligulesles Andronics, les Ohomaos &amp; le dernier des</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>Paleologuës: Par là ont paſſé les Richard IIl. &amp; Hesry</l>
            <l>
                <lb/>VIII. d’Agleterre, des Othons, &amp; de henris d’Allema¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, le Pierre de Caftille, les Duc d’Albe, &amp; le Marquis de</l>
            <l>
                <lb/>Samte Croix, auec leur Philippe ſecond d’Eſpagoe, qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>repentit conme Antiochas eſtant mange de vernine com¬</l>
            <l>
                <lb/>m’vn Herode, apres auoir ſacrifié deux mllle Preſtres à ſon</l>
            <l>
                <lb/>Vſurpation iniuſte du Portugal. Par là ont paſſe les mel¬</l>
            <l>
                <lb/>chans Papes &amp; Aotipapes Iules, llI. Boniface VII. Alerao.</l>
            <l>
                <lb/>dre Vl. le Pierre de Luna &amp; les autres: Paz ces Limbes ont</l>
            <l>
                <lb/>paſſé les Agrippines, les Meſſalines, les leanes de Naples,</l>
            <l>
                <lb/>les Brunehauts, les lſabeaux de Bauiere, &amp; les Loüilesde</l>
            <l>
                <lb/>Sauoye: Par là les Ganelons, les Robert d’Artois, Geofroy</l>
            <l>
                <lb/>d’Harcout, les Charles le Mauuais, le Charle Due &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Bourgogne, le Comte de Saint Paul, le Pierre de Craou,</l>
            <l>
                <lb/>le Conoeſtable de Bourbo-&amp; tous ces Seigneurs, qui dans</l>
            <l>
                <lb/>les guerres de leus pais, ont donné Conſeil, auis, où maia</l>
            <l>
                <lb/>forte aux ennemis de leurs Princes, pour la ruine de leu</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats.</l>
            <l>
                <lb/>Entagez François, me diſoit ce bon Genie, qui depuis</l>
            <l>
                <lb/>treize Siecles tous entiers n’ont encore peu recognoiſtela</l>
            <l>
                <lb/>vigueus du leurs forces dans leur Vnion. François dignes</l>
            <l>
                <lb/>du foüet &amp; de la boüillie, qui ont commis des pas de Clercs</l>
            <l>
                <lb/>ſiridicules dans le maniment des affares. François niain</l>
            <l>
                <lb/>que leuts ennemis onr touſiours beufflé auec des Noiſettes,</l>
            <l>
                <lb/>des apparences &amp; des promeſſes: François inconſftaos</l>
            <l>
                <lb/>Traiſtres, auares, qui pour des neſfles, adorez ce que vo</l>
            <l>
                <lb/>auez meſpriſé:Qui pour de foibles diſgraces &amp; vous vange</l>
            <l>
                <lb/>Epouſez des partis ifarmes: Qui pour de petits interaſts</l>
            <l>
                <lb/>tr ahiſſez les meilleurs de vos Roix, &amp; pour exercerdes rap¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, des concuſfions, &amp;-des voleries,appellez &amp; toceuez deas</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangers au milieude vos entrailles pour vous y rongerle</l>
            <l>
                <lb/>cœur &amp; le foye.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin(coutinua ce Genie par ces Limbes) ont paſſéM¬</l>
            <l>
                <lb/>E oas pvica mEe 1rI. Et principalement lesCar:</l>
            <l>
                <lb/>dinaux, qui par l’Eelat de leur condition onr voulu perſua¬</l>
            <l>
                <lb/>der aux Peuples qu’ils eſtoient de ſuffiſa nctiſſimes Minſîtres</l>
            <l>
                <lb/>dEſta, pendant que par des precepees du Machiauelliſme</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>s fourbesinſolentes, &amp; des Tyranies intolerables</l>
            <l>
                <lb/>s dans les ſources de l’Eafance &amp; de l’erreur, ils ren¬</l>
            <l>
                <lb/>ient les Thrô̂nes des Princes, eſtouffoient l’amour des</l>
            <l>
                <lb/>,„ anœant iſſoient la liberté des Peuples, &amp; mettoiene</l>
            <l>
                <lb/>es membres de la Monarchie dans cettshorrible po¬</l>
            <l>
                <lb/>de coofuſion que tu remarqueras es Ftance,ſi toſt que</l>
            <l>
                <lb/>as ſorty deces lieux.</l>
            <l>
                <lb/> demanday la deſſus au Genie, s’il n’y auoit point de</l>
            <l>
                <lb/>nens particuliers &amp; des gauſſeries extraordinaires pour</l>
            <l>
                <lb/>eſſieurs les Eminentiſſimes, puiſque le chaſtiment</l>
            <l>
                <lb/>eſtre proaportionné au domerte, &amp; que ces Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>imonirs, ie veux dire les Timoniers, ayaas par le de¬</l>
            <l>
                <lb/>de leur Boſſole, ie veux dire par vne malice ignorante,</l>
            <l>
                <lb/>né ſur le banc,heurté au rocher, i’enteds, briſé le corps</l>
            <l>
                <lb/>oſtre Vaiſſeau, à la ruine de cent mille ames qui y ſont</l>
            <l>
                <lb/>ar quées, il ſembloit eſtre iuſte que le Pilote, ſur la ſuf.¬</l>
            <l>
                <lb/>ce duquel le Capitaine &amp;e les paſſagers s’eſtoient aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>le leurs Fortunes, fut traité d’vne ſorte de rigueur plus</l>
            <l>
                <lb/>ere que les autres.</l>
            <l>
                <lb/>’en doute pas, dit le Genie, &amp; tu le pourras veoir quand</l>
            <l>
                <lb/>aſſeras aux Enfors, où̀ tu trouueras des Chaſtillons, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſoana, Pelué, Balué, &amp; quantité d’autres ccommo¬</l>
            <l>
                <lb/> tout de roy: Mais pour ici, il n’y a que des Vierges, de</l>
            <l>
                <lb/>oüillie, &amp; des ſobriquets pendant les 2; iours qu’ilsy</l>
            <l>
                <lb/>t arreſtez, par ce que ceux du 2 eftage, &amp; du 5 quis</l>
            <l>
                <lb/>Ient iamais aux Enfers, deſcendent ici bas pour en faire</l>
            <l>
                <lb/>r ioüet, n’aiant autre choſe à quoi s’occuper: En la meſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſaçon queles Heros des Champs Eliſées viennent quel¬</l>
            <l>
                <lb/>esfois aua &amp; au3 eſtag poury prendre le duertiſſemẽt.</l>
            <l>
                <lb/>Ie m’anquisdu GenieQui eſtot au &amp; au eſtage? Au¬</l>
            <l>
                <lb/>dt le Genie,ſone les Roix, les Princes &amp; des Empereurs,</l>
            <l>
                <lb/>i part trop de bonté, creduliré, ionocence ou peu de ſoin</l>
            <l>
                <lb/>s affaires, ont laiſſé écoruer leurs Eftats, ou mal-traitter</l>
            <l>
                <lb/>urs ſubietspat leurs Miniſtees: Et au ſont les Fauoris.</l>
            <l>
                <lb/> les Miniſtres bies intentionnez, qui ont fair desfautes</l>
            <l>
                <lb/>enfans dans les traittez, &amp; l’adminiftrat ion des affaires,</l>
            <l>
                <lb/>us De lepublic nsalſê merts. Equis s’il y auoit des femmes</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>au 2 &amp; au 3 eſtage, ſl répondit qu’elles y eſtoient claiſs¬</l>
            <l>
                <lb/>mées, parce qu’elles ſont ordinairerment, At Damones,as;</l>
            <l>
                <lb/>Angeli. Mais, me dir le Genie, tu auras le plaiſir de tout voir,.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’entendre les beaux noms de tous ces Mefſiaurs &amp; Mes¬</l>
            <l>
                <lb/>Dames.</l>
            <l>
                <lb/> l’eus encore la eurioſité de l’iuterrogerſur M. le Coadiu¬l</l>
            <l>
                <lb/>teur,s’il eſtoit attendu dãs quelqu’vn de ces Limbes. LeCoe¬</l>
            <l>
                <lb/>nie tirant vn profond loupir du creux de ſapoictrine, Nous</l>
            <l>
                <lb/>’auons pas, me dit-il, Philocelte, ce que nous voudrions</l>
            <l>
                <lb/>bien auoir. Et quoi Monſieur ? Ce ſçauoir Propheique qui</l>
            <l>
                <lb/>aſſeure de l’aduenir comne s’il eſtoit preſent:Ces connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſances ſont reſeruées à celui en preſence duquel les mille</l>
            <l>
                <lb/>ans ne ſont qu’vn iour, i’entends vn ioar d’auiourd’hui, qui</l>
            <l>
                <lb/>ne ſouffre point d’hier, ni de domain: Les noſtres ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>que Coniecturales, &amp; nous ne deſcouurõs les deftinées que</l>
            <l>
                <lb/>par le temperament, l’education, les couſtumes &amp; les aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pects ou aſcendant des Planetes-en la naiſſance: Et tot</l>
            <l>
                <lb/>cela ineline bien, mais il ne produit pas l’infaillible Tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tefois pour te contenter, ie te dirai ſur ta demade que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons peu,’ ou point d’eſperance de voir iamais dans ces</l>
            <l>
                <lb/>lieux, celui que tu nous nomme: Premierement il eſt de la</l>
            <l>
                <lb/>ſemence desHeos, dont l’integrité, Conme le Genie vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lit-enfler deheau diſcours, Nous fuſnses incetrompls</l>
            <l>
                <lb/>arvne grãide huée qut ſe leux dans le Limbe des ſortme,</l>
            <l>
                <lb/>Hos: l’arriee du-ile du Mareſchal’qui auoit fait l’ffieil à la</l>
            <l>
                <lb/>ainco proceſſion du Cardinial Maarin; Ie courus vaoir que c’e.</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit, &amp; d’abord i’eus ben de la peino a lereconnoiſtre, pas</l>
            <l>
                <lb/>ca qu’il eſtott deſia fait con’vnlCarefhcopropauar, baee</l>
            <l>
                <lb/>bouillé de llie iuſqu’auxre;llesale m’enaisdes Dieu</l>
            <l>
                <lb/>Penates, à̀ quoſl eto dahné, &amp;il medirentjaiuferss</l>
            <l>
                <lb/>Et ſi toſt t era icy baptiſé tu le verras’artaclar: au cas</l>
            <l>
                <lb/>quant dans le bas’eſtage de l’autre Limbe, &amp; pus chaſler au</l>
            <l>
                <lb/>S Mauri¬</l>
            <l>
                <lb/>le ee grand Four de Reuerbereipar ce qu’it a ſait le Mararin pour</l>
            <l>
                <lb/>oe one lenteine eeue e nſeue de elei leuons </l>
            <l>
                <lb/>S René. ira autrefois vn bon *e enfant de ces Limb.</l>
            <l>
                <lb/>2 E&amp;TE.</l>
            <l>
                <lb/>Ie te coupeme Le teur, lt mot à demny, pour te dire ſans parles</l>
            <l>
                <lb/>que ie te garde des connieures pour le deſſert: Arends donc au prc</l>
            <l>
                <lb/>aieriou la iuitte de cette piec qui te iendra de bons propo..</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
