<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau445_GALL" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Avertissement à messieurs les notables bourgeois
                    de Paris, contenant l’explication des prodiges, qui doivent arriver en France,
                    l’année prochaine 1653, douzième partie</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k133315w"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Avertissement à messieurs les notables bourgeois de
                        Paris, contenant l’explication des prodiges, qui doivent arriver en France,
                        l’année prochaine 1653, douzième partie</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers/prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>A T eRrJrs</l>
            <l>
                <lb/>IAIVDI I ILOD DIVLEIN I</l>
            <l>
                <lb/>A MESSIEVRS</l>
            <l>
                <lb/>LES NOTABLES BOVRGEOIS</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, contenant l’Explication des pro¬</l>
            <l>
                <lb/>diges qui doiuent arriuer en France</l>
            <l>
                <lb/>l’Année prochaine 16̃53.</l>
            <l>
                <lb/>DOVZIESME PARTIE.</l>
            <l>
                <lb/>-e</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/>oa</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>4 </l>
            <l>
                <lb/>ll?</l>
            <l>
                <lb/>és</l>
            <l>
                <lb/>&amp;E</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/> Mſee</l>
            <l>
                <lb/>êe</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ſea</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>faie</l>
            <l>
                <lb/>leas</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>feeend chreſaroquesPapilon s uéS lean de Peauais,</l>
            <l>
                <lb/>7 à la Pomme de pain.</l>
            <l>
                <lb/>e aoi e oni ahie ſainnoi onie de nbe ſee</l>
            <l>
                <lb/>é Monſieurs Baſtie’Orpheuro1652.</l>
            <l>
                <lb/>L 7A7</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>e&amp;e</l>
            <l>
                <lb/>dl</l>
            <l>
                <lb/>sp</l>
            <l>
                <lb/> TTTD TC </l>
            <l>
                <lb/> pPe¬</l>
            <l>
                <lb/> IH IR ſ</l>
            <l>
                <lb/>Rl</l>
            <l>
                <lb/>AIDVE LIOOEV EIN 1</l>
            <l>
                <lb/>11H!</l>
            <l>
                <lb/>T D C</l>
            <l>
                <lb/>A MESSIEVS</l>
            <l>
                <lb/>LES NOTABLES BOVRGEOIS</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, contenant l’Explication des pro¬</l>
            <l>
                <lb/>diges qui doiuent arriuer en France</l>
            <l>
                <lb/>l’Année prochaine 16̃53.</l>
            <l>
                <lb/>DOVZIESME PARTIE.</l>
            <l>
                <lb/>Vſ ESSIEvV5</l>
            <l>
                <lb/>, Illya tantoſt trois ans ou plus que ie vous</l>
            <l>
                <lb/>ay donné aduis des deſſains de Monſieur le Cardinal Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin, &amp; de nos Seigneurs les Princes, que ſi vous ny donnes</l>
            <l>
                <lb/>ordre de bonne heure, &amp; ne vous y prenes d’vne autre fa¬</l>
            <l>
                <lb/>con que vous ne feſtes pas, voſtre ville de Paris ira en de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolation, ainſi quelle eſt menacee par toutes ſortes de pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſages, le Prophete Royal me fourniſt auiourd’huy de ma¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere de la part de Dieu, pour vous acuſer du meſpris que</l>
            <l>
                <lb/>vous faites de mes auertiſſemient c’eſt par le Pſame quatrre</l>
            <l>
                <lb/>vingt, ou il diſt, &amp; non audinit populus meus vocem meam,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Iſraël non intendit mihi &amp; dimiſit cos ſecundum deſideria</l>
            <l>
                <lb/> cordis eorum ibunt in adinuentionibus ſuis, mon peuple que</l>
            <l>
                <lb/>i’ay tant chery, ne m’a pas vouleu croir, ny eſcouter mes</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>conſeils, ie les ay laiſſé courir apres leurs apetits &amp; deſirs &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſuiure leurs inuentions &amp; deſſains, c’eſt par cette voye</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs que Dieu ſe ſert le plus ſouuent, quand il veut</l>
            <l>
                <lb/>affliger &amp; chaſtier ſon peuple leur lache la bride &amp; les laiſſe</l>
            <l>
                <lb/>courir apres leurs apetits deſordonnez, il y a long tẽps que</l>
            <l>
                <lb/>Paris, eſt en deſordre ie ne ſcay quant eſt ce que vous y re¬</l>
            <l>
                <lb/>medires Meſſieurs les Notables, prenes garde que vous ne</l>
            <l>
                <lb/>vous deſtruiſies vous meſimes, iluſt croire que Dieu vous</l>
            <l>
                <lb/>a abandonnez, toutes fois il nataque iamais perſonne ny ne</l>
            <l>
                <lb/>les abandõne point que prealablement, il ne les eſt auertis</l>
            <l>
                <lb/>par des ſignes qui preſagent la cauſe de laquelle il ſe veut</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir pour les chaſtier, c’eſt pour quoy auſſi le Ciel nous</l>
            <l>
                <lb/>menaſſe de grands prodiges l’année qui vient, qui preſa¬</l>
            <l>
                <lb/>gent de grands changements, dans tous les eſtats de l’V¬</l>
            <l>
                <lb/>niuers &amp; premierement la France, nous auons veu deſia</l>
            <l>
                <lb/>trois Eclipces la preſente année, deux de l’vne &amp; vne du</l>
            <l>
                <lb/>Soleil &amp; s’il en arriuera encore quatre l’année qui vient,</l>
            <l>
                <lb/>trois deſquels ſeferont ſous terre &amp; l’vne diceux qui ſera le</l>
            <l>
                <lb/>quatrieſme ſe verra en France, dont les efforts tomberont</l>
            <l>
                <lb/>ſur icelle, par ce qu’il ſe fera dans le ſigne de la Vierge,</l>
            <l>
                <lb/>enuiron les cinqa ſix heues du marin le 1; de Mare, a cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe que ce ſigne domine ſur Paris, &amp; outre cela nous verrons</l>
            <l>
                <lb/>de grands prodiges de feu en lair ainſi qu’ils ont deſia com¬</l>
            <l>
                <lb/>mance de paroiſtre ſur celle d’Occidant, qui nous menaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent de toute ſorte de mal encontres &amp; tout ainſi qu’on a</l>
            <l>
                <lb/>veu pendant les ciecles paſſez, ou pluſieurs contrées, par¬</l>
            <l>
                <lb/>ticulierement en France ſuiuant le raport de pluſieurs Hi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoriens qui en ont eſcrit qui la menſſoient, les vns de</l>
            <l>
                <lb/>guerre ainſi que celuy du Soleil, qui ce fit en France le ſep¬</l>
            <l>
                <lb/>tieſme du mois d’Auril, enuiron les onze heures du matin</l>
            <l>
                <lb/>au ſigne du belier dautres de famme, ainſi que noſtre Ora¬</l>
            <l>
                <lb/>cle a preueu par le quatrain cinquieſme de la troiſieſme</l>
            <l>
                <lb/>centurie &amp; par le quatrain trante quarre de la meſme centu¬</l>
            <l>
                <lb/>rie, quand il diſt charté n’a garde nul ny aura pourueu, d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>tres de peſte ainſi que nous la voyons deſia en France du</l>
            <l>
                <lb/>coſte du languedoc: mais tout cela n’eſt rien eu eſgard a ce</l>
            <l>
                <lb/>dit noſtre Oracle, dans la centurie huictieſme quatrain</l>
            <l>
                <lb/>dix-ſeptieſme que la plus part des notables &amp; bien ayſes</l>
            <l>
                <lb/>ſeront deſmis de leurs charges, &amp; apres cela la France par¬</l>
            <l>
                <lb/>ticulierement Paris ſera attaquée, de peſte, famine, gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de efuſion de ſang &amp; dec toutec ſorte de malhecurs quand il</l>
            <l>
                <lb/>dit</l>
            <l>
                <lb/>Les bien ayſes ſubitſeront deſmis</l>
            <l>
                <lb/>Par les trois freres le monde mis entrouble</l>
            <l>
                <lb/>Cité marine ſai ſeront ennemis</l>
            <l>
                <lb/>Faim, feu, ſang, peſte, &amp; de tous maux le double</l>
            <l>
                <lb/>Ie croy qu’il ne faudra pas grands interpreſtres pour vous</l>
            <l>
                <lb/>denomer les trois freres, par ce que le temps nous les faira</l>
            <l>
                <lb/>aſſes connoiſtre.</l>
            <l>
                <lb/>D’autres de mortalite danimaux non pas de la facon ac¬</l>
            <l>
                <lb/>couſtumée, car bien ſouuent il arriue mortalité danimaux</l>
            <l>
                <lb/>pour certaines maladies, qui les regardeen leurs particulier</l>
            <l>
                <lb/>mais bien de celle que noſtre Oracle doit autant parler, a</l>
            <l>
                <lb/>locaſion des demerites des hommes aniſi qu’il a remarqué,</l>
            <l>
                <lb/>dans la centurie neufieſme quatrain cinq lors qu’il dit.</l>
            <l>
                <lb/>L’orrible guerre qu’vn 1 Dccident lappreſte</l>
            <l>
                <lb/>L’an en ſuiuant viendra la peſtilence</l>
            <l>
                <lb/>Si fort horrible, que ieune, vieus ne beſle</l>
            <l>
                <lb/>Sang, feu, mercurre, mars, iupiter en France</l>
            <l>
                <lb/>Enfin la pauure France qui ſera encore plus pauure ſera</l>
            <l>
                <lb/>tellement deſolé que ie ne puis pas croire que tous les</l>
            <l>
                <lb/>demons d’enfer, ne ſe bandent contre elle, l’année qui</l>
            <l>
                <lb/>vient quoy quelle le ſoit deſia au dcrnier abois, clle ne ſera</l>
            <l>
                <lb/>pas ſulement attacquée de tous les maux ſuſdiſt, quelle</l>
            <l>
                <lb/>ſera volée, ainſi qu’on a veu &amp; que l’on voit par tous les</l>
            <l>
                <lb/>cnuirons de Paris, qu’enfin Paris ne ſe pourra defcndre</l>
            <l>
                <lb/>apres que les gens de guerre auront tout rauage comme a</l>
            <l>
                <lb/>diſt eſt, ils ſe ietteront dans Paris, ainſi que noſtre Oracle</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>a remarqué dans la centurie cinquieſme, quatraln trente</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’il dit.</l>
            <l>
                <lb/>Tout a lentour de la grande cité</l>
            <l>
                <lb/>Seront ſoldats loges par champs &amp; ville</l>
            <l>
                <lb/>Donner laſſaut Paris, Rome incité</l>
            <l>
                <lb/>Sur le pont lors ſera faicte grand pille</l>
            <l>
                <lb/>Apres ce la qu’auez vous a dire Meſſieurs les notables de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, c’eſt a vous que laffaire vous regarde &amp; qui vous</l>
            <l>
                <lb/>touchera bien de plus pres, ſi vous ny donnez ordre de</l>
            <l>
                <lb/>bonne heure &amp; d’vne autre faç̧on, ne vaudroit il pas mieux</l>
            <l>
                <lb/>faire quelques auances pour faire vne arḿe pour aler con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre celuy qui vous trouble &amp; quand fin de cauſe il pillera</l>
            <l>
                <lb/>vos biens &amp; violera vos filles, vous vous fies a vos forces</l>
            <l>
                <lb/>ce la ſeroit bon ſi on eſtoit vni: mais la ou eſt la deſunion</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par conſequant le deſordre Dieu ny abite iamais, d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres de reuoltes des peuples, elles ont eſté generales par tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te la terre c’eſt pourquoy n’en parlerons point, Dieu veille</l>
            <l>
                <lb/>par ſa grace quelles ne continuẽt point, comme il y a quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que apparence ſi le Roy ne vient a Paris, c’eſt pourquoy ôd</l>
            <l>
                <lb/>bons Pariſiens vniſons nos cœurs, teſmoignons tres tous</l>
            <l>
                <lb/>que nous ſommes bons François, prions &amp; reprions ſa</l>
            <l>
                <lb/>Majeſte quelle nous tace cette grace de reuenir dans ſa</l>
            <l>
                <lb/>bonne ville de Paris puis qu’il la nommée telle, elle eſt ſi</l>
            <l>
                <lb/>bonne qu’il ny a pas prouince en toute la France, qui luy</l>
            <l>
                <lb/>aporte vn ſi grand reuenu quel, ſi ſa Majeſté permet quelle</l>
            <l>
                <lb/>ſoit deſolée ainſi que nous la voyons aller, ſon Royaume</l>
            <l>
                <lb/>ſera bien maince, Quando caput dolet cetera membra dolent,</l>
            <l>
                <lb/>diſt vn certain medecin ſi la Reyne vouloit, la France r¬</l>
            <l>
                <lb/>che ſeroit: mais tant que le Roy voyagera ne mettra ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais mouſſe, ſi Dieu ne le touche de ſa miſericorde en¬</l>
            <l>
                <lb/>uers ſon peuple.</l>
            <l>
                <lb/>D’autres de changement de Monarques, &amp; de renoua¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de loix quand a la France il ny a point d’augure</l>
            <l>
                <lb/>qui preſage le changement de Monarque: mais bien de re¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>nouation de loix, ainſi que uoſtre Oracle a remarqué dans</l>
            <l>
                <lb/>la centurie troiſieſme quatrain quarante neuf lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>dit.</l>
            <l>
                <lb/>Regne Gaulois tu ſera bien change</l>
            <l>
                <lb/>En bien eſtrange eſt tranſlate l’Ampire</l>
            <l>
                <lb/>En autres mœurs &amp; loix ſeras range</l>
            <l>
                <lb/>Roüen &amp; Chartres te feront bien du pire</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt bien vray que le Roy doit aller a ſa bonne ville d’I¬</l>
            <l>
                <lb/>talie, pour reſeruoir le Sceptre Imperial &amp; par ainſi il y au¬</l>
            <l>
                <lb/>ra changement de Monarque &amp; pour lors nous dirons,</l>
            <l>
                <lb/>Lapidem quam reprobauerunt edificantes fuit facta in caput</l>
            <l>
                <lb/>anguli, ou bien comme a dit vn certain Romain, Primus</l>
            <l>
                <lb/>inter noſtris oſtendit in cetera diuis, parlent de Iulle Ceſar</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nous de noſtre ieune Monarque que Dieu nous a don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, Primus Chriſtianorum Imperator, id eſt potentiſſimus om¬</l>
            <l>
                <lb/>mm.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin vous voyes Meſſieurs les Notables comme la</l>
            <l>
                <lb/>France eſt menaces de toute ſorte de malheurs, c’eſt de¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy il ne ſe faut pas eſtonner d’autant que la plus part des</l>
            <l>
                <lb/>hommes y ſont portez &amp; enclins en partie par leur propre</l>
            <l>
                <lb/>nature &amp; partie par l’influences des cauſes ſuperieures,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne ſoit ainſi tous les affronomes demeurent dacord</l>
            <l>
                <lb/>que toutes &amp; quantes fois que ſaturne entre en conion¬</l>
            <l>
                <lb/>ction auec Iupiter ( c’eſt a dire la grande) qui ne ſe faict que</l>
            <l>
                <lb/>de 96o. ans, il ny eſt changement d’Empire par vn deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>dre general qui ſe faict par toute la terre, teſmoin celle</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe fit au commenſement du premier age du monde qui</l>
            <l>
                <lb/>preceda le deſge vniuerſel laquelle ſe fit ſous le ſigne des</l>
            <l>
                <lb/>poiſſons.</l>
            <l>
                <lb/>La douſieſme conionction qui ſe fit fut 96o. apres la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle preſage a la fin da la Monarchie des Aſiriens, celle</l>
            <l>
                <lb/>des partes l’Empire des pecrſes,l’an quarante huit duRegne</l>
            <l>
                <lb/>d’Ozias &amp; la premiere Olimpiade, la fin des Lacedomo¬</l>
            <l>
                <lb/>moniens &amp; peu apres la fo ndation deRome par Romulus</l>
            <l>
                <lb/>B ij</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Il s’en fit encores vne autre, du temps de l’eſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>de la loy de Mahomet en l’Orient, pendent que tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde eſtoit en armes nous ſignifiant auſſi la nouuelle</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie en France, du temps de Chlemagne, les</l>
            <l>
                <lb/>guerres cruelles par toute la terre, &amp; mil autres malheurs</l>
            <l>
                <lb/>que ie terrav pour neſtre point importun, Et celle qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>fit le 26 Feburier 643. enuiron les trois heures cinquante</l>
            <l>
                <lb/>ſix minutes apres midy, nous preſlage auſſi la guerre par</l>
            <l>
                <lb/>toute la terre, particulierement aux lieus limitroſes des</l>
            <l>
                <lb/>mers &amp; aquatiques, comme auſſi de grands deluges d’eau:</l>
            <l>
                <lb/>mais auec telle afluance, qu’il y aura de prouinces toutes</l>
            <l>
                <lb/>entieres qui en ſeront in ondées &amp; de relle ſorte qu’on ne</l>
            <l>
                <lb/>verra que le ſommet des arbres par deſſus les valées, &amp; ou¬</l>
            <l>
                <lb/>tre cella pluſieurs reuoltes, emotions populaires, aſſaſſins</l>
            <l>
                <lb/>trahiſons &amp; pluſieurs autres cruautes, le changement de</l>
            <l>
                <lb/>l’Empire Romain, &amp; la fin de la Monarchie des Turcs.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut remarquer que le faict de cette grande conion¬</l>
            <l>
                <lb/>ction n’ariue point que dix ans apres &amp; ſiecle dure auſlſi</l>
            <l>
                <lb/>dix ans, a conter depuis l’année quarante trois quelle arri¬</l>
            <l>
                <lb/>ua iuſques a l’année qui vient 16̃5. faict iuſtement dix ans,</l>
            <l>
                <lb/> comme le faict de cette conionction procede du mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs, ſaturne ennemi du genre humain tombe au mois</l>
            <l>
                <lb/>de mars qui vient, au quel temps il enſtre en poſſeſion de</l>
            <l>
                <lb/>ſon gouuernement general de l’Vniuers, les guerres, les</l>
            <l>
                <lb/>turries les reuoltes, les violements, &amp; larcins ſeront en</l>
            <l>
                <lb/>vogue plus que iamais, ſi Dieu par ſa diuine bonté n’a pi¬</l>
            <l>
                <lb/>tie de nous, &amp; n’a paiſe le faict de cette influance.</l>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu qui a preueu de tout temps toutes choſes, ayant</l>
            <l>
                <lb/>donné vne vertu aux aſtres pour agir &amp; influer diuerſec¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, ſur les choſes ſubluuenires, il faict auancer &amp; re¬</l>
            <l>
                <lb/>tarder par fois leurs influences &amp; a meſure que les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes ſe conuertiſent &amp; pour les induire a leur conuerſion,</l>
            <l>
                <lb/>luy enuoye des ſignes qui precedent le faict de ces influen¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, ainſi qu’on a veu dans l’hiſtoire du Roy Eſchias,</l>
            <l>
                <lb/>a1</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>auquel Dieu, fit anoncer arreſt de mort par ſon profecre,</l>
            <l>
                <lb/>le Roy Eſachias ſe voyant opreſſé par c’eſt arreſt de mort,</l>
            <l>
                <lb/>pleura ſes pechez print la haire &amp; le ſilice pour ce morti¬</l>
            <l>
                <lb/>fier, Dieu voyant la tendreſſe du Roy retracta ſon arteſt</l>
            <l>
                <lb/>&amp; luy prolongea ſes iours de quinze ans qui luy fut pro¬</l>
            <l>
                <lb/>noncé par le meſme Prophete auquel il reſpondit cõment</l>
            <l>
                <lb/>ſe pourroit il faire, puiſque le Soleil va touſiours &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ſes iours eſtoient contes, le Prophete luy fit entendre</l>
            <l>
                <lb/>comme Dieu auoit faict retrograder le Soleil de quinze</l>
            <l>
                <lb/>degres pour luy donner du temps pour faire penitence.</l>
            <l>
                <lb/>Diſons oô bons François &amp; feſons comme le Roy Eſa¬</l>
            <l>
                <lb/>chias, lequel poſſible n’auoit pas commis tant denormitez</l>
            <l>
                <lb/>comme ſe commeſtoit tous les iours dans cette ville dc</l>
            <l>
                <lb/>Paris, pleurons nos pechez feſons penitence chacun a ſon</l>
            <l>
                <lb/>particulier, feſons les ſoumiſſions que nous deuons a Dieu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; a noſtre bon Roy, ſans doute l’vn &amp; l’autre ( eſt ſans</l>
            <l>
                <lb/>comparaiſon) nous recſeueront amere, par leurs bonté di¬</l>
            <l>
                <lb/>uine &amp; ſouueraine, y a til eu iamais Roy tres Chreſtien qui</l>
            <l>
                <lb/>neſt faict miſericorde a ſon peuple, a l’imitation du ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain dont ſa miſericorde eſt plus grande que ſa iuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne ſoit ainſi, ayant prononcé arreſt de mort au Roy</l>
            <l>
                <lb/>Eſchias, par la bouche de ſon Propheteil ſe retracta, ſi ſa</l>
            <l>
                <lb/>miſericorde ne fuſt eſle plus grande que ſa iuſtice il ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit pas retracté, quand amoy ieſpere que Dieu perſera</l>
            <l>
                <lb/>le cœur de noſtre Roy &amp; de la Reyne, a celle fin que nous</l>
            <l>
                <lb/>rentrions dans ſon amour &amp; que nous prions &amp; crions in¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſament, viue le Roy, viue le Roy &amp; la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Ruſtillio bonnicaſa raporte dans ſon Almanach perpe¬</l>
            <l>
                <lb/>tuel, qu’en l’année 76o. Il tomba en France, ſi grande</l>
            <l>
                <lb/>quantité de greſlle &amp; ſi groſſe quelle tua plus de douze mil</l>
            <l>
                <lb/>hommes &amp; autant d’annimaux, noſtre Oracle François a</l>
            <l>
                <lb/>faict vne remarque dans les Prophecies de Noſtra Damus.</l>
            <l>
                <lb/>centurie dixieſme quatrain . que l’annee qui vient 16̃53.</l>
            <l>
                <lb/>Il en tombera ſi grande quantité &amp; ſi abondemãt &amp;ſi groſ¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ſe qu’vn œuf, ie vous laiſſe pencer quel rauage eſt ce quelle</l>
            <l>
                <lb/>ne ſera pas, ce n’eſt pas tout dit il, d’autant quelle ſera ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>uie d’vn tremblement de terre, &amp; ce ſera enuiron le mois</l>
            <l>
                <lb/>de May, ôbon Dieu renuoyes c’eſt Orage dans la mer en</l>
            <l>
                <lb/>voicy les propres termes.</l>
            <l>
                <lb/>Le tremblement ſi fort au mois de May</l>
            <l>
                <lb/>Saturne, caper, iupiter, mercure au bout</l>
            <l>
                <lb/>Venus, auſſi cancer mars en nonay</l>
            <l>
                <lb/>Tombera groſſe lors plus groſſe qu’vn œuf</l>
            <l>
                <lb/>Nous treuuons qu’en viron ce temps la, mars eſt dans</l>
            <l>
                <lb/>la maiſon de Iupiter, qui regarde la Lune d’vn trine aſpects</l>
            <l>
                <lb/>Saturne ioint a la Lune, Iupiter oppose a la Lune, de ma¬</l>
            <l>
                <lb/>niere qu’on n’a iamais veu tant de diuers aſpects entre la</l>
            <l>
                <lb/>Lune &amp; les autres planettes, que des planettes entre elles:</l>
            <l>
                <lb/>mais des aſpects malicieus premierement Saturne ſe treu¬</l>
            <l>
                <lb/>ue deux fois ioint à la Lune, Iupiter qui la regarde deux</l>
            <l>
                <lb/>fois, par oppoſition, mars par deux quadracts, &amp; d’vne</l>
            <l>
                <lb/>oppoſition, le Soleil auſſi, Venus tout de meſme &amp; Mer¬</l>
            <l>
                <lb/>cure auſſi, quand aux planettes enatre elles, Saturne recgar¬</l>
            <l>
                <lb/>de le Soleil &amp; Venus d’vnquadrat, Iupiter regarde auſli le.</l>
            <l>
                <lb/>Soleil &amp; Venus d’vne oppoſition, ie ne ſçay que deuien¬</l>
            <l>
                <lb/>dront tant de pucellages, que ie vois a la mercy des gens</l>
            <l>
                <lb/>de guerre ſi du Ciel ne taiſt ſecours.</l>
            <l>
                <lb/>I’eſtime que les plus curieus nignorent pas qu’il ny eſt</l>
            <l>
                <lb/>eu trois Eclipces la preſente année 1652. deux de Lune &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vn de Soleil, le premier qui fut de la Lune &amp; qui ſe fit le</l>
            <l>
                <lb/>24 du mois de Mars, enuiron les cinq heures du matin au</l>
            <l>
                <lb/>ſigne des balances, l’vn d’exaltation de Saturne, lequel</l>
            <l>
                <lb/>nous preſagea toutes les maladies mortelles qui ſont paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſees &amp; qui continuent encores, mais en tel nombre qu’on</l>
            <l>
                <lb/>a dit qu’il eſtoient morts de perſonnes dans l’Hoſtel Dieu</l>
            <l>
                <lb/>de puis Paſques iuſques au mois de Iuillet &amp; Aouſt, enui¬</l>
            <l>
                <lb/>ron quatre vingt dix mille, ſans conter ceux qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>morts par toutes les parroiſſes en grand nombre, &amp; quien</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>meurent encores tous les iours &amp; ſi auec tout cela on ne</l>
            <l>
                <lb/>veut point faire la paix.</l>
            <l>
                <lb/>Le deuſeſine fut celuy du Soleil, le ſeprieſme iour du</l>
            <l>
                <lb/>mois d’Auril, enuiron les dix a onze heures du matin, le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel vous a eſté deſia expliqué, ſignifiant grande mortali¬</l>
            <l>
                <lb/>té, a cauſe que les deux luminares ſe treuuerent au ſigne</l>
            <l>
                <lb/>du belier, outre cela la peſte &amp; famine dit noſtre Oracle &amp;</l>
            <l>
                <lb/>comme ces deux Eclipces ont eſté proche l’vn de l’autre,</l>
            <l>
                <lb/>ny ayant que quatorze iours, de l’vn a lautre dit noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Oracle, leſquels preſaioent celte &amp; grande froidure ainſi</l>
            <l>
                <lb/>que noſtre Oracle a remarqué dans la centurie troiſiefme,</l>
            <l>
                <lb/>quatrain quatre lors qu’il dit.</l>
            <l>
                <lb/>Quand ſerout proches le defaut de lunaires</l>
            <l>
                <lb/>De l’vn a lautre ne diſtant grandement</l>
            <l>
                <lb/>Froid ſicite d’anger vers les frontieres</l>
            <l>
                <lb/>Meſmes ou l’Oracle a pris commencement</l>
            <l>
                <lb/>Outre les choſes ſuſdites noſtre Oracle nous fait voir</l>
            <l>
                <lb/>comme les ennemis ſe ietteront vers les frontieres, il eſt</l>
            <l>
                <lb/>a craindre que les Anglois ne faſſent quelque folie en</l>
            <l>
                <lb/>France, nous en auons deſia aſſez parlé, ſils broullent d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage les cartes, il eſt a craindre qu’on les y fera remetre</l>
            <l>
                <lb/>a ſes deſpens, la Toſcane eſt auſſi menaſſe non pas des An¬</l>
            <l>
                <lb/>glois mais du Turc, qu’il faut entendre par ces mots, meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes ou l’Oracle a pris commencement, parce qu’en co</l>
            <l>
                <lb/>lieu les premiers diuineurs ſont commencé dinterpreter les</l>
            <l>
                <lb/>augures, ainſi que raporte le pereCampanella Religieux de</l>
            <l>
                <lb/>l’Ordre de S. Dominique, qu’õ appelle autremẽt iacobins.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal Mazarin pourroit bien aler en ce pays, pour</l>
            <l>
                <lb/>conſulter auſſi les Oracles, ie ſcay bien qu’il y ra touſiours</l>
            <l>
                <lb/>a Sauonne, auec le Roy pour reſeruoir le Sceptre Impe¬</l>
            <l>
                <lb/>rial ainſi que noſtre Oracle a dit, l’Aigle &amp; le coq ſeront vnis</l>
            <l>
                <lb/>a ſaccone.</l>
            <l>
                <lb/>Il en eſt arriué encores vn autre de Lune le dix ſeptieſme</l>
            <l>
                <lb/>du mois de Septembre, enuiron les ſix &amp; ſept heures du</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> il</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ſoir, lequel ſe fit au ſigne des poiſſons maiſon de Iupiter</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dura enuiron trois heures vn quart, lequel nous confir¬</l>
            <l>
                <lb/>me les deluges deau, &amp; la mortalité de gens d’Egliſe &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>lettres &amp; pluſieurs domages aux enuirons des lieus a qua¬</l>
            <l>
                <lb/>tiques, particulierement la Normandie &amp; la Bretagne:</l>
            <l>
                <lb/>mais plus particulierement ſur Roüen, qui eſt domine par</l>
            <l>
                <lb/>le ſigne des poiſſons, ſi bien que Roüen eſt menacé de re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuoir beaucoup de domage, partie par les gens de guerre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; partie par les eaux &amp; neige, ainſi que noſtre Oracle a re¬</l>
            <l>
                <lb/>marqué dans la centurie dixicſme quatrain ſeptente, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il dit.</l>
            <l>
                <lb/>Le Soleil par objet fera telle excroiſſance</l>
            <l>
                <lb/>ant &amp; ardente, que tombera la neige</l>
            <l>
                <lb/>Champ arrosé viendra en deſcroiſſance</l>
            <l>
                <lb/>Que le primat ſuccombera a Roge</l>
            <l>
                <lb/>Le ſigne des poiſſons dans lequel l’Eclipce a eſté faict,</l>
            <l>
                <lb/>domine ſur les lieus humides a quatiques &amp; limitrofes des</l>
            <l>
                <lb/>eau ou de marine: mais plus particulierement la Nor¬</l>
            <l>
                <lb/>mandie &amp; la ville de Roüen, c’eſt pourquoy Meſſieurs de</l>
            <l>
                <lb/>Roüen ne feront pas mal de ce precautioner &amp; faire pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uiſion de bon-heure, de ce qui eſt necceſſaire pour l’entre¬</l>
            <l>
                <lb/>tien de la vie, comme bois farine &amp; du ſalé, par ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſeront affligez par les eaux, qui deborderont &amp; par grande</l>
            <l>
                <lb/>neige &amp; ſouuent attaquez par la greſle, laquelle fera autant</l>
            <l>
                <lb/>ou plus de domage que les gens de guerre n’ont faict, par</l>
            <l>
                <lb/>ce que touttes les riuieres de l’Europe deborderont &amp; en¬</l>
            <l>
                <lb/>trc toutes le Rhin: mais ſi furieuſement qu’apres auoir in¬</l>
            <l>
                <lb/>noadé Agripine, la laiſſera a ſec ſans y plus reuenir ainſi</l>
            <l>
                <lb/>que noſtre Oracle a remarqué dans la centurie ſixieſme,</l>
            <l>
                <lb/>quatrain quatre, lors qu’il dit.</l>
            <l>
                <lb/>Le Celtique fleuue changera de riuage</l>
            <l>
                <lb/>Plus ne tiendra la cité Agripine</l>
            <l>
                <lb/>Tout tranſmue ormis le viel langage</l>
            <l>
                <lb/>Saturne; leo, mars, caucer en rapine</l>
            <l>
                <lb/>Les</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>Les eaux ſeront tellement generales par toute l’Europe</l>
            <l>
                <lb/>comme nous auons dit cy deſſus, qu’il n’aura fleuue ny ri¬</l>
            <l>
                <lb/>uiere pour ſi petite quelle ſoit, quelle ne deborde, dont la</l>
            <l>
                <lb/>plus pars changeront de riuage, qu’il faut entendre par ces</l>
            <l>
                <lb/>mots, tout tranſmué ormis de viel langage, particulierement</l>
            <l>
                <lb/>Agripine ainſi que l’Oracle a remarqué particulierement,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il faut entendre par ces mots, plus ne tiendra la cité A¬</l>
            <l>
                <lb/>gripine, de maniere que le Rhin &amp; Roſne, qui ſont les</l>
            <l>
                <lb/>plus grands fleuues que nous ayons en France meſme de</l>
            <l>
                <lb/>toute l’Europe, prenant tous deux leur origine du mont</l>
            <l>
                <lb/>Gotard, qui eſt vne montagne dans les alpes &amp; neaumoins</l>
            <l>
                <lb/>ne font pas meſme fin, d’autant que le Rhin finit dans la</l>
            <l>
                <lb/>mer Occeane&amp; le Rhoſne dãs la mer meditœrranée, il sẽble</l>
            <l>
                <lb/>que l’vn &amp; l’autre ſannuitent d’auoir demeuré ſi long tëps</l>
            <l>
                <lb/>aux lieus qu’ils occupent a preſent, quand a moy ie crois</l>
            <l>
                <lb/>que ce changement de riuage nous preſag vn change¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de loix &amp; renouation de ciecle, ainſi que nous ver¬</l>
            <l>
                <lb/>rons, qu’on remarque bien ces mots, quand noſtre Oracle</l>
            <l>
                <lb/>dit, tout tranſmué ormis de viel langage, l’on treuuera</l>
            <l>
                <lb/>que ie ne mi prans pas tant mal, en fin l’on voit comme</l>
            <l>
                <lb/>ces grands deluges nous preſagent de grands changements</l>
            <l>
                <lb/>de loix &amp; de couſtumes, &amp; que le Roy ne fera pas ſon ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>jour de long temps a Paris, par ce que les Notables ne mar¬</l>
            <l>
                <lb/>chent que d’vne feſſe aux affaires preſentes, noſtre Oracle</l>
            <l>
                <lb/>nous menaſſe de plus par le ſuſdit quatrain, pris de la 6.</l>
            <l>
                <lb/>centurie quatrain 4. que les voleries &amp; enleuement des</l>
            <l>
                <lb/>femmes, continuera encores enuiron le mois de Iuin &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Iuillet de l’anńe qui vient 16s3. qu’il faut entendre par ces</l>
            <l>
                <lb/>mots, Sarnrne, les, m.rs cancer en ripine, Dieu nous veille</l>
            <l>
                <lb/>preſeruer de peſte en ce pais, car il ne faudra que cela pour</l>
            <l>
                <lb/>nous acheuer de confondre.</l>
            <l>
                <lb/>O maudit Royaume comment eſt ce que tues gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>né, qui voudra eſuiter tous ces malheurs, faudra qu’il</l>
            <l>
                <lb/>change de pas, auſſi bien que les riuieres changeront de</l>
            <l>
                <lb/>S N</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>riuage, ſi noſtre Oracle parle ſi ſouuent de Saturne il ne</l>
            <l>
                <lb/>S’en faut pas eſtonner, par ce que ſuiuant l’ordre des pla¬</l>
            <l>
                <lb/>nettes dominaturs de l’Vmuers, qui ſe prend du ciele ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>laire, Saturne ſera le dominatur general l’année qui vient</l>
            <l>
                <lb/>1653. lequel nous cauſera plus de mal ſur les fruicts, que</l>
            <l>
                <lb/>Iupiter ne nous a fait du bienla preſente année 16̃2. &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/>auec cela il cauſera la mort de pluſieurs perſonnes notables</l>
            <l>
                <lb/>&amp; beaucoup d’annimaux, ainſi qu’on peut remarquer</l>
            <l>
                <lb/>cy-deuant quand l’Oracle a dit, ſi fort horrible, que ieune</l>
            <l>
                <lb/>vieus ne beſle! ô̂ Combien de perſonnes de toutes ſortes</l>
            <l>
                <lb/>d’ages, mourront ſans aur recours aux medecins, ain¬i</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons remarqué dans le ciſtome general, que</l>
            <l>
                <lb/>nous auons drecé pour l’année qui vient, en voicy les pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pres termes, en faueur des medecins qui n’entendent</l>
            <l>
                <lb/>point laſtrologie, laquelle leur eſt grandement neceſſai¬</l>
            <l>
                <lb/>re, &amp; a celle fin qu’ils preparent les remedes conuenables,</l>
            <l>
                <lb/>en cas on aura recours a leurs remedes.</l>
            <l>
                <lb/>Infirmitates corporis varias decernit vt potte febres peſtilen¬</l>
            <l>
                <lb/>tiales dolores capitis, renum ac vecice, item ahiaſque ex in¬</l>
            <l>
                <lb/>famatione ê patis &amp; corruptione ſanguinis naſcuntur, Ce</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas tout en voicy de plus pire pour vous, Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Turbas &amp; motus bellicos portendit propter furores ac vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lentiams, cuiuſdam martialis Principis, plurime ciuita¬</l>
            <l>
                <lb/>tas ab eo affligentur, incoleque earum, incarcere conij¬</l>
            <l>
                <lb/>cientur &amp; fortaſſis mandato illius extremo ſuplicio efficientur,</l>
            <l>
                <lb/>Caueat præterea ſibi quadam illuſtris matrona de natura ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>turnmi, ac iouialis Domini, Nam aut dubio diſcrimen vite, aut</l>
            <l>
                <lb/>fortunarnm incurret.</l>
            <l>
                <lb/>Si ie ne vous auois deſia aduerti Meſſieurs les notables,</l>
            <l>
                <lb/>par mes precedents aduertiſſemẽs, vous auries occaſion de</l>
            <l>
                <lb/>vous plaindre toutesfois, la cauſe commence a pulluller</l>
            <l>
                <lb/>par vos meńes ſecretes &amp; non ſecretes, que vous feſtes</l>
            <l>
                <lb/>contre celuy qui vous ruinera &amp; prendra vos biens, ce ne</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>ſeroit pas grande choſe eu eſgard a ce que le pauure peuple</l>
            <l>
                <lb/>a ſouffert &amp; qui ſouffre encores, ſi vos vies ny eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>compromiſes, lexil ou baniſſement de pluſieurs, mais auec</l>
            <l>
                <lb/>telle opreſſion qu’on ne leur donnera pas le temps, de dire</l>
            <l>
                <lb/>adieu a ſes amis, helas quelle pitié il y aura entre beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>de gens dit noſtre Oracle, Il y a ſi longtemps qu’il vous</l>
            <l>
                <lb/>menaſſe de tous ces malheurs, ̂ Meſſieurs les notables</l>
            <l>
                <lb/>vous n’en feſtes pas de conte: mais quand vous vous</l>
            <l>
                <lb/>verres attaquez de bien pres, ce ne ſera plus le temps de</l>
            <l>
                <lb/>dire, il faloit auoit faict ce la, ou bien cecy, les vns s’en</l>
            <l>
                <lb/>moquent, d’autres s’en rient, neantmoins la faire ſi diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poſe peu a peu, par vos menees non determine &amp; moins</l>
            <l>
                <lb/>reſolues, la paix ſa proche d’vn coſté, on vous en faict a</l>
            <l>
                <lb/>croire: mais la guerre marche touſiours, ainſi que noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Oracle a remarqué quand il dit, la paix ſa proche d’vn co¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté &amp; la guerreonques ne fut la pourſuite ſi grande.l</l>
            <l>
                <lb/>Ie vous prie de bien conſiderer ce que venons de dire</l>
            <l>
                <lb/>dans noſtre ciſteme latin, vous treuuerez qu’il vous preſſe</l>
            <l>
                <lb/>de bien pres quand il dit, turbas &amp; motus bellicos porren¬</l>
            <l>
                <lb/>dit propter ſurores ac violentiam cuinſdam martialis Princi¬</l>
            <l>
                <lb/>pis, plurime diuini, ciuirates ab eo affſligentur, croyes vous</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs les notables, que ce ſoit rallerie &amp; que la choſe</l>
            <l>
                <lb/>aye eſté faite a plaiſir coime vn Almanach, vous vous</l>
            <l>
                <lb/>tromnperes, queſt ce que noſtre racle n’a pas dit tant de</l>
            <l>
                <lb/>fois, donner laſſaut, Paris Rome incité, ſur le pont ſera</l>
            <l>
                <lb/>facte grande pille, feront entre darncee a Paris clauſe,</l>
            <l>
                <lb/>qu’en fin Paris ſera deſolé: mais tellement deſolé que le</l>
            <l>
                <lb/>Roy ſera contraint d’abaudoner, non pas ſeulement vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre bonne ville de Paris: mais bien ſon Royaume ainſi que</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Oracle a remarqué, quand il dit par conflict Roy</l>
            <l>
                <lb/>Reyne abandonnera pour Paris deſolé: helas que feront</l>
            <l>
                <lb/>les lettres ſi la guerre continue d’auantage, ſi vous vous</l>
            <l>
                <lb/>vouliez vnir Meſſieurs les notables, vous auriez la Paix</l>
            <l>
                <lb/>mal-gré la diſtince, qu’eſt ce qui a perdu l’Empire Romain</l>
            <l>
                <lb/>D i</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>que la deſunion qu’eſt ce qui faict maintenir ſi long temps,</l>
            <l>
                <lb/>les Veniſiens &amp; les Olendois que l’vnion, quand a la deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>vnion, Dieu ny habite iamais, on a beau a faire de vœux</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de Sacrifices, ſi nos cœurs en ſont eſloignes, les peuples</l>
            <l>
                <lb/>ont beau a crier la paix, ſi les notables ne metent la main</l>
            <l>
                <lb/>a leurs bources pour faire vne puiſſante armée &amp; pour ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>ure, celuy qui ne ſe voudra point ranger a la raiſon &amp; faire</l>
            <l>
                <lb/>ouuerture au paſſage des viures, le Roy a beau affaire des</l>
            <l>
                <lb/>ordonnances pour c’eſt effect, ſi vous ne les executes</l>
            <l>
                <lb/>point, il eſt vray que vous auez faict prouiſion de ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>vous faut a ſcauoir mon ſi vous les mangeres, ie ne ſçay,</l>
            <l>
                <lb/>ſi faut il que tout le monde viue, ſi vous ny prenez garde</l>
            <l>
                <lb/>Meiſieurs les norables, on vous ſurprendra toutesfois il ny</l>
            <l>
                <lb/>a rien a craindre pandant que les deux armées ſe regar¬</l>
            <l>
                <lb/>deront: mais bien quand l’vne ou l’autre ſera dſſipée, ainſi</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons dit cy-deuant par conflut Roy Reyne aban¬</l>
            <l>
                <lb/>donnera, ſi la defaicte de l’vne de ces deux armées, obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gent le Roy d’abandonner ſon oyaume, que de vien¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>dronS nouS.</l>
            <l>
                <lb/>l2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> 1.</l>
            <l>
                <lb/>e .</l>
            <l>
                <lb/>¬?</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
