<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1626_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Hercule (le) triomphant, ou les Heureux succès de
                    Sa Majesté en son voyage de Normandie</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=1s88AAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Hercule (le) triomphant, ou les Heureux succès de Sa
                        Majesté en son voyage de Normandie</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>AteAeeAAé</l>
            <l>
                <lb/> L</l>
            <l>
                <lb/>e¬ I </l>
            <l>
                <lb/>TDIA </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>I II I I E A IN 1</l>
            <l>
                <lb/>O V</l>
            <l>
                <lb/>L ES HEVREVX SVCCE Z</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Majeſté en ſon voyage de Normandie.</l>
            <l>
                <lb/> L arriue ſouuent que l’Air ſe charge de nuages, &amp; que la</l>
            <l>
                <lb/> Terre &amp; la Mer enuoyent vne ſi grande quancité de vapeurs,</l>
            <l>
                <lb/> qu’elles nous empeſchent de voir la beauté de cette grande</l>
            <l>
                <lb/> ouû̂te celeſte, qui ſemble auoireſté peinte d’azur, &amp; parſe¬¬</l>
            <l>
                <lb/>mée de diamans, pour ſeruir de couuerture à̀ la Terre, &amp; com¬</l>
            <l>
                <lb/>me de dais au Monarque de l’Vniuers.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi les grands Eſtats ſont ſujets à voir par fois leur tranquilliteé</l>
            <l>
                <lb/>alterée, &amp; leur ſcrenité couuerte de hrouillards, par les fa ctions</l>
            <l>
                <lb/>des malcontets, &amp; par les nrrigues des maunas ſubjers. Mais</l>
            <l>
                <lb/>comme la venü du Soleil chaſſe les mauuais eſprirs, eſcarte les</l>
            <l>
                <lb/>nuages, &amp; ramene le beau temps; ainſi la preſence du Roy é́loi¬</l>
            <l>
                <lb/>gne tous les meſchants, diſſipe leurs conſeils, &amp; ruine leurs pra¬</l>
            <l>
                <lb/>ctiques.</l>
            <l>
                <lb/>Cela ſe voaid maintenant dans la Prouince de Normandie, ò</l>
            <l>
                <lb/>ſa Majeſte n’eſt pas pluſtoſt arriuee que comme l’Aſtre du iour,</l>
            <l>
                <lb/>elle remplit les eſprits de ioye &amp; d’eſperance, conſole les affligez,</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtient les chancelants, &amp; affermit ceux qui ſont debout. Elle</l>
            <l>
                <lb/>calme l’orage qui ſembloir menacer ce pais, elle eſcârte inconti¬</l>
            <l>
                <lb/>nent toutes les apparences de brouillerie, &amp; diſſipe en vn mo¬</l>
            <l>
                <lb/>ment tout ce qui lembloir ſe preparer au trouble où à la deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſance, de ſorte que par le ſeul aſpect de ſon vage, elle a</l>
            <l>
                <lb/>remis le cahme &amp; la tranquillireé par tout ſon Eftar</l>
            <l>
                <lb/> Si les Anciens ont adreé Hercule pour auoir deés le berccau</l>
            <l>
                <lb/>eſtouffeé les Serpents de Iunon, pour auoir combaru le Gant</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>Ancheée, ſurmonté Geriond trois corps, dompteé e ſſeuue che</l>
            <l>
                <lb/>lous, couppé les teſtes renaiſſantes à l’Hydre de Lerne, tuéle</l>
            <l>
                <lb/>Sanglier d’Erimanthe, criomphé du Lyonde Nemeée, cerraſſé </l>
            <l>
                <lb/>Cerbere dans les Enfers, &amp; fait les belles aftions qui porterent</l>
            <l>
                <lb/>l’Aiquité à l’adoration de ſa Vartu, &amp; la ueneranioa de ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>merite.</l>
            <l>
                <lb/>Corabien plus le peuple Françoi; doit-il admirer auiourd’huy</l>
            <l>
                <lb/>les triomphes de ſon Roy, &amp; loüer les vertus heroiques de ſn</l>
            <l>
                <lb/>Prince? qui dans les premieres anneés de ſon âge, nonſeulemeat</l>
            <l>
                <lb/>a imité les -actions valeureuſes de cegrandHeros, mais qui lesa</l>
            <l>
                <lb/> autant ſurpaſſéés, qu’il y a d’éloignement entre l’ombre &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>corps, &amp; da diſtance ntre la Fable &amp; l’Hiſtoire, la figure &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>Verité́.</l>
            <l>
                <lb/>Quelle comparaiſo y il des actions ſingulieres de ceét Hecdle</l>
            <l>
                <lb/>fabuleux, à celles-de noſtre vray PHereule François? quin’eſtpasſi</l>
            <l>
                <lb/>toſt ſur le Thrône, qu’il triomphe du Lyon deCaſtille, qu’il om.</l>
            <l>
                <lb/>bat aduantagauſemenle redoutable Geans d’Alleagne, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſunmonte les Achelous de la Comné de Flandres, &amp; les Sanglien</l>
            <l>
                <lb/>d’Artois, qu’il coupe les ceſtes de l’Hydre des reuoltes, qu’il vieat</l>
            <l>
                <lb/>d bout du Gecion atroiscorps, en fin obteient cnt de viaies</l>
            <l>
                <lb/>ſurſes Ennemis dans l’Allemagne, la Elandres, l’Italie, la Caa.</l>
            <l>
                <lb/>logne, &amp; dans ous les aures endroits où il a voulu porer ſes</l>
            <l>
                <lb/>Armes, qu’ileſtauſſi difficile de dépeindre le nõbre des troplées</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en a recueillis, qu’il eſt malaiſeé de raconter les batailles que</l>
            <l>
                <lb/>ſes Predeceſſeurs ant gaiguées, &amp; les palmes doat ils oat eßte</l>
            <l>
                <lb/>Le Soleiln’eſclaire pas ſeulement l’eftenduë des airs, il ne fai</l>
            <l>
                <lb/>pasſeulement ſentir la chaleur de ſes rayons̀la ſuperficie de ao¬</l>
            <l>
                <lb/>re Globe,pourfaire produire les Plances,&amp; réjoyr les anirmaax,</l>
            <l>
                <lb/>mais il faitauſi paroiſtre ſes inftaences dans les enrailles dela</l>
            <l>
                <lb/>terre, &amp; il faitcoanoiſtre ſa errdans la generation des mess,</l>
            <l>
                <lb/>des miaerau &amp; pierres precieſes, dontla prodti eſtaaaut</l>
            <l>
                <lb/>admirable, que les nmoyensousenſonincannus &amp; ſecsets.</l>
            <l>
                <lb/>La ormaadie n’eſt pas ſeule a le Monarque de la Faaae</l>
            <l>
                <lb/>fait paroiſtre ſon auhorité, fair eonnoiſtre fa puiſanoefait</l>
            <l>
                <lb/>adnirer ſa bonaé. Ellene ſe peut pas vaner d’anoirpamdit tou¬ l</l>
            <l>
                <lb/>e ſele das énais d’obeyſaace aas ſon Pnnce, &amp; d’anais</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>monſtré des teſnoignages de reſpect enuers ſon Roy. Les autres</l>
            <l>
                <lb/>Prouince combien qu’elles n’ayent pas eu l’honneur de iouïir de</l>
            <l>
                <lb/>ſa preſence, luy ont non ſeulement rendu leurs deuoirs acçouſtu¬</l>
            <l>
                <lb/>mez, mais dans cette conjoncture ſe ſont comme efforcées de</l>
            <l>
                <lb/>luy monſtrerdenuuelles preuues de leur fidelité́, &amp; de luy faire</l>
            <l>
                <lb/>voir d nouueaux effects de leurs ſoumiſſions reſpectueuſes.</l>
            <l>
                <lb/>s aurseſtrmarqable raione la urſonde Dan¬</l>
            <l>
                <lb/>uilliers, laquolle ne poaant ſouffrir plus long temps de ſe voir</l>
            <l>
                <lb/>piuee des ordresde ſa Majeſté, par la mauuaiſe affeétion de ſes</l>
            <l>
                <lb/>Saperieurs qui la vouloit décacherde ſon obeïſſance, pour l’em¬</l>
            <l>
                <lb/>broüiller dans vn party contraire, elle francdhait geaereuſement</l>
            <l>
                <lb/>tpus les obſtacles qui s’oppoſoient à ſon obëſſance, Elle ſur.</l>
            <l>
                <lb/>monte. courageuſement toutes les difficultez qui l’empeſchoien</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle nerendit ſes deuoirs aà ſon Ptince, ſe ſaiſiſſant de ſes prin¬</l>
            <l>
                <lb/>oipaux Officiers, elle manifeſte clairement en ſe rendantan Roy,</l>
            <l>
                <lb/>que ſa fidelité à toujourseſté inuiolable, &amp; que ſon cœur ne s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>iamais deſtoaraéde la paſſion qu’il doit auoir pour ſon ſeruice.</l>
            <l>
                <lb/> Mais comme Philippe d Macedoine receut en vn iour pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>bonnes nouolles, ce bon-heur n’a pas eſteé ſeal, à̀ peine auons</l>
            <l>
                <lb/>ous appris laremiſe de Danuilliers à l’obeïfſance de ſa Majeſteé,</l>
            <l>
                <lb/>que l’on naous vient aſſeurer de la priſe de Clermõt, par Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>de la Fert Seneterre, qui eſt vn ſenuice auſſi conſiderable qu’il</l>
            <l>
                <lb/>s’en peutrendre àprſet, àd aiſon de l’imporance de la place,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt des pus fortes de nos fontieros, &amp; lvne de celles que</l>
            <l>
                <lb/>Moaſieur le Priace ceaſideroit le plus, m’en ayant voulu fier le</l>
            <l>
                <lb/>gouuenameat àd d’autres qu’au Marquis de la Moufſaye ſon</l>
            <l>
                <lb/>fauory.</l>
            <l>
                <lb/>Il ae reſtepls que Senay, qai lans doue aiua le crain das</l>
            <l>
                <lb/>utres, &amp; l’ondoi ’aſſenres que le bon- heu qui accompagae</l>
            <l>
                <lb/>uoſtre ieune lereule, fera hbien toſtou que les Seigoeurs qui y</l>
            <l>
                <lb/>ſaat, viadrout ly ireadre l’homaage qu’ils luy doiuaet par leur</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance, o qu’ils ſencronms̀ ler dommage, qu’il ae pris iamais</l>
            <l>
                <lb/>bhiend des Subetsde reſiſteraux volontez de letuirs Sounerains.</l>
            <l>
                <lb/>Tous les bons Frmnçois doiuet ſouhaituer qu’ils ranrent en</l>
            <l>
                <lb/>leaur deuoir,&amp; prier Dieu qu’il leur touehele cœar, de ſoroe qu’en</l>
            <l>
                <lb/>enant ſe ſaabaaertre u Roy’ils puiſſencrecenoir de fa Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>s gaces qu’ils doiuocaai</l>
            <l>
                <lb/>atdoe de ſa boaté,</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <l>
                <lb/> &amp; les employs legitimes qu’ils peuuent eſperer de ſaliberalit,</l>
            <l>
                <lb/>afin que rous enſemble s’acquittans de ce qu’ils doiuent à̀ leur</l>
            <l>
                <lb/>Prnce, ils trauaillent également pour la gloire de la Couron¬</l>
            <l>
                <lb/> ne, &amp; pour l’augmentation de leur propre fortune.</l>
            <l>
                <lb/>L C’eſt maintenant que nos voiſins ſont ialoux de noſtre bon.</l>
            <l>
                <lb/>heur, qu’ils enuient noſtre feliciré, &amp; qu’ils regardent auec del¬</l>
            <l>
                <lb/>plaſir le calm qui ſuit l’orage, &amp; la tranquillité quiſuccédeàla</l>
            <l>
                <lb/>tempeſte. Les ennemis creueat de deſpie de voirtoutes les eſpe.</l>
            <l>
                <lb/>rances qu’ils auoient de profiter de nos deſordres, mounir dans</l>
            <l>
                <lb/>le ndoment de leur naiſſance, &amp; ils enragent maintenant de</l>
            <l>
                <lb/> reconnoiſtre que tous leurs artifices ſont inutiles pour eſbranler</l>
            <l>
                <lb/>ceét Eftat, &amp; que leur machines ſont oprfoqiblespour eu faire</l>
            <l>
                <lb/>crouler les fondemens.</l>
            <l>
                <lb/>Ils ont fait ce quils ont pû pour deſbaucher les ſujers duoy,</l>
            <l>
                <lb/>mais toutes leurs prariques ont eſteé inutiles, ils ſons demeure</l>
            <l>
                <lb/> dans l’obsiſſance. Ils ont fomenté nos troubles, &amp; taſcheé de mer.</l>
            <l>
                <lb/>tre la guerre dans l’Eſtatmais c’a eſté en vain, car toutes ni</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces ſe ſont remiſes comme d’elles meſmes dansle deuoi,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; enfin la Paix qi ſe voit par tout le Royaume, manifeſte cdai¬</l>
            <l>
                <lb/> rement, que la meſme Prouidence qui a conſerué la Fraace de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis tant de ſiecles, la garantira touſiours de tous les efforts que</l>
            <l>
                <lb/>la ialouſieou lamaalice de ſes ennemis pourroient faire, pour</l>
            <l>
                <lb/>traurſer le bonheur ou en’ronuerſer la felicité.</l>
            <l>
                <lb/>, C’eſt donc maintenanr qu’il faut que tous les bôns Etaaçois</l>
            <l>
                <lb/>ſe réjouiſſent de voir le calme remis dasns l’Eſtat, c’eſtmainte¬</l>
            <l>
                <lb/> nant quil faut qu’ils faſſent retentirles Temples de vœus &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>louanges, pour remercier Dieu, des graces qu’ils leur fait,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour reconooiſfane des fauaps qu’i leur diſtribut. l’Oage</l>
            <l>
                <lb/>’eſt paſi roſûtloué, qu’il eſt appaiſé, leus aprehenions neſos</l>
            <l>
                <lb/>pas ſi toſtformées dans leurs Ames ,qu’elles s’eſuanouſſent, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>outes leurs craintes ſe perdent aà l’arriuée de leut Roy, qui re</l>
            <l>
                <lb/>plit leurs cœuirs de ioye, &amp; leurs eſprits de conſolation.</l>
            <l>
                <lb/>Reſiouy roy Paris, &amp; te conmſole; maintenant que voicyo</l>
            <l>
                <lb/>Roy quire reuiontviſiter, ſonbſence t’auoit rempbi de trſteſe</l>
            <l>
                <lb/> &amp; couuort de deuil, ſa prefence te remplira de ioye, &amp; cen</l>
            <l>
                <lb/>chira de magnificences &amp; de gloiroe l’Abondanne qui marche</l>
            <l>
                <lb/>ſa ſuite, fourmira plus que iamaislamaaiere de tesdelices, la lo!</l>
            <l>
                <lb/>ſtice</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ſtice qui l’aecompagne, te rendra les biens qui t’appartiennent;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la force qui l’enuironne, affermra plus que iamais les Coloim¬</l>
            <l>
                <lb/>nes de ta paix, &amp; enfin ſa veue te donnera l’accompliſſement d</l>
            <l>
                <lb/>tes ſouhaits les plus attendus la iouiſſance de tes deſirs les plus</l>
            <l>
                <lb/>paſſionnez.</l>
            <l>
                <lb/>Prepare toy donc à receuoir vn ſi grand Monarque, reueſts¬</l>
            <l>
                <lb/>oy d’habirs pompeux &amp; magnifiques, que l’eſclat de ta ſuitte,</l>
            <l>
                <lb/>ſoit ſortable à la grandeur de ta condition, &amp; à la Majeſteé de ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy qui vient chez toy. Qu’il n’y ait rien de bas ny de vulgaire,</l>
            <l>
                <lb/>mais que tout ton appareil ſoit ſi riche, &amp; ſi eſclatant, qu’il face</l>
            <l>
                <lb/>vois eſgalement les tranſports de ton affection, &amp; la gloire de</l>
            <l>
                <lb/>ta magnificence.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt icy qu’il faut quc tu deſphies tes Threſors, que tu eſtalles</l>
            <l>
                <lb/>tes pierrenes, &amp; que. faſſe montre de ton or &amp; de ton argent.</l>
            <l>
                <lb/>Que les tapiſſeries bordent tes ruës, &amp; que les Arcs triomphaux</l>
            <l>
                <lb/>couurent tes portes &amp; tes cantons. Que tes meilleurs Architectes</l>
            <l>
                <lb/>dreſſent ceut belles decoratios: que tes plus ccellents Peintres</l>
            <l>
                <lb/>repreſentent ſes Trophées par tour, &amp; que tes plus beaux eſprits</l>
            <l>
                <lb/>compoſent cent mille Eloges à ce gloriea Triomphant. Que l’air</l>
            <l>
                <lb/>retentiſſe des acclamarions de res peuples, &amp; que leurs voix meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lées auec les tons de ces machines branlantes qui ſont ſuſpendus</l>
            <l>
                <lb/>dans nos cloches, faſſent vn concert ſi puiſſant, &amp; forment vnée</l>
            <l>
                <lb/>melodie ſi éclatante, qu’elle porte les teſnoignages de ta ioye</l>
            <l>
                <lb/>... 2</l>
            <l>
                <lb/>iuſques dedans les Cleux. Et en fin monſtre aux yeux d’vn cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cun, que comme ton Roy eſt le plus glorieux Monarque du mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de, tu es auſſi la plus riche &amp; la plus belle ville de l’Vniuers.</l>
            <l>
                <lb/>Que ta Nobleſſe ſorte en Corps audeuant de ſon Prince, qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le ſe faſſe voir richement veſtuë &amp; ſuperbement montée ſur des</l>
            <l>
                <lb/>Barbes practiquer dans ſes caualcates les belles leçons qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>apprend dans tes nobles Academies. Que ta Bourgeoiſie pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſſe ſous ſes Enſeignes, &amp; faiſant haye des deux coſtez de ſon</l>
            <l>
                <lb/> chemin, faſſe voir à con Roy, qu’il ſe peutaſſeurer d’auoir autant.</l>
            <l>
                <lb/>de ſoldats qu’il ya d’habitans en Paris, &amp; qu’il ſe peut vanter d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir autant de Gardes qu’il y a de perſonnes dans l’enceinte de</l>
            <l>
                <lb/>tes murailles, &amp; dans l’eſtendue de tes faux bourgs.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin que tout le monde ait part à cette ioye publique, que les</l>
            <l>
                <lb/>femmes &amp; les enfans, les grands &amp; les petits, les riches &amp; les
                pau¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ures, les Nobles &amp; les roturiers, les ourgeois &amp; les gons de</l>
            <l>
                <lb/>meſtier, ſe mettent en eſtat de receuoir leur Roy qui les vientvi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiter, mais pluſtoſt qui vient demeurer auec eux, pour les combler</l>
            <l>
                <lb/>de biens, &amp; remphr de richeſſes, pour bannir de cere Ville la</l>
            <l>
                <lb/>diſetre, &amp; y faire venir l’abondanee du pain, &amp; la multitade des</l>
            <l>
                <lb/>choſes neceſſaires à la vic.</l>
            <l>
                <lb/> Que l’on n’entende plus que des cris de VIELE0</l>
            <l>
                <lb/>queſT’on ne parle plus que de Ballets, de danſes &amp; de Comedies;</l>
            <l>
                <lb/>haſſons la nuict par la multitude des fambeaux, &amp; faiſons con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſumer tous nos ennuis dans les feux de ioye qu bruleront par¬</l>
            <l>
                <lb/>my nos rues, ou du moins les noyons dans le vin de nos feſtins, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les enſeueliſſons parmy nos reſiouiſſances.</l>
            <l>
                <lb/>lluerorineieienenurenenune eaeſen</l>
            <l>
                <lb/>les aFs auec ſa viteſſe accouſtumeée, &amp; qu’elle s’en aille auec ſa</l>
            <l>
                <lb/>Trompette d’airn, publier chez lesnations eſtrageresaiorsde</l>
            <l>
                <lb/>pari lalegreſſe de la France, &amp; l’arriude de noſtre Hercule</l>
            <l>
                <lb/>miomphant en la ville Capitalle de ſes Eſtats.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’ellene eraigne poiit de leur dire, que nouoemployons le</l>
            <l>
                <lb/>emps a nous feſtner, que tout Paris eſt dains la deſbauiche, qu’?</l>
            <l>
                <lb/>a banny le ſoucy de ſon ame, &amp; qu’au lieu de derouiler ſes am¬s</l>
            <l>
                <lb/>il ne ſonge plus qu’à deſrouiller ſes dents parmy la bonne chere,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’abondance des tables de ſes ourgeois.</l>
            <l>
                <lb/>Miſerables ſonge creux, qui n’auez iamais profité que dans nos</l>
            <l>
                <lb/>eſfordres, Marannes enieux qui auez inceſſamment l’œilſus</l>
            <l>
                <lb/>le deporcémens de la France, regardez là maintenant, &amp; lao</l>
            <l>
                <lb/>ideres poien, elle ſe perd dans les dehces, ele ſe plonege dans le</l>
            <l>
                <lb/>’ejouiſanees, &amp; ne lſonge plus d vous faire la guerre, eleeſtrel¬</l>
            <l>
                <lb/>lement ennyurée deioye, que bien loin de former des deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>onre vous, elle ne veut pas ſç̧auoir ſeulement ſivouseſtes dans</l>
            <l>
                <lb/>Fetre des choſes raiſonmables.</l>
            <l>
                <lb/>idauis peuteſre ſenevous bien aſes fols pour vouloir vona</l>
            <l>
                <lb/>ſerir de l’occaſion, &amp; voſtre hipochondriaſie eſguillonnée p</l>
            <l>
                <lb/>l’acrimonie de quelque humeur attrabilaire, vous pourroit b</l>
            <l>
                <lb/>porterà quelque hardy deſein, ou vous faire attenter queue</l>
            <l>
                <lb/>ntreprile remeraire, Mais ſouuenez vous que les Francois ſon</l>
            <l>
                <lb/>hardis parmy les feſtins, &amp; qu’ils raiſonnet à̀ ſa table, ques lsſout</l>
            <l>
                <lb/>yures, is ne dorment pas pourtant, &amp; que leurs coupsſot d’a</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> t</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>tan plus rudes dans la deſbauche, que leurs eſprits ſonr anlmes</l>
            <l>
                <lb/>par la chaleur du bon vin, &amp; reſchauffez par la fumée des bon¬</l>
            <l>
                <lb/>nesviandes.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy ie vous conſeille ingenuëment de ne réueiller</l>
            <l>
                <lb/>point le Chat qui dort, ou pluſtoſt de ne vouloir point irriter</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Hercle triomphant au milieu de ſa réjouiſſance, depeur</l>
            <l>
                <lb/>que ſa colere ne vous deſcharge vn coup de ſa maſſue, qui vous</l>
            <l>
                <lb/>rompe le col, ou qui vous charge ſi fort les eſpaules, que vous ne</l>
            <l>
                <lb/>maundiſſiez mille fois la penſée qui auroit fait inmterrompre noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Feſte..</l>
            <l>
                <lb/>Que, la friandiſe &amp; le bon gouſt de nos morceauxne vous alle¬</l>
            <l>
                <lb/>ahe point, ear tous ces apprelts ne ſont pas pour vous, auſſi bien</l>
            <l>
                <lb/>vous qui eſtes accouſtumez de viure d’aux &amp; d’oignons, de Ci¬</l>
            <l>
                <lb/>trons &amp; d’Orainges, qui nourriſſez voſtre humeur acre &amp; morti¬</l>
            <l>
                <lb/>fiante de viande de haut-gouſt, vous ne ſçauriez bien ſauourer</l>
            <l>
                <lb/>es viandes agreables, quine s’accordent qu’aux temperamens</l>
            <l>
                <lb/>moderez, tels que ſont ceux des bons François, d’ont l’humeur</l>
            <l>
                <lb/>iouiale &amp; ſan guine, eſt autant eſloigné́e de la voſtre, triſte &amp;
                me¬</l>
            <l>
                <lb/>lancolique, que le Ciel eſt eſloigné de la Terre, &amp; qu’il y a de dif¬</l>
            <l>
                <lb/>ference entre le blanc &amp; le uoir.</l>
            <l>
                <lb/>Mais vous qui eſtes veritablement bons François, &amp; fidelles</l>
            <l>
                <lb/>ſubjets du Roy, venez vous réjouir de ſa venuë triomphante,</l>
            <l>
                <lb/>n’eſpargnez ny vos bouches ny vos bourſes pour teſmoigner vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre allegreſſe, que voſtre contentement ſe liſe ſur vos viſages,</l>
            <l>
                <lb/>que voſtre ioye eſclare ſur vos fronts, &amp; que l’vne &amp; l’autre ſe</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſſent par vos actions, ne craignez point de vous empor¬</l>
            <l>
                <lb/>ter dans l’excez, il n’y en peut auoir en ce rencontre . la modera¬</l>
            <l>
                <lb/>tion eſt vieieuſe, &amp; la retrcnuë eſt criminelle, il n’appartient</l>
            <l>
                <lb/>qu’à ces ames de glace, &amp; ces cœurs Eſpagnoliſez, de paroiſtre</l>
            <l>
                <lb/>froids dans la plus grande chaleur de nos réjouiſſances publiques:</l>
            <l>
                <lb/>car ceux qui ſont veritablementFrancois ſe ſouuiennent toujours</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne peut trop craindre Dieu, &amp; trop aymer le Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Eſleuons doncques nos voix iuſques aux Cieux, &amp; faiſons fen¬</l>
            <l>
                <lb/>dre l’air par la force de nos acclamations, que les oiſeaux tom¬</l>
            <l>
                <lb/>bent tous morts deſſus les rables prepareées dans les ruës, que l’on</l>
            <l>
                <lb/>voye dans tous les carrefours des fontaines de vin de Graue, de</l>
            <l>
                <lb/>maluoiſie &amp; d’hipocras: prenons ſi bien nos melures, que l’Eſpa.¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>gne meſinme contribue à̀ noſtre réjoüiſſance, &amp; faiſors que malgreé</l>
            <l>
                <lb/>elle la liqueur de ſe; raiſins é́chauffe l’ardeur Martiale des Fran.</l>
            <l>
                <lb/>cois, &amp; ſerue d’allumettes au feu qui les anime à combattre ces</l>
            <l>
                <lb/>Rodomonts.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin ajuſtons ſi bien toutes choſes, preparons de telle ſorte</l>
            <l>
                <lb/>les maticres de noſtre ioye, &amp; rendons tant de preuues des reſſen.</l>
            <l>
                <lb/>timens du bon-hieur que nous receuons aujourd’huy par le retou</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Majeſté, que non ſeulement la France, non ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, mais le Monde tout entier auou que comme il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>point de mcil leur Prince ſur la Terre, que noſtre Roy, il n’</l>
            <l>
                <lb/>point auſſi de ville plus affectionnée enuers ſon Prince que Panis</l>
            <l>
                <lb/>ny de peuples plus zelez enuers leurs Souuerains que les Hab¬</l>
            <l>
                <lb/>tans de cette Ville, qu’on nomme à bon droict l’Abregé du Mon.</l>
            <l>
                <lb/>de, &amp; la Merueille de l’Vniuers.</l>
            <l>
                <lb/>Mais pourquoy faire des exhortarions à ceux qui bû̂lent d’ar.</l>
            <l>
                <lb/>deur pour le ſeruice du Roy? Et pourquoy inuiter à̀ la reconnoil¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance ceux qui ont ſouffert auec tant de deſplaiſir ſon éloigne.</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; qui ont ſi paſſionnément deſiré ſon retour: Certes, il el</l>
            <l>
                <lb/>inutile, &amp; j’auoue que ie vous ferois tort d’y inſiſter dauantage;</l>
            <l>
                <lb/>mais pardonnez à mon zele qui eſt boüildant, &amp; à̀ mon amou</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt extreme, qui non ſeulement ne ſe peut contenterde nen</l>
            <l>
                <lb/>qi ſoit mediocre, mais qui ne peut, ſouffrir le moindre retuarde</l>
            <l>
                <lb/>ment dans les choſes dont elle deſire l’effectuation.</l>
            <l>
                <lb/>Courage doncques Citoyens, vous auez bien commenceé l</l>
            <l>
                <lb/>feſte, &amp; ie voy que vous auez bõne enuie de l’acheuer. Ces Corpe</l>
            <l>
                <lb/>illuſtres ſe ſont acquittez les premiers de leur deuoir, &amp; voſtte</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeoiſie a eu l’honneur de voir paſſer au milieu d’elle l’Hon.</l>
            <l>
                <lb/>neur de la France, &amp; la Gloire des Chreſtiens, l’Hercule Triom</l>
            <l>
                <lb/>phant, &amp; le plus grand de tous les Roys, qui ſe void maintenan</l>
            <l>
                <lb/>en ſon Palais, enuironné de ſes Princes, &amp; tout rayonnant d</l>
            <l>
                <lb/>gloire, comme le Soleil, lors qu’ayant couru par le Lodiaque,</l>
            <l>
                <lb/>arriue au plus haut poiact de ſon exalration, ou qu’il entre dans l</l>
            <l>
                <lb/>iouſſazce des delices de ſa propre maiſon.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>A Paris, Chez la vefue François Targa, rue S. Victor,</l>
            <l>
                <lb/>au Soleil d’or. Auec Permiſſion.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>gne meſme contrihue à̀ noſtre ré́jouiſſance, &amp; faiſons que ma</l>
            <l>
                <lb/>elle la liqueur de ſes raſins échauffe l’ardeur Martiale des H</l>
            <l>
                <lb/>çois, &amp; lerue d’allumettes au feu qui les anime à combattre</l>
            <l>
                <lb/>Rodomonts.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin ajuſtons ſi bien toutes choſes, preparons de telle</l>
            <l>
                <lb/>les maticres de noſtre ioye, &amp; rendons tant de preuues des re</l>
            <l>
                <lb/>timens du bon-heur que nous receuons aujourd’huy par le r</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Majeſte, que non ſeulement la France, non ſeul</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, mais le Monde tout entier auou que comme il</l>
            <l>
                <lb/>point de mcilleur Prince ſur la Terre, que noſtre Roy,i</l>
            <l>
                <lb/>point auſſi de ville plus affectionnce enuers ſon Prince que</l>
            <l>
                <lb/>ny de peuples plus zelez enuecrs leurs Souuerains que les</l>
            <l>
                <lb/>raus de cette Ville, qu’on nomume à bon droict l’Abregeé du</l>
            <l>
                <lb/>de, &amp; la Merueille de l’Vniuers,</l>
            <l>
                <lb/>Mais pourquoy faire des exhortations aà ceux quibiûler</l>
            <l>
                <lb/>deur pour le ſeruice du Roy? Et pourquoy inuiter à̀ la rec</l>
            <l>
                <lb/>ſance ceux qui ont ſouffert auec tant de deſplaiſir ſon cl</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; qui ont ſi paſſionnément deſiré́ ſon retour: Cert</l>
            <l>
                <lb/>iutile, &amp; j’auoueë que ie vous ferois tort d’y inſiſter daua</l>
            <l>
                <lb/>mais pardonnez à̀ mon zele qui eſt bouillant, &amp; à mon</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt extréme, qui non ſeulement ne ſe peut contenter</l>
            <l>
                <lb/>qui ſit mediocre, mais qui ne peut, ſouffrir le moindre</l>
            <l>
                <lb/>ment dans les choſes dont elle deſire l’effectuation.</l>
            <l>
                <lb/>Courage doncques Citoyens, vous auez bien comm</l>
            <l>
                <lb/>feſte, &amp; ie voy que vous auez bõne enuie de l’acheuer. Ce</l>
            <l>
                <lb/>iluſtres ſe ſont acquittez les premiers de leur deuoir, c</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeoiſie a eu l’honneur de voir paſſer au milieu d’elle</l>
            <l>
                <lb/>neur de la F’rance, &amp; la Gloire des Chreſtiens, l’Hercule</l>
            <l>
                <lb/>phant, &amp; le plus grand de tous les Roys, qui ſe void mai</l>
            <l>
                <lb/>en ſon Palais, enuironné de ſes Princes, &amp; tout rayor</l>
            <l>
                <lb/>gloire, comme le Soleil, lors qu’ayant counru par le Zod</l>
            <l>
                <lb/>arriue au plus haut poiact de ſon exalration, ou qu’il entr</l>
            <l>
                <lb/>iouſſazce des delices de ſa propre maiſon.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>A Paris, Chez la vefue François Targa, rueS. Vic</l>
            <l>
                <lb/>au Soleil d’or. Auec Permiſſion,</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>gne meſme contrihu à noſtre réjouiſſânce, &amp; faiſons que malgreé</l>
            <l>
                <lb/>elle la liqueur de ſes raiſins é́chauffe l’ardeur Martiale des Fran.</l>
            <l>
                <lb/>çois, &amp; ſerue d’allumettes au feu qui les anime à combattre ce</l>
            <l>
                <lb/>Rodomonts.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin ajuſtons ſi bien toutes choſes, preparons de telle ſorte</l>
            <l>
                <lb/>les maticres de noſtreioye, &amp; rendons tant de preuues des reſen.</l>
            <l>
                <lb/>timens du bon-heur que nous receuons aujourd’huy par le retous</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Majeſte, que non ſeulement la France, non ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, mais le Monde tout cntier auou que comme il n’ a</l>
            <l>
                <lb/>point de meilleur Prince ſur la Terre, que noſtre Roy, il n’a</l>
            <l>
                <lb/>point auſſi de ville plus affectionnée enuers ſon Prince que Paris,</l>
            <l>
                <lb/>ny de peuplcs plus zelez enuers leurs Souuerains que les Hab.</l>
            <l>
                <lb/>raus de cette Ville, qu’on nomme à̀ hon droict l’Abregeé du Mou.</l>
            <l>
                <lb/>de, &amp; la Merueille de l’Vniuers,</l>
            <l>
                <lb/> Mais pourquoy faire des exhortations à ceux qui biûlent d’ar</l>
            <l>
                <lb/>deur pour le ſeruice du Roy? Et pourquoy inuiter à la reconnoil¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance ceux qui ont ſouffert auec tant de deſplaiſir ſon éloigne.</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; qui ont ſi paſſionnément deſiré ſon retour: Certes, il el</l>
            <l>
                <lb/>iuutile, &amp; j’auouë que ie vous ferois tort d’y inſiſter dauantage;</l>
            <l>
                <lb/>mais pardonnez à̀ mon zele qui eſt bouillant, &amp; à̀ mon amour</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt extreme, qui non ſeulement ne ſe peut contenter de ren</l>
            <l>
                <lb/>qui ſoit mediocre, mais qui ne peut, ſouffrir le moindreretarde</l>
            <l>
                <lb/>ment dans les choſes dont elle eſire l’efſectuation.</l>
            <l>
                <lb/>Courage doncques Citoyens, vous auez bien commencé l</l>
            <l>
                <lb/>ſeſte, &amp; iec voy que vous auez bõ̃ne enuie de l’acheuer. Ces Corp</l>
            <l>
                <lb/>illuſtres ſe ſont acquittez les premiers de leur deuoir, &amp; voſtr</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeoiſie a eu l’honneur de voir paſſer au milieu d’elle l’Hon.</l>
            <l>
                <lb/>neur de la France, &amp; la Gloire des Chreſtiens, l’Hercule Trionm</l>
            <l>
                <lb/>phant, &amp; le plus grand de tous les Roys, qui ſe void mainteuan</l>
            <l>
                <lb/>en ſon Palais, enuironné de ſes Princes, &amp; tout rayonnant d</l>
            <l>
                <lb/>gloire, comme le Soleil, lors qu’ayant couru par le ZCodiaque,!</l>
            <l>
                <lb/>arriue au plus haut poinct de ſon exalcation, ou qu’il entre dam l</l>
            <l>
                <lb/>icuſſazce des delices de ſa propre maiſon.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <l>
                <lb/>A Paris, Chez la vefue François Targe, ruë S, Victor,</l>
            <l>
                <lb/>au Soleil d’or. Auec Permiſſion.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>gne meſine contribu aà̀ noſtre réjouiſſânce, &amp; faiſos que m.</l>
            <l>
                <lb/>elle la liqueur de ſes rans échauffe l’ardeur Martiale des!</l>
            <l>
                <lb/>cois, &amp; ſerue d’llumettes au feu qui les anime à combattr</l>
            <l>
                <lb/>Rodomonts.</l>
            <l>
                <lb/>Eufin ajuſtons ſi bien toutes choſes, preparons de telle</l>
            <l>
                <lb/>les maticres de noſtre ioye, &amp; rendons tant de preuues des r</l>
            <l>
                <lb/>timens du bon-heur que nous receuons aujourd’huy par le</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Majeſté, que non ſeulement la France, non ſeul</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, mais le Monde tout entier auou que commei</l>
            <l>
                <lb/>point de meilleur Prince ſur la Terre, que noſtre Roy,</l>
            <l>
                <lb/>point auſſ de ville plus affectionnée enuers ſon Prince qu</l>
            <l>
                <lb/>ny de peuples plus zelez enuers leurs Souuerains que le</l>
            <l>
                <lb/>tans de cette Ville, qu’on nomme à bon droict l’Abregé d</l>
            <l>
                <lb/>de, &amp; la Merueille de l’Vniuers,</l>
            <l>
                <lb/>Mais pourquoy faire des exhortations à ceux quibiule</l>
            <l>
                <lb/>deur pour le ſeruice du Roy? Et pourquoy inuiter aà̀ la re</l>
            <l>
                <lb/>ſance ceux qui ont ſouffert auec tant de deſplaiſir ſon </l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; qui ont ſi paſſionnément deſiré ſon retour: Cert</l>
            <l>
                <lb/>iuutile, &amp; j’auouë que je vous ferois fort d’y inſiſter dau</l>
            <l>
                <lb/>mais pardonnez aà mon zele qui eſt bouillant, &amp; à̀ mo</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt extréme, qui non ſeulement ne ſe peut contentc</l>
            <l>
                <lb/>qui ſoit mediocre, mais qui ne peut ſouffrir le moindr</l>
            <l>
                <lb/>ment dans les choſes dont elle deſire l’effectuation.</l>
            <l>
                <lb/>Courage doncques Citoyens, vous auez bien comn</l>
            <l>
                <lb/>feſte, &amp; ie voy que vous auez bõ̃ne enuie de l’acheuer. C</l>
            <l>
                <lb/>illuſtres ſe ſont acquittez les premiers de leur deuoir,</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeoiſie a eu l’honneur de voir paſſer au milieu d’ell</l>
            <l>
                <lb/>neur de la F’rance, &amp; la Gloire des Chreſtiens, l’Hercul</l>
            <l>
                <lb/>phant, &amp; le plus grand de tous les Roys, qui ſe void ma</l>
            <l>
                <lb/>en ſon Palais, enuironné de ſes Princes, &amp; tout rayo</l>
            <l>
                <lb/>gloire, comme le Soleil, lors qu’ayant couru par le Zoc</l>
            <l>
                <lb/>arriue au plus haut poiact de ſon exaltation, ou qu’il ent</l>
            <l>
                <lb/>iouſſazce des delices de ſa propre maiſon,</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/> A Paris, Chez la vefue François Targa, rue S. Vi</l>
            <l>
                <lb/>au Soleil d’or. uec Permiſſion.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>gne meſime contrihbue à noſtre réjoüiſſance, &amp; faiſons que1</l>
            <l>
                <lb/>elle la liqueur de ſes raiſius échauffe l’ardeur Martiale de</l>
            <l>
                <lb/>çois, &amp; ſerue d’allumettes au feu qui les anime à̀ combat</l>
            <l>
                <lb/>Rodomonts.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin ajuſtons ſi bien toutes choſes, preparons de tel</l>
            <l>
                <lb/>les maticres de noſtre ioye, &amp; rendons tant de preuues de</l>
            <l>
                <lb/>timens du bon-heur que nous receuons aujourd’huy par l</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Majeſte, que non ſeulement la France, non ſe</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, mais le Monde tout entier auouë que comm</l>
            <l>
                <lb/>point de meilleur Prince ſur la Terre, que noſtre Roy</l>
            <l>
                <lb/>pointauſſ de ville plus affectionnée enuers ſon Prince q</l>
            <l>
                <lb/>ny de peuples plus zelez enuers leurs Souuerains que</l>
            <l>
                <lb/>taus de cette Ville, qu’on nomme à bon droict l’Abregé</l>
            <l>
                <lb/>de, &amp; la Merueille de l’Vniuers.</l>
            <l>
                <lb/>Mais pourquoy faire des exhortations à ceux quibiu</l>
            <l>
                <lb/>deur pour le ſeruice du Roy? Et pourquoy inuiter à la r</l>
            <l>
                <lb/>ſance ceux qui ont ſouffert auec tant de deſplaiſir ſon</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; qui onrt ſi paſſionneément deſiré ſon retour: Ce</l>
            <l>
                <lb/>inutile, &amp; j’auouë que ie vous ferois tor d’y inſiſter da</l>
            <l>
                <lb/>mais pardonnez à mon zele qui eſt bouillant, &amp; à̀ m</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt extréme, qui non ſeulement ne ſe peut conten</l>
            <l>
                <lb/>qui ſoir mediocre, mais qui ne peut, ſouffrir le moind</l>
            <l>
                <lb/>ment dans les choſes dont elle deſire l’effectuation.</l>
            <l>
                <lb/>Courage doncques Citoyens, vous auez bien con</l>
            <l>
                <lb/>feſte, &amp; ie voy que vous auez bõne enuie de l’acheuer.</l>
            <l>
                <lb/>illuſtres ſe ſont acquittez les premiers de leur deuoi</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeoiſie a eu l’honneur de voir paſſer au milieu d’</l>
            <l>
                <lb/>neur de la France, &amp; la Gloire des Chreſtiens, l’Herc</l>
            <l>
                <lb/>phant, &amp; le plus grand de tous les Roys, qui ſe voidr</l>
            <l>
                <lb/>en ſon Palais, enuironné de ſes Prinees, &amp; tout ray</l>
            <l>
                <lb/>gloire, comme le Soleil, lors qu’ayant couru par le </l>
            <l>
                <lb/>arriue au plus haut poinact de ſon exalration, ou qu’il ei</l>
            <l>
                <lb/>ioſſazce des delices de ſa propre maiſon</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>A Paris, Chez la vefue François Targa, rueS.</l>
            <l>
                <lb/>au Soleil d’or. Auec Permiſſion.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>gne meſime contrihue à̀ noſtre réjouiſſanee, &amp; faiſons que ma</l>
            <l>
                <lb/>elle la liqueur de ſes raiſins eéchauffe l’ardeur Martiale des </l>
            <l>
                <lb/>cois, &amp; ſerue d’allumettes au feu qui les anime à̀ combattr</l>
            <l>
                <lb/>Rodomonts.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin ajuſtons ſi bien toutes choſes, preparons de telle</l>
            <l>
                <lb/>les maticres de noſtre ioye, &amp; rendons tant de preuues desr</l>
            <l>
                <lb/>timens du bon-heur que nous receuons aujourd’huy par le r</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Majeſteé, que non ſeulement la France, non ſeul</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, mais le Monde tout entier auou que comme il</l>
            <l>
                <lb/>point de meilleur Prince ſur la Terre, que noſtre Roy, 1</l>
            <l>
                <lb/>point auſſi de ville plus affectionnee enuers ſon Prince que</l>
            <l>
                <lb/>ny de peuples plus zelez enucrs leurs Souuerains que le</l>
            <l>
                <lb/>tans de cctte Ville, qu’on nomme à hon droict l’Abregé du</l>
            <l>
                <lb/>de, &amp; la Merueille de l’Vniuers.</l>
            <l>
                <lb/>Mais pourquoy faire des exhortatrions aà ceux quibiule</l>
            <l>
                <lb/>deur pour le ſeruice du Roy? Et pourquoy inuiter à̀ la rec</l>
            <l>
                <lb/>ſance ceux qui ont ſouffert auecc tant de deſplaiſir ſon él</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; qui ont ſi paſſionnément deſire ſon retour: Cert</l>
            <l>
                <lb/>ioutile, &amp; j’auoue que ie vous ferois rort d’y inſiſter dau¬</l>
            <l>
                <lb/>mais pardonnez a mon zele qui eſt bouiliant, &amp; à mou</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt extreéme, qui non ſeulement ne ſe peut contentei</l>
            <l>
                <lb/>qui ſoit mediocre, mais qui ne peut, ſouffrir le moindre</l>
            <l>
                <lb/>ment dans les choſes dont elle deſire l’effectuation.</l>
            <l>
                <lb/>Courage doncques Citoyens, vous auez bien comm</l>
            <l>
                <lb/>feſte, &amp; ie voy que vous auez bõne enuie de l’acheuer. C</l>
            <l>
                <lb/>iluſtres ſe ſont acquittez les premiers de leur deuoir, </l>
            <l>
                <lb/>Bourgeoiſie a eu l’honneur de voir paſſer au milieu d’ell</l>
            <l>
                <lb/>neur de la F’rance, &amp; la Gloire des Chreſtiens, l’Hereule</l>
            <l>
                <lb/>phant, &amp; le plus grand de tous les Roys, qui ſe void ma</l>
            <l>
                <lb/>eu ſon Palais, enuironné de ſes Princes, &amp; tout rayor</l>
            <l>
                <lb/>gloire, comme le Soleil, lors qu’ayant couru par le Lod</l>
            <l>
                <lb/>arriue au plus haut poiact de ſon exalcation, ou qu’il entr</l>
            <l>
                <lb/>iouſſazce des delices de ſa propre maiſpn.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>A Paris, Chez la vefue François Targa, ruë S. Vi</l>
            <l>
                <lb/>au Soleil d’or. Auec Permiſſion.</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>gne meſime contribue à noſtre réjouiſſance, &amp; faiſons que nalgré</l>
            <l>
                <lb/>elle la liqueur de ſes riſius échauffe l’ardeur Martiale des Fran.</l>
            <l>
                <lb/>cois, &amp; ſerue d’allumettes au feu qui les anime à combattre ces</l>
            <l>
                <lb/>Rodomonts.</l>
            <l>
                <lb/>Eufin ajuſtons ſi bien toutes choſes, preparons de telle ſort</l>
            <l>
                <lb/>les maticres de noſtre ioye, &amp; rendons tant de preuues des reſſen.</l>
            <l>
                <lb/>timens du bon-heur que nous receuons aujourd’huy par le retou</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Majeſte, que non ſeulement la France, non ſeulemen</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, mais le Monde tout entier auou que comme il n’ya</l>
            <l>
                <lb/>point de meilleur Prince ſur la Terre, que noſtre Roy, il n’a</l>
            <l>
                <lb/>point auſſi de ville plus affectionnce enuers ſon Prince que Pans</l>
            <l>
                <lb/>ny de peuples plus zelez enucrs leurs Souuerains que les Hah¬</l>
            <l>
                <lb/>taus de cette Ville, qu’on nomme aà̀ bon droict l’Abregé du Mon</l>
            <l>
                <lb/>de, &amp; la Merueille de l’Vniuers,</l>
            <l>
                <lb/>Mais pourquoy faire des exhortations à ceux qui biûlent dar.</l>
            <l>
                <lb/>deur pour le ſeruice du Roy Et pourquoy inuirter aà̀ la reconnol¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance ceux qui ont ſouffert auec tant de deſplaiſir ſon éloigne.</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; qui ont ſi paſſionné́ment deſire ſon retour: Certes, l el</l>
            <l>
                <lb/>inutile, &amp; j’auouë que ie vous ferois tort d’y inſiſter dauantage;</l>
            <l>
                <lb/>mais pardonnez à mon zele qui eſt bouilsant, &amp; à̀ mon amour</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt extréme, qui non ſeulement ne ſe peut contenterde nen</l>
            <l>
                <lb/>qui ſoit mediocre, mais qui ne peut ſouffrir le moindre retatd</l>
            <l>
                <lb/>ment dans les choſes dont elle deſire l’effectuation.</l>
            <l>
                <lb/>Courage doncques Citoyens, vous auez bien commenceé li</l>
            <l>
                <lb/>feſte, &amp; ie voy que vous auez boõ̃ne enuie de l’acheuer. Ces Cop</l>
            <l>
                <lb/>iluſtres ſe ſont acquittez les premiers de leur deuoir, &amp; volt</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeoiſie a eu l’honneur de voir paſſer au milieu d’elle l’Hon</l>
            <l>
                <lb/>neur de la France, &amp; la Gloire des Chreſtiens, l’Herçule Trion</l>
            <l>
                <lb/>phant, &amp; le plus grand de tous les Roys, qui ſe void maintenar</l>
            <l>
                <lb/>en ſon Palais, enuironné de ſes Princes, &amp; tout rayonnant </l>
            <l>
                <lb/>glre, comme le Soleil, lors qu’ayant couru par le ZCodiaque,</l>
            <l>
                <lb/>arriue au plus haut poinct de ſon exaltation, ou qu’il entre ans</l>
            <l>
                <lb/>ioſſazce des delices de ſa prepre maiſpn,</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>A Paris, Chez la vefue François Targa, ruë S, Victor,</l>
            <l>
                <lb/>au Soleil d’or. Auec Permiſſion,</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>gne meſine contrihut aà noſtre réjouiſſance, &amp; faiſons que</l>
            <l>
                <lb/>elle la liqueur de ſes raſins é́chauffe l’ardeur Martiale d</l>
            <l>
                <lb/>cois, &amp; lerue d’allumettes au feu qui les anime à̀ comb</l>
            <l>
                <lb/>Rodomonts.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin ajuſtons ſi bien toutes choſes, preparons de t</l>
            <l>
                <lb/>les maticres de noſtre ioye, &amp; rendons tant de preuues d</l>
            <l>
                <lb/>timens du bonheur que nous receuons aujourd’huy par</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Majeſte, que non ſeulement la France, non ſ</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, mais le Monde tout entier auou que comm</l>
            <l>
                <lb/>point de meilleur Prince ſur la Terre, que noſtre Ro</l>
            <l>
                <lb/>point auſſi de ville plus affectionnee enuers ſon Prince</l>
            <l>
                <lb/>ny de peuples plus zelez enuers leurs Souuerains que</l>
            <l>
                <lb/>taus de cette Ville, qu’on nomme à bon droict l’Abreg</l>
            <l>
                <lb/>de, &amp; la Merueille de l’Vniuers,</l>
            <l>
                <lb/>Mais pourquoy faire des exhortarions à ceux quih</l>
            <l>
                <lb/>deur pour le ſeruice du Roy? Et pourquoy inuiter à la</l>
            <l>
                <lb/>ſance ceux qui ont ſouffert auec tant de deſplaiſir ſo</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; qui ont ſi paſſionné́ment deſiré ſon retour: C</l>
            <l>
                <lb/>inutile, &amp; j’auouë que ie vous ferois tort d’y inſiſter</l>
            <l>
                <lb/>mais pardonnez à mon zele qui eſt bouilant, &amp; à̀ n</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt extréme, qui non ſeulement ne ſe peut conte</l>
            <l>
                <lb/>qui ſoit mediocre, mais qui ne peut ſouffrir le moin</l>
            <l>
                <lb/>ment dans les choſes dont elle deſire l’effectuation.</l>
            <l>
                <lb/>Courage doncques Citoyens, vous auez bien co</l>
            <l>
                <lb/>feſte, &amp; ie voy que vous auez bõ̃ne enuie de l’acheuecr</l>
            <l>
                <lb/>iluſtres ſe ſont acquittez les premiers de leur deuo</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeoiſie a eu l’honneur de voir paſſer au milieu d</l>
            <l>
                <lb/>neur de la France, &amp; la Gloire des Chreſtiens, l’Her.</l>
            <l>
                <lb/>phant, &amp; le plus grand de tous les Roys, qui ſe void</l>
            <l>
                <lb/>en ſon Palais, enuironné de ſes Princes, &amp; tout ra</l>
            <l>
                <lb/>gloire, comme le Soleil, lors qu’ayant conuru par le </l>
            <l>
                <lb/>arriue au plus haut poiact de ſon exalration, ou qu’il</l>
            <l>
                <lb/>iouſſazce des deluices de ſa propre maiſon.</l>
            <l>
                <lb/>FI N.</l>
            <l>
                <lb/>A Paris, Chez la vefue François Targa, ruëS.</l>
            <l>
                <lb/>au Soleil d’or. Auec Permiſſion.</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>gne meſine contribut à̀ noſtre réjoiſſance, &amp; faiſons que</l>
            <l>
                <lb/>elle la liqueur de ſes raiſius échauffe l’ardeur Martiale d</l>
            <l>
                <lb/>cois, &amp; lerue d’allumettes au feu qui les anime à̀ comb.</l>
            <l>
                <lb/>Rodomonts.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin ajuſtons ſi bien toutes choſes, preparons de t</l>
            <l>
                <lb/>les maticres de noſtre ioye, &amp; rendons tant de preuues d</l>
            <l>
                <lb/>timens du bon-heur que nous receuons aujourd’huy par</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Majeſte, que non ſeulement la France, non ſ</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, mais le Monde tout entier auou que comm</l>
            <l>
                <lb/>point de meilleur Prince ſur la Terre, que noſtre R0</l>
            <l>
                <lb/>point auſſi de ville plus affectionnee enuers ſon Prince</l>
            <l>
                <lb/>ny de peuples plus zelez enuers leurs Souuerains que</l>
            <l>
                <lb/>taus de cette Ville, qu’on nomme à bon droict l’Abreg</l>
            <l>
                <lb/>de, &amp; la Merueille de l’Vniuers,</l>
            <l>
                <lb/>Mais pourquoy faire des exhortarions à̀ ceux quibi</l>
            <l>
                <lb/>deur pour le ſeruice du Roy? Et pourquoy inuiter à̀ la</l>
            <l>
                <lb/>ſance ceux qui ont ſouffert auec tant de deſplaiſir ſo</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; qui ont ſi paſſionnément deſré́ ſon retour: C</l>
            <l>
                <lb/>ioutile, &amp; j’auou que ie vous ferois rort d’y inſiſter d</l>
            <l>
                <lb/>mais pardonnez a mon zele qui eſt bouilant, &amp; aà n</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt extreme, qui non ſeulement ne ſe peut conte</l>
            <l>
                <lb/>qui ſoit mediocre, mais qui ne peut ſouffrir le moin</l>
            <l>
                <lb/>ment dans les choſes dont elle deſire l’effectuation.</l>
            <l>
                <lb/>Courage doncques Citoyens, vous auez bien co</l>
            <l>
                <lb/>feſte, &amp; ic voy que vous auez büne enuie de l’acheuer</l>
            <l>
                <lb/>illuſtres ſe ſont acquittez les premiers de leur deuo</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeoiſie a eu l’honneur de voir paſſer au milieu d</l>
            <l>
                <lb/>neur de la France, &amp; la Gloire des Chreſtiens, l’Her</l>
            <l>
                <lb/>phant, &amp; le plus grand de tous les Roys, qui ſe void</l>
            <l>
                <lb/>en ſon Palais, enuironné́ de ſes Princes, &amp; tout ra</l>
            <l>
                <lb/>gloire, comme le Soleil, lors qu’ayant couru par le </l>
            <l>
                <lb/>arriue au plus haut poiact de ſon exalcation, ou qu’il.</l>
            <l>
                <lb/>iouſſazce des delices de ſa prepre maiſon.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>A Paris, Chez la vefue François Targa, ruëS.</l>
            <l>
                <lb/>au Soleil d’or. Auec Permiſſion.</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>gne meſnme contribue à noſtre réjouiſſànce, &amp; faiſons quenalgré</l>
            <l>
                <lb/>elle la liqueur de ſes raiſius échauffe l’ardeur Martiale des Fran.</l>
            <l>
                <lb/>cois, &amp; ſerue d’allumettes au feu qui les anime à̀ combattre ces</l>
            <l>
                <lb/>Rodomonts.</l>
            <l>
                <lb/>Eufin ajuſtons ſi bien toutes choſes, preparons de telle ſorte</l>
            <l>
                <lb/>les maticres de noſtre ioye, &amp; rendons tant de preuues des reſſen.</l>
            <l>
                <lb/>timens du bon-heur que nous receuons aujourd’huy par le retour</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Majeſté́, que non ſeulement la France, non ſeulemen</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, mais le Monde tout entier auou que comme il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>point de mcilleur Prince ſur la Terre, que noſtre Roy, il n’ya</l>
            <l>
                <lb/>point auſſ de ville plus affectionnce enuers ſon Prince que Pans</l>
            <l>
                <lb/>ny de peuples plus zelez enucrs leurs Souuerains que les Hah¬</l>
            <l>
                <lb/>tans de cette Ville, qu’on nomme aà̀ bon droict l’Abregé du Mn</l>
            <l>
                <lb/>de, &amp; la Merueille de l’Vniuers.</l>
            <l>
                <lb/>Mais pourquoy faire des exhortations à̀ ceux quibiûlent d’ar.</l>
            <l>
                <lb/>deur pour le ſeruice du Roy Et pourquoy inuiter à̀ la reconnoil¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance ceux qui ont ſouffert auec tant de deſplaiſirt ſon éloigne.</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; qui ont ſi paſſionnément deſireé́ ſon retour: Certes, l ell</l>
            <l>
                <lb/>inoutile, &amp; j’auouë que ie vous ferois tort d’y inſiſter dauantage;</l>
            <l>
                <lb/>mais pardonnez à̀ mon zele qui eſt bouillant, &amp; aà mon amou</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt extreé́me, qui non ſeulement ne ſe peut contenterde nen</l>
            <l>
                <lb/>quui ſoit mediocre, mais qui ne peut, ſouffrir le moindre reuarde</l>
            <l>
                <lb/>ment dans les choſes dont elle deſire l’effectuation.</l>
            <l>
                <lb/>Courage doncques Citoyens, vous auez hbien commencé li</l>
            <l>
                <lb/>feſte, &amp; ie voy que vous auez bõne enuie de l’acheuer. Ces Cop</l>
            <l>
                <lb/>illuſtres ſe ſont acquittez les premiers de leur deuoir, &amp; voſt</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeoiſie a eu l’honneur de voir paſſer au milieu d’elle l’Hon.</l>
            <l>
                <lb/>neur de la France, &amp; la Gloire des Chreſtiens, l’Hercule Trion</l>
            <l>
                <lb/>phant, &amp; le plus grand de topus les Roys, qui ſe void maintenan</l>
            <l>
                <lb/>en ſon Palais, enuironné́ de ſes Princes, &amp; tout rayonnant d</l>
            <l>
                <lb/>gloire, comme le Soleil, lors qu’ayant couru par le Zodiaque,</l>
            <l>
                <lb/>arriue au plus haut poiact de ſon exalrtation, ou qu’il etredam!</l>
            <l>
                <lb/>iouiſſazce des delices de ſa propre maiſon.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>A Paris, Chez la vefue François Targa, ruë S. Victor,</l>
            <l>
                <lb/> au Soleil d’or. Auec Permiſſion,</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
