<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1695_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Injuste (l') au trône de la fortune, ou le Fléau
                    de la France.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=faoK4csF3F4C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Injuste (l') au trône de la fortune, ou le Fléau de la
                        France.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="11" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1695</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>L’INIVSTE</l>
            <l>
                <lb/>THROSNE</l>
            <l>
                <lb/>FORTVNE.</l>
            <l>
                <lb/>LE FLEAV</l>
            <l>
                <lb/>DE LA FRANCE.</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>oeeeneCee n ſuene¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2L!</l>
            <l>
                <lb/>. I</l>
            <l>
                <lb/>.2</l>
            <l>
                <lb/>.¬.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> o</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬ ¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>aaoa</l>
            <l>
                <lb/>L’INIVSTE</l>
            <l>
                <lb/> A V</l>
            <l>
                <lb/>THROSNE</l>
            <l>
                <lb/> DE LA</l>
            <l>
                <lb/>FORTVNE</l>
            <l>
                <lb/>o V</l>
            <l>
                <lb/>LE FLEAV</l>
            <l>
                <lb/>DE LA FRANCE.</l>
            <l>
                <lb/>Ta pnen ne dr leoe eſs ſi oetee</l>
            <l>
                <lb/>a ſiln e len lullen en</l>
            <l>
                <lb/>iepe</l>
            <l>
                <lb/>due neune a nen n nee</l>
            <l>
                <lb/>A1</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>Deytez terreſtres, qui ayant eſté eſtablis pour comman¬</l>
            <l>
                <lb/>der les peuples, &amp; pour repreſenter ici bas le pouvoir vni¬</l>
            <l>
                <lb/>verſel de cecluy qui nous les donne, doivene diſpoſer de</l>
            <l>
                <lb/>nos biens &amp; de nos vies, ſelon que la luſtice, la Pru¬.</l>
            <l>
                <lb/>dence &amp; la magnanimireé qui les doivent accompagner en</l>
            <l>
                <lb/>ordonnent. Si quelque fois nous voyons ces divines con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeilleéres leur ſuggerer des ſentimens u deſavantage de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre repos, nen accuſous point leur innocence:; mais</l>
            <l>
                <lb/>croyons que hous ſommes veritablement criminels, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>cherchons noſtre faute dans nos actions, dans nos paro¬</l>
            <l>
                <lb/>les ou dans nos penſées. Il eſt vray que la atterie ſous</l>
            <l>
                <lb/>vn faux maſque de verité y tient place au rang des ver¬</l>
            <l>
                <lb/>tus fes plus eſclatantes, &amp; s’eſt vn vice ſi fſort ſuiuy à</l>
            <l>
                <lb/>la Cour, que la veru ny paroiſt pas dans vne plus haute</l>
            <l>
                <lb/>eſftime: Auſsi cette damnable paſſion, qu’a produit l’ava¬</l>
            <l>
                <lb/>rice attire apres ſoy des évenenens ſi funeſtes, qu’elle ſe</l>
            <l>
                <lb/>fait autant deteſter des Sages, que ſuivre &amp; affectionner des</l>
            <l>
                <lb/>eſcervelez. La France n’auroit point encor eu ſujet de</l>
            <l>
                <lb/>derefter ſes caprices depuis le Rgne de ſon ieune Mars,</l>
            <l>
                <lb/>aupres de qui les années- ’ont point donné place à ee</l>
            <l>
                <lb/>Boute- Feu des Eſtats; Si noſtre malheur n’euſt atti¬</l>
            <l>
                <lb/>ré à ſoy tout ce que corte Syrenne a de fart &amp; d’artifice</l>
            <l>
                <lb/>pour foemer d’vne maſſe d’Argile le plus parfait ouvrage</l>
            <l>
                <lb/>de la fotune, &amp; le plus grand exemple de ſon inconſtan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Ce Flareur ambitieux par ſes ſortilléges &amp; meſchan¬</l>
            <l>
                <lb/>cetés auſſi haut monté que iamais l’ambition ayt élevé́</l>
            <l>
                <lb/>perſonne, ſembloit du ſommet de ſon Throſne de gran¬</l>
            <l>
                <lb/>deur cimenté́ du ſang &amp; de la ſubſtance de mille peuples,</l>
            <l>
                <lb/>ne pas appr ehender meſme la collé́re d’vn Dieu iuſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment irrité, tant les honneurs &amp; les dignités aveuglent</l>
            <l>
                <lb/>vne ame baſse &amp; groſſiére; il eſtoit le grand dépoſitaire</l>
            <l>
                <lb/>de la fortune, c’eſtoit par luy qu’elle agiſſoit entierement,</l>
            <l>
                <lb/>mais envers des perſonnes d’auſſi bonue eſpece &amp; d’auſſi</l>
            <l>
                <lb/>baſſe etoffe que luy;&amp; cedui que peu de temps auparavant</l>
            <l>
                <lb/>o aoit</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>on avoit veu rompre la teſte à vne femme de ſes fareriés</l>
            <l>
                <lb/>importunes, ſe voit lui-meſme le but de celles de mille</l>
            <l>
                <lb/>avares &amp; ambitieux courtiſans de ſa faveur- Mais la ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>tune &amp; la aterie ſeules bazes de ſa grandeur ne ſeroient</l>
            <l>
                <lb/>pas inconſtantes &amp; trompeuſes comme elles ſont, ſi elles</l>
            <l>
                <lb/>l’euſſent laiſſé iouir d’vn repos qu’il oſtoit à tout le mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de, il eſtoit temps qu’il en ſentit les traverſes comme il</l>
            <l>
                <lb/>en avoit gouſté les faveurs; &amp; tour ainſi qu’vn Champi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnon d’vn iour, à qui l’Aurore a donné l’eſtre, &amp; que les</l>
            <l>
                <lb/>veſpres detruit, il eſtoit à propos que ſa deftinée n’eut</l>
            <l>
                <lb/>pas vn eſtabliſſement plus ſtable ny mieux aſſeuré.</l>
            <l>
                <lb/>Il a voulu par la diſsipation des Finances, par l’exll,</l>
            <l>
                <lb/>la mort, ou l’empriſonnement, des Princes &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>pprſonnes de mérite, par vne puiſſance illégitime, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pat mille reſſorts d’vne jnurigue odieuſe, embrouiller &amp;</l>
            <l>
                <lb/>confondre l’odre de l’Eſtat: Ayant les premiers Princes</l>
            <l>
                <lb/>à ſa deévotion &amp; ſa ſolde, &amp; vſurpant le pouvoir de la Ré¬</l>
            <l>
                <lb/>gence: que lui falloit-il davantage pour tout renverſer?</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſon eſprit lent &amp; tardif au poſsible, a bien paru en</l>
            <l>
                <lb/>ce rencontre, n’ayant puû ſortir d’vne entrepriſe trop de¬</l>
            <l>
                <lb/>licate pour ſon ame ignorante &amp; groſsiere; Car tous ſes</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins tragiques eſtant avortés &amp; ſes reſolations anean¬</l>
            <l>
                <lb/>ties par la fage prudence, &amp; par la prévoyance tres-parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culiére du plus Auguſte Senat qui iamais ait adminiſtré</l>
            <l>
                <lb/>la Iuſtice dans la France, il ſe voit deſcheu de toutes ſes</l>
            <l>
                <lb/>marques d’honneur qui l’accompagnoyent, &amp; preécipité</l>
            <l>
                <lb/>à l’inſtant dans la fange &amp; dans la boué, d’où ſa convoi¬</l>
            <l>
                <lb/>tiſe ambitieuſs l’auoit tiré: Il n’eſt pas encor puny au préa¬</l>
            <l>
                <lb/>lable de ſes vices, c’eſt vn criminel qui traiſne ſon cor¬</l>
            <l>
                <lb/>deau, &amp; quoy qu’il différe, il n’eſchappe pas ſon ſuppli¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Mais voyons l’extrémité à laquelle il a réduit cét</l>
            <l>
                <lb/>Eſtas ſi floriſſant, &amp; deteſtons par ſà ſa mauvaiſe condui¬</l>
            <l>
                <lb/>e, ſes. débauches infanes, ſon ignorance, ſa flate</l>
            <l>
                <lb/>rie Ambitieuſe, ou plûe ſes ncfiantenéns &amp; ſortil¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>léges, &amp; générallement toutes les belles qualités ’de</l>
            <l>
                <lb/>cette nature dont il eſt doüé éminemment.</l>
            <l>
                <lb/>LE ParLEENT par vn ſoin au bien de l’Eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par vne vigilance digne de mille louanges ayanc voulu</l>
            <l>
                <lb/>depuis quelques mois remedier aux abbus qui inſenſible¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dopuis cette Regence s’eſtoient gliſſe dans l’ordre</l>
            <l>
                <lb/> des finances, en recherchant ceux qui les ayant maniées</l>
            <l>
                <lb/>les avoient diſsipées dans leurs plaiſirs &amp; depenſes parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culieres ſembloit auec l’eſpoir d’une paix tant ſouhaittée,</l>
            <l>
                <lb/>nous offrir vne bonace aufſi grande que la tempeſte qul</l>
            <l>
                <lb/>depuis tant d’années nous agitoit. En effet une fameuſe</l>
            <l>
                <lb/>bataille gangnée en Flandres avec toutes ſortes dauanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ges &amp; la paix d’Allemagne dans’les termes d’une derniere</l>
            <l>
                <lb/>Concluſion, faiſoient pancher toutes choſes à l’acconm¬</l>
            <l>
                <lb/>pliſſemẽt de ſes ſouhaits, quãd au milieu des ioyes &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>réjouiſſances publiques. pour la proſpérité des armes de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre ieune Monarque, nous fuſmes troublez par un ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cident qui fut la premiete ſecouſſe de co colloſſe, quà</l>
            <l>
                <lb/>ui- meſme avanoit ſa ruine, &amp; qui fut comme l eſclair</l>
            <l>
                <lb/>de la. foudre done il devoit eſtre écrazé: car par le ſeul</l>
            <l>
                <lb/>conſeil de ce pernicieux Miniſtre, à la ſortie du T E</l>
            <l>
                <lb/>DE VM chanteé dans Noſtre-Dame pour la bataille de</l>
            <l>
                <lb/>Lens, on ſe ſaiſit de la persõne de Monſieur de Brouſſel,</l>
            <l>
                <lb/>vn des premiers &amp; plus anciens Membre; de cét Illuſtre</l>
            <l>
                <lb/>Corps, que la Prudence, la Sageſſe, la Docîtrine, la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice incorruptible &amp; la fidélité éprouvée avoient ren¬</l>
            <l>
                <lb/>du tres-conſidérable, &amp; que la paſsion extréme à em</l>
            <l>
                <lb/>braſſer les intereſts du Peuple, a eſté du depuis qualifié</l>
            <l>
                <lb/>du tiltre glorieux de Conſervateur &amp; Pere de la Parrie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; rendu recommandable à toute la terre.. Ce Brave Politi¬</l>
            <l>
                <lb/>que eſpéroitque par ceét enlevement privant le Parlement</l>
            <l>
                <lb/> &amp; le Peuple de ſon plus fort appui &amp; on aiant fait autant</l>
            <l>
                <lb/>de quelques autres; il auroit moilleur marché du reſte,</l>
            <l>
                <lb/>afin d’aſſurer par la ſonminiſtes, &amp; mettrs ſes volleriaes</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>&amp; rpines à couvart des cenſures de la lIuſtiee huaine:</l>
            <l>
                <lb/>Mais voyez les decrets merveilleux de la divine, cé́t ex¬</l>
            <l>
                <lb/>peédient qu’il eſtimoit le pls prompt &amp; le plus aſſeuré</l>
            <l>
                <lb/>pour l’accompliſſemeut de ſes entrepriſes eſt celui-là meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me qui le conduit à deux doits de ſa ruine.</l>
            <l>
                <lb/>L a REnomMmes n’euſt pas pluſtoſt publié cette</l>
            <l>
                <lb/>nouvelle parmy le peuple, qu’auſsi-toſt vne troupe ani¬</l>
            <l>
                <lb/>ée tourut aux porces du Palais où̀ eſtoint leuirs Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ieſtez pour demander vec des cris, des menaces &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>impatiences extraordinaires ceux qui leurs avoyent eſté</l>
            <l>
                <lb/>ravis; ſur le refus ils s’echauforent tellement qu’ayant</l>
            <l>
                <lb/>menacé hautemen-de feu &amp; de carnage. cette Maiſon</l>
            <l>
                <lb/>Royalle, on fut contraint pour J’appaiſer de Iui promet</l>
            <l>
                <lb/>tre ce qu’il demandoit avee tntd’inſtance. Cependane</l>
            <l>
                <lb/>le Parlement y va premierement par Dépudés: la Reyn</l>
            <l>
                <lb/>préoccupée des perſuaſions &amp; faux conſeils du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>paroiſt inéxorable, le bruit &amp; le uumulte augmente dan</l>
            <l>
                <lb/>la Ville; le Peuple prend les arme pou qoi la for,</l>
            <l>
                <lb/>e ce que la raiſon ne lui peut accorder, on e fortific,</l>
            <l>
                <lb/>on ſe barricade, quelques jourss é́coulent de la ſorte, pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant loquel temps le Parlement raſe he d éechir le coeué</l>
            <l>
                <lb/>de la Reyne: Cette honorable Compagnie, y va derechef</l>
            <l>
                <lb/>en Corps ou ayant paſſe toute vne jourpée,a Reyne leu</l>
            <l>
                <lb/>accorde nfin la- délivrance &amp; le retour des priſonnier</l>
            <l>
                <lb/>quon avoit desja éloignez de la ville, pluſtoft par neceſ.</l>
            <l>
                <lb/>fité &amp; par maxime d’ſtat, que par aucune bonne im¬</l>
            <l>
                <lb/>preſs ion qu’euſſent fait dans ſon eſprit les aiſons perti,</l>
            <l>
                <lb/>uentes qu’ls lui alléguéret, Ce fut dans le recour de cc</l>
            <l>
                <lb/>llluſtres Captifs qu’eſclatà la Ioye d’n jeple fjdelle &amp;</l>
            <l>
                <lb/>roconnoiſſant, ce fut pour lors qu’il fit connoiſtre à ces</l>
            <l>
                <lb/>chers Libérateurs qu’il ne ſç̧ait point abapdonep ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ls ſçvents ſ- bian protéger. On ’aſt leu-pour lors</l>
            <l>
                <lb/>daus laa cœure &amp; ſu los iſae des yeéyleg Fagsoj</l>
            <l>
                <lb/>aucunss aarque deeriſteſſe;e ſSee, pig Palio ef</l>
            <l>
                <lb/> p </l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>eſtolt bien loing bannie, voire de ceux meſmes: qui</l>
            <l>
                <lb/>ayoient des ſuJets legitimes de la gravet dans leurs ames;</l>
            <l>
                <lb/>Les applaudiſſement &amp; les cris joyeux de, Vvs LE</l>
            <l>
                <lb/>Roy, retentirent en meſme çemps par tous les en¬</l>
            <l>
                <lb/>droits de la Ville, parolles qui furent les oracles cer¬</l>
            <l>
                <lb/>tains rendus par le peuple meſme de la puiſſance ab¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolut du Roy ſur tous ſes bons Sujets, &amp; du luſtre &amp; ſplen¬</l>
            <l>
                <lb/>deur dont eſclatera dans les douiceurs d’vne longue Paut:</l>
            <l>
                <lb/>Cé́t Auguſte Parlement, qui nous eſtmarqueé ſus le no</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur de Brouſſel qui en oſt vne des premiéres &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pleis honorables Teſtes. Tout ainſi qu’vn nuage forme des</l>
            <l>
                <lb/>vapeurs exaltées de la terte &amp; que la force des rayons du</l>
            <l>
                <lb/>Soleil a enlevées dans les airs, uy couvre quolquefois la</l>
            <l>
                <lb/>face dans le plus beau de ſa carrieére, puis eſtant diſsipé</l>
            <l>
                <lb/>par ce belAſtre forme vne orageuſe tempeſte, &amp; ſe rél</l>
            <l>
                <lb/>duit en pluyes qui ſe deſchargent ſur la terre &amp; en arro¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent la ſlirface; mais ce nuage n’eſt pas de dure, &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/>toſt que’les Vents qui l’ac tompagnent ſont appaiſez, le</l>
            <l>
                <lb/>Soléil pardiſt aoëc vne lumiére plus eſelaranec, &amp; cetta</l>
            <l>
                <lb/>eau ne ſemble avoir eſté verſée que pour ombellit ſoa vi?</l>
            <l>
                <lb/>ſdge5 de meſme e eſtoit-il apres ce funeſte orage ous</l>
            <l>
                <lb/>gouſtons ce ſembloit vn repos plus grand qu’auparavant</l>
            <l>
                <lb/>Nous avions finy la Campagne, par cette heureuſe victoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re qui nouis fnettoit à couvert, &amp; le Parlerment travailloit</l>
            <l>
                <lb/>avec diligence au Reglement des Finances, &amp; à l’axa¬</l>
            <l>
                <lb/>men des Comptes de ceux qui les avoient maniées; Mais</l>
            <l>
                <lb/>le Serpent eſtoit caché ſous les Roſes, &amp; le Cardinal ſi</l>
            <l>
                <lb/>funeſte à la France ſe ſentant coupable -de la diſsipation</l>
            <l>
                <lb/>de la pluſpart des ſommes immenſes que le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>trouvoit de manque, n’avôit garde d’attondre le coup</l>
            <l>
                <lb/>qui le nenaçoit. Pour ſe faire vn rempart dans ſa fuitte</l>
            <l>
                <lb/>e la puiſſance Royale, il ſçeut perſuader à la Royne ſa</l>
            <l>
                <lb/>ſbrciede Paris &amp; I’enlevemeht du Roy, il pratiqu eous</l>
            <l>
                <lb/>lesPrinces, &amp; S’eéſtant affeuré ’principalemet de eeu du</l>
            <l>
                <lb/>Sang</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ßang &amp; de la Miſon Royalle, il trouve occaſion défos¬</l>
            <l>
                <lb/>tir en plaise nuit, la veille des Roys lors que rout le mo¬</l>
            <l>
                <lb/>de plus aſſoupy de ſommeil qu’à l’ordiaaire par leia o&amp;</l>
            <l>
                <lb/>jouyſſances de feſtins, ne ſongeoit A rien moins quà ce¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſubtile évafion. Cependant il ſeinbloit que le Soleil</l>
            <l>
                <lb/>d’vn’pas plas précipne qu’à l’ordinaire s’avanç̧aſt pour</l>
            <l>
                <lb/>nous faire connoiſtre ec le iour lés mal-heus que cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te nuit funeſtnous avoit fair aiſtre; &amp; l’erreur rône</l>
            <l>
                <lb/>qui noas aveuglou. Vn Vaiſſeau à l ade dans vn</l>
            <l>
                <lb/>Psae fſeuré pouſſé daus les tenebses de la nnit d’v f¬</l>
            <l>
                <lb/>ieux &amp;5 ſoudain Orage’, qui hrife cordes, avirons,-lots</l>
            <l>
                <lb/>que e locher &amp; les Matlots ſont dans leur plus pro¬</l>
            <l>
                <lb/>fond ſomméil ne les rend pas plus etonncz quand au</l>
            <l>
                <lb/>téeil ils ſe rorvent bian loing da Port, a milicu d’¬</l>
            <l>
                <lb/>-ne oafte Capage de lMeras incounus, &amp; à da merpy</l>
            <l>
                <lb/>ldes ondes que farent tous aos vrais Prançois à la nou¬</l>
            <l>
                <lb/>vele de la ſortie de leur Priaee de ſa bonne Ville de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris. Les plus fages pré;ugérent bie delors eos es osad¬</l>
            <l>
                <lb/>henni &amp; ſes brouillries dont cetre ahſence du Roy hous</l>
            <l>
                <lb/>nonaoit, ls connurent tout anſ bt les petrfidics &amp;</l>
            <l>
                <lb/> maaiſos imrenticns du moteur de tous ces reſſorts: mais</l>
            <l>
                <lb/>ce mal cſtoit ans remede, &amp; c’eſtoit nbous de adigérar</l>
            <l>
                <lb/>-la loulefaute que nous aions tomtiſe de n’avois as</l>
            <l>
                <lb/>veageme par nos propres mains, rs que ceScélért</l>
            <l>
                <lb/>etoit à notre dipoſition, &amp; dans l’enceinte de nos mu¬</l>
            <l>
                <lb/>fles.</l>
            <l>
                <lb/> Ls oy à qui le bas aage n’a pas encor donné</l>
            <l>
                <lb/> osaoiffance des laffaires, tud ndui. à &amp;ainct</l>
            <l>
                <lb/> nanaen Laye, ou toue la’Coar &amp; ede d Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>ua rtil en imefme remps; Mais randis que ce. mol¬</l>
            <l>
                <lb/>’chant lomme aanaſſe &amp; fait venir des ronppes Al.</l>
            <l>
                <lb/>enandaes, Ftamandes, Suiſtes, Lorainecs, amies ou</l>
            <l>
                <lb/>aanaies pour ſa ſeule conſervation, aà la ruryne de</l>
            <l>
                <lb/>tote la Frane qu’il. déſtuue losplaces tronueresbs</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>les pays de nouvelle conqueſte des fortes garniſons qui</l>
            <l>
                <lb/>les mettoyent à couuert des artaques de l’ennemy décla¬</l>
            <l>
                <lb/>ré de l’Eſtas; qu’il toule aux pieds toutes les conſidéra¬</l>
            <l>
                <lb/>ioas de cette nature; pour faire tout crvir &amp; ſacrifier, à̀</l>
            <l>
                <lb/> fa paſſion.¬</l>
            <l>
                <lb/>e Parlement d’autte coſté. qui en eſt avcrty fſait des le¬</l>
            <l>
                <lb/>vées, d’vne puiſſante armée de ſes Citoyens ſous la con¬</l>
            <l>
                <lb/>eduite. d’un t’riuce de Bourbon, capable de luy. reéſiſter; il</l>
            <l>
                <lb/>n’empruta point de forces eſtrngé́res; Laraiſon &amp;</l>
            <l>
                <lb/> la juſtice eſtant de ſon coſte. &amp; comhbatant poux le mai¬</l>
            <l>
                <lb/>tient de l’authorité Royalle. Il ſe trouve aſſez fort por</l>
            <l>
                <lb/>reſiſlter à tous ſes ennemis, mais ̀ ceuxocy prncipale¬</l>
            <l>
                <lb/> mene. que l’eſpreuve des. richeſſes &amp; ds pillage:a atcirez</l>
            <l>
                <lb/>uſques à ſes portes vntas d gueux &amp; de coquins, auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>s quels on done Paſſe-port pour voller &amp; piller publi¬</l>
            <l>
                <lb/>quoment par toute la France, les biens que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>n’a pù dérober, &amp; que ſa convoitiſe inaſatiable nous veut</l>
            <l>
                <lb/>encor ravir iuſques aà̀ lapeau.</l>
            <l>
                <lb/> Voyla l’eſtat mal-haeureux ou ſe voit à preſent le plus</l>
            <l>
                <lb/>Aoriſſaint Empire de l’Europe; choſe eſtrange qu’n hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me de neant, eſtranger, &amp; né ſujet de noſtre Capital</l>
            <l>
                <lb/>ennemy, ſoit monté dans vn ſaſte d’honneur &amp; de gran¬</l>
            <l>
                <lb/> deur ſi eſtonnante, qu’il aille du pair avec les puiſſani¬</l>
            <l>
                <lb/> ces Souveraines &amp; face outrage moſmie aux teſtes Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>. ronnées..</l>
            <l>
                <lb/>Souffrirez-vous, bons F raNc0 1S, qu’vn Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſtranger vous preſcrive des Loix, &amp; vous maiſtriſe avecvne</l>
            <l>
                <lb/>tyrannie ſi odieuſe &amp; inſuportable, non (vous ne le de¬</l>
            <l>
                <lb/>vz pas, il faut perſiſter dans vos iuſtes intentions, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>vous u’ayez point d’autre parole dans labouche ſi ceé e</l>
            <l>
                <lb/>ſont des cris de VIVE LE ROY vous qui vous pouaés</l>
            <l>
                <lb/>vanter de commander àtant de Provinces par leſeul droit</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre eſpée, qui avez autrefois vaincu les vainqueus</l>
            <l>
                <lb/>de l’Vnuivers, qui par: tant de batailles ſi glorieuſes &amp; i</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>ſignalées vous eſtes rendus la terrcur de tous vos voi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſins, leſquels ont tousjours recherché avec paſſion voſtre</l>
            <l>
                <lb/>alliance glorieuſe, qui avez porté́ vos armes victorieuſes</l>
            <l>
                <lb/>juſquecs aux Terres d’Idumee, &amp; avez fait tremblet le</l>
            <l>
                <lb/>Croiſſant de l’Aſie au ſeul bruit de vos Coqueſtes Elles</l>
            <l>
                <lb/>impriment la peur parmy les plus eloignez, &amp; vous avez</l>
            <l>
                <lb/>acquis la gloire d’eſtre la plus belliqueuſe de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>Nations. Souffrirez-vous davantage ce Crocodille qui</l>
            <l>
                <lb/>ne demande que voſtre perte, cette Snſuë qui ſacce vô̂¬</l>
            <l>
                <lb/>re ſubſtance, ce Vautour qui vous ronge le cœur: Non,</l>
            <l>
                <lb/>ie vous vois armez pour ſa détruction, vous avés iuré ſa</l>
            <l>
                <lb/>ruine, vous vous diſsillés enfin les yeux vous meſmes pour</l>
            <l>
                <lb/>prendre connoiſſance de voſtre faute pour la recparer par</l>
            <l>
                <lb/>les efforts: c’eſt vn Monſtre qu’il faut eſtouffer avant que</l>
            <l>
                <lb/>de luy donner le temps de pourſuivre ſes cruautez &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>débris &amp; comme fa grandeur a eu l’éclat du venre, elle</l>
            <l>
                <lb/>en aura la rmeſme fragilité. Et en ſuite de cette détruct ton</l>
            <l>
                <lb/>vous iouyrez du bon-heur de voir voſtre BON ROY</l>
            <l>
                <lb/>ainſi que vous l'’avez tousjours doſiré, &amp; comme vous le</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaitez depuis vn ſi long-temps.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>nr, rer.</l>
            <l>
                <lb/>n 2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e ¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>p¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
