<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau917_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Déclaration du roi, par laquelle la séance du
                    parlement de Paris est transférée en la ville de Montargis, avec interdiction de
                    s'assembler, ni faire aucun acte de justice dans Paris</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=xiMJIIkInjwC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Déclaration du roi, par laquelle la séance du parlement
                        de Paris est transférée en la ville de Montargis, avec interdiction de
                        s'assembler, ni faire aucun acte de justice dans Paris</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2979783" source="Moreau"
                        >Saint-Germain-En-Laye</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>ans</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>Ms</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>eu</l>
            <l>
                <lb/>eea</l>
            <l>
                <lb/>eS</l>
            <l>
                <lb/>NT</l>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>r8</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>A DA </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>3 </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>lAAAA IL1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>DVROY,</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>PAARLAQVELLE LA SE ANC</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement de Paris esſt tranferée en la vlle de</l>
            <l>
                <lb/>ontargis: avec lnterdtlon de s’aſſembler, ny de</l>
            <l>
                <lb/>faire aucun ate de lustice dans Pars.</l>
            <l>
                <lb/>OVI S par la grace de Dieu Roy</l>
            <l>
                <lb/>l de France &amp; de Navarre: A</l>
            <l>
                <lb/> ous ceux qui ces preſentes Let¬</l>
            <l>
                <lb/>ag tres verront, Salur. Les aſſeu.</l>
            <l>
                <lb/> le</l>
            <l>
                <lb/> rances que nous auoit données</l>
            <l>
                <lb/> noſtre Cour de Parlement de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, par la bouche des Gens</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre Parquet, qu’elle fi¬</l>
            <l>
                <lb/>niroit toutes les aſſamblées des Chamhres, apres que</l>
            <l>
                <lb/>nous aurios trouvé bonque la De claration qui auoit</l>
            <l>
                <lb/>eſté concertée en leur Compagnie, ſur les propoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ons de la Chambre de S. Loüis, fuſt expediée, nous.</l>
            <l>
                <lb/>auoit donné ſujet de conſentir à̀ ce que l’on auoit de¬</l>
            <l>
                <lb/> ſireé́ de nous: Mais depuis peu nous avons veu des</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>31122</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>efets tout contraires aux paroles qui nous auoyent</l>
            <l>
                <lb/>eſteé ſi ſolemnellement portées &amp; que noſtre Cout</l>
            <l>
                <lb/>de Parlement eſtoit d’autant plus obligé́e d’obſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uer religieuſement, que le reſpect &amp; l’obeyſſance</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle nous doit, la deuoit empeſcher de ne rien</l>
            <l>
                <lb/>entreprendre qui nous pûſt donner meécontente¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. Nous auons eu grand plaiſir de ſuiure les con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeils que l’on auoit jugez neceſſaires pour remedier</l>
            <l>
                <lb/> aux deſordres que l’on diſoit s’eſtre formez dans no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Eſtat, Et bien que la forme que l’on auoit tenuë,</l>
            <l>
                <lb/>nous pûſt empeſcher de conſentir à ce que l’on deſi¬</l>
            <l>
                <lb/>roit de nous: neantmoins l’amour que nous auons</l>
            <l>
                <lb/>pour nos peuples nous a fait diſſimuler le mauuais</l>
            <l>
                <lb/>procedé que l’on auoit tenu, qui bleſſoit noſtreau.¬</l>
            <l>
                <lb/>thoriré: Mais à̀ preſent que nous auons fait tout</l>
            <l>
                <lb/>ce que nous pouuions pour le bien de noſtre Eſtat, la</l>
            <l>
                <lb/>diſſimulation des entrepriſes que noſtre Cour de</l>
            <l>
                <lb/>Parlement fait ſur noſtré authorité ne pourroit pro¬</l>
            <l>
                <lb/>duire aurre choſe que l’affoibliſſement de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance &amp; vn meſpris de l’authorité Royaſe, pae</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ſont plus obligez à la reſpecter: Ainſiapres</l>
            <l>
                <lb/>auoir conſideré combien les aſſamblées &amp; les delibe¬</l>
            <l>
                <lb/>rations que noſtredite Cour de Parlement continuë</l>
            <l>
                <lb/>de faire contre noſtre volonté, &amp; contre les ordres</l>
            <l>
                <lb/>précis que nous luy auons donnez, nous ſommes</l>
            <l>
                <lb/>obligez de prendre les voyes que nous auons jugé</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaires pour en arreſter le cours, dont la conti¬</l>
            <l>
                <lb/>nuation pourroit cauſer de ſi grands maux à noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, ſans apportet aucun bien au public. Nos en¬</l>
            <l>
                <lb/>aemis font aſſez connoiſtre le préjudice que nous</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>en pouvons receuoir, puiſque iuſqu’à preſent rien ne</l>
            <l>
                <lb/>les a retenus de conſentir a vn traité de paix, que l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perance qu’ils ont conceuë de la ruyne de nos affaires,</l>
            <l>
                <lb/>dans vn renuerſement general de noſtre Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſeroit cauſeé́ par les oppoſitions que noſtre Cour</l>
            <l>
                <lb/>de Parlement fait à tous les ordres que nous donnons</l>
            <l>
                <lb/>pour le bien da nos affaires. Nous auons remis à</l>
            <l>
                <lb/>nos ſujets trente-quatre millions de reuenu que nous</l>
            <l>
                <lb/>receuions, &amp; qui eſtoient portez en noſtre Epar¬</l>
            <l>
                <lb/>gne: de ſorte que le reuenu ordinaire de nos Tailles</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de nos Fermes, eſt reduit à trente-ſix millions,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels nous ne pouuons receuoir preſentement,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’ils ne doiuent eſtre payez que dans des ter¬</l>
            <l>
                <lb/> mes fort é́loignez. Ce qui nous auoit donné́ ſujet</l>
            <l>
                <lb/>d’enuoyer vne Declaration à noſtre Chambre des</l>
            <l>
                <lb/>Comptes, pour authoriſer la remiſe que nous ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rions obligez de faire à ceux qui feroyent des auances</l>
            <l>
                <lb/>de nos reuenus, pour ſubuenir aux deſpences preſen¬</l>
            <l>
                <lb/>tes de noſtre Eſtat. Cependant noſtredite-Cour de Par.</l>
            <l>
                <lb/>le ments’eſt non ſeulemét oppoſeée à la verification de</l>
            <l>
                <lb/>cetre Deéclaration, mais meſmes quelques particuliers</l>
            <l>
                <lb/>de cette Compagnie ont ſollieité les Offieiers de nos</l>
            <l>
                <lb/>Comptes de la refuſer. Ainſi l’on connoiſt aiſément</l>
            <l>
                <lb/>les mauuais deſſeins qu’ils ont d’empeſcher que nous</l>
            <l>
                <lb/>n’ayons aucun ſecours dans les neceſſitez publiques,</l>
            <l>
                <lb/>quiſont telles, que s’il n’y eſt promptement remedié́,</l>
            <l>
                <lb/>nous n’auons point moyen de payer nos gens de</l>
            <l>
                <lb/>Guerre, ny d’entretenir les garniſons des places les</l>
            <l>
                <lb/>plus importantes de noſtre Royaume. De ſorte que</l>
            <l>
                <lb/>nous ſerions enfin reduits à telle extremiteé́, que nous.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ne ponrrions reſiſler à la puiſſance de nos ennemis5</l>
            <l>
                <lb/>qui trouuans noſtre Royaume ouuert ſans forcey pour</l>
            <l>
                <lb/>oppoſer aà leurs armes, y feroyent tout le progrez qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>entreprendroyent. Il eſt vray que lors que nous nous</l>
            <l>
                <lb/>re pre ſentons la conduite de noſtredite Cour de Par le¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, nous ne ſçaurions voir qu’auec indignation, que</l>
            <l>
                <lb/>des Officiers qui n’ont autre puiſſance que celle que</l>
            <l>
                <lb/>nous leur auons donnée, l’employent aà la ruine de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre authoriteé, &amp; que ceux qui ont receu tant de</l>
            <l>
                <lb/> graces de nous, au lieu d’en auoir la reconnoiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>par vne ingratitude qui n’a point d’exemple, trauail¬</l>
            <l>
                <lb/>lent auec deſſein formé, à̀ porter noſtre Eſtat dans</l>
            <l>
                <lb/>vne ruine aſſeurée. Nous aurions grand ſujet de crain¬</l>
            <l>
                <lb/>dre que Dieu ne nous fiſt reſſentir les effets de ſa colé¬.</l>
            <l>
                <lb/>re, en retirant les graces &amp; les benedictions qu’ila ver¬</l>
            <l>
                <lb/>ſées ſi heureuſement ſur noſtre regne, que nous pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uons dire, qu’il n’y a poine eu dans les ſiecles paſſez</l>
            <l>
                <lb/>vne adminiſtration plus glorieuſe &amp; plus heureuſe que</l>
            <l>
                <lb/>cellede noſtre minorité, ſi nous ne nous ſetuions de la</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance qu’il nous a donnée pour la conleruationdha</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Eſtat, &amp; imitant les Roys nos predeceſſeurs,</l>
            <l>
                <lb/>nous ne nous oppoſios aux entrepriſes de noſtre Cour</l>
            <l>
                <lb/>de Parlement, qui s’eſleuant au deſſus du pouuoir que</l>
            <l>
                <lb/>nous luy auons donné, ſe rend indigne de celuy de la</l>
            <l>
                <lb/>Magiſtrature dont les Roys nos !predeceſſeurs &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nous les auons honorez. Nous ſçauons bie que les</l>
            <l>
                <lb/>plus ſages de la Compagnie ſont emportez par le</l>
            <l>
                <lb/>plus grand nombre de ceux qui agiſſent par des inte¬</l>
            <l>
                <lb/> reſts particuliers, qui ne ſont que trop connus. Nous</l>
            <l>
                <lb/> ſommes bien informez des pratiques &amp; des intelligen¬</l>
            <l>
                <lb/>cCes</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ces qu’ls ont entretenuës auec nos ennemis, &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>mauuais deſſcins qu’ils ont eu de faire arreſter noſtre</l>
            <l>
                <lb/>perſonne, publiant auec artifice, pour perſüader les</l>
            <l>
                <lb/>habitans de noſtre bonne ville de Iaris, que nous</l>
            <l>
                <lb/>conſeruons touiours les reſſentimens des mouuemens</l>
            <l>
                <lb/>deniers, aueec deſſein de leur en faire porter la peine,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il n’y a que ce ſeul moyen de s’en garantir. Dieu</l>
            <l>
                <lb/>nous eſt à teſmoin combien nous ſommes éloignez</l>
            <l>
                <lb/>de ces penſé́es, &amp; qu’au contraire nous ne trauaillons</l>
            <l>
                <lb/>que pour conſeruer le repos &amp; la tranquillité dans</l>
            <l>
                <lb/>noſtre bonne ville de Paris: n’ignorane pas que ce</l>
            <l>
                <lb/>qui s’eſt paſſé́ dans ces dernieres occaſions, n’a eſteé́</l>
            <l>
                <lb/>que l’effet de l’amour que leſdits habitans ont pour</l>
            <l>
                <lb/>nous, &amp; d’arreſter le cours des pernicieux deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>des factieux, qui n’eſtoyent que trop connas. Auſſi</l>
            <l>
                <lb/>pouuons-nous dire que non ſeulement nous ſommes</l>
            <l>
                <lb/>éloignez de ces ſentiments, mais auſſi que nous les</l>
            <l>
                <lb/>auons en horreur. Nous l’auons aſſez teſmoigné, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nous le ferons de plus en plus connoiſtre par les grta¬</l>
            <l>
                <lb/>ces qu’ils receuront de nous. Ainſi l’on n’a rien ou¬</l>
            <l>
                <lb/>blié pour ecorrompre la fidelité de nos ſujets, iuſques¬</l>
            <l>
                <lb/>la meſme que d’iatimider nos fidelles Officiers du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, leur donnant des aduis que le peuple les</l>
            <l>
                <lb/>mal eraiteroit s’ils prenoyent les bonnes reſolutions</l>
            <l>
                <lb/>pour le bien de noſtre ſeruice. Toutes ces conſidera¬</l>
            <l>
                <lb/>rions nous ont fait reéſoudre à nous retirer, voyant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y auoit point de ſeureté pour noſtre perſonne</l>
            <l>
                <lb/>au milieu de tous ces factieux, ny de liberté dans</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Cour de Parlement pour nos fidelles Officiers.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant nous auons conſideré combien il eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>important de ne pas laiſſer en noſtre abſence noſtre¬</l>
            <l>
                <lb/>ite Cour de Parlement de Paris tenir ſa ſeance en</l>
            <l>
                <lb/>ladite ville, ayant auec raiſon grand ſujet de croire</l>
            <l>
                <lb/>que ſi en noſtre preſence les factieux ont oſé teſiſter</l>
            <l>
                <lb/>à nos commnandements ſi iuſtes, &amp; tramer de ſi perni.</l>
            <l>
                <lb/>cieux deſſeins contre noſtre perſonne &amp; le bien de</l>
            <l>
                <lb/>aie erun qien uſlue lſeune i pren dunin</l>
            <l>
                <lb/>l’occaſion de former de nouuelles pratiques pour¬</l>
            <l>
                <lb/>corrompre la fidelité de nos bons Officiers &amp; ſujets,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; exciter des mouuements que nous aurions peine à</l>
            <l>
                <lb/>étouffer, ſi nous ne les pré́uenions promptement.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt auec vn extreé́me déplaiſir que nous nous voyons</l>
            <l>
                <lb/>forcez d’auoir recours à ces remedes, ſans leſquels</l>
            <l>
                <lb/>nous preéuoyons la perte aſſeuré́e de noſtre authorité,</l>
            <l>
                <lb/>quiſeroit bien-roſt ſuiuie de celle de noſtre Eſtat. Nous</l>
            <l>
                <lb/>auons differeé́ autant que nous auons pû, &amp; nous n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uons obmis aucun moyen pour ramener ces mauuais</l>
            <l>
                <lb/>eſprits dans leur deuoir, iuſques à relaſcher beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre authorité: Mais apres que nous auons</l>
            <l>
                <lb/>reconnu que noſtre patience ne ſeruoit qu’à̀ les for.</l>
            <l>
                <lb/>tifier dans leurs mauuais deſſeins, Nous nous ſommes</l>
            <l>
                <lb/>enfin reſolus de nous ſeruir de l’authorité que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>nous a donnée pour la conſeruarion de noſtre Eſtar</l>
            <l>
                <lb/>A CS CAVSRS, apres auoir declaré que noſte</l>
            <l>
                <lb/>intention eſt de conſeruer toutes les graces que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons faites à nos ſujers &amp; Officiers par nos Declara¬</l>
            <l>
                <lb/>tions dernieres, &amp; particulierement à noſtre bonne</l>
            <l>
                <lb/>ville de Paris, &amp; que nous n’entendons en façon quel¬</l>
            <l>
                <lb/> conque les diminïer: DE ’avis de la Reyne Re.</l>
            <l>
                <lb/>gente noſtre tres honoreée Dame &amp; Mere, de noſtre</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>tres cher &amp; tres-amé Oncle le Due d’Orleans, de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre tres-cher &amp; tres-ameé Couſin le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Condé́, &amp; de noſtrecertaine ſcience, pleine puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce &amp; authorité Royale, Nous auons ordonné́ &amp; or.¬</l>
            <l>
                <lb/>donnons, voulons &amp; nous plaiſt que dans vingt¬</l>
            <l>
                <lb/>quatre heures du iour des preſentes tous les OE.</l>
            <l>
                <lb/>ciers de noſtredite Cour de Parlement ayent aà̀ ſortir</l>
            <l>
                <lb/>de noſtredite ville de Paris, &amp; que dans quinzaine</l>
            <l>
                <lb/>apres ils ayent à ſe rendre en noſtre ville de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>targis, en laquelle nous auons, de noſtre meſme</l>
            <l>
                <lb/>puſſance &amp; authorité, transferé le ſiege de noſtre¬</l>
            <l>
                <lb/>dite Cour de Parlement, pour y rendre la Iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>à nos ſujets, &amp; y faire les fonctions de leurs charges</l>
            <l>
                <lb/>tant &amp; ſi longuement qu’il nous plaira: &amp; à faute de</l>
            <l>
                <lb/>ſortir par noſdits Officiers dans les vingt-quatre heu¬</l>
            <l>
                <lb/>res, &amp; de ſe rendre dans ledit temps de quinzaine</l>
            <l>
                <lb/>en noſtredite ville de Montargis, N O VS les auons</l>
            <l>
                <lb/>dés à preſent declaré &amp; declarons criminels de lé́ze</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté, Ordonné &amp; ordonnons qu’il ſera procedé</l>
            <l>
                <lb/>contre eux comme rebelles &amp; deſobeyſſans à nos</l>
            <l>
                <lb/>commandements, par confiſcation de corps &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>biens, Leur faiſant deffences tres-expreſſes de faire</l>
            <l>
                <lb/>aucun acte de leur Iuriſdiction, ny de continuer la</l>
            <l>
                <lb/>fonction de leurs charges en noſtredite ville de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, &amp; à tous nos ſujets de les reconnoiſtre pour lu¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, ny de leur obeyr, à peine d’eſtre procedé con¬</l>
            <l>
                <lb/> tr’eux comme rebelles &amp; deſobeyſſans à nos com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandements: CART EL eſt noſtre plaiſir. En teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moin dequoy nous auons fait mettre &amp; appoſer no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ſeel à ces preſentes. Donn e’à S. Germain en</l>
            <l>
                <lb/>L aye le ſixiéme iour de Ianuier l’an de grace mil</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>rx ens quarante-neuf. Et de noſtre regne l</l>
            <l>
                <lb/>ſixié́me. Signé́, LOVIS: Et plus bas, Parl</l>
            <l>
                <lb/>Roy, la Reyne Regente ſa Mere préſente, D1</l>
            <l>
                <lb/>GVENEGAVD:Et ſeellé ſur double queu</l>
            <l>
                <lb/>de cire jaulne.</l>
            <l>
                <lb/>Codllationné à original par moy Conſeill</l>
            <l>
                <lb/> Scretaire du Roy &amp; de ſes Finances.</l>
            <l>
                <lb/>u2</l>
            <l>
                <lb/>t ba ,aaaa a,, as at </l>
            <l>
                <lb/>Imprimé A S GEMAINENLAYE.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <l>
                <lb/>ASC PRIILG DV ROY.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
