<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1180_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Écho (l’) lugubre de la France, avec l’oppression
                    de la ville de Paris, et les ruses du renard sicilien découvertes.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=-3xKAAAAcAAJ&amp;hl=fr https://books.google.fr/books?id=v4-ecfF50i8C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Écho (l’) lugubre de la France, avec l’oppression de la
                        ville de Paris, et les ruses du renard sicilien découvertes.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1180</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48890"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>T¬</l>
            <l>
                <lb/>Jl</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>1il</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>fn</l>
            <l>
                <lb/>-Ll lE¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>2212-B </l>
            <l>
                <lb/>AA¬</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>lS</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>De l¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>-N</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> Sg</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> l l</l>
            <l>
                <lb/>p¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>l¬¬l</l>
            <l>
                <lb/>l¬I</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1¬1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ece</l>
            <l>
                <lb/>r e</l>
            <l>
                <lb/>T ¬</l>
            <l>
                <lb/> 1 </l>
            <l>
                <lb/> L L </l>
            <l>
                <lb/>! pe la lſce</l>
            <l>
                <lb/> AVEC L’OPPRBSSION</l>
            <l>
                <lb/> de la ville de Paris.</l>
            <l>
                <lb/> Et les ruſes</l>
            <l>
                <lb/>du Renard Sioilien deſcouuertes¬</l>
            <l>
                <lb/>A PAR1S,</l>
            <l>
                <lb/>ChezIACQVES GVILLERY, ue desSep</l>
            <l>
                <lb/>Voyes, deuant le College de Fortet,</l>
            <l>
                <lb/> proche Mont-Aigu.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <l>
                <lb/>l n. vEc PEoo</l>
            <l>
                <lb/>122-B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>* </l>
            <l>
                <lb/> c¬</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ooioale</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>,44</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>ſp’rivirvvvu</l>
            <l>
                <lb/> ¬ IL</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>L E L</l>
            <l>
                <lb/>T 1 R E</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>L V D I </l>
            <l>
                <lb/>T E</l>
            <l>
                <lb/> p</l>
            <l>
                <lb/>E T</l>
            <l>
                <lb/>DE LAFRANCE,</l>
            <l>
                <lb/>AVEC L’OPPRESSION</l>
            <l>
                <lb/>de la ville de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Et les ruſes du Renard Sicilien deſcouuertes.</l>
            <l>
                <lb/>e Outes cete gundt Momarebie ernpiſt u</l>
            <l>
                <lb/>&amp; iondbuy dece piroyable Eeho: Le oy eſt</l>
            <l>
                <lb/>de nleue duceur de rtar lemappela plue</l>
            <l>
                <lb/>é j’agreable, appellez moy la deſolée &amp;pleine</l>
            <l>
                <lb/>d’amertume’eſtois coimblee de biens, mais ie me vois</l>
            <l>
                <lb/>depourueue des neceſitez de la vie, puiſ ie dire apre lua</l>
            <l>
                <lb/>eſle mere de Ruth dans ’Hiſtoire Sacree: Ceſt le</l>
            <l>
                <lb/>vray ſentiment de ma iuſte douleur, poiſque l’on m’a a¬</l>
            <l>
                <lb/>uy mon Roy &amp; mon Epoux tout enſemble, &amp; par vn</l>
            <l>
                <lb/>eomplot pernicieux, &amp; vne malice eſtudiee depuis long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, l’on veut oſter à mes Enfans les moyens de viure</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſubſiſter: Atioa ſi deteſtable, &amp; crime tellement</l>
            <l>
                <lb/>noir, qu’il a fallu que ſon autheur le Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>aye cherehé le voile de la nuit pour en couurir l’enort¬3</l>
            <l>
                <lb/>mité, le Soleil euſt eclipſé ſa lumiere, ou rebrouſeé fue</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ſes pas, s’il euſt attenté de faire eſclorre cette perfidie en</l>
            <l>
                <lb/>plein iour. Il ne faut pas s’eſtonner ſi ce laſche Sicilien</l>
            <l>
                <lb/>inite le Prince des tenebres en certe aétion ſi noire, puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy ſert de ſuppoſt, ayan entrepris d’acheuer de</l>
            <l>
                <lb/>perdre cet Eſtat que ſon predeceſſeur leCardinal de Ri¬</l>
            <l>
                <lb/>chelieu, dont il ſuir les ambitieuſes maximes, auoit deſia</l>
            <l>
                <lb/>mis en deſolarion. Ne ſçait-on pas que les Siciliens ſes</l>
            <l>
                <lb/>Com patriotes en ſont les ennemis iurez ? &amp; qu’au ſon</l>
            <l>
                <lb/>des cloches par vn funeſte ſignal ils eſgorgerenr iuſques</l>
            <l>
                <lb/>à 3oooo. François ſous le Roy Phihppe troizieſme dit le</l>
            <l>
                <lb/>Hardy, Qui peut douter que ce Partiſan affidé de l’Eſ.</l>
            <l>
                <lb/>pagne dont il porrte ſi fortement les intereſts, n’ayt con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre nous vne haine hereditaire auſſi bien qu’Hannibal</l>
            <l>
                <lb/>contre les Romains, veu qu’eſtantarmé́ de pouuoir dans</l>
            <l>
                <lb/>l’vſurpation de l’aurhorité Royalle, il s’eſt approché</l>
            <l>
                <lb/>de Paris pour l’affamer beaucoup plus prez, que le meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me Hannibal victorieux ne fiſt iamais de Rome? Ah!</l>
            <l>
                <lb/>que de Cains ont eſté ſuſcitez contre des Abels inno¬</l>
            <l>
                <lb/>cens par cet eſprit animé de vengeance? qu’il prend</l>
            <l>
                <lb/>plaiſi de voir mes entrailles deſchirees, &amp; la pureé des</l>
            <l>
                <lb/> Iys ſouillee par mes Enfans armez les vns contre les au¬</l>
            <l>
                <lb/>cres, &amp; qu’il voudroit voir les campagnes rougies de</l>
            <l>
                <lb/>leur lang, pour donner cependant beau jeu aux Enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de ce Royaume, qui n’ont peu rien gaigner iuſques</l>
            <l>
                <lb/>à preſent que de la honte &amp; des coups. Et certes qui ne</l>
            <l>
                <lb/>voit que la Prouidence Duine qui m’a touſiours pris en</l>
            <l>
                <lb/>ſa prorection, n’ayt ruiné les deſſeins de ce malheureux</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre? teſmoing le ſiege de Lerida, qui s’alloitrendre</l>
            <l>
                <lb/>s’il euſt enuoyé gens &amp; argent pour ſecourir ce Prince</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt auiourd’huy ſon appuy, reſmin le ſiege de Cour¬</l>
            <l>
                <lb/> tray ouù tant de ſoldats François furent immolez à la fu¬</l>
            <l>
                <lb/>reur des Fnnemis pour auoir donné ordre au Comte</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>de Paluau Gouuerneur de cette place là d’en ſortir auec</l>
            <l>
                <lb/>2ooo. hommes. Trahiſon depuis recompenſee du Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernement d’Ipre, teſmoin encore la derniere bataille</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>de Lens, où il a fallu combattre l’armee ennemie beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup plus forte que la noſtre; enfin ſi nous n’auons ſuec¬</l>
            <l>
                <lb/>combé iuſques à̀ preſent, c’eſt vn coup du Cel qui a</l>
            <l>
                <lb/>ruiné ſa conduite, qui ne tendoit qu’a noſtre perte. Dira¬</l>
            <l>
                <lb/>t’on qu’il a fait triõ̃pher les armes duRoy dãs l’Italie?que</l>
            <l>
                <lb/>le Mareſchal de la Meſleraye aà pris par ſes ordres Port0¬</l>
            <l>
                <lb/>longone &amp; Piombin? qu’il a porté la terreur en ce païs</l>
            <l>
                <lb/>par les ſieges d’Orbitello &amp; de Cremone, &amp; que par ſon</l>
            <l>
                <lb/>induſtrie Ie Due de Modene a eſpouſeé nos intereſts par</l>
            <l>
                <lb/>la ionction de ſes armes? qu’il a fait reuolter le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me de Naples contre le Roy d’Eſpagne ſon Souuerain,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que par ce moyen le Viceroy D. Iuan d’Auſtriche fut</l>
            <l>
                <lb/>chaſſeé de Naples. ou MſſAur de Guiſe fut introduit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; receu comme vne diuinireé des Neapolitains, qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>tenoient tres-heureux d’eſtre affranchis du joug iſup¬</l>
            <l>
                <lb/>portable des Eſpagnols? Mais il n’y a poinr d’eſprit ſi</l>
            <l>
                <lb/>groſſier, qui n’ayt veu que toures ces leueées de bouclier.</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeruiroient que pour faire la diuerſion dés armes du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, qui ne pouuoient eſtre mieux employees qu’en</l>
            <l>
                <lb/>Flandres, pour eéloigner la guerre qui eſt preſque à nos</l>
            <l>
                <lb/>portes, &amp; par vn puiſſant effort aſſeurer les conqueſtes</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons fait ſur les ennemis? qui ne ſç̧ait que les</l>
            <l>
                <lb/>ſieges d’Orbitello &amp; de Cremone, ont eſté leuez hon¬</l>
            <l>
                <lb/>teuſement faute de gens &amp; d’argent? qui ne ſcait encore</l>
            <l>
                <lb/>que ceſte belle guerre de Naples,s’en eſt allé́e en fumée</l>
            <l>
                <lb/> faute d’auoir enuoyé vne puiſſa nte armée au Duc de</l>
            <l>
                <lb/>Guiſe pour ſeconder &amp; faire reuſſir ſes deſſens à̀ la gloi¬</l>
            <l>
                <lb/>re de ceét Eſtat? Ne ſçait on pas bien que noſtrearmee</l>
            <l>
                <lb/>Nauale ne bougea iamais de Toulon, ſous prerexte que</l>
            <l>
                <lb/>la mer &amp; les vents eſtoient contraires, bien loin de ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>courir ce Prince dans Naples, &amp; forcer les poſtes que les</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagnols auoient ſaiſis à l’entour de ceſte ville L’armee</l>
            <l>
                <lb/>Nauale d’Eſpagne eſtoit en telle poſture, à̀ coouert de</l>
            <l>
                <lb/>Caſtel-nou, &amp; du Chaſteau ſainct Elme qu’ils ocç̧d¬</l>
            <l>
                <lb/>poient, qu’on ue les pouuoits attaquer ſans danger. Nous</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>Nous voyons auiord’huy par experience que ce Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal ſans titre, qui ne s’eſt fait naturaliſer en ce Royaume</l>
            <l>
                <lb/>que pour le perdre, afin d’y poſſeder les plus beaux be¬</l>
            <l>
                <lb/>nefices, épuiſer les Finances, &amp; exiler nos luſtes en Ita¬</l>
            <l>
                <lb/>lie, veut que Paris ſerue de theatre pour y joüer la meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me tragedie que l’on a veu à Naples;, que la faim, le fer,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le feu, ſoient les funeſtes inſtrumens pour ſaris faire</l>
            <l>
                <lb/>ſa vengeance, &amp; aſſouuir ſa cruauté: que pour cét effet</l>
            <l>
                <lb/>il a fait venir les troupes qu eſtoient en garniſon ſur les</l>
            <l>
                <lb/>frontieres pour deſtrure vn peuple qui eſt dãs l’oppreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion depuis trenre ans ſans ſe plaindre. Nous voyons en¬</l>
            <l>
                <lb/>core que ceét auare inſatiahla fſait ſeruir nos treſors afin</l>
            <l>
                <lb/>d’acheprer à Rome le Palaſs de Montalte, vn Chapeau</l>
            <l>
                <lb/>de Cardinal à feu ſon frere, moyennant cinqua nte mil¬</l>
            <l>
                <lb/>le eſcus, le droit de Bourgeoiſie à Veniſe, &amp; la Princ’¬</l>
            <l>
                <lb/>pauté de Strozzi prés de ceſte ville là. En fin que voyons</l>
            <l>
                <lb/>nous? vn Parlement tres-innecent, l’honneur de cét</l>
            <l>
                <lb/>Eſtar, que l’on veut faire paſſer pour cou lpable, pour en</l>
            <l>
                <lb/>auoir voulu reparer les deſordres: Vn peuple iuſtement</l>
            <l>
                <lb/>armé pour la deffenſe de ſa vie &amp; de ſaliberté, que l’on</l>
            <l>
                <lb/>luyveut rauir par vn blocus iniuſte. Noſtre Roy enleué</l>
            <l>
                <lb/>deux heures apres minuict dans l’innocence &amp; la ten.¬</l>
            <l>
                <lb/>dreſſé de ſes plus belles annees. Vne Reyne ſa mere qui</l>
            <l>
                <lb/>l’a mis au monde par miracle, auſſibien que Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>ſon Frere, aymer mieux voir ce Royaume en danger</l>
            <l>
                <lb/>euident, que de ſouffrir l’eſloignement d’vn dereſtable</l>
            <l>
                <lb/>tyran, vn premier Prince du Sang, eſtre tombé dans vn</l>
            <l>
                <lb/>ſemblable ſentiment, &amp; vn autre Prince qui ſeroit plus</l>
            <l>
                <lb/>eſtimable que Ceſar, s’il n’auoit leué comme luy les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes contre ſa propre patrie auoir pris le party de ce per¬</l>
            <l>
                <lb/>turbateur du repos public, pour artirer ſur ſoy la hayne</l>
            <l>
                <lb/>vniuerſelle des peuples, &amp; ternir le luſtre de ſes actions</l>
            <l>
                <lb/>paſſees. Sera-t’il dit que ceſte nation rouſiours victo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſe parmy les autres, ayt eu le meſme ſort que l’Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pire Romain, qui ne fuſt vaincu que par ſes propres ar¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/>mes dans la guerre ciuile, que les eſtrangers ſe rpoe¬</l>
            <l>
                <lb/>quent de nous, voyans que les puiſſances ſupportent</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui merire d’eſtre exterminé́ de rtout le monde,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’il a rauy la paix evterieure &amp; interieure, au de¬</l>
            <l>
                <lb/>hors &amp; au dedans de ceſte Monarchie, &amp; qu’il teſnoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gne vouloir abolir le Par lement, qui eſt le chef d’œuure</l>
            <l>
                <lb/>de nos Roys. Enfin qui voudroit comme ce cruel Em.</l>
            <l>
                <lb/>pereur Romain, que tout Paris n’euſt qu’vne teſte pour</l>
            <l>
                <lb/>l’abbarre d’vn ſeul coup. Mais il eſt à eſperer que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>confondra ſes deſſeins, qu’il lancera le foudre de ſa</l>
            <l>
                <lb/>vengeance ſur ſa teſte criminelle, &amp; qu’il rendra contre</l>
            <l>
                <lb/>luy en noſtre faueur vn Arreſt plus ſanglant que celuy</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement, qui luy faiſoit plus de grace qu’Il ne me¬</l>
            <l>
                <lb/>ritoit. Armez vous donc peuples Francçois, &amp; venez ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>lager l’oppreſſion de Paris, qui eſt le chef &amp; le cœur de</l>
            <l>
                <lb/>cét Eſtat. Aſſeurez vous que ſi ceſte ville capitale venoit</l>
            <l>
                <lb/>à perir, ſelon les intentions pernicieuſes des Mazarins,</l>
            <l>
                <lb/>les autres villes expoſeées à̀ leurs brigandages, ſuiuroient</l>
            <l>
                <lb/>bien toſt le meſme branſle dans vne commune ruine.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> ooA</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>iii</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>.’.</l>
            <l>
                <lb/>4 </l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>-ee¬</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> e.¬</l>
            <l>
                <lb/>eA-é</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>R</l>
            <l>
                <lb/>2 S</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>A ?</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>2 rd</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>pp</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>A-l</l>
            <l>
                <lb/>pe,</l>
            <l>
                <lb/>-ë¬</l>
            <l>
                <lb/>¬2</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>34</l>
            <l>
                <lb/>3-</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>v</l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>AI</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/>A-?</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> N</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>4 </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> e’</l>
            <l>
                <lb/>S-</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Se</l>
            <l>
                <lb/> 2a</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
