<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2426_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Maximes héroïques de saint Louis, au roi et à la
                    reine régente.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=1UdCAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Maximes héroïques de saint Louis, au roi et à la reine
                        régente.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="10" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>MAXIMES</l>
            <l>
                <lb/>novE</l>
            <l>
                <lb/>DES LOVYS.</l>
            <l>
                <lb/>e le</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>oaan Google</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>. 3</l>
            <l>
                <lb/> :eeeeA</l>
            <l>
                <lb/> Le bon Goausernesemt tiré́ ſr cely de Se Loys, dedis</l>
            <l>
                <lb/>à ſa Majee Tres-Chreffienaa.</l>
            <l>
                <lb/>IE.</l>
            <l>
                <lb/> Le but que le me ſuls propoſé en ce diſcours me fait</l>
            <l>
                <lb/>regarder la grandeur de voſtre majeſté, pourt luy offrir</l>
            <l>
                <lb/>vn ouurage qui n’eſtant deſſigné que pour ſa conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ration, ne peut naiſtre que ſous la faueur. C’eſt l heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſe adminiſtration d’vn Empire, qui eſtant aſſez</l>
            <l>
                <lb/>diffieile de ſoy, merite bien qu’on y penſe de bonne</l>
            <l>
                <lb/>heure, &amp; qu’o recherche les moyens d’y paruenir raſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chant de la façonner ſur les vies paſſées au modele des</l>
            <l>
                <lb/>choſes celeſtes; t de vray, Sire, coutes les maximes</l>
            <l>
                <lb/> des Eſtats cntraires a celles de ieu, ſont des effets de</l>
            <l>
                <lb/>la prudence humaine, qui n’aboutiſſent qu’â la chair,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tqates les fortunes qui ae ſont point ſouſtenuts de</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui porte le Globe de la terre, ſont pluſtoſt au</l>
            <l>
                <lb/>precipice que dans la ſplendeur. a ſageſſe mondaiae</l>
            <l>
                <lb/>ſemble n’ay mer rien auec plus de paſſion que ce qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>ſçait le moins, elle pourchaſſe l’honneur &amp; n’en con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſt pas les qualitez, elle eſt touſiours neeeſſiteuſe</l>
            <l>
                <lb/>dans le deſſein aqu’elle a deſe rendre la maiſtreſſe des eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prits legers pour elre l’eſclaue de toutes les paſſions; ce</l>
            <l>
                <lb/>qui faiſoit dire ̀ vn grand perſonnage de noſtre temps</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ny auoit que les aueugles à ſa pourfuitte, &amp; que les</l>
            <l>
                <lb/>miſerables ſeus la trouuent, comme les inſenſez la ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uent &amp; s’attachent à ſes priaeipes.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> Mais la ſageſſe du Ciel que ie vous preſente iey en la</l>
            <l>
                <lb/>peſonné de voſtre grand Ayeul S. Louys, duquel vous</l>
            <l>
                <lb/>auez heritéla Couronhe de France, eſt aurant plus re¬</l>
            <l>
                <lb/>leuee au deſſusdetoutes les ſubtilitez des hõmes, com</l>
            <l>
                <lb/>me la lumiere du Soleil excelle ſur les petits brillans des</l>
            <l>
                <lb/>autres aſtres, c’eſt celle qui fait eſclorre la gloire &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>ele</l>
            <l>
                <lb/>proſperité́ dans ſes mains, c’eſt l’Element des ames com¬</l>
            <l>
                <lb/>me célle de voſtre majeſté́, laquelle y eſtant vne fois at¬</l>
            <l>
                <lb/>tachée, elle y trouuera du gouſt, qui ſans doute paſſera</l>
            <l>
                <lb/>en nourriture, pour aller iuſques à l’immortalité.</l>
            <l>
                <lb/>Ie veux croire que voſtre Maijeſte qui ne reſpire rien</l>
            <l>
                <lb/>de bas, neveut autre preuue de cette veriteé́ que les ex¬</l>
            <l>
                <lb/>de ſon aage, &amp; l’importance de la choſe me font eſperer</l>
            <l>
                <lb/>que ce trauail ne ſera pas inutil, &amp; quelle le regardera de</l>
            <l>
                <lb/>bonœil pour e faire ſon profit, &amp; ſe rendre digne ſuc¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſeur du plus grand prince qui ait iamais manié le Sce¬</l>
            <l>
                <lb/>tre de la France.</l>
            <l>
                <lb/>Peſonne ne peut douter s’il aà̀ tant ſoit peu de raiſon</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de lumiere que la felicité du gouuernement d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Empire n’a point d’autre fondement plusſolide, que la</l>
            <l>
                <lb/>pieté, &amp; partant ie n’ay pas iugé́ à propos de vousle per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuader par vn long &amp; ennuyeux raiſonnenaent, penſane!</l>
            <l>
                <lb/>bien que voſtre Majeſté́ ſçait aſſez les fins tragiques de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ſe ſont ſouſleuez contre la puiſſance de Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; foulez ſes Loix pour ſe faire independants ou conten¬</l>
            <l>
                <lb/>ter leur phantaiſie diuiniſant des Creatures ou des mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, teſmoing Antioque le Theomaque, qui s’eſtane</l>
            <l>
                <lb/>retiré de la conduite du Ciel pour ſe faire vne diuiniteé́</l>
            <l>
                <lb/>en terre deuint vne fourmiliere de vers, &amp; vn triſte ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>iect</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>jet de plus grandes douleurs que puiſſe louffrir vn</l>
            <l>
                <lb/>hommece qui luy fit dire Iuſtum eſt ſobditam eße Deo</l>
            <l>
                <lb/>&amp; mortalem non parl Deo ſentir, aduouant qu’il y</l>
            <l>
                <lb/>auoit vn grand Dieu auquel il ſe falloit ſouſmettre &amp;</l>
            <l>
                <lb/>iamais n’aller de pair aueec luy; La mort de Iulien</l>
            <l>
                <lb/>l’Apoſtat ne fut pas plus heureuſe, puis quelle luy ar¬</l>
            <l>
                <lb/>racha ce blaſpheme de la bouche piciſni galilee, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour ne pas chercher des exemples ſi loing, nous n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uons qu’à jetter les yeux ſur Henry huictieſme Roy</l>
            <l>
                <lb/>d’aAngleterre, qui apres auoir mené vne tres miſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rable vie, acheua par de grandes terreurs qu’il eut à ſa</l>
            <l>
                <lb/>moret, ſes crimes luy venant à la foule dans la penſée.</l>
            <l>
                <lb/>Il teſmoigna de vouloir mourir en l’vnio de l’Egli¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe Catholique ſe repentant deſes excez, &amp; commu¬</l>
            <l>
                <lb/>nia auec quelque apparence de deuotion: mais il eſt</l>
            <l>
                <lb/>aà craindre que cette penitence n’ait eſté ſemblable aà</l>
            <l>
                <lb/> celle d’Antiochus, puis qu’il prononça ces triſtes pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roles vn peu deuant que rendre l’eſprit. Nous auons</l>
            <l>
                <lb/>tout perdu, &amp; de fait voila la plus ruineuſe &amp; la plus</l>
            <l>
                <lb/>pernicieuſe paſſion qui fut iamais, puis qu’elle a trai¬</l>
            <l>
                <lb/>né le malheur d’vn Royaume apres ſoy &amp; enueloppe</l>
            <l>
                <lb/>encoretant de milliers d’ames dans ſes ruines. Qui </l>
            <l>
                <lb/>fait cela? ſinon l’impieteé &amp; l’auerſion que ce mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureux Prince auoit au bien &amp; à̀ la vertu dont la</l>
            <l>
                <lb/>deuorion eſt le plus aſſeuré rempart, comme eſtant</l>
            <l>
                <lb/>la fleur de la charité que le iable taſche d’empriſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ner en ſes ſources, afn que nous tirions le venin des</l>
            <l>
                <lb/>choſes meſme dont nousattendons le remede.</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme les corps les plus delicats ſont les plus</l>
            <l>
                <lb/>a¬.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ſujets à corruptioa par les influences exterieures, auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi cette vertu qui eſt d’vn temperament fort delié,</l>
            <l>
                <lb/>peut eſtre facilement alterée par le mauuais ménage</l>
            <l>
                <lb/>qu’on en fait. Outre que les hommes quelques fois</l>
            <l>
                <lb/>par preſomption, quelquefois pour faire voir leurs</l>
            <l>
                <lb/>belles conceptions &amp; leurs inuentions, ou meſme</l>
            <l>
                <lb/>s’addonner plus librement à̀ leurs plaifirs l’abandon¬</l>
            <l>
                <lb/>nent honteuſement &amp; font des veaux d’or en bethel</l>
            <l>
                <lb/>au lieu des Cherubins de Hieruſalem: c’eſt pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>les anciens Philoſophes ont crû eſtre à propos de</l>
            <l>
                <lb/>pouruoir eu malheur qui en pourroit arriuer, &amp; moy</l>
            <l>
                <lb/>ie me perſuade que voſtre Majeſté aggreant mes of¬</l>
            <l>
                <lb/>fres, aura égard à̀ ce petit trauail que i’entreprens</l>
            <l>
                <lb/>pour foitifier ſa ieuneſſe dans les reſolutions qu’elle a</l>
            <l>
                <lb/>priſe de ſuiure par tout les piſtes de la vertu par le</l>
            <l>
                <lb/>moyen de la pieté qu’elle a vouée à ſon ſouuerain.</l>
            <l>
                <lb/>L’exemple peut beaucoup &amp; l’experience eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>maiſtreſſe infallible, ie ne me ſeruiray pour le pre¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſent que de celle que nous a laiſſé cét incompar ble</l>
            <l>
                <lb/>Roy de FranceS. Louys.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi i’eſtime qu’entre tous ceux qui ont iamais</l>
            <l>
                <lb/>rendus leurs Eſtats Celebres par la pieté, on n’en</l>
            <l>
                <lb/>trouuera point vn plus ſincere ny vn plus admirable</l>
            <l>
                <lb/>queS. Louys, la vie duquel ſemble bien eſtre la plus</l>
            <l>
                <lb/>ſaincte, parce que ça eſté la plus dés-interſſée, veu</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’auoit autre penſée pour rendre ſon noyaume</l>
            <l>
                <lb/>fſoriſſant &amp; auoir vn regne heureux, que d’attacher</l>
            <l>
                <lb/>ſa perſonne &amp; ſes peuples aux intereſts de Dieu, faire.</l>
            <l>
                <lb/>que la terre ne fut plus qu’vn Temple de la Diuinit</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> La prouidence le tira de ſon Royaume auec vne</l>
            <l>
                <lb/>foy é́galle aà̀ celle d’Abraham, lny donna parmy les</l>
            <l>
                <lb/>voyages dans ls terre&amp; ſur les mers la conduitte d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Moyſe, &amp; pour couronner toutes ſes actious le vit</l>
            <l>
                <lb/>expirer auec la patience de lIob.</l>
            <l>
                <lb/>On trouue quantité de grands hommes qui ont</l>
            <l>
                <lb/>embraſſé la pieté́, &amp; qui apres vnae infinité de vices</l>
            <l>
                <lb/>ont eſté comblés de merites: mais il eſt bien difficile</l>
            <l>
                <lb/>d’en trouuer vn plus vniuerſel en toutes les actions</l>
            <l>
                <lb/>de vertu, &amp; plus innocent en ſa vie &amp; en ſes mœurs</l>
            <l>
                <lb/>que S. Louys. Si Dauideſt vn prodige de Saincteté,</l>
            <l>
                <lb/>i en eſt plus obligé à la penitence qu’à l’innocence.</l>
            <l>
                <lb/>Conſtantin a fait de grandes choſe pour l’exaleation</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre foy, mais il fue tacheé de beaucoup de ſang</l>
            <l>
                <lb/>deuant que d’auoir embraſſé le Chriſtianiſme. Theo¬</l>
            <l>
                <lb/>doſe eut merité l’admiration de tout le monde, au</l>
            <l>
                <lb/>dire de S. Ambroiſe, ſrſa colere n’euſt fait mettre à</l>
            <l>
                <lb/>mort plus de ſix mille hormmes en la ville de Theſſa¬</l>
            <l>
                <lb/>lonique. Arcadiuis fit bannir ſainct Chryſoftome</l>
            <l>
                <lb/>pour complaire à fa femme. onorius ſon frere auoit</l>
            <l>
                <lb/>plus de pieté́ que de courage, dont le deffaut luy fai¬</l>
            <l>
                <lb/>lſoit mettre tous ſesſoins autour d’vne poulle, nom¬</l>
            <l>
                <lb/>mé́e Romo, qu’ilchreriſſois pan deſlus toutle reſte de</l>
            <l>
                <lb/>ſes paſſeſſiohs..</l>
            <l>
                <lb/>Beliſſairse, vn des plus grands Capitaines que la ter¬</l>
            <l>
                <lb/>reait porteé, n’eſtoir pas toutà fait deſpourueu de de¬</l>
            <l>
                <lb/>uotiou: mais pour ſatisfaire à l’Ilaaperatrice Thodore</l>
            <l>
                <lb/>ſeruant ſes paſſions iuſques à̀ empoiſoner le Pape: il</l>
            <l>
                <lb/>ſouillaſa memoire, &amp; la reputauion qu’il auoit acqui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſm</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>e duns les comoans Naſes ſon ſueeeſſeurſe eom¬</l>
            <l>
                <lb/> er e panu de gene oſire quin lubiugus roi</l>
            <l>
                <lb/>edne n lunne ſlit qu eoni ſis ide eonu reune!</l>
            <l>
                <lb/>lenienro eueſldeieian oe e ne e</l>
            <l>
                <lb/>lindonoſlil peureoun ſaeren de uune les len ne</l>
            <l>
                <lb/>ieere i aie</l>
            <l>
                <lb/>aleulen lui de l lnpnnes de cdu ſinr e e</l>
            <l>
                <lb/>A euſs danie llealie e poreur lnun eele</l>
            <l>
                <lb/>le ereie¬</l>
            <l>
                <lb/>ndemnonea eſdele pdlin gyrlndieinpeleue ee de</l>
            <l>
                <lb/>de ean lſsnun alear enpie ean ie e inen</l>
            <l>
                <lb/>ouerus e cdemeunes nmais nnoun e e nre e</l>
            <l>
                <lb/>liun done sile qu le nonmou e pnuent e</l>
            <l>
                <lb/>blier..</l>
            <l>
                <lb/>ll a quaſi en tousles ueonarques qu’vn ſaind</l>
            <l>
                <lb/>ldnle lnis ſte ns onur eenunun dlele nr</l>
            <l>
                <lb/>a lſn rier ine eiſe nne ourle ſeien lere en</l>
            <l>
                <lb/>nele lhunui pluannd uſpue iur lepieonenee.</l>
            <l>
                <lb/>lcounonneoril, tluedny lnilfeie dis</l>
            <l>
                <lb/>vne deuotion ſans pareille.</l>
            <l>
                <lb/>Qrſ vouns deſnrea voi quelque marque delaſi¬</l>
            <l>
                <lb/>Peſe ’urde ecomme ſoudpirnened iutn li le</l>
            <l>
                <lb/>nil dlunla len eandon ſeou ſne ue i nornet</l>
            <l>
                <lb/>&amp; un plu ſore de ſeaeianrs, ſan la re nreone</l>
            <l>
                <lb/>anel’eoneale a dimale de ſnpiere ſle ie eone</l>
            <l>
                <lb/>non ne e l o ſe l oipe ſouine u de ſe une</l>
            <l>
                <lb/>ſt vne pnrnue unnoauue di eun nni ee onne</l>
            <l>
                <lb/>noyr auoit pendu vne baiaile qui ruinoit aure, ,</l>
            <l>
                <lb/>affaires</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>affaires &amp; eroioit ſa perte ireparable ; outre qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit captif de ces barbares qui le menoieut parmy</l>
            <l>
                <lb/>des huees &amp; des moqueries capables de renuerſer le</l>
            <l>
                <lb/>iugement le plus fort &amp; neantmoins quoy qu’atriſté</l>
            <l>
                <lb/>de la mort des ſiens, renant touſiours le gouuernail</l>
            <l>
                <lb/>de la raiſon, il entra dans la tente du Barbare auec</l>
            <l>
                <lb/> vne face qui ne teſmoignoit aucune é́morion, de¬</l>
            <l>
                <lb/>mandant auſſi librement ſesheures à vn de les Pages</l>
            <l>
                <lb/>que s’il eut eſteé dans ſon Palais. Ce que i’eſtime d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant plus rare qu’il ne faut ſouuent que le moindre</l>
            <l>
                <lb/>reuers pour laiſſer les deuotions, qui ne font pas la</l>
            <l>
                <lb/>meilleure partie de nos occupations. Que i vous de¬</l>
            <l>
                <lb/>mandez vne humilité accomplie, penſez vn peu à ce</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe paſſa au Concile de L yon, où̀ il s’agiſſoit de de¬</l>
            <l>
                <lb/>poſer Federic ſecond perdu de repuration quaſi dans</l>
            <l>
                <lb/>tous les coins de la terre. Les autres Princes auoiene</l>
            <l>
                <lb/>bien de l’ambition de monter ſur ſon Throſne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Louys y pouuoit aſpirer à plus iuſte titre que</l>
            <l>
                <lb/>pas vn d’eux, &amp; rouresfois il fit plus d’eſtat de ſa pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon parmy des barbares que d’auoir vn Empire par</l>
            <l>
                <lb/> des voyes ſi deſraiſonnables.¬</l>
            <l>
                <lb/> Mais ce que nous deuons priſer d’auantage en ce</l>
            <l>
                <lb/>ſujet, eſt la gencroſité́ de ſon courage que le feu de</l>
            <l>
                <lb/>ſon amour &amp; la pratique de ſes prieres n’affoiblirent</l>
            <l>
                <lb/>iamais; auſſi eſtoit-te bien vn des plus valeureux</l>
            <l>
                <lb/>Prince qui fuſſe pour lors ſur la terre. Teſmoin ſes</l>
            <l>
                <lb/>entrepriſes pour la conqueſte de la Paleſtine, pour la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle il laiſſa-vn Royaume plein de paix, &amp; de ce</l>
            <l>
                <lb/>pas ſans ſe mettre en peine des incommoditez d’vn ſi</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>? .</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>long Vvoyage, où ſa peſonne fut ſouuent expoſee à</l>
            <l>
                <lb/>l’infidelité́ des mers &amp; aux hazards des armes enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mies, contre leſquels il fit aſſez preuue de ſa valeur</l>
            <l>
                <lb/>lors que voyant à ſon arriuée en Egypte le riuage</l>
            <l>
                <lb/>tout bordé de Sarrazins reſolus de s’oppoſer à ſon</l>
            <l>
                <lb/>deſſein, il ſauta le premier du nauire dans l’eau où il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit iuſques aux eſpaules, le bouclier au col, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’eſpee à la main comme vn vray lpectacle de gene¬</l>
            <l>
                <lb/>roſité à toute ſon armee, par cette action prit terre</l>
            <l>
                <lb/>malgré́ les efforts de leurs ennemis. N’eſt ce pas la vn</l>
            <l>
                <lb/>courage ſans pareil &amp; vne vertu ſans exemple?</l>
            <l>
                <lb/> Certes ie prendrois vn grand plaiſir dans le recit</l>
            <l>
                <lb/>de ſes merueilles, ſi deſia toutes les bonnes plumes.</l>
            <l>
                <lb/>nes’eſtoient employees ſur cette matiere, &amp; ſi tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les actions de ce Prince n’eſtoient aſſez notoires</l>
            <l>
                <lb/>à tout le monde, mais puis que pluſieurs s’en ſont</l>
            <l>
                <lb/>fidelement acquitez, &amp; que l’on ny peut non plus</l>
            <l>
                <lb/>adiouſter d’eſcſat que de chaleur au feu, lIe concluray</l>
            <l>
                <lb/>par la priere que ie fais à voſtre Majeſteé́, de ietter les</l>
            <l>
                <lb/>yeux ſur cét excellent Roy, &amp; de prendre de luy les</l>
            <l>
                <lb/>moyens de bien regner en ce monde. Ie me charge</l>
            <l>
                <lb/>de vous les deſcrire dans peu de iours, pourueu que</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Majeſté le commande,</l>
            <l>
                <lb/>Au plus humble de tous ſes ſuiets C. P. V.</l>
            <l>
                <lb/>de la Maiſon de Sorbonne</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>,,,,,,,,,,,,,,,a-dr-¬r¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> l ¬ ¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>Z ¬</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>AZ</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> , ¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>A A</l>
            <l>
                <lb/>D A</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>4 </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>Z </l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>4!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Z </l>
            <l>
                <lb/>Z</l>
            <l>
                <lb/>Z </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>41</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <l>
                <lb/>AN</l>
            <l>
                <lb/>Z</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="26"/>
        </body>
    </text>
</TEI>
