<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau677_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Champagne (la) désolée par l’armée d’Erlach
                    (sic).</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=YlpCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Champagne (la) désolée par l’armée d’Erlach
                        (sic).</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">677</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>28</l>
            <l>
                <lb/>CHAMA GNE</l>
            <l>
                <lb/>DESOLEE</l>
            <l>
                <lb/>’al’arme dElah aue l¬</l>
            <l>
                <lb/>aeuereles pere</l>
            <l>
                <lb/>A PAR1S,</l>
            <l>
                <lb/>T¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>IeA Lors ’ElAc H aaute nant yeneal pour le</l>
            <l>
                <lb/>R oy de ſon armee d’Mlle mage, ouueeneur d la illeet For</l>
            <l>
                <lb/>tereſſe de Briſae h, proainea et placaes en depe mdantes.</l>
            <l>
                <lb/>. d oa2oat eeead. auae poualeqe d oy</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>I..</l>
            <l>
                <lb/>Aôâ:¬</l>
            <l>
                <lb/>éê</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>SVVTV9</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>HAMPAGN E</l>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/>- J</l>
            <l>
                <lb/>L A</l>
            <l>
                <lb/>p?</l>
            <l>
                <lb/>deſolée par l’armée d’Erlach.</l>
            <l>
                <lb/>onsEv,</l>
            <l>
                <lb/>L Tay reeceu voſtre letctre auec douleur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>je vous fais vne reſponſe qui ne vous touchera pas?</l>
            <l>
                <lb/>moins, &amp; qui ne m’eſt’pas moins ſenſible: Vousnovs</l>
            <l>
                <lb/>anez appris ſuiuant le bruit comimun les violenees &amp;¬</l>
            <l>
                <lb/>les outrages in- ouys que les Soldats commettent danm</l>
            <l>
                <lb/>le payi u ayne &amp; ans l’ Anjou, dont la molinde</l>
            <l>
                <lb/>artie fait horreur au Ciel &amp; à laterre; et par celle-ey</l>
            <l>
                <lb/>voisapprendrez de quelle ſorte ils craittent la pauur</l>
            <l>
                <lb/>Campagne. Ie ne vous dis rien de ce qui ſe paſſe ?</l>
            <l>
                <lb/>ordeaux, vous eſtes plus proche que moy poure</l>
            <l>
                <lb/>ſauoir des noumeles, ſe pene que la ame des Fglife¬</l>
            <l>
                <lb/>bruſlées, pent, eſtre veue de voſtre lieu, &amp; que vo</l>
            <l>
                <lb/>oreilles ont eſté effrayées des clameurs des feimme</l>
            <l>
                <lb/>des enfans bmuſdlez juſqu’au nombre de quarentede</l>
            <l>
                <lb/>cbaque ſexe dans vne ſeude Eghſe. Certes nous p¬</l>
            <l>
                <lb/>nonsbien dire, que depuis nq ou n mous courel.</l>
            <l>
                <lb/>Hneeeſt en deiurul, le vns pat les neurtres ds leu</l>
            <l>
                <lb/>paron qui on pery ſou la nure drſirge de Pr le</l>
            <l>
                <lb/>ures pat la doulest &amp;e ’aiietion des perſeeuions</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> - rrgrgrr rr r </l>
            <l>
                <lb/> euonur ou daeoalaquiuneyemror¬</l>
            <l>
                <lb/>e enelunun lienea eoeſirede ei e enenee</l>
            <l>
                <lb/>e eone reen epi en i ues enulee</l>
            <l>
                <lb/>dieſonoi onu lereoer dpen ueſe pepeſee</l>
            <l>
                <lb/>leilnereieunaei eiele e pe pnure</l>
            <l>
                <lb/>lneoeiluee d eieeſue preure</l>
            <l>
                <lb/>lereait vei-e den on</l>
            <l>
                <lb/> A eians, le ay aa9.</l>
            <l>
                <lb/> eſe pene ſie fule pannunn u mori .</l>
            <l>
                <lb/> pſe e e eee dirn ne e u</l>
            <l>
                <lb/>i ie aieue eren ieleſ pe nent</l>
            <l>
                <lb/>enele ſerunuele pou dele eienr eone eie</l>
            <l>
                <lb/>aonene o le e pueinme rmuin n uenr enelet</l>
            <l>
                <lb/>’enene ndle ouefaumu s ver ene pr</l>
            <l>
                <lb/>eunue ln de en dle ebeiaus qſun ron euee</l>
            <l>
                <lb/>eeuni n lenere uereiai oeoen ne ne</l>
            <l>
                <lb/>enue ſen niledrnonul dlene ene pn ede</l>
            <l>
                <lb/>eneſ hais t di le e d uronuade enee</l>
            <l>
                <lb/>ni ons e de en dſeurumeoue ene i ere</l>
            <l>
                <lb/>eleuene e e eneneu e ene eee</l>
            <l>
                <lb/>a e ien nrnun lne dſeununenr eenrnpure</l>
            <l>
                <lb/>e ſlroeeereis u nmoene l nernr </l>
            <l>
                <lb/>e le ſennei e le ſaln de ue pe nr ur</l>
            <l>
                <lb/>Er en enil lnuendl l ueli du pee ſtens</l>
            <l>
                <lb/>dnelne dunile eaiſo uſa eai ne lee</l>
            <l>
                <lb/>ouer enene lee oute er er mnmee</l>
            <l>
                <lb/>lnmtn leeue umu lus e pen pee</l>
            <l>
                <lb/>leneree e eea oe ln pue epere</l>
            <l>
                <lb/>E ele ſe oulie re lue er e lnenenriue</l>
            <l>
                <lb/>o haue e aoue oelupou dle ene ipneioee</l>
            <l>
                <lb/> ualge</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>lee nee d aeenr, qu ils rouen unſaiu¬</l>
            <l>
                <lb/>enne e e leue ieteoe ou ue ie pene uenelele</l>
            <l>
                <lb/>alneeunie eunreuereiee eue</l>
            <l>
                <lb/>ne e oneoeneononeu unr ae linenee ene</l>
            <l>
                <lb/>eunenneſeſ aſe reie nai e le</l>
            <l>
                <lb/>e eſene eun ile u eiode e ſenren</l>
            <l>
                <lb/>eei re roeiee n enunenenr e erete</l>
            <l>
                <lb/>Pe re oen l eſieienu uei e ſe n leſ e</l>
            <l>
                <lb/>eon e en leieur pei e nnener unr lene</l>
            <l>
                <lb/>n e ne leiſeu ei ereie u nenne.</l>
            <l>
                <lb/>euen eſlu ſoe ie pune enne ine</l>
            <l>
                <lb/>pin prſdui ns ls bleu e ne en uneneele</l>
            <l>
                <lb/>Een e nieune auiarer dele enoere a¬</l>
            <l>
                <lb/>pleni nunreue e eqpe nln rnennie</l>
            <l>
                <lb/>grande pene &amp; miſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ine lne delie oque ununs lure e</l>
            <l>
                <lb/>e ueun e ere lien eueoe e re</l>
            <l>
                <lb/>een er e reo oene ne nie</l>
            <l>
                <lb/>peſernnilie ilrone ree eleuer e inene</l>
            <l>
                <lb/>lee elis eie dee enmlniuoen lene</l>
            <l>
                <lb/>leſeielenrei er eileneniene</l>
            <l>
                <lb/>qoee u ne ſie oueſene eine</l>
            <l>
                <lb/>lre eililien eiepaeeine</l>
            <l>
                <lb/>erei eo en raelinrile er reeniſnun ſie</l>
            <l>
                <lb/>e e es eſ oe den nre lne eoiue lne</l>
            <l>
                <lb/>umſeun oinmn pur nure l nnt </l>
            <l>
                <lb/> Da ay.</l>
            <l>
                <lb/>uenlia euele ppnmuear ceueur i p¬</l>
            <l>
                <lb/>dee ere ſinrure ne eun eſe</l>
            <l>
                <lb/>umierniunmel peuin ene nanunnun lel</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>mis contre Dieu, pour eſtre punis de la ſorte. Les Al¬</l>
            <l>
                <lb/>lemans diſent tout haut qu’on leur a donné la Cham¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne en paye &amp; en proye: on ne peut pas ’ines¬</l>
            <l>
                <lb/>er ce qui s’y paſe, &amp; les craaute que l’on y eerce</l>
            <l>
                <lb/> Genil homme nommé d’Arbois d’aupreés de Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoy, eſtant proche d’eſtre pillé, compoſa aue de l</l>
            <l>
                <lb/>lemands, de leur donner vne ſomme d’argent, allans</l>
            <l>
                <lb/>her luy pour leur hurer, ils apperceurent vne file</l>
            <l>
                <lb/>aMe belle, en meſme temps ils luy di ent qu’il n’y a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit point de compoſition, ſi on ne leur donnoit ¬</l>
            <l>
                <lb/>te iſe. ee Gentil homme dit que c’eſtoit ſa ſœur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il mouroit pluroſt, &amp; lors i ſe retira &amp; defendis</l>
            <l>
                <lb/>eontre les Allemans qu’il chaſſa, mais auſſi-toſt re¬</l>
            <l>
                <lb/>vindrent en plus grand nombre, forcerene la maiſou</l>
            <l>
                <lb/>pendirent ce Gentil homme à la porte auee tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoient dedans, &amp; enleuérent la fille.¬</l>
            <l>
                <lb/>Vne autre hiſtoire d’vn paaure Cure qu’ils enuoye¬</l>
            <l>
                <lb/>rent queni ſou perete dappoes le ainfe</l>
            <l>
                <lb/>ment ̀ une malade, il ſe veſtit, &amp; alla pour donner le</l>
            <l>
                <lb/>Sant Saerement: Ces impies auoiene fait coefer vns</l>
            <l>
                <lb/>heure, &amp; l’auoiene nich́e entre deux draps ſur vn</l>
            <l>
                <lb/>li, &amp;e voulurentviolenter le Cure de luy donner le</l>
            <l>
                <lb/>Sainct Sacrement, ce qu’il refuſa de faire couragu</l>
            <l>
                <lb/>ſemene, ils lemenaſenent de le fainremournr, &amp; il dit</l>
            <l>
                <lb/>qu’iln’en feroit rin, ils le tuérent, ie ne dis pas auec</l>
            <l>
                <lb/>quelle cruauté, cela fait horreut.</l>
            <l>
                <lb/>Ie erois vous auoir mandé qu’a erois lieues deeims</l>
            <l>
                <lb/>ils auoient iré pluſieurs coups ſur le Sainet Sacre¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, en d’aures lieux iette au vent, &amp; en d’aurre</l>
            <l>
                <lb/>i d’u, leurs ſales eneremene je me ſeay eommel¬</l>
            <l>
                <lb/>erre ne s’ouure paur englousir tous ces ſceleras</l>
            <l>
                <lb/>DA L incovrRT.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬-...</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>Da;. 7y.</l>
            <l>
                <lb/>. Ie nevois aucune apparence de retouener à Pariss</l>
            <l>
                <lb/>eat vous ſçaue come nous ſommes raitez enno¬</l>
            <l>
                <lb/>Champagne par le deſordre des ſoldatss qui </l>
            <l>
                <lb/>lret tragedie du regne de l’antechſt eabrr</l>
            <l>
                <lb/>uns piant unt, violaut eoma us fileaimfue</l>
            <l>
                <lb/> rlre de hui ms, meſnes ſut les Autels &amp; marn</l>
            <l>
                <lb/>peds, depouilans les Preſtres &amp; Curez, leou ¬</l>
            <l>
                <lb/>nnedes Chats ſut le dos &amp; ſur le ventre, &amp; a¬</l>
            <l>
                <lb/>gedlans iuſques à ce que les pauures miſeb ſoirn</l>
            <l>
                <lb/>Fous eſeorchez. Enfin tirans des coups de ptſtolats &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fuſils dans la Sainte hoſtre, en diſant. Ten bag d</l>
            <l>
                <lb/>Caé -voila Dieu que i’ay tue, ne le crams pl.</l>
            <l>
                <lb/>il ne te ſcaurois mordre: Enfin l’on n’a amais o</l>
            <l>
                <lb/>patler de celles cruautez. Poutce qui eſt du tempores</l>
            <l>
                <lb/>tout eſt preſque perdu: I’en ay eſcrit à quelquesv?</l>
            <l>
                <lb/>de nos amis de a Compagnie du Sainct Sacrement,</l>
            <l>
                <lb/>afin de repreſenter tel deſordre à̀ la compagnie, poE</l>
            <l>
                <lb/>faire quelques pneres tendantes ̀ apaiſer l’ie de</l>
            <l>
                <lb/>ieu ’Si vous voye Monſieur de Montogueil, il</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit à̀ propos de luy en rafraiſchir la memoire ou ?</l>
            <l>
                <lb/>quelque auire de voſtre connoiſſanee, ſi vous l </l>
            <l>
                <lb/>Je i propos: le ſeay que le tout n’eſt rien nuegar</l>
            <l>
                <lb/>de ce que nous meritons; mais plaignons les mépris</l>
            <l>
                <lb/>que l’on fait auiourd’huy de Dieu.</l>
            <l>
                <lb/>GErvA iSE.</l>
            <l>
                <lb/>Ily avne Vierge qui fair de tres-grands mirasle</l>
            <l>
                <lb/>enee pay on la omme Noſre-Dame de Benoiſt le</l>
            <l>
                <lb/>Vaux, ils l’ont priſe &amp; toute couppeée par piecss</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>pour apres la bruſler ou la jetter. Il n’y a cruauté</l>
            <l>
                <lb/>dont l’imagination leur met en la memoire, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’exercent ſur les Pauures peuples, Riches, Gentils¬</l>
            <l>
                <lb/>hommes, Eccleſiaſtiques, femmes &amp; filles.</l>
            <l>
                <lb/>Voyla Mosi v n, vn é́chantillon de l’eſtat dé.</l>
            <l>
                <lb/>plorable des peuples ſouz la barbarie de la milice,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;t de ceux qui dominent &amp; poſſedent l’Eſtat, &amp; l’i¬</l>
            <l>
                <lb/> dé́e funeſte dece que Paris doit attendre à la fin, apres</l>
            <l>
                <lb/>la ruyne des autres Provinces. Iugez de là l’effron¬</l>
            <l>
                <lb/>eris &amp; l’impudence de cet infame Gazetier, qui oſe</l>
            <l>
                <lb/>bien dire, que les ſoldats ne font aucun deſordre.</l>
            <l>
                <lb/>Mais iugez de là la rage de ce dé́naturé Miniſtre, qul</l>
            <l>
                <lb/>par ce moyen reduira bien-toſt en vn deſert le plus</l>
            <l>
                <lb/>doriſſant Royaume de la terre. Prions Dieu qu’il</l>
            <l>
                <lb/>interrompe le cours de ſes furieu deſſeins, qu’il ietre</l>
            <l>
                <lb/>dans le feu ces verges, dont il nous a frappez ſi ru¬</l>
            <l>
                <lb/>dement, &amp; qu’il perde ce criminel’qui cauſe la per¬</l>
            <l>
                <lb/>te de tant d’innocens.</l>
            <l>
                <lb/> a¬¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>pour apres la bruſler ou la jetter. ll n’y a cruauteé</l>
            <l>
                <lb/>dont l’imagination leur met en la memoire, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’exercent ſur les Pauures peuples, Riches, Gentils¬</l>
            <l>
                <lb/>hommes, Eceleſiaſtiques, femmes &amp; filles.</l>
            <l>
                <lb/>Voylaà Monsis v r, vn é́chantillon de l’eſtat dé¬</l>
            <l>
                <lb/>plorable des peuples ſouz la barbarie de la milice,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ceux qui dominent &amp; poſſedent l’Eſtat, &amp; l’i¬</l>
            <l>
                <lb/> d́e funeſte dece que Paris doit attendre aà la fin, apres</l>
            <l>
                <lb/>la ruyne des autres Provinces. ugez de là̀ l’effron¬</l>
            <l>
                <lb/>terie &amp; l’impudence de cet infame Gazetier, qui oſe</l>
            <l>
                <lb/>bien dire, que les ſoldats ne font aucun deſordre.</l>
            <l>
                <lb/>Mais iugez de là la rage de ce denaturé Miniſtre, qul</l>
            <l>
                <lb/>par ce moyen reduira bien-toſt en vn deſert le plus</l>
            <l>
                <lb/>oriſſant Royaume de la terre. Prions Dieu qu’il</l>
            <l>
                <lb/>interrompe le cours de ſes furieux deſſeins, qu’il ietre</l>
            <l>
                <lb/>dans le feu ces verges, dont il nous a frappez ſi ru¬</l>
            <l>
                <lb/>dement, &amp; qu’il perde ce criminel qui cauſe la per¬</l>
            <l>
                <lb/>te de tant d’inuocens.</l>
            <l>
                <lb/> .4ao¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>pour apres la bruſler ou la jetter. Il n’y a cruauté́</l>
            <l>
                <lb/>dont l’imagination leur met en la memoire, qu’ils </l>
            <l>
                <lb/>a’exercent ſur les Pauures peuples, Riches, Gentiles¬ </l>
            <l>
                <lb/>hommes, Eccleſiaſtiques, femmes &amp; filles.</l>
            <l>
                <lb/>Voyla Mons v , vn échantillon de l’eſtardé́.</l>
            <l>
                <lb/>plorable des peuples ſouz la barbarie de la milice, </l>
            <l>
                <lb/>&amp;t de ceux qui dominent &amp; poſſedent l’Eſtat, &amp; li¬ </l>
            <l>
                <lb/>. dée funeſte dece que Paris doit attendre aà la fin, apresl</l>
            <l>
                <lb/>la ruyne des autres Provinces. Iugez de là̀ l’effron¬</l>
            <l>
                <lb/>teris &amp; l’impudence de cet infame Gazetier, qui oſe</l>
            <l>
                <lb/>bien dire, que es ſoldats ne font aucun deſordre.</l>
            <l>
                <lb/>Mais iugez de laà la rage de ce dé́naturé Miniſtre, qul</l>
            <l>
                <lb/>par ce moyen reduira bien-roſt en vn deſert le plus</l>
            <l>
                <lb/>oriſſant Royaume de la terre. Prions Dieu qu’il</l>
            <l>
                <lb/>interrompe le cours de ſes furieux deſſeins, qu’il ietre</l>
            <l>
                <lb/>dans le feu ees verges, dont il nous a frappez ſi ru¬</l>
            <l>
                <lb/>dement, &amp; qu’il perde ce criminel’qui cauſe la per¬</l>
            <l>
                <lb/>te de tant d’innocens.</l>
            <l>
                <lb/> L--¬-¬¬</l>
            <pb n="13"/>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>pour apres la bruſler ou la jetter. Il n’y a cruauté</l>
            <l>
                <lb/>dont l’imaginaion leur met en la memoire, qu’ils </l>
            <l>
                <lb/>n’exercent ſur les Pauures peuples, Riches, Gentils¬</l>
            <l>
                <lb/>hommes, Eccleſiaſtiques, femmes &amp; filles.</l>
            <l>
                <lb/>Voyla Mos E v , vn échantillon de l’eſtat dé¬</l>
            <l>
                <lb/>plorable des peuples ſouz la barbarie de la milice,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ceux qui dominent &amp; poſſedent l’Eſtat, &amp; l’i¬ J</l>
            <l>
                <lb/> dée funeſte dece que Paris doit ateendre à la fin, apres</l>
            <l>
                <lb/>la ruyne des autres Provinces. lugez de là l’effron¬</l>
            <l>
                <lb/>terie &amp; l’impudence de cet infame Gazetrier, qui oſe</l>
            <l>
                <lb/>bien dire, que es ſoldats ne font aucun deſordre.</l>
            <l>
                <lb/>Mais iugez de la la rage de ce dé́naturé Miniſtre, qul</l>
            <l>
                <lb/>par ce moyen reduira bien-toſt en vn deſert le plus</l>
            <l>
                <lb/>Roriſſant Royaume de la terre. Prions Dieu qu’il</l>
            <l>
                <lb/>interrompe le cours de ſes furieu deſſeins, qu’il ietre</l>
            <l>
                <lb/>dans le feu ees verges, dont il nous a frappez ſi ru¬</l>
            <l>
                <lb/>dement, &amp; qu’il perde ce criminel qui cauſe la per¬</l>
            <l>
                <lb/>te de tant d’innocens.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>aſſ¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>pour apres la bruſler ou la jetter. Il n’y a cruauté</l>
            <l>
                <lb/>dont l’imagination leur met en la memoire, qu’ils </l>
            <l>
                <lb/>n’exercent ſur les Pauures peuples, Riches, Gentils¬J</l>
            <l>
                <lb/>hommes, Eccleſiaſtiques, femmes &amp; filles.</l>
            <l>
                <lb/>VoylaMos is v , vn échantillon de l’eſtat dé.¬l</l>
            <l>
                <lb/>plorable des peuples ſouz la barbarie de la milice,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ceux qui dominent &amp; poſſedent l’Eſtat, &amp; l’i¬ J</l>
            <l>
                <lb/> deée funeſte dece que Paris doit attendre aà la fin, apres¬</l>
            <l>
                <lb/>la ruyne des autres Provinces. lugez de là̀ l’effron¬</l>
            <l>
                <lb/>teris &amp; l’impudence de cet infame Gazetier, qui oſe</l>
            <l>
                <lb/>bien dire, que es ſoldats ne font aucun deſordre.</l>
            <l>
                <lb/>Mais lugez de là la rage de ce dénaturé Miniſtre, qul</l>
            <l>
                <lb/>par ce moyen reduira bien-toſt en vn deſert le pſus</l>
            <l>
                <lb/>oriſſant Royaume de la terre. Prions Dieu qu’il</l>
            <l>
                <lb/>interrompe le cours de ſes furieuv deſſeins, qu’il ietre</l>
            <l>
                <lb/>dans le feu ces verges, dont il nous a frappez ſi ru¬</l>
            <l>
                <lb/>dement, &amp; qu’il perde ce criminel’qui cauſe la per¬</l>
            <l>
                <lb/>te de tant d’innocens.</l>
            <l>
                <lb/>. AA-oa¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
