<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1318_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Examen des divers sentiments sur l’arrêt du
                    Parlement du 20ᵉ juillet, et du discours sur la lieutenance, ou Réponse à la
                    Pièce de Pontoise.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=nsx2UbDhXhUC&amp;pg=PA1&amp;dq=Pi%C3%A8ce+de+Pontoise.+Les+sentiments+divers+sur+l++arr%C3%AAt&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=4&amp;source=gbs_api"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Examen des divers sentiments sur l’arrêt du Parlement du
                        20ᵉ juillet, et du discours sur la lieutenance, ou Réponse à la Pièce de
                        Pontoise.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>EXAMEN</l>
            <l>
                <lb/>DES DIVERS</l>
            <l>
                <lb/>SENTIMENS</l>
            <l>
                <lb/>SVR L’ARREST DV</l>
            <l>
                <lb/>Parlement du 2zo. lIuillet.</l>
            <l>
                <lb/>Et du Diſcours ſeditieux ſur la</l>
            <l>
                <lb/>Lieutenance.</l>
            <l>
                <lb/>Ou reſponce à la piece de Pontoiſe.</l>
            <l>
                <lb/>r1S.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LII.</l>
            <l>
                <lb/>oonos9</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>12 2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>-.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> , eeean </l>
            <l>
                <lb/>al Cl&amp; leeihe, ,</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬.. </l>
            <l>
                <lb/>EXAME N</l>
            <l>
                <lb/>y L¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>DEFS DIVFRS SENTIEN5</l>
            <l>
                <lb/>ſur l’Arretdau Parlement dus 2o. Iillet</l>
            <l>
                <lb/>Et da Diſcours ſeditiee ſar la</l>
            <l>
                <lb/> ieotenance.</l>
            <l>
                <lb/>O Reſponce aà la piece de Pontoiſe.</l>
            <l>
                <lb/>IEN que la plus patt des eſcipe ſe liieux</l>
            <l>
                <lb/> qui calomnient la condute du ’ariemant</l>
            <l>
                <lb/>es Princes ſoient attribués au Coadjuteur</l>
            <l>
                <lb/>ou aà quelque aatre bonne plume, fi eſ ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y en a qui ne peuuent eſtre eſtmez que par ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſont hardis. Ie mets celuy de la piece de</l>
            <l>
                <lb/>Pontoiſe, en ce rang &amp;e quoy que piueurs</l>
            <l>
                <lb/>ayeat creui qu’il partoit de la meſme main que</l>
            <l>
                <lb/>celuy de l’eſprit de Paix, de la ve ité nuë, ne ant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins ie ne trouue aueune corfrmité́ au Cara¬</l>
            <l>
                <lb/>ctere.</l>
            <l>
                <lb/> Hems vir vir quipreſtat!</l>
            <l>
                <lb/>. Ce dernier me ſemble remply d’extraugan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce dans le raiſoanement &amp; d’improprie:ez dis</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <l>
                <lb/>¬-.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>le diſcours. Il dit que le deſſein du Parlement</l>
            <l>
                <lb/>eſt digne du ſuccez qui leur fait conferer les</l>
            <l>
                <lb/>premiers honmneurs de la Couronne &amp; fondé en.</l>
            <l>
                <lb/>ſuite ce merite ſur le cris &amp; ſur le bruait de la li¬</l>
            <l>
                <lb/> berté́ que cette Compaignie a ſait, mous ayant</l>
            <l>
                <lb/>eueillé lors que nous dornions douceément ſr os</l>
            <l>
                <lb/>chaiſnes, quelle a entrepris vn vieuxmal e¬</l>
            <l>
                <lb/>ployé pour ſa gueriſon la conjuration le fer &amp;feu,</l>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont eſteint allumé à diuers temps iſques à</l>
            <l>
                <lb/>e qu’ils l’ont enfin reduit e l’oftat où nous les</l>
            <l>
                <lb/>voyons.</l>
            <l>
                <lb/>Vn Me lecin s’eſt aquité de ſon deuoir lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a traitté le alade ſelon les reigles de l’Art.</l>
            <l>
                <lb/>La Curec &amp; la gueriſon ſont dferentes &amp; les ſa.</l>
            <l>
                <lb/>ges loü̈ent les plus belles entrepriſes plus roſt</l>
            <l>
                <lb/>par elles meſmes que par leurs ſueee e.Dire que</l>
            <l>
                <lb/>le Parlemsent a affoibly l! aurthorite d’v Roy inmno¬</l>
            <l>
                <lb/>cent, pour ſe fortlfer d̃s l’impanmité de leurs rim?s</l>
            <l>
                <lb/>&amp; mainten l rebellion du Prince pour auoir la</l>
            <l>
                <lb/>protection d’vn puiſſant complice, eſt parler con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre ſa propre conſcience le Parlemẽt a pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>manque n’ayant pas refiſté à l’oppreſſi on des</l>
            <l>
                <lb/>Peuples, &amp; differé l’examen de la cauſe du Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce dont l’innocence a eſté́ reconnuë &amp; declarée</l>
            <l>
                <lb/>par ceux qui l’auoient op primee, qu'ils n’ont</l>
            <l>
                <lb/>choqué́ l’authorit́ Royale laquelle ils conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>ueront tout ntiere tandis qu’ils guarãtiront le</l>
            <l>
                <lb/>ſujects</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ſujets del’oppreſſion &amp; de la tyrannie, c’et</l>
            <l>
                <lb/>iniuſte que d’aceuſer vne perſonne d’impru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence pour auoir meſlé́ ſon intereſt parmy ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy du public, tantam de publics malis ſentimns</l>
            <l>
                <lb/>qutu ad priuatar res pertinet L’amour de nous</l>
            <l>
                <lb/>meſme doit reigler celuy du prochain. Mais</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt encores vne plus noire calomnie de dire</l>
            <l>
                <lb/>que le Parlement a jntroduitl Eſpanolà la piſe</l>
            <l>
                <lb/>de nos rrontieres &amp; au pillage de nos Prouinces</l>
            <l>
                <lb/>pour contenter la diſgrace du Cardinal qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>reſte plus de la Fr̃ee entre leurs mains qu’ vne Sque.</l>
            <l>
                <lb/>lerte decbarnée qui n’a pas aſſs de force pour ſnup¬</l>
            <l>
                <lb/>porter le remede, ny aſſez de vie pour ſe ſeruir de l</l>
            <l>
                <lb/>geriſon. Qui a mis la fFraace en cet eſtat que la</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe conduite du Conſeil? mais tant ſans</l>
            <l>
                <lb/>faut qu’il faille deſeſperer de la gueriſon qu’au</l>
            <l>
                <lb/>ontraire on ne peuſt attendre que de l’extre¬</l>
            <l>
                <lb/>mité da mal l’aplication &amp; l’efect du remede.</l>
            <l>
                <lb/>La ryrannie eſt paruenuë à̀ ſon dernier periode</l>
            <l>
                <lb/>lors quelle eſt das ſon Apogé́e. Les peuples ſont</l>
            <l>
                <lb/>immortele, mais les eſtats ont leurs com mence.</l>
            <l>
                <lb/>ments leurs progres &amp; leurs fins. Paris a plus de</l>
            <l>
                <lb/>forces qu’il ne faut pour recouurer la lberté &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la doaner aà tout le oyaume de rrance lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>voudra rompre ſes chaiſnes, toute la ſuitte de</l>
            <l>
                <lb/>la cinquieſme page eſt va Galimatias, &amp; le riſſu</l>
            <l>
                <lb/>de la paille qui paroit le Ihearre de Paris &amp; eſtoi</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>,.¬ , -¬,</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ou l. mette ſmonce à vn ſectacle, ou la plaiſante</l>
            <l>
                <lb/>decoration d quelque auanture comique. lornmement</l>
            <l>
                <lb/>pauure qui deuoit ſeruir de preparatif à la deliurc</l>
            <l>
                <lb/>d’vn gra nd Roy &amp; à la diſtribution des premieres</l>
            <l>
                <lb/>charges de la Couronne ſi ce n’eſt que par ſtratage¬</l>
            <l>
                <lb/>me o voulut monfrer aux ennemis lbhondance du</l>
            <l>
                <lb/>Bled par la profuſion de la Paille, oau par modeftie</l>
            <l>
                <lb/>ſe parer ou jour duTrionphe de la liurée du combar.</l>
            <l>
                <lb/>Tout ce Dſcours eſt extrauagant, lon burleſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que fait rirc, mais en ce moquant du Poëte, qui</l>
            <l>
                <lb/>dit que l’rreſ da Parlement eſt pluſtoſt vn jeu de</l>
            <l>
                <lb/>paix qu’vne occupation de guerre, vn complot de</l>
            <l>
                <lb/>Comsedens qu’vn reſltar de Senateurs. Toures</l>
            <l>
                <lb/>ces antitheſes ſont ridicuales &amp; doiuent etre</l>
            <l>
                <lb/>priſes pour des improprietez, apres la Decora¬</l>
            <l>
                <lb/>tion du Theatre il croit nous expoſer vne belle</l>
            <l>
                <lb/>piece diſant que la Scene eſt à Paris, &amp; le ſuject</l>
            <l>
                <lb/> le tltre eſt beau &amp; de debit à ſçauoir le libre</l>
            <l>
                <lb/>Eſclaue, le printipal perſonnage le Roy priſonnuer</l>
            <l>
                <lb/>ans vn Palais enchante auec la libertéde chaſſer</l>
            <l>
                <lb/>ſos Geollier.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt certain que la Lieutenace de l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>ne peuſt comparir auec l’vſage de l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>R oy le dans la peiſonne du Monarque, mais</l>
            <l>
                <lb/>aſſi elle deuient neceſſaire auſſi toſt que cet</l>
            <l>
                <lb/>vſge vient à manquer par quelque deſaut que</l>
            <l>
                <lb/>ce ſoit. Or ſoit que le Mazarin ayt par enchan¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>tement ou par tel moyen qui vous plaira gais</l>
            <l>
                <lb/>gné rout ſur l’eſprit de la Reine. Il demeure</l>
            <l>
                <lb/>conſtant que deſpuis la mort du feu Roy il a agi</l>
            <l>
                <lb/>en Souuerain. Il faut ſe ſeruir icy de laMetaphy.</l>
            <l>
                <lb/>ſfique &amp; diſtinguer entre la matiere &amp; la for¬</l>
            <l>
                <lb/>me. Le Roy &amp; la Royauteé &amp; que le Roy peoſt</l>
            <l>
                <lb/>eſtre libre la oyauté eſtant priſonniere ainſi</l>
            <l>
                <lb/>ſans aucun Enchantemont le Roy peuſt eſtre</l>
            <l>
                <lb/>libre &amp; eſeclaue ſe promener, chaſſer &amp; ſe diuer.</l>
            <l>
                <lb/>tir, &amp; auoir la puiſſance de chaſſer rmeſme ſon</l>
            <l>
                <lb/>Geollier, &amp; neantmoins ſon authorité ſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uera eafermeée dans vn ſujeét qui la deſtruict.</l>
            <l>
                <lb/>Que l’o conſidere le pouuoir que le C. Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>ria a ſur la eine &amp; la puiſſance que la qualité</l>
            <l>
                <lb/>de Mere donne à vn ieune fils &amp; l’on verra que</l>
            <l>
                <lb/> l’authorité Royale peuſt eſtre eſclaue des paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions &amp; que cette ſorte de priſon eſt autat ou</l>
            <l>
                <lb/>plus prejudiciable à l’Eſtat, que celle des plus</l>
            <l>
                <lb/>puiſſants ennemis. La plus part de nos oys de</l>
            <l>
                <lb/>la premiere race ont eſté Roys de nom &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>deffet es maires du Palais auoiét vſurpé toute</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité Souueraine Les François ne voyoiét</l>
            <l>
                <lb/>leurs Roys que dans les Temples ou lors que</l>
            <l>
                <lb/>ces Maiſtres valets iugeoient eſtre neceſſaire</l>
            <l>
                <lb/>pour contenter la curiofité́ du peuple. Pendant</l>
            <l>
                <lb/>la maladie de Charles 6. la prance a eſteé agitée</l>
            <l>
                <lb/>de pareil troubles qu’aujourd’huy les Regences</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬¬¬,.</l>
            <l>
                <lb/>..¬....¬¬¬.¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>de Cathetine, &amp; de Marie de edicis, ſont en¬</l>
            <l>
                <lb/>core concinuées &amp; comme le ſalut de l’eſtat eſt</l>
            <l>
                <lb/>la oy Souueraine auſsi doir on ſe ſerur da re..</l>
            <l>
                <lb/>mede qui peuſt guerir ſes maux. Au dire de</l>
            <l>
                <lb/>cet Eſcriuan Le Prince d Cond n’eſt Ca pitaine</l>
            <l>
                <lb/>que de quelques Soldars, toutes les Arees ſnms Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pgnoles &amp; no Sena:eurs des Rys inſenſez qu</l>
            <l>
                <lb/>par vn borrble atrentt n’ont rien laiſie du Prnce</l>
            <l>
                <lb/>que ſon imge pour le mpl yer dans l’abus &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>le malefice. aſfin d’auoir lieu de hoiſir vne vſurpa¬</l>
            <l>
                <lb/>teur ils declarent preſonnmier le Aaiſtre legitime:</l>
            <l>
                <lb/>Neantmoins ce Cap itane a triomphé de l’Ale¬</l>
            <l>
                <lb/>magne, &amp; auee ſes Soldars a vaincu toute l’A¬</l>
            <l>
                <lb/>mé́e Mazarine, Ies Armé́es qui ſont aà̀ ſa ſolde</l>
            <l>
                <lb/>ſont des Alemands, &amp; les Eſpagnols n’ont par</l>
            <l>
                <lb/>que pour nous demander la Paix. Le Parlem ét</l>
            <l>
                <lb/>a’offert la Lieutenace de l’Eſtat au Due d’O¬</l>
            <l>
                <lb/>leans ſon A. R la accepté, &amp; ne la veut exercer</l>
            <l>
                <lb/>que tandis que le C. M. ſera dans le Royaume.,</l>
            <l>
                <lb/>qui doute que la preſence de ce Miaiſtre ne</l>
            <l>
                <lb/>ſoit la auſe de nos deſordres &amp; que ſon eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnement ne ſoit neceſſaire pour la Paix &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>reſtablir l’authorité du Roy. Iugez par la fi le</l>
            <l>
                <lb/>deſſein du Parlemeat d&amp; du Due d’Oleans, eſt</l>
            <l>
                <lb/>d’vſutper l’authorité Royale, ſi l’vſurpation da</l>
            <l>
                <lb/>aazarin n’eſt pas imaginaire comme perſonae</l>
            <l>
                <lb/>’enpeuſt douter, la Lieutenance du Due d’r¬</l>
            <l>
                <lb/>leans</l>
            <l>
                <lb/>¬ .¬¬¬¬¬¬- La </l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>leans ne peuſt paſſer pour temeritê̂. Le Parla</l>
            <l>
                <lb/>ment n’eſt point injuſte ny onfieur Criminel.</l>
            <l>
                <lb/>Mais c’aſt la violenee du gouueruemont &amp; lcs</l>
            <l>
                <lb/>attentats du C. mMazai qui oat obligé́ l’yn &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’autre de re courir aà̀ vn remede extraordinaire.</l>
            <l>
                <lb/>Illnae ſert de ien de recourir aà̀ l’Hyſtoire laquel¬</l>
            <l>
                <lb/> le ne marque que deux Lieutenances aà̀ ſçauoits</l>
            <l>
                <lb/>celle du Nauarrois pendant la priſon du Roy</l>
            <l>
                <lb/>Iean, &amp; celle du Duc de Mayenne, pendant les</l>
            <l>
                <lb/>troubles de la Ligue. Cettuy cy conte ſtoit la</l>
            <l>
                <lb/>Royauteé à l’heritier de la Couronne ſoubs pre</l>
            <l>
                <lb/>texte deReligion mais nous ne coteſtons poiô</l>
            <l>
                <lb/>l’au horié ſouueraine à̀ noſtre Monarque, ous</l>
            <l>
                <lb/>faisõs la guerre à celui qui la vſurpee &amp;celui qui</l>
            <l>
                <lb/>pretéd de conuaincre vne opnion d errer parcs</l>
            <l>
                <lb/>qu il n y a que les Heretiques qui l’ont renue, me fait</l>
            <l>
                <lb/>ſoupçoner qu’il eſt vn euolté &amp; qu’il a quitteé la</l>
            <l>
                <lb/>veritable reigle de la verité qui n’eſt point priſe</l>
            <l>
                <lb/>des preiugez mais de la conformité à la reuela¬</l>
            <l>
                <lb/>tion Diuine.</l>
            <l>
                <lb/> Il dit que. le ſovuenir de la reſponce de leny</l>
            <l>
                <lb/>I. quiſe nomma premier Magiſtrat daR yaume,</l>
            <l>
                <lb/>marque plus de meoire que de gement. Et pour</l>
            <l>
                <lb/>moy i’eſtime que c’eſt la proe de fimition de</l>
            <l>
                <lb/>l’authojité Souueraine, que c’eſt l’eſſence de la</l>
            <l>
                <lb/> Royauté. pſque c’eſt le premier Ofice des</l>
            <l>
                <lb/>Roys de terminer les d ffereus de ceux qu ſont</l>
            <l>
                <lb/>dans vne meſme ſocieté ciie. Si l’on recher¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬.¬...,..-.¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> 1o</l>
            <l>
                <lb/>che l’inſtitution des roys, on trounera qu’au</l>
            <l>
                <lb/>cammencoment ils exercoiét ces trois charges</l>
            <l>
                <lb/>de iuge, de Capitaine &amp; de ſacrificateur; coõme</l>
            <l>
                <lb/>a remarqueé le ſcauant Ozoius dans l’inſtruéti</l>
            <l>
                <lb/>du Prince, celle de Capitaine ne s’exerce que</l>
            <l>
                <lb/>pendant la guerre qui eſt vne maladie aiguë de</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat. La ſacrificature n’eſtoit fondée que</l>
            <l>
                <lb/>ſur la ſuperſtition &amp; n’a eſté excercée legitime¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que par Ieſus-Chriſt, &amp; par ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ont eſté́ les types de ſon Royal ſacerdoce. Mais</l>
            <l>
                <lb/>la iudicature eſt attachée à la digmité Royalein¬</l>
            <l>
                <lb/>feparablemét &amp; Ainſi nous pre ndrons ces bel¬</l>
            <l>
                <lb/>les Paroles de Henry lV. que le Roy eſt le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Magiſtrat comme vn des plus e celleats</l>
            <l>
                <lb/>Apophtecmes qui ſe puiſfſe trouuer dans le re¬</l>
            <l>
                <lb/>eeiil des Sentences des ſages.</l>
            <l>
                <lb/>Noſtre diſcoureur adiouſte gue les maux du</l>
            <l>
                <lb/>peuple de Paris reflechiſſeat auec vſure ſur le eœur</l>
            <l>
                <lb/>du Roy- qu’iplaint l’aueaglement des meſchants et</l>
            <l>
                <lb/>la ſeruitude des bons. Si les maux de Paris le tou¬</l>
            <l>
                <lb/>choieht il n’auroit pas deffeadu ſur peine de la</l>
            <l>
                <lb/>vie d’y porter des viures, il plaint l’aueuglenent</l>
            <l>
                <lb/>des aaeſchãts, mais s’il eſtoit eſclaré de l’Eſprit</l>
            <l>
                <lb/>de Dian, il ſe ſetuiroit ’vr meilleur conſeil, il</l>
            <l>
                <lb/>ne vendroir oint la IuRice à ſes ſuiects &amp; n’ex,</l>
            <l>
                <lb/>poſeroit pas a laBrbarie des gens de guerre des</l>
            <l>
                <lb/>lnnocens qui ne ſçauent pas diſeernes entre la</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬.. ¬¬-¬¬¬¬¬L </l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>dextre &amp; la ſeneſtre, il a d regret que les bons</l>
            <l>
                <lb/>ſoient ſoubs la ſeruitude. Par les bons ſont entẽ¬</l>
            <l>
                <lb/>dus les onopoleurs, les Partiſans e vn mor les</l>
            <l>
                <lb/>ſuppeots de la Tyranie, dont il deplore la ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>tude parce que par leur moyen tous les autres</l>
            <l>
                <lb/>ſujects ſont reduits aà̀ vne mẽdicité honteuſe. Il</l>
            <l>
                <lb/>donneà ces riches lnnoeens la grace on pluîtoſt ler</l>
            <l>
                <lb/>biens et les despouilles de ſes malheureux pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>quee colpables.</l>
            <l>
                <lb/> Parlant de l’Aduocat qui a ſonſtenu la cauſe</l>
            <l>
                <lb/>des Princes &amp; du Parlement, il dit, Que ce faua</l>
            <l>
                <lb/>Orateur ce confond par ſes raiſons, lors que pour</l>
            <l>
                <lb/>prouer la Iuſtice &amp; l’ancienneteé de la cbharge de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Duc, e’eſt s dire de la Lieutenance Il dit qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>eſt la concinuation de celle que le Roy meſme luy</l>
            <l>
                <lb/>auoit donnée, qu’elle auair bien receu quelque ſur.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeace à la venue de la ajorite, mais qu’elle pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit reuiure dans les occurréces neceſaires. Eſquel¬</l>
            <l>
                <lb/> les paroles perſonne ne ttouaera de la contra¬</l>
            <l>
                <lb/>diction ou cõfufion, s’il a’eſt troublé lui-meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me. La Lieutenance generale appartient de</l>
            <l>
                <lb/>droit au premier Prince, o au plus proche du</l>
            <l>
                <lb/>Sobuue ra’i, lequel eſt en eſtat d’exercer l’autae.</l>
            <l>
                <lb/>rité Souueraine, lors que le Monarqu a’es</l>
            <l>
                <lb/>peut pas faire la fonction, &amp; ce droit eſtant</l>
            <l>
                <lb/>fo deé ſur la aiſſance du Lieutenant eſt immor¬</l>
            <l>
                <lb/>rel &amp; par conſequent lncapable de ſupreſion,</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>¬.¬¬-</l>
            <l>
                <lb/>¬A .¬¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12¬</l>
            <l>
                <lb/>tandis que le Souuerain ne peuſt par quelque</l>
            <l>
                <lb/>accident que ce ſoit tenir le tinaon de l’Eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la raiſon fondamentale de cecy eſt que l’exer¬</l>
            <l>
                <lb/>cice de l’authorité Royale e ſt neceſſaire par vue</l>
            <l>
                <lb/>neceſté abloluc̈ à l’Eſtat; &amp; par conſequent</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat n’en pouuãt eſtre priueé, &amp; eette meſme</l>
            <l>
                <lb/>authorité oyale eſtat hereditaire, il faut que</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui eſt le plus proche da throſne &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>peu tla fane agir, iouyſſe de ſon droit, &amp; qu’ainſi</l>
            <l>
                <lb/>IPEſtat ſoit conſarué. Lors qu’il ſe parle de deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pouïller les Subiets de leurs biens, ou de faire la</l>
            <l>
                <lb/>guerre, mettre de nouuelles mpoſitions; on ſe</l>
            <l>
                <lb/>contente de dire que le oy eſt Roy, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>peuſt tout ce qu’il veut, ſans examiner ſi les Su¬</l>
            <l>
                <lb/>jects ont droit de s’oppoſer aux volontez d</l>
            <l>
                <lb/>Prince lors qu’elles ne ſont pas legiti es, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>à dire, conformes aux ſoix fondameatales, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour le biea de l’Eſtat. Et pour procurer le bien</l>
            <l>
                <lb/>des maſmes Subiects ces Politiques intereſſez</l>
            <l>
                <lb/>veulent des demõ̃ſtrations plus fortes que cel¬</l>
            <l>
                <lb/>lIes de athematiques, ne ſe ſouuenaat pas que</l>
            <l>
                <lb/>la morale &amp; la politique doit fender toutes ce</l>
            <l>
                <lb/>deliberatioas ſur le bien ou commu ou partr</l>
            <l>
                <lb/>culiar que cettui cy cede aà l’antre, Eanadem acnrâ¬</l>
            <l>
                <lb/>bologiams exigere indiſcipulinati animi eſt.</l>
            <l>
                <lb/>Toutes les raiſons qu ſont e cet eſeript</l>
            <l>
                <lb/>reduiſent aà celle cy, à̀ ſcauoir que le Roy ſeul</l>
            <l>
                <lb/>peut</l>
            <l>
                <lb/> ¬...</l>
            <l>
                <lb/>...¬.¬¬¬¬¬¬A .</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>peat creer ou ou faire reiure laLieutece A quoy</l>
            <l>
                <lb/>1e reſpon ds que l’Eſtat eſt pardeſſus les Ros, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qae lots qu’il ne pourta ſubſiſter ſas cette char¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, cex qi en ſont les princinaux ſubiects ont</l>
            <l>
                <lb/>droit de l’eriger &amp; de eſt bir. Que Eſtat loit</l>
            <l>
                <lb/>pardeſus les Rois perſonne ne le peut reuoquer</l>
            <l>
                <lb/>en doubte que ceux q ſont nezEſclaes. Deu</l>
            <l>
                <lb/>eſt plus que toutes les creatures, patce qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>incré́e, parce qu’il eſt la caste premiere &amp; ia der¬</l>
            <l>
                <lb/> niere fin de toutes choſes.’Les rois ſont homes</l>
            <l>
                <lb/>comme leurs Subie ct, ceux c ne tieanent ni</l>
            <l>
                <lb/>leurs biens ni leurs vies de luy, au contraire ils</l>
            <l>
                <lb/>donnent au Souuerain toute la puiſſance &amp; tou,</l>
            <l>
                <lb/>tes les richeſſes qu’il poſſede. Le biea de l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>eſt la detniere fin à laquelle le Roy &amp; les Sub¬</l>
            <l>
                <lb/> jects ſont obligez detendre siis neveulent eux</l>
            <l>
                <lb/>meſme &amp; deuenir tyas ou iebelles &amp; faticux.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par ainſi la ieutenance n eſt point vn Cada¬</l>
            <l>
                <lb/>vre animé par des Demons; cela ſe pourroit</l>
            <l>
                <lb/>dire de ’l’authorite du C. M. duquel neſtre re¬</l>
            <l>
                <lb/>uolté́ a eutrepris de faire le Panegire..</l>
            <l>
                <lb/> Il comence ſor entrepriſe par cestermes.</l>
            <l>
                <lb/>Vaus diriez que le Cardinal apres les longs &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>tinuels ſerauces d’vn zele deſintereiſe, &amp; les glorieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſesr qualtez de iniſtre dc deux de nos Roys, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Parrain de cettui-cy ſut quelque Turc ou Saau¬</l>
            <l>
                <lb/> nouueau vens, quids couronnent toutes ſeu s in¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>ures de reproche d Eſtranger.</l>
            <l>
                <lb/>La fortune du C. M. a commencé par des</l>
            <l>
                <lb/>crimes, le feu C.deRiche lieus’en eſt ſerui pour</l>
            <l>
                <lb/>eſtablir la Tyrannie, laquelle s’eſt rendue tout</l>
            <l>
                <lb/>aà fait inſupportable, par l’oppreſſion des peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, des Parlements, &amp; des Princes: Et neant¬</l>
            <l>
                <lb/>ioins ce l’artiſan rouue que le mMazarin a ſerui</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat ſans intereſt, &amp; qu’on ne luy doit poiat</l>
            <l>
                <lb/>reprocher d’eſtre venu de Sicile pour le trou¬</l>
            <l>
                <lb/> bler &amp; pour le perdre. Seruez Godarſa femme</l>
            <l>
                <lb/>accouche. Le Mazarin a eſté condamné pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir transferé les deniers du Royaume exercé</l>
            <l>
                <lb/>la l’irarerie ſur les mers, em peſche la paix gene¬</l>
            <l>
                <lb/>rale, donné des mauuaiſes impreſions au Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Voila les longs &amp; continuels ſeruices qui do¬</l>
            <l>
                <lb/>uent eſtre recompenſe, par qui? par le Roy</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpagne. lais dt le Panegiriſte Maazati.</l>
            <l>
                <lb/>Si nos Prnces nat urels ſeruoient la Prance aueſa</l>
            <l>
                <lb/>ſincerte, nous aurions contrant l’Eſpagne et l E¬</l>
            <l>
                <lb/>pire à ſe naturaliſes François. Quelle impudence</l>
            <l>
                <lb/>de calomnier de la ſorte nos Princes d’accuſer</l>
            <l>
                <lb/>de trahiſoa ceux qui ont triomphé de la Plan¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, de l’Alemagne, &amp; de l’Eſpagne, donner</l>
            <l>
                <lb/>pour reigle de la franchſe, la ſincerité Mazarine</l>
            <l>
                <lb/>eſt aliouſter à l’outrage le meſpris &amp; la noqu¬</l>
            <l>
                <lb/>1ie. Demandez, dit il, anux peuples qai les ſoaſle¬</l>
            <l>
                <lb/>ue, &amp; les maintent dans eur deoir, cet hommé</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>151</l>
            <l>
                <lb/>ae ſe ſoucie pas qu’õ l’etima iſenſée ſoy</l>
            <l>
                <lb/>lenir la cauſe du Mazari &amp; demandet la voix</l>
            <l>
                <lb/> des peuples qui l’ont en execration &amp; qui meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me eſt bay par tous les Officiers de la Cour cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>me eſtant la cauſe de leur raine &amp; de celle de</l>
            <l>
                <lb/> tout le Royaume. Ila dsmuë les frotieres de</l>
            <l>
                <lb/>leur deffence &amp; apres il dira que c’eſt nos Prin¬</l>
            <l>
                <lb/> ces qui les attaquen,il veut nas aeilleures pla¬</l>
            <l>
                <lb/>ces &amp; poais il ous objectera d’abandonner la</l>
            <l>
                <lb/>Catalogne? Il met la diuiſion dans la France &amp;</l>
            <l>
                <lb/>puis il demendera quiſert l’Eſpagne?</l>
            <l>
                <lb/> Il paſſe de la temerité à la furour ataquant</l>
            <l>
                <lb/>inoceace de ſonA R Ilſe ioueë de la boé</l>
            <l>
                <lb/>de ſon naurel &amp; de ſon zele au bien public.&amp;</l>
            <l>
                <lb/>condamne manifeſtement toute ſa conduite</l>
            <l>
                <lb/>paſſee. Ie laiſſe au public à vengor: le per de la</l>
            <l>
                <lb/>patrie lequel il meface par ces mots nenou5 bli</l>
            <l>
                <lb/>ge pasr iren image de ſ vie s ou5 aſſtrer</l>
            <l>
                <lb/> que les degz qui ant aptrefois preciplté de ſespre</l>
            <l>
                <lb/>.tentions a l Couronnepar vne decleratioça¬</l>
            <l>
                <lb/>,peié urifſé,ſont ls geſoos qui l’eleuanf prn¬</l>
            <l>
                <lb/>eenp a -ieenanos e Eftaq,l</l>
            <l>
                <lb/>’Toute l’Eutope a gey pendans la Tynnie</l>
            <l>
                <lb/> du C. de Richeliu le Roy meſme ſon aiſtce a</l>
            <l>
                <lb/>redouté ſa puiſsãce lors qu’il a veu ne la pouoir</l>
            <l>
                <lb/>defaire, cet ambiriey miaiſtre a touſiours teau</l>
            <l>
                <lb/>en diuiſioa la Maiſon Royalle ayant chaſſeé de la</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>i6</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>-bsrlſeina M &amp;le fere viquie hhoy 4t</l>
            <l>
                <lb/> dertain que ce C. ſe faſt empaté du Troſne ſils</l>
            <l>
                <lb/> Religion n’euſt ſeruy d’obftacle à̀ ſon ambitioa</l>
            <l>
                <lb/>SnſHreuſe, ne pouant octpef lé Royaume</l>
            <l>
                <lb/> ilvfart rous ſes efſoſts de le laiſſet urfiẽs, &amp; pas</l>
            <l>
                <lb/> ce qu’il aymoit aécpaſſion ſa iepice veufue du</l>
            <l>
                <lb/> fſeu Cmbalet, il l’a voulut porrer au Throſne</l>
            <l>
                <lb/> conſeiſlaht le ftuAy de ſe demarier ’e’que</l>
            <l>
                <lb/>-n’ayant peu teſſir l’ſfr t aſeec la Coufot à</l>
            <l>
                <lb/> Monieur apret l’auarr fait’declaré vierge pai</l>
            <l>
                <lb/>Arreſt du ’arlement fon’R: ayant fait refus</l>
            <l>
                <lb/> de ſes offres fut l’obie ct de l’indignation &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>lapeſecutiõ̃ de ce Miiſtie, &amp; voyla les degrez</l>
            <l>
                <lb/>quil’ont piecipité́ de ſes prerentiorrs à la Cau.</l>
            <l>
                <lb/> ronne par vne declaratioa d’incpacité verifrée</l>
            <l>
                <lb/> ſoubs la tyrannie de Richielieu, &amp; retractée</l>
            <l>
                <lb/> ncotinant apres la o du Tyraft</l>
            <l>
                <lb/>; Si os Pinces Voloieéit ſouffir le Maatin</l>
            <l>
                <lb/>la Cour leur donneroit la Charte blarche, mais</l>
            <l>
                <lb/> pace qu’ls né peuuet voir l’infamie aupres</l>
            <l>
                <lb/>-nQa Tloda il’faut que les furies ferent de</l>
            <l>
                <lb/>I’enfer paur les perſeeute. Dreu qui eſt le pro¬</l>
            <l>
                <lb/> teer-des innetens rendra aà̀ vn chacun ou</l>
            <l>
                <lb/> toſt ou tardſelon ſes merites A</l>
            <l>
                <lb/> ſe</l>
            <l>
                <lb/>2.9</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> t ue8</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
