<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau498_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Avis d'État à la reine, sur le gouvernement de sa
                    régence.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=9AavGq_8TkoC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Avis d'État à la reine, sur le gouvernement de sa
                        régence.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="30" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>AIDVIS DESTAT</l>
            <l>
                <lb/>ALA RE YNE</l>
            <l>
                <lb/> gouuernement de ſa Regence.</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>I. DC.</l>
            <l>
                <lb/>XLIX..</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>-ſ</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>AbhhhQAhA.</l>
            <l>
                <lb/>s-aiéé¬</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ds</l>
            <l>
                <lb/> E ep ep</l>
            <l>
                <lb/>DVIS ’ESTT A LA RETNE,</l>
            <l>
                <lb/>ſur le gouuernement de ſa Regence.</l>
            <l>
                <lb/>ADAME,</l>
            <l>
                <lb/>L’eſtat des affaires preſentes eſttel, qu’il oſte le.</l>
            <l>
                <lb/>moyen à ceux qui ſ’adreſfent à Voſtre Majeſteé pour</l>
            <l>
                <lb/>l’eninformer, d’vſer de longues prefaces enrichies</l>
            <l>
                <lb/>des beautez que l’art de bien dire fournit aux per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes diſertes &amp; eloquentes. Et V. M. excuſera celuy qui prcnd</l>
            <l>
                <lb/>l hardieſſs de luy adreſſer cette lettre, ſi eſtant preſſe par la maa¬</l>
            <l>
                <lb/>aaiſe conſtitution du.temps, il obmet ces diſcours eſtendus, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>remplis pour l’ordinaire de paroles qui ne concluent rien. Ils ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>bons que pour preparer l’eſprit de ceux à qui l’on ſ’adreſſé, &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>l’affaire dont il ſagit, V. M. eſt plus que preparee à conſiderer à quel</l>
            <l>
                <lb/>poinét eſt preſentement reduite cette Monarchie. Il n’eſt plus que¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtion d’aduertlr V. M. qu’elle euite le precipice, dautant qu’clle ſ’y</l>
            <l>
                <lb/>troue aajourd’huy; mais ſeulement de trouuer les expediens; pour</l>
            <l>
                <lb/>ne pas tonaber iuſques dans les abyſmes d’vne derniere deſolation.</l>
            <l>
                <lb/>V. doit à ſa qualité ce ſoin &amp; certe diligence. Elle eſt veufuie &amp;</l>
            <l>
                <lb/>meére de Roys de France, &amp; le fruict qu’elle doit ſe propoſer de re¬</l>
            <l>
                <lb/>eueillir pendant ſa Regence, eſt la gloire d’auoir conſerué au Roy</l>
            <l>
                <lb/>ſon filsſon Eſtar, &amp; de le luy rendre entier entre ſes mains au temps</l>
            <l>
                <lb/>de ſa majorite. Les Conſeillersdont elle ſ’eſt ſeruie, ont eſté obſi¬¬</l>
            <l>
                <lb/>gez par l’honneur qu’ils ont receu d’elle, &amp; par toutes les autres rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons de leur deuoir, de conſpirer à. vne ſi heureuſe &amp; honorable fin.</l>
            <l>
                <lb/>Et ſ’ils ont diuerty les bonnes &amp; ſainctes reſolutions de V. M. &amp;
                ſi</l>
            <l>
                <lb/>leuts conſeils artificieux luy font perdre la gloire qu’ils deuoient</l>
            <l>
                <lb/>peoeurer de tout leur pouuoir, &amp; qu’ils ayent terny le luſtre de</l>
            <l>
                <lb/>otre Regenes; ils ne pourront iamais uiter pamy les gens de bien</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>Ie iuſte reproche d’ingratitude, &amp; de trahiſon:-quoy que peut eſtre la</l>
            <l>
                <lb/>clemence de V. M. veüille les eſpargner à l’aduenir, &amp; ne repeter</l>
            <l>
                <lb/>point ſur eux ce qu’ils auront rauy par de ſi deteſtables crimes. Lors</l>
            <l>
                <lb/>que le Roy defunct(d’heureuſe memoire) deceda, &amp;que le Parlemét</l>
            <l>
                <lb/>de Paris declara V. M. ſeule Regente, ſans l’obliger aux condirions</l>
            <l>
                <lb/>porteées pare teſtament du feu Roy, cet Eſtat ſe trouuoit engag¬</l>
            <l>
                <lb/>ans vne guerre eſtrangere, la plus longue &amp; la plus faſcheuſe qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ait iamais ſupportée, &amp; l’on peut ad jouſter, la plus ruineuſe de
                toutes</l>
            <l>
                <lb/>les precedentes quoy qu’en apparence nos proſperitez ayent eſté</l>
            <l>
                <lb/>extraordinaires, &amp; nos aduantages plus grands, que tous ceux que</l>
            <l>
                <lb/>nos Roys auoient cy deuant remportez ſur leurs ennemis. V. M. ſçait</l>
            <l>
                <lb/>les motifs du Cardinal de Richelieu qui l’a émeüe, fomentée par</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs traitez pour la rendre eternelle, &amp; continuée de propos</l>
            <l>
                <lb/>deliberé iuſques à ſa mort; dont l’embraſement a eſte tel, &amp; ſ’et</l>
            <l>
                <lb/>eſtendu ſi loin, que non ſeulement toute la France, mais toüte l’Eu¬</l>
            <l>
                <lb/>rope en demeureront défigurées dans la ſuite de pluſieurs ſiecles.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons veu V.M dans la premiere annte de ſa Regence enmoyer</l>
            <l>
                <lb/>des Ambaſſadeurs à Munſter, auec plein pouuoir de conclure la</l>
            <l>
                <lb/>paix. Nul ne doute de la ſincerite des intentions de V. M, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ſon deſſein ne fuſt de faire reïſſir cette negotiation à vne ſeure &amp;
                ho¬</l>
            <l>
                <lb/>norable paix pour cet Eſtat. L’on eſperoit auſſi que ceux du miniſte¬</l>
            <l>
                <lb/>re deſquels elle ſe ſeruoit par deçà, contribueroient leur affection</l>
            <l>
                <lb/>&amp; leurs ſoins pour conduire cette affaire tant deſirée à vn entier</l>
            <l>
                <lb/>accompliſſement, &amp; l’on a creu quelque temps qu’ils ſecondoient</l>
            <l>
                <lb/>les pieuſes penſées &amp; le ſainct propos de V. M. Cependant le</l>
            <l>
                <lb/>progrez de cette Conference, &amp; les diuerſes rencontres contre leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles on a ſouuent fait eſchouer nos eſperances, ont remply de,</l>
            <l>
                <lb/>confuſion’ tous les eſprits, qui auec indignation ont veu que l’on</l>
            <l>
                <lb/>trompoit effronteément la France, &amp; toute la Chreſtienté. Le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin, Ma a , qui ſeul a eu en ſes mains le ſecret de cette</l>
            <l>
                <lb/>negotiation, &amp; par les ordres duquel toutes les demandes &amp; propo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſitions ont eſteê faites à Munſter, a paru ſouhaiter la paix, &amp; de pro¬</l>
            <l>
                <lb/>cederſincerement en la conduite d’vne affaire ſi importante, pendant</l>
            <l>
                <lb/>que l’on a traicté́ les preliminaires, &amp; que les parties intereſſées
                in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtruifoient l’Aſembĺe &amp; les Mediateurs des intereſts qu’ils auoient</l>
            <l>
                <lb/>à conſeruer dans le Traicté general. Leslongueurs qu’il aaffect eées à</l>
            <l>
                <lb/>deſſein, par les incidens iettez aà la trauaerſe pendant ce temps-la,</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoient</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>’eſtoiett podnt mal interpretées. Mais lors que l’on a veu qu’à</l>
            <l>
                <lb/>l’exenmple des chicaneurs de mauuaiſe foy il a ſi ſouuent mis hors</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtat d’vne tant deſirée concluſion ce traicté de paix, &amp; par de nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelles denmandes de choſes inutiles à ce Royaume, &amp; ſans leſquelles</l>
            <l>
                <lb/>il ſbſiſtoit ſeurement dansſesadaantages, il a eſloignQeſtre repos,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e celuy de toute la Chreſtienté; il n’y a eu aucun de v6s ſubjets,</l>
            <l>
                <lb/>Man aan, qui n’ait gemy &amp; ſouſpireé, voyant l’Eſtat abandonné à la</l>
            <l>
                <lb/>conduite d’va eſprit ennemy capital de la tranquillité́ publique.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi neantmoins par vne bonne conduite il euſt ſceu conſeruerle</l>
            <l>
                <lb/>dedans du Royaume en’ pouuoir de continuer Ia guérre, toute la</l>
            <l>
                <lb/>France auroit atcendu patiemment la majorite du Roy, &amp; ſe ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>conſolée de l’eſperance,que maniant luy-meſme ſes affaires, il au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit recogneu le befoin que tousſes ſubjets, languiſſans ſous le faix</l>
            <l>
                <lb/>des charges- &amp; impoſitions,ons de iouir d’vmpeu de tranquillité &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de repos, pour guarir les playes qu’ils omt receües de la verge de</l>
            <l>
                <lb/>l’exacteur. Ie ne doute point, Ma d a a , que s’il euſt pleu à Dieu de</l>
            <l>
                <lb/>prolonger les iours du feu Roy, apres qu’il l’eut deliuré de la tyran¬</l>
            <l>
                <lb/>nie do Cardinal de Richelieu, vſurpateur de l’authoriteé Royale</l>
            <l>
                <lb/>fous lebes nomde prermier Miniſtre, que ſa Ma jeſté n’euſt trauaillé</l>
            <l>
                <lb/>puiſſanment à donner. la paix à ſes peuples, &amp; à laiſſer au Roy ſon</l>
            <l>
                <lb/>fs&amp;cſucceſſeur l’Eſtat pacifié tant au dedans qu’au dehors. Ilpré¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyeic que par ſon indiſpoſition &amp; ſa ſanté preſque déploré́e le</l>
            <l>
                <lb/>Royanme eſtoit preſt de tomber entre les mains d’vn Roy’mineur,</l>
            <l>
                <lb/>pour.lbel afſuirer &amp; la Monarchie contre les euenenens dou¬</l>
            <l>
                <lb/>emr d’vne loôngue guerre, &amp; pour ſoulager V. M. des peines &amp; dés</l>
            <l>
                <lb/>ſbnis qu’elle luy cauſe, &amp; auſſi pour donner loiſir aux peuples de</l>
            <l>
                <lb/>efpirer &amp; reprendra de nouuelles forces,il auroit mis fin à la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>e, &amp; aux deſordres qu’elle a introduits entre nons. V. M. n’ignore</l>
            <l>
                <lb/>pas ane quelle prudence les deux plus grands Monarques de I’Eu¬</l>
            <l>
                <lb/>rope, ayeuls de vos Majeſtez, conclurent la paix de Veruins en I’an</l>
            <l>
                <lb/>1 5y98. Le Roy Henry le Grand, apres auoir par ſa valeur &amp; pruden¬</l>
            <l>
                <lb/>ce incomparables reſtably cette momnarchie, qu’vne longue guerre</l>
            <l>
                <lb/>auoit eſbranlée, eſtant redouté de toute l’Europe, Maiſtre abſolu</l>
            <l>
                <lb/>dans vn Eſtat plein d’hommes &amp; d’argent, &amp; en puiſſance (apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir recouuüréle fien) d’eſtendre encores ſes conqeſtes ſur le paiïs</l>
            <l>
                <lb/>e ſes ennemis, prefera prudemment la paix à la continuation de la</l>
            <l>
                <lb/>guaerre afim d’eſtablir l’ordre dans ſon Eſtat, l’affermir &amp; ſoulage</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ſes peuples. Et Philippes Roy d’Eſpagne, Prince trs-ſage &amp; pm¬i</l>
            <l>
                <lb/>dent, preuoyant que ſa vie ne pouuoit eſtre de longue dure, voulut</l>
            <l>
                <lb/>aiſſer ſon fils(bien qu’il fuſt majeur) en paix auec ſes vaiſins. Que</l>
            <l>
                <lb/>ſ tels &amp; ſi grands Princes, dont la prudence a eſteé admirée de tout</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, Qt donné la paix à leurs Royaumes en ces tonmpo-là, dout</l>
            <l>
                <lb/>chacun ſcles con jonctures, il eſtoit bien plus neceſſaire à l’eſtat</l>
            <l>
                <lb/>preſent desaffaires de ce Royaume, de la rechereher ſerieuſement,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la conclure honorablement, comme le Cardinal Maxarin l’a pû</l>
            <l>
                <lb/>faire. Certainement, Map a n, ſi V. M. fait quelque petire rele¬</l>
            <l>
                <lb/>xion ſur la conduite de ce Miniſtre d’Eſtat, elle cogooiſsa claint¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qu’elle n’en a receu aucun bon ny fidele ſeruice, qu’il a ahuſé</l>
            <l>
                <lb/>de ſa bonté, &amp; qu’il n’a eu pour fin dans toute ſon adimniftration,</l>
            <l>
                <lb/>que de ſatisfaire à ſes paſſions &amp; à ſon intereſt particulier. Toute</l>
            <l>
                <lb/>l’Italie l’a publieé, &amp; le publie encores,qui tranſportée
                d’éronnedment</l>
            <l>
                <lb/>de voir cét homme tenir le timon de cét Empire, regarde auee mê¬</l>
            <l>
                <lb/>pris &amp; indignation les mouuemens déeglez de ſon eſprite, inconm¬</l>
            <l>
                <lb/>paiblesuee la prudence &amp;e la ſgeſſe. leas conrmdiuins &amp; oon¬</l>
            <l>
                <lb/>rarietez dans leſquelles il eſt tombé apres l’élection du Pape Inno¬</l>
            <l>
                <lb/>cent X. ſont ſi publiques, &amp; ſi blen recogneües de tout le monde</l>
            <l>
                <lb/>que mal-aiſement peuuent-elles eſtre excuſeées par le plus fia &amp;</l>
            <l>
                <lb/>delieé compilateur de Panegyriques. Il a dans le commencemeat,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de tout ſon pouuoir, diffamé cette election, comme faite par des</l>
            <l>
                <lb/>voyes de ſimonie &amp; pratiques deshonneſtes. Il a au meſmetemps</l>
            <l>
                <lb/>deshonoré par écrit public le Cardinal Antoine Barberin, &amp; il a noir¬</l>
            <l>
                <lb/>cy ſa reputation, l’accuſant de trahiſon &amp; de perfidie. Mais oomme</l>
            <l>
                <lb/>cet eſprit, qui n’eſt ny graue ny ſerieux, n’a pas plus de ſoin de ſ</l>
            <l>
                <lb/>reputation que de célle d’autruy il fait rec rrcher le Pape auffi lege¬</l>
            <l>
                <lb/>rement qa’il l’auoit offenſé, &amp; malicieement deshonoré comme</l>
            <l>
                <lb/>ſimoniaque. Il donne au Cardinal Par o l’Abbaye de S. Pierre de</l>
            <l>
                <lb/>Corbie, &amp; fait pratiquer la Signora O’ympia belle-ſœur du Pape; le</l>
            <l>
                <lb/>tout afin d’obtenir de ſa Saincteté le chapeau de Cardinal pour ſon</l>
            <l>
                <lb/>frere, Moine Dominicain. Cette negociation luy manqua, &amp; reuffit</l>
            <l>
                <lb/>tres-mal rtant à cauſe qu’il auoit offenſé le Pape, voulant mettrela</l>
            <l>
                <lb/>validite de ſon eélection en doute, qu’auſſi pa la rmauuaiſe condaite</l>
            <l>
                <lb/>de ſon frere, qui pouſſé d’vne furieuſe &amp; enragée ambition, fut fi</l>
            <l>
                <lb/>imprudent &amp; temeraire de dire tout haut dans l’anti-chambre de ſa</l>
            <l>
                <lb/>S. qu’elle ſeroit reduite, contre ſon gré meſme, à le faire Cardinals</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>autant que le Tué entrant eItalle, comme ’l’on apprehendoit</l>
            <l>
                <lb/>qu’il nefiſtalors, la France edonneroit aucun ſecours contre les</l>
            <l>
                <lb/>enuemis de la Foy, s’il n’eſtoit compris dans la premiere promorion..</l>
            <l>
                <lb/>Cette façon d’agir des deu freres lrrita tellement l’eſprit du Pape,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il deslarahaudtement Miiſtres du Roy qu’il ne le feroit point</l>
            <l>
                <lb/>Cardinat VM. peut ſe reſſouuenir auec quelle effroterie &amp; im¬</l>
            <l>
                <lb/>pudehce, &amp;’contre la verité, ce Moine donnoit aſſeurance par les</l>
            <l>
                <lb/>letores qu’il eſcrluoit au Cardinal ſon frere, que le Pape eſtoit en¬</l>
            <l>
                <lb/>tieremaent diſpoſé à luy donner le Chapeau, moyennant qu’il pleuſt</l>
            <l>
                <lb/>à V. M. de le nommer à ſa Sainéteté, &amp; luy enuoyer des lettres dere¬</l>
            <l>
                <lb/>comnandation. Fourbetle par luiy prattiquée ponr engager V. M.</l>
            <l>
                <lb/>dans vneaffaire de ſi haute importante, où la reputation &amp; le credit</l>
            <l>
                <lb/>du Roy doiuéteſtre menagezſans les hazarde. Etquoy le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Maari ſ’et monſtréeres-inmprudent, d’auoir creu ſi legerement à</l>
            <l>
                <lb/>ſon frere, de la prud’hoamie &amp; bonne conduire duquel il ſe dé¬</l>
            <l>
                <lb/>fioit, &amp;t que meme il eſetirmaoit entierement. Ce refs du Pape</l>
            <l>
                <lb/>excita vne paſfion dans l’eſpriît du Cardinal Mazarin telle, qu’it ſe re¬</l>
            <l>
                <lb/>folat de venger’ l’affront qu’il auoit receu, &amp; il commença de nou¬</l>
            <l>
                <lb/>neau à faire ſes pratiqes, &amp; renoer l’intelligence auec les Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>aux Bàrberins. Il leur offrit la protection du Roy, pour les garen¬</l>
            <l>
                <lb/>tir des recherches que ſa Saintteté iſoit contr’eux, accuſez d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>abuſé de l’aurhorite du Pape Vrbain VII. leur oncle dans l’admini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtration de l’Eſtat de I’Egliſe. Il les reçoit en France, il les fait venir
                à</l>
            <l>
                <lb/>la Cour, &amp; contracte alliance auec ceux qu’il auoit declarez ennemis</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat. Il ’eſt tres-dificile, Ma da a n, que Monfieur le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Matarin pulſſe faire approuuer par les ſages l’inégalité de ſon hu¬</l>
            <l>
                <lb/>meur, qui luya fait faire en ſi peu de temps des choſes ſi contraires</l>
            <l>
                <lb/>les vnes auxautres; &amp; telle legereté d’eſprlit eén chofe dée ſi haureé
                im¬</l>
            <l>
                <lb/>portance n’eſt pascompatible auec le bon ſens que doit auoir vn</l>
            <l>
                <lb/>pemier Minifre-d’ſtat. Les Princes d’Italie, dont le moindne</l>
            <l>
                <lb/>’auroit pas vôl eſéruir de luy pour Intendant de ſes affalres do¬</l>
            <l>
                <lb/>meſtiques, bien oin de luy donner l’adminiſtration de ſon Eftat.,</l>
            <l>
                <lb/>ont juſquesicy conldér la Prancé auec eſtonnemnent; &amp; n’ont en¬</l>
            <l>
                <lb/>cores pû compfendre cgmment V. M. &amp; les Princes du ſang auiez</l>
            <l>
                <lb/>conlé lenoicé de ’Eſtat à ce Miniſtre, par eux tenu trop foible</l>
            <l>
                <lb/>pourt ſouftenir lefaix d’vne ſi grande Monarchie. Ie ſupplie auſfi</l>
            <l>
                <lb/>rres-humblement V. M. de conſiderer la ſulte desations das Car¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin, &amp; de ſes entreptiſes-çn uli, Non’cntent d’auoi</l>
            <l>
                <lb/>arreſte le cours des pouſuites du ae contre les Cardinaux Bar¬¬</l>
            <l>
                <lb/>berins, il voulut en l’annce 16̃46. luy faire peur par l’approche des</l>
            <l>
                <lb/>armées du Roy aux frontieres e l’Eſtat de l’Egliſe. Il ſe propoſe</l>
            <l>
                <lb/>donc la conqueſte des places mariinaes de la Toſcane:, occupées</l>
            <l>
                <lb/>par les Eſpagnols, &amp; il fis commencer le Priace Thomapale ſiege</l>
            <l>
                <lb/>d’Orbitelle. Les plus ſages Politiques d’Italie, auſſi bien que les</l>
            <l>
                <lb/>noſtres, ne pouuoient comprendre queble vtilité la France receuoit</l>
            <l>
                <lb/>de telles entrepriſes, qui luy faiſoient àbandonner la Catalogne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſes autres plus importantesaffaires, &amp; les plus clair-voyans,qui ton¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſoient la vanité &amp; la legereteé de cet lhomne, ne trouuoient point</l>
            <l>
                <lb/>d’autres motifs de cectte impertinente éntrepriſe, qu’vn defſein du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal de monſtrar à toute l’Italie qu’il eſtoit tot-puiſſant e</l>
            <l>
                <lb/>France, &amp; qu’il eſtoit en ſon pouuoir de joügr. à trois dez la bonne</l>
            <l>
                <lb/>fortune de cettre Monarchje. Ainſi donc pour donner de la erreur</l>
            <l>
                <lb/>au Pape, il ſe conduiſit en cette xpedition aacautant d’impru¬</l>
            <l>
                <lb/>dente &amp; manque de jugement,quil en auoit conses l’idée. Deux</l>
            <l>
                <lb/>mois deuant le ſiege d’Orbitelle,oue l’Italie ſçauoit que les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>meés de France y deuoient venir;ce qui donnale temps &amp; le moye</l>
            <l>
                <lb/>aux Eſpagnols de ſ’appreſter pour lesy receuoir. Et il nefaut pasque</l>
            <l>
                <lb/>V. Mſ’eſtonne,ſi le Cardinal Mazarina tenua ſesaffairesſi peu ſecret¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, veu qu’ayant tout le fort de ſes pratiques &amp; de ſes intelligences</l>
            <l>
                <lb/>dans Rome, il y entretient grand uombre de penfionnaires Italiens,</l>
            <l>
                <lb/>auſquels il ſe confie trop facilement, ſans faire reflexion ſur la fa</l>
            <l>
                <lb/>de viure du pais, &amp; du meſtier qui s’y fait, qure luy-meſme a eer¬</l>
            <l>
                <lb/>cé, deſeruir d’eſpies pour les Parons qui regnent. Erde cettepro¬</l>
            <l>
                <lb/>fſeſſion les trois quarts de la uille de Rome tirt leur ſubſiſtance;&amp;</l>
            <l>
                <lb/>ils croiroient manquer à leur deuoir, trair leur fortun, &amp; ruiner</l>
            <l>
                <lb/>les pretenſions qu’ils ont aux dignitez du pais, ſ’ils ne rendoient</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt ſeruice au Cardinal Patron, qui leppageequaliteé d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pions, &amp; les nourrit dans leurs eſperanaes, que ’eſtje fideles à vn</l>
            <l>
                <lb/>amy &amp; bien-faicteur. Peut-eſtre que l’on neſe tromena pas de di¬</l>
            <l>
                <lb/>re, que le Moine Mazarin ayant eu partioipatiou du ſecret de cette</l>
            <l>
                <lb/>afaire par quelqu’ vn de ſes amis Francois domeſtyqqe du ardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nalt ſon’frere, &amp; ſon coufident intrinſeque s l’apra pubhié pour’epon¬</l>
            <l>
                <lb/>ner le Pape, &amp; par ſa promiotion au Cardinalat, l’obliger à prounir</l>
            <l>
                <lb/>&amp; conjurer ceute tempeſte tropvoiſine de ſes Eſtats. Que V. M.</l>
            <l>
                <lb/>conſidere</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>conſidere encores, ſil luy plaiſt, le peu de iugement de ſon Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre dans la pourſûire de cette entrepriſe. L’armée n’arriua à Orbi¬</l>
            <l>
                <lb/>telle qu’enuiron la my-May, ſaiſon de l’année dans laquelle com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencent les grandes chaleurs delaà les Monts, &amp; l’air des coſtes</l>
            <l>
                <lb/>maritimes de Sienne deuient entierement peſtiferé; de ſorte que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſtoit enuoyer à vne mort ineéuitable toute cette milice. Dans cette</l>
            <l>
                <lb/>armée, miſe ſur pied auec des ſommes immenſes d’argent, il y auoit</l>
            <l>
                <lb/>manquement des choſes principales, &amp; plus neceſſaires, ce qui ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dit inutile toute cette deſpenſe. Et encores que le Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>eût fait des remiſes de grandes ſommes de deniers à Florence &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>Sienne, il eſt tres-vray que l’armée fut mal payée, &amp; que les finances</l>
            <l>
                <lb/>de V. M. furent diuerties ailleurs. En fin la France, reduite à répan¬</l>
            <l>
                <lb/>dre ſon ſang, &amp; la ſubſtance de ſes peuples, pour ſatisfaire à la folle</l>
            <l>
                <lb/>paſſion d’vn eſtranger, receut vn ſignalé afront abandonnant le ſiege</l>
            <l>
                <lb/>d’Orbitelle, &amp; retirant ſon armée, qui fut peu apres conſumée par les</l>
            <l>
                <lb/>maladies contractées dans l’air peſtilentieux de ces coſtes mariti¬</l>
            <l>
                <lb/>mes. Elle ſouffrit les reproches des Venitiens aſſaillis par le Ture,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe plaignirent que par cette entrepriſe temerairement formée &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mal conduite, ils ſe trouuoient fruſtrez du ſecours des galeres de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Grand Duc, &amp; des leuces de gens de guerre, qu’ils euſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent pû faire ſur les Eſtats de quelques Princes d’Italie. Le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Maarin, qui n’a iamais eu pour veritable fin de toutes ſes actions</l>
            <l>
                <lb/>que l’exaltation de ſa gloire &amp; de ſon nom, &amp; principalement dans</l>
            <l>
                <lb/>l’Itralie, ne voulut pas en demeurer laà. Il fallut que la France fiſt en¬</l>
            <l>
                <lb/>cores vn effort, &amp; remiſt vne armé́e naual eneſtat. Il eſt vray que ce</l>
            <l>
                <lb/>ſecond deſſein reufſit mieux que le premier, par les conqueſtes de</l>
            <l>
                <lb/>Piombin &amp; Portolongone, mais certes peu vtiles à la France, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>donnerent le moyen aux Eſpagnols de ſauuer Lerida, &amp; d’y faire</l>
            <l>
                <lb/>perir vne armée conduite par Monſieur le Comte d’Harcourt. Iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à preſent l’on ne ſet point apperceu que ces conqueſtes ayent</l>
            <l>
                <lb/>empeſché e commetce del’Eſpagne auec l’Italie, &amp; les hommes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’argent paſſent auſſi- commodementde Cartagene &amp; de Cadis dans</l>
            <l>
                <lb/>lescoſtes de Naple &amp; de Genes, que ſinous n’eſtlons point les hai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres de ces deux places, qui couſtent beaucoup d’hommes &amp; d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>gent à entretenir, &amp; dont le Cardinal ſ’eſt ſeruy tres-peu vtilement</l>
            <l>
                <lb/>dans les ſecoars enuoye à contre-tenaps aux Napolitains pendant</l>
            <l>
                <lb/>les derniers tamultes, ſe ne veuy pas exanainer en. ce fieu le traité</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>fait auec Monſieur de Modene l’an 16̃47. non plus que les raiſons</l>
            <l>
                <lb/>qui porterent ce Prince a accepter le Generalat de l’arḿe de Voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Ma jeſté, ny auſſi ſ’il eſt veritable, que les autres Princes d’Italie ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prouuerent ſon action, pour ſe deliurer de la crainte qu’ils auoient de</l>
            <l>
                <lb/>l’enuoy d’vn General François, tel que Monſicur le Prince ou Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Comte d’Harcourt, qui euſſent agy à̀ leur façon accouſtumée.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne veux remarquer autre choſe que la démarche des trouppes,</l>
            <l>
                <lb/> que l’on fit ſortir en campagne, au temps qu’elles deuoient entrer</l>
            <l>
                <lb/>dans les quartiers d’hyuer. Ce fut au mois d’Octobre qu’elles com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencerent à marcher; ſaiſon de l’année pendant laquelle les pluyes</l>
            <l>
                <lb/>ont accouſtune d’inonder la Lonbardie, dont le terrain, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>gras, eſtant deſtrempeé, deuient vne boue, dans laquelle les hommes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les cheuaux demeurent enſeuelis. L’effet de cette expedition fus</l>
            <l>
                <lb/>ſi peu de choſe, que voſtre armee n’occupa qu’vn petit quartier du</l>
            <l>
                <lb/>pays ennemy vers Caſal major; &amp; ce qui y reſta de trouppes pour</l>
            <l>
                <lb/>oeilnue e reſio ſeeon nuen e ueue eloeſ ine le linoee</l>
            <l>
                <lb/>pays ennemry. Mais que dira-t’on, M -D a a, du ſiege de Cremone,</l>
            <l>
                <lb/>où l’ona conſumé &amp; perdu vne campagne, vne armée, &amp;, qui pis eſt,</l>
            <l>
                <lb/>la reputation desarmes du Roy. Monſieur le Cardihal ne doit pas,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe deſcharger de ce blaſme, attribuer la cauſe à Monſieur de</l>
            <l>
                <lb/> Modeneou à Monſieur le Mareſchal du Pleſſis-Praſlin, eſtan in¬</l>
            <l>
                <lb/>dubitable qu’ils n’ont agy que ſelon ſes ordres precis; la mode</l>
            <l>
                <lb/>eſtant venuë en France depuis l’erection en tiltre d’Office de pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier, ou pluſtoſt vnique Miniſtre,Qve les Generax darmées, feſſent¬</l>
            <l>
                <lb/>ils outre-pocr, doient atendre ſs ordres pour xecuter ce que les acſfons</l>
            <l>
                <lb/>offrent, oire les plus preſantes, qand eſnes il s’agiroist da ſalut de ot</l>
            <l>
                <lb/>l’Eat, &amp; que le retardemet en cauſtrois l prt emtiere, onebſai qae le</l>
            <l>
                <lb/>iiſſfre ſoit abſent, &amp; qu’l ne puiſſ iuger, ny bien cntendre ce qu’il
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>aient faire. Qu’il vous plaiſe auſſi, Ma us, deietter les yeuyx ſur</l>
            <l>
                <lb/>vne autre action de ce Miniſtre eſtrnger; &amp; ſi V. M. veut penetrer</l>
            <l>
                <lb/>dans ſespratiques &amp; menées,elle verraque pour obtenir le chapeau</l>
            <l>
                <lb/>de Cardinal à ſon frere, il a employé quatre cent mille liures de vos</l>
            <l>
                <lb/>Finances. Elle ſçaura qu’il fit porter parole au Pape, que moyen¬</l>
            <l>
                <lb/>nant la promotion de ſon frere, ilne ferout plus aucuns inſtance à ſa</l>
            <l>
                <lb/>Saincteteé pour les Collations &amp; Bulles des benefices de Portugal &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de Catalogne, encores que les ſieges Epiſcopaux deces deuz Pro¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>uinces ſoient quaſi tous vaquans, &amp; que par ce moyen la Religion, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tout l’ordre Eccleſiaſtique y ſouffrent vn détriment notable. C’eſt là</l>
            <l>
                <lb/>lafidelite, auec laquelle ili conſerue les iereſts de l’Egliſe &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>Religiop, ceumx de Voſtre Majeſté &amp; des alliez de cette Couronne.</l>
            <l>
                <lb/>Combien peu, M A P E, at’il iuſques icy reconnu les obliga¬</l>
            <l>
                <lb/>tions qu’ilaà Voſtre Majeſté, &amp; à tout cet Eſtat, pourles prodigieux</l>
            <l>
                <lb/>biens fai;s &amp;e aduantages qu’il en a receusS’il euſt agy par les motiſs</l>
            <l>
                <lb/>de l’honneur, &amp; qu’il euſt eu dans l’ame quelque ſemence de vertu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; princjpe de generoſité, il ne deuoit ſe propoſer autre fin de ſes</l>
            <l>
                <lb/>actions &amp; de ſon miniſtere, que la conſeruation de cet Eſtat, ache¬</l>
            <l>
                <lb/>inant la paixà vne heureuſe perfection, afin de faire iouir vos peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples de quelque tranquilite. Mais il paroiſt euidemment que le deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein de ce honmame a touſiours eſte d’en retarder l’accompliſſement,</l>
            <l>
                <lb/>ſ’eſtant imaginé qu’il deuiendroit inutile à la France, &amp; qu’eſtaãt dé
                ja</l>
            <l>
                <lb/>à charge à̀ toute noſtre nation, il ne pourroit fubſiſter plus long teps¬</l>
            <l>
                <lb/>Que na-t’il point fait pour en eluder la concluſione V. M. qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>repoſoi; ſur ſa ouduite pour la direction generale de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>aéfaires, ne ſçait peut-eſtre pas qu’uſant d’vne fourberie indigne</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Miniſtre d’vn ſi grand Eſtat comme çeluy-cy, apres auoir pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poſ çoutes les demandes que faiſoi; la France, &amp; voyant que les</l>
            <l>
                <lb/>Imeriaux &amp; les Eſpagnols les accordoiçnt toutes, contre ſon at¬</l>
            <l>
                <lb/>ete, pour empeſcher l’accompliſſemens du Traité, il adjouſta d</l>
            <l>
                <lb/>nuuelles propoſitions &amp; demandes, Facçon d’agir qui ne conuient</l>
            <l>
                <lb/>qu’à v trompeur, ou à vn jgnorant, qui n’entend pas les affaires</l>
            <l>
                <lb/>qu’il anie. Apres auoir fait decſarer aux Princes d’Italie par les</l>
            <l>
                <lb/>Miaiſtres de Voſtre Majeſte, que la France reſtitueroit pleinement</l>
            <l>
                <lb/>Caſal à Monſieur de Mantouapres la ratification du Traiteé de</l>
            <l>
                <lb/>Muaſter, il ſ’aduiſa d’vn moyen pour d’autant plus eſloigner la paixs</l>
            <l>
                <lb/>quifut de leur faire dire, Que la France deſiroit garder cette place à</l>
            <l>
                <lb/>tout le moins l’eſpace de dix ans. Propoſition qui fut tres-mal’re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceüie pat ces Princes, qui iugerent alors que lIa France eſtoit gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ne par vn Miniſtre enanemy iuré de la tranquilireé publiqu.a Il enad¬</l>
            <l>
                <lb/>jouſta depuis vn autre, que l’on peut dir eſtre vnedes pls imperti¬</l>
            <l>
                <lb/>nentes &amp; extrauagantes productions de ſon eſprit. Il fir demander au</l>
            <l>
                <lb/>Pape, aux Venitiés, à õſieur le Grand Duc, &amp; autres,Qu’ils ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>diſſent les cautions du Traité de paix d’entre l’Empire, la France, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>bEſpagaes comaſi ces Priuces euſſent e entre lemains desga¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>ges, ou qu’il euſt eſte enleur pouuoir de le faire obſeruer. Auſſfi cette</l>
            <l>
                <lb/>propoſition eſtoit ſiridicule, que les Miniſtres de V. M. n’ont iamais</l>
            <l>
                <lb/>pû en auoir reſponſe, quelque inſtance qu’ils en ayent faite. L’on ad¬</l>
            <l>
                <lb/>jouſtera à ces remarques vne autre toute recente, qui eſt, Que ce</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre ayant eſté contraint, pourme ſe pas deſcouurir entierement,</l>
            <l>
                <lb/>de conſentir coniointement aue la Suede du traité de l’Empire</l>
            <l>
                <lb/>(laquelle l’auroit conclu ſeparement à l’imitation des Hollandois)&amp;</l>
            <l>
                <lb/>continuant neantmoins dans le pernicieux deſſein de fomenter la</l>
            <l>
                <lb/>guerre, il a enuoyé vne ratification de vos Majeſtez defectueuſe en</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs poincts, &amp; il a eſcrit &amp; fait eſcrire à Monſieur de
                Turenne,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il recherchaſt tousles moyens d’empeſcher l’execution-du traité</l>
            <l>
                <lb/>de peur que nous ne fuſſions obligez de receuoir lés Allemands de</l>
            <l>
                <lb/>ſonarmee au deçà du Rhin, &amp; de leu donner des quartiers en Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Il a pû euiter cet inconuenient qu’il allegue, concluant en meſme</l>
            <l>
                <lb/>temps la paix auec l’Eſpagne, &amp; ſatisfaiſant &amp; licentiant ces
                trouppes</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangeres dpr es l’execution. Certainement ſa preſomption l’aueu¬</l>
            <l>
                <lb/>gle &amp; le rend’nſenſe, ſil croit que les François recoiuent en paye¬</l>
            <l>
                <lb/>ment vneſi mauuaiſe monnoye, ſur laquellel onvoit manifeſtement</l>
            <l>
                <lb/>imprime le coin de ſa fauſſe &amp; errońe politique. QueV. M. conſidere</l>
            <l>
                <lb/>ſerieuſcment toutes les actions de cet homme, &amp; elle connoiſtra clai¬</l>
            <l>
                <lb/>rement, qu’elle n’a point vn plus capltalennemy de ſon repos, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>eeluy de ſes peuples, que luy. Sa mauuaiſe conduitte atellement</l>
            <l>
                <lb/>aliené lesHollandois, &amp; les btauades importunes de ceux dont il f’ét</l>
            <l>
                <lb/>ſeruy chez ces peuples libres les ont tellement irritez, qu’ils pro¬</l>
            <l>
                <lb/>teſterent ne vouloir plus traiter d’affaires auec luy, qui attentoit de</l>
            <l>
                <lb/>les manier comme ſes eſclses &amp; qu’ils eſtoient preſts deſe rappor¬</l>
            <l>
                <lb/>tcr au jugement dua Pirlement de Paris touchant la juſtice de leur</l>
            <l>
                <lb/>proceder, &amp; les raiſons qu’ils auoient de faire la paix’ſeparément</l>
            <l>
                <lb/>d’auec la France, nonobſtant la garentie, puis que ſon prenier Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre vouloit la coftlnuation de la guerre, quoy qu’il puſt faire vne</l>
            <l>
                <lb/>paix tres-honorable &amp; tres-aduantageuſe. Vſtre Ma jeſté ſe peut</l>
            <l>
                <lb/>u reſſouuenir, que ſut la fide l’anńe r 647. le Cardinal Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin fit venir au Palais Royal Meſſieurs l Noace du Pape &amp; l’Ame</l>
            <l>
                <lb/>baſſadeur de Veniſe deuan V. M. &amp; les gens de ſon Conſeil, afin</l>
            <l>
                <lb/>de ſe juſtifier deumt ux, &amp; les perſuader que voſtre Conſeil, dont</l>
            <l>
                <lb/>luy ſeul leſecret &amp; Ià diſpoſition, au oit toſltouts ſouhaité ardem¬</l>
            <l>
                <lb/>ment lua Paix dela Chreſtienté, &amp; que toutou lBbopeen pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>rendre</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>endre teſmoignage. Qu’au contraire, les Eſpagnols auoient par</l>
            <l>
                <lb/>leurs artifices deſtourné juſques icy la concluſion d’vn ſi bon œu¬</l>
            <l>
                <lb/>ure, &amp; que V. M. eſtoit en fin reſoluë de relaſcher de ſes propres</l>
            <l>
                <lb/>intereſts, pour paruenir à vne aſſeurée vnion &amp; concorde des Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces Chreſtiens, &amp; rendre le repos à tousles peuples. Que les Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>guols&amp; Mt de Lorrainc inſiſtoient opiniaſtrement ſur la reſtitutions</l>
            <l>
                <lb/>de Nancy, que l Franee ne pouuoit rendra en l’eſtat qu’il ſe trouue</l>
            <l>
                <lb/>à preſent, ueu que ce Prince eſtoit ſi auant engagé dans les intereſts</l>
            <l>
                <lb/>de la Maiſon d’Auſtriche. Voſtre Majeſteé ſe peut auſſi reſſouuenir</l>
            <l>
                <lb/>de la réponſe que fit Mr le Nonce à ce diſcours du Cardinal;-Que</l>
            <l>
                <lb/>lon ne pouuoit pas dire ny croire que le Roy d’Eſpagne refuſaſt la¬</l>
            <l>
                <lb/>paix,eu qu’il accordoit rtoutes les demandesde vos Ma jeſtez&amp; que</l>
            <l>
                <lb/> es Mediateurs &amp; toutes les parties intereſſées, qui ſont à Munſter,</l>
            <l>
                <lb/>en eſtoiant. teſmoins. Cetrte franche &amp; non feinte repartie troubl¬</l>
            <l>
                <lb/>l’eſprit du Cardinal Mazarin de tolle ſorte, que le dépit qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>conceut parut ſur ſon viſage. Mõſieur Nani, Ambaſſadeur de Veniſe,</l>
            <l>
                <lb/>ſeſtant apperceu que M le Nonce par la verité de ſa reſponſe auoit.</l>
            <l>
                <lb/>ofenſé le Cardinal,ſe contenta de repartir ſur la difficulte propo¬</l>
            <l>
                <lb/>fſée touchant la reſtitution de Nancy, &amp; fit ouuerture d’vn expe¬</l>
            <l>
                <lb/>dient, qui fut, Que le Roy eſtant Maiſtre de la ville de Nancy,il</l>
            <l>
                <lb/>pouuoiben dômolir la fortification, &amp; la rendre en l’eſtat qu’ell ſe.</l>
            <l>
                <lb/>trouueroit. lors de l’execuion des articles du Traitd́. Que la Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneurie de Veniſe en- auoit vſe de la ſote au temps de la -derniere</l>
            <l>
                <lb/>guerre contre le Pape Vrbain III. qui auoit baſty des forts à lLa¬</l>
            <l>
                <lb/>goſcuro aux frontieres de la Ropublique, &amp; par elle occupez pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant le cours de la guerre. Preuoyant donc que par la concluſion de¬</l>
            <l>
                <lb/>la paix il faudroit reſtituer ces places à ſa Saincteteé, la Seigneurie les</l>
            <l>
                <lb/>fit deémolir &amp; raſer, pendant qu’elle en eſtoit en poſſeſſion,
                n’eſtant.</l>
            <l>
                <lb/>pas à propos pour ſon bien &amp; aduantage-qu’elles ſubſiſtaſſent, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>omme le Pape ſe contenta dé les receuoir démolies, M’de Lorrai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeroit obligeé de meſme à reprendre la villede Nancy en l’eſtat</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilauroit pleu au- Roy lareduire au temps qu’il l’a eiie ſous ſa</l>
            <l>
                <lb/>domination. Eſt-il pas vray, Mao aa , que ſ’il euſt. fidelement.</l>
            <l>
                <lb/>ſeruy V. M. il auroit pû éuiter les inconueniens qu’il a touſiours,</l>
            <l>
                <lb/>oppoſez à la paix, &amp; qu’en vous donnant des conſeils pacifiques, il.</l>
            <l>
                <lb/>auroit rendu voſtre Regence autant glorieuſe &amp; triomphante que</l>
            <l>
                <lb/>les plus heureux regnes des Rois majeurs deuanciers de vos Maje¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>ſtez. Au nom de Dieu, Ma ua aaa, qu’il vous plaiſe de faire reûe¬</l>
            <l>
                <lb/>ion ſur la conduite d’vn omme, qui eſt, u tres-rmeſchant, o</l>
            <l>
                <lb/>tres-ignorant, s’il n’eſt l’vn &amp; l’autre enſemble. Apres l’auoir re¬</l>
            <l>
                <lb/>preſentée à V. M. touachant les affaires qu’il a megocies chez les</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers, ie viendray, ſous ſon bon plaiſir, à celles du dedans, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe trouuent redites à vn déplorable poinct. Q’il plaiſe à la diuine</l>
            <l>
                <lb/>bonte d’enuoyer à voſtre Majeſté des inſpirations &amp; des umieres</l>
            <l>
                <lb/>ſi fſortes, qu’elles penetrent au trauers des naages des infideles &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pernicieux conſeils, &amp; de la fauſſe &amp; damnable politique, dont on a</l>
            <l>
                <lb/>voulu obſcurcir ſon entendement &amp; ſa bonte naturelle; afn que ces</l>
            <l>
                <lb/>renebres d’erreur eſtant diſſipes, dans leſquelſes les malins l’oat</l>
            <l>
                <lb/>voulu faire cheminer, &amp; la precipiter e ſuite dans ve ruine inui¬</l>
            <l>
                <lb/>rable pour ſauuer leurs intereſts particuliers, ele cognoiſſe quie le</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; Vous eſtes trahis par ceux qui ſous le ſpecieux pretexte</l>
            <l>
                <lb/>de conſeruer ſon authorite la ruinent entierement. Mais i eſt ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaire de décrire premierement à V. M. les choſes paſſées tou¬</l>
            <l>
                <lb/>chant le Cardinal Mazarin, &amp; luy remetrre deuant les yeax le pro¬</l>
            <l>
                <lb/>grez de ſa fortune. Votre Majeſté l’a veu venir à la Cour, &amp; ele</l>
            <l>
                <lb/>ſçait que le Cardinal de Richelieu eſt celuy qui l’a premierement</l>
            <l>
                <lb/>introduit, &amp; a eſté autheur de ſon auancement e Qui eſtant homme</l>
            <l>
                <lb/>ttes-entendu auxintrigues du cabinet, &amp; tres-expert en l’art de re¬</l>
            <l>
                <lb/>gner par la fourberie &amp; la violence, dépenſoit largement en eſpions,</l>
            <l>
                <lb/>E oneeeni pneinr ene oeue oe eoi penei iſe de peee</l>
            <l>
                <lb/>juſques dans les plus ſecrets cabinets de ceux qui luy eſtoient ſuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pets. Le Sr Mazarin ( car ainſi s’appelloit-il lors) ayant efté don¬</l>
            <l>
                <lb/>né pour Secretaire à M Pancirole, Monce de ſa Saincteté vers feu</l>
            <l>
                <lb/>M de Sauoye Charles Emanuel, pendant les guerres du Monrfer¬</l>
            <l>
                <lb/>rat, vendit à ce Prince le chiffre de ſon Patron; &amp; par cette inſigne</l>
            <l>
                <lb/>trahiſon ſe concilia la bien-veillance de toute la maiſon de Sa¬</l>
            <l>
                <lb/>uoye, &amp; deuint plus conſiderable qu’il n’eſtoit auaparauant. Le cre¬</l>
            <l>
                <lb/>dit que le S Mazarin s’eſtoit acquis chez ces Princes, conuia le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal de Richelieu de noiü̈er intelligence auec luy, afin de ſ’en</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir aupres de Mr de Sauoye, ſelon Ie beſoin qu’il en auroit. Et</l>
            <l>
                <lb/>depuis ayant gouſte ſon eſprit, &amp; juge qu’il eſtoit vn inſtrument</l>
            <l>
                <lb/>prtopre à le ſeruir dans ſes fourberies continuelles, il l’attacha en¬</l>
            <l>
                <lb/>tlerement à ſes intereſts, &amp; luy promit de faire ſa fortune. Outre la</l>
            <l>
                <lb/>confornmité de leurs eſprits en cette qualſiteé, il y auoit vne aure</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>ſympathie entr’eux pour les bagatelles &amp; badineries, auſquelles</l>
            <l>
                <lb/>l’eſprit du Cardinal de Richaelieu eſtoit fujet par interualles. Leſieur</l>
            <l>
                <lb/>azarin, par les bouffonneries nat̂relles à ſa naion, née pour la</l>
            <l>
                <lb/>Comedie ridicule, a ſouuent donné du plaiſir au Cardinal de Riche¬</l>
            <l>
                <lb/>ieu, pour le diuertir dans les faſcheux retours de ſa melancholie,</l>
            <l>
                <lb/>que luy cauſoient les vapeurs hypocondriaques: Ayant donc reſolu</l>
            <l>
                <lb/>d’auancer le Sr Mazarin juſques aux pteraiers honneurs de la Cour</l>
            <l>
                <lb/>de Rome, afin de l’employer dans les intrigues qui s’y paſſent, il</l>
            <l>
                <lb/>veut ſluy acheter la charge d’Auditeur de la Chambre, &amp; lemertre</l>
            <l>
                <lb/>par ce moyen dans le chemin le plus ſeur pour obrenir leChapeau.</l>
            <l>
                <lb/>Neantmoins, quelques oftes que l’on puſt faire alors, il n’ eut pas</l>
            <l>
                <lb/>moyen de ſurmonter les dificultez que le Cardinal Bdrberin y op¬</l>
            <l>
                <lb/>poſa. Ce coup ayant manque, il luy procura vne Nonciature ex¬</l>
            <l>
                <lb/>traordinaire en France, en laquelle le S Mazarin ſe comporta plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ftoſt en domeſtique da Cardinal de Richelieu, qu’n Nonce du Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>pe. Il s’habilla en dueil lors de la mort de Madame la Mareſchalle</l>
            <l>
                <lb/>de Brezé,fœur du Cardinal. Ses entretiens &amp; occupations n’eſtoienm</l>
            <l>
                <lb/>pour l’ordinaire qu’à joüier dans l’anti-chambre, &amp; s’y entrerenir</l>
            <l>
                <lb/>auec les autres courtiſans &amp; creatures de ce Miniſtre. Cette Non¬</l>
            <l>
                <lb/>ciature finit ſans que le ſieur Mazarin en recueilliſt l’auantage qu’il</l>
            <l>
                <lb/>en auoit eſperé; au contraire, il n’en remporta qule la malveillance</l>
            <l>
                <lb/>du Pape, qui ſe tenoit offenſé de la maniere dont il auoit veſcu. Le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinalde Richelieu procuroit au meſme temps d’exalter à cette</l>
            <l>
                <lb/>ſupreme dignité de l’Egliſe le P. Ioſeph Capucin, que le Roy auoit</l>
            <l>
                <lb/>nomrmaé à ſa Sainteté, qui pourtant ne pût iamais ſe reſoudre d’ado¬</l>
            <l>
                <lb/>pter ce bon Religieuxdans le ſacré Colilege, bien qu’il fuſt le plus</l>
            <l>
                <lb/>celebre &amp; le plus fourbe Capucin qui ait veſcu hors de ſon Ordre</l>
            <l>
                <lb/>depuis qu’il eſtinſtitué. Ces dex pretendlans ſe nuiſoient l’vn à l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>re; &amp; encores que l’vn y aſpiraſt comme Narional, &amp; l’autre comme</l>
            <l>
                <lb/>ealien, le Pape n’ignoroit pas qu’ils dépendoient d’v meſme Mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ftre. La mort ſubite du Pere Ioſeph, arriuée au mois de Decembre</l>
            <l>
                <lb/>1;8. fit changer de face à cetté affaire, &amp; le ſeur Mazarin fut nômé</l>
            <l>
                <lb/>au Pape, pour eſtre promeu en qualité de Cardina Natlonal. Quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que tenps apres il retouna en France, &amp; finalement au mois de</l>
            <l>
                <lb/>Decembre 16a4. il fut compris dans la promotion. Voſtre Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>ans doute ſe peut reſſooaenir des intrigues qûi eſtoient lors à la</l>
            <l>
                <lb/>Cour, &amp; de la part qu’elle y auois, enſemble ce qui ſe paſſa dans le</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>voyage du Royà Perpignan. Le Cardinal de Richelieu ſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit lors dans la conjoncture la plus difficile qu’il ait rençon¬</l>
            <l>
                <lb/>trée en ſa vie; en meſme temps malade, &amp; combatu par vn party</l>
            <l>
                <lb/> contraire, aſſez puiſſant pour le defaire, ſi ceux qui en eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>les chefs n’euſſent point imprudemmen. techerché l’appuy des</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers, auec leſquels on eſt encores en guerre ouuerte. Et V.</l>
            <l>
                <lb/>M. ſçait que les innocens, bien intentihnnez pour ſon ſeruice juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à la mort, ſe trouuerent enueloppez dans la meſme ruineque</l>
            <l>
                <lb/>les coupables à la funeſte cataſtrophe de telles intrigues. Le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Rlichelieu aſſailly de la ſorte, jagea qu’il auoit befoin de</l>
            <l>
                <lb/>l’aſfiſtance de tous ſes amis, &amp; il retint e Catdlinal Mararins qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit preſt de partir de la Cour pour s’en aller à Rome. Voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté peut auſſi rappeler dans ſa memoire, ce qui ſe paſſa tout le reſte</l>
            <l>
                <lb/>de l’année, juſques au retour du Cardinal de Richelieu à Paris, de</l>
            <l>
                <lb/>la viſite dont elle l’honora, &amp; des complimens qu’elle receut de luy.</l>
            <l>
                <lb/>Elle ſçait auſſi, que depuis qu’il eut pleu à Dicu luy donner des en¬</l>
            <l>
                <lb/>fans, le deſſein du Cardmal de Richelieu, baſty ſur l’incertaine &amp;</l>
            <l>
                <lb/>debile ſanté du Roy, qu’il a touſiours eſpere de ſuruiure, eſtoit d</l>
            <l>
                <lb/>s’emparer de la Regence du Royaume, au prejudice de V. M. &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>Princes de la Maiſon Royale &amp; cette penſée l’a. accompagné. juſ</l>
            <l>
                <lb/>ques à la mort. Maisſur les derniers iours de fa vie, ſe trouuant ex,</l>
            <l>
                <lb/>traordinairement extecnue parvne lbongue maladie; la peur. de mu¬</l>
            <l>
                <lb/>rir a quelques ſois interrompu les penlées de ce qu’il auoit projetté</l>
            <l>
                <lb/>de long-temps; &amp; ſes ſoins ſe tournerent à dbnner ordre à la con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruation des ſiens apres ſondepart, &amp; à les mottre ſous la protex</l>
            <l>
                <lb/>ction d’vna do ſes creatures. C’eſt pourquoy il recommanda au feu.</l>
            <l>
                <lb/>Roy le Cardinal Mazarin, afin qu’il ſ’enſeruiſt, &amp; le fit chef de ſoia</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil. Ne croyez pas, Ma o a a n, qe Ie. Cardinal de Richelieu</l>
            <l>
                <lb/>tendiſt au Cardlnal Mazarin ces offices-aupres du Roy, pour auoi</l>
            <l>
                <lb/>recogneu en luy la ſuffiſanoe &amp; lacapacite neceſſaires à la condaiite</l>
            <l>
                <lb/>d’vnſi grand Eſtat. C’eſtoit l’intereſt particulier de ſa maiſoa &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>ſiens, qu’il vouloit aſſeurer contre leseuenenens ordinaires, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuent le changement de Miniſtres à la Cour, &amp; prncipalement</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’ils ont eſteé odieux. Il eſt impeſſible de ſimaginer que ce</l>
            <l>
                <lb/>perſonnage, quiauoit vne eognoiſſance oxate des affaires de cet</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, acquiſe par l’experience de pluſieurs années, ait creu qu’au</l>
            <l>
                <lb/>ſtranger, igioraat la fore inerieure &amp; les. maximes de la</l>
            <l>
                <lb/>France,</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>Fraace, qui neſ’apprednent parfaitement qué prles naùrels Fan¬</l>
            <l>
                <lb/>cois, putjamais eſtre vn. hon inſtrument pour ſa conduite. L’ons</l>
            <l>
                <lb/>peut dire que le Cardinal de Richelieu a eucette penſee, Qu’ayanti</l>
            <l>
                <lb/>peruerty &amp; renuerſé la forse ancienne du goucrncnmaent, &amp; chan¬</l>
            <l>
                <lb/>gé les maimes de laMonarchie legitime en celes de la tyrannie,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe conſeruer dans ſon vſurpation il s’eſt perſuadé que l’eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſfſement de cette violent &amp; tyrannique domination eftoit telle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment affermy, qu’il ne ſe trouueroit plus perſonne en France qui</l>
            <l>
                <lb/>euſtaſſez de courage &amp; de generoſité pour s’oppoſer &amp; la contredi¬</l>
            <l>
                <lb/>re, &amp; qui fuſt pouſſeé de zele &amp; d’affection pour conſeruer &amp; rel
                eer</l>
            <l>
                <lb/>l’authorisé Royale &amp; ſa parrie, abbarnës par l’anentiſſement des</l>
            <l>
                <lb/>loix: &amp;. qu’ainſi soutes choſesdéependant du caprice &amp; des mouue¬</l>
            <l>
                <lb/>mensde ce prermaier Miniſtre, il n’eſtoit plus neceſſaire de ſçauoir les!</l>
            <l>
                <lb/>loix &amp; maximes fondamentales de l’Eſtat; Qu’vn eſtranger, fut-ili</l>
            <l>
                <lb/>talien, fut-il Arabe ou Turc, eſtoit aſſz fort pour ſouſtenir le faix</l>
            <l>
                <lb/>d’vne telde sharge. Mais quoy qu’il en ſoit, il n’ eu pour viſee:</l>
            <l>
                <lb/>que la nmanutentio des fiens eni aſtablifſant ls Cardinal Maarim.?</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui eſtoiecnt demeurez dams le miniſtere apres la mort du Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Richelieu, le conſideroient comme creature de leur mai ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre &amp; homme de leur factlon; &amp; puar les conſiderations deleur
                inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſt partieulier ils. l’auhoriſdcent-pres du Roy;- Le faifant ſubſifter,</l>
            <l>
                <lb/>ils out eſpdré deux choſes; a premicre, qu’eſtant eſtably en ette?</l>
            <l>
                <lb/>place, ils tenient exelus pour laduenir tousceux qui pouuoitnt1</l>
            <l>
                <lb/>leur donner de l’apprehenſion; lafeconle,que luy ne ſçachant pas</l>
            <l>
                <lb/>les ordres ny les conſtituiots dudedaris; &amp; eſtante neapabled lesl!</l>
            <l>
                <lb/>apprendse, tant à cauſe de ſon humeur&amp; inhinaiov, que dsſoal</l>
            <l>
                <lb/>gey ila engouemneroienb&amp; manietoicne les affaires uec Vpo-</l>
            <l>
                <lb/>uoir abſolu, pendant qu’il ſoccuperoitaux affaires d deéhots, &amp; ài</l>
            <l>
                <lb/>es ineriguaesde Rome. M aaue, ſi le perſonnage à quiVM. de¬</l>
            <l>
                <lb/>mda au temps de lrmiort dfeuRoy, frellſe pouuoi ſterur vri-</l>
            <l>
                <lb/>lemenp da niniſtere: dit Cârdinal lMazàrin, eut réautatfidele!</l>
            <l>
                <lb/>fnuteur eome elle croid ncôes 3&amp; qu’iſ’euſt u aueand’affe¬</l>
            <l>
                <lb/>ction au bien &amp; ſeruice de V. M: comfne’ibauoit peur de bleſfer fſoal</l>
            <l>
                <lb/>intereſt particuller, en heurtaat vs’ ſentimens qu’il veyojt ſepor4</l>
            <l>
                <lb/>er à retenir le Cardinal: il aorois auerry voſtre Majeſté auec’eſu</l>
            <l>
                <lb/>pect, ais aue frdnchiſeô&amp;gnerofté, q’elle ae pouuoib ſeſràs</l>
            <l>
                <lb/>vilement d’vntel hoiaenni ddahnsde l’Eſtat. Que c’eſtolt ve</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/> 18</l>
            <l>
                <lb/>hoſe non ſesleent contraire aux Loix du fboyaume, nmais auffi de</l>
            <l>
                <lb/>tres-perilleufe conſequence: Que c’eſtolt maoigaer vn mepris de</l>
            <l>
                <lb/>toute la nation Françoiſe, comme ſi elle euſt manqué de fubjets ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pables de ſeruir le Roy &amp; l’Eſtat: Que cmépris ne pouaoit. qu di¬</l>
            <l>
                <lb/>inuer l’afection, &amp; irriter les perſonnes nêes pour aſpirer aux pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mieres charges &amp; dignirez Royaume, par le droict de leur naiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance &amp; de leur ſuffiſance: Que ceux qui auoient embraſfe les ioe¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts de voſtre Majeſteé pendant ſes ſouffrances, loy ſeroient plus</l>
            <l>
                <lb/>fideles &amp; plus afectionnez à ſonſeruice &amp; au bien de l’Etat, que</l>
            <l>
                <lb/>ceux qai l’auoient violemment perſeutée. Ie uenx croire que le</l>
            <l>
                <lb/>Roy defunt jugea que le Cardinal Maarin ſeroit vn ſujet propre</l>
            <l>
                <lb/>à le ſerair dans ſes affaires; &amp; bien que le Cadinal de Richeliecu ly</l>
            <l>
                <lb/>fuſt deueou inſupportable, pour auoir vſurpé &amp; atriré à ſoy toute</l>
            <l>
                <lb/>l’authoriré Royale, il eur toutefois eſgard à ſarecommaudaion, ne</l>
            <l>
                <lb/>penetrant as ſes intentions, &amp; ne s’arreſtan qu’à la ſuperficie &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vaine apparence de l’eſprit du Cardinmal Maxarln, qu’il fit eatrerdans1</l>
            <l>
                <lb/>ſes Conſeils; &amp; par la fuggeſtion de ceux qui fabiqrens cet in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrument teſtamentaire de Regence i injuaricux à voſtre Majeſté, le </l>
            <l>
                <lb/>R oy luy doana tant de part au gouuenement du oyaome, quepe1</l>
            <l>
                <lb/>s’en falt qu’ilt ne fuſt proclamé Patriarche. Mais, M aaa, la</l>
            <l>
                <lb/>ſuite da temps euſt bien toft détrormpeéle feu oy, dont les inclint¬</l>
            <l>
                <lb/>tione alloiet à la paix; &amp; il euft banny deſon Conſeil &amp; de ſes
                affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res cet ignorant &amp; malicieux hroillon: Et voſtre Majeſté experi¬</l>
            <l>
                <lb/>mente auiourd’huy par tant de malheureux eenemens, quel eſt,</l>
            <l>
                <lb/>le ralent du Candinal Mazari&amp; qe fapolitique renfermée dans</l>
            <l>
                <lb/>la fouoerie coaninaelle &amp;inexcution de toutes choſes, n’eſt que</l>
            <l>
                <lb/>pure chaatanerie: par laqulle fi voſtre Majeſté nele préaienil</l>
            <l>
                <lb/>tendra le Trofn delaoyanrévn Theatre de chastbatau, &amp; conuer¬</l>
            <l>
                <lb/>irals Conſeillers &amp; Miiftres d’Eſtaz en bouffons; Et finalenaene</l>
            <l>
                <lb/>upspauures fubjets ſpetateursde telle infamie, uelapouantplus</l>
            <l>
                <lb/>ſupportr,cittsoat vntel nurtaure &amp; clamru, qu’l eu pourrl</l>
            <l>
                <lb/>euſſi ttes-greandsſcandales. a m m e, peirmertra-mogqueii</l>
            <l>
                <lb/>ſupplie tres-huablement V. M. de conſideret la condnité que ce</l>
            <l>
                <lb/>perſonnage a tnuë , depuis qu’i a pdeu à voſtre ſajeſté l’honorer</l>
            <l>
                <lb/>d’u, emply, dont il fe anonne entiernteast ’inidiane. I a</l>
            <l>
                <lb/>eoinû du mement &amp; doſecrerdasàffàirs los phas leables &amp;</l>
            <l>
                <lb/>txerielbe, ueſme cux deſalfatin; quieſſem püipa leus i¬</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>elligence &amp;s etperience luy donner des aduis &amp;e conſeſs
                tres-vtiles,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;t il leur a ſubſticué des ſubjets quiſe font cognoiſtre pa leuts ou¬</l>
            <l>
                <lb/>urages, ne paxoiſſanten leuxs eſcrits aucun traict digue de la Mjc¬</l>
            <l>
                <lb/>é Royale. Il a appellé à ladirection des Finances vnhorme cos¬</l>
            <l>
                <lb/>r6as &amp; deag-tempsdiffmé pour ſesftipponneties &amp; délauuches,;</l>
            <l>
                <lb/>oleus infame, qu- anoit êuitée le gibes qu’i auoinerit pour vt</l>
            <l>
                <lb/>laccais enl’exeruice de la chargt del’Argenteic. Ses plas</l>
            <l>
                <lb/>amilieess&amp;ſes eſfaices ſour cogeus à touu la tere pa leur ſce¬</l>
            <l>
                <lb/>eateſe&amp; ccvruptionde mœars; contrse laquele le:pſus ſages Le¬</l>
            <l>
                <lb/>giûaeus e pourraient ccouues d preſcruatif qu’enm netretant</l>
            <l>
                <lb/> telles peſtesds la fcieté ciuile. Le Cadéal ltazarin ſgait bie qué</l>
            <l>
                <lb/>feu Moaſieu le Dac d’Aai Conate de Chaſteu- Villain, l’ aues</l>
            <l>
                <lb/>g qu’il ſe cacilioit beaucoup de haine &amp; d’enuie, ayanc pour f¬</l>
            <l>
                <lb/>miliess&amp;anis plas priuez, les ples meſchans &amp; les plms feeîerass</l>
            <l>
                <lb/>qi oien en France, &amp; qu’il luy ſerois tres-expediet pout ſon</l>
            <l>
                <lb/>hanaour &amp; ſaneputaion de les eloigner de ſa perſoane. l ne sopli¬</l>
            <l>
                <lb/>qaa aucehoſe, finon qu’il les auoit trouuee ea cete plate;rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoa eres-firauobe, &amp; qui perſuade poartant qu’i ſymboliſe auec ex</l>
            <l>
                <lb/>en ſes noauxs &amp; inclinatioas. Cependat, aa e, l’on peut</l>
            <l>
                <lb/>aeurerà V. M. que ſes familiers &amp; camarades, meſchans ô infido</l>
            <l>
                <lb/>les, rufe &amp;aocquars, font desiſtas delu&amp;deſes ais, uſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quesà le traiterde fat &amp; de badin Ilsrl’oa fouuent ouiy parloi d’a</l>
            <l>
                <lb/>faies inaparuantes dansle ieu; tiranr vne carte d ptrlme il fett ex¬</l>
            <l>
                <lb/>phique ſu ds reſolutions qu’il prenoit ſur dhieure, combien que</l>
            <l>
                <lb/>telûesafaires peuuent eſtre teuuës trop ſecrettes. Plufieurs foi</l>
            <l>
                <lb/>i i e ſes lettse: &amp; ſts d́peſhes- ſus vne table, cendant qu</l>
            <l>
                <lb/>das li neſime’ebambce l’on iooit ſur vne autre. Sesdiasrtiſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>nens-odinairs ſout le brlan &amp; ieux de haard. Il’apliqueſor</l>
            <l>
                <lb/>eſprie à faire coaanaerce deplerreries, ſe ſeruant de l’hhe oadin</l>
            <l>
                <lb/>pour ſoucenal &amp;coaratier qui en fait lavente. Et comade binin¬</l>
            <l>
                <lb/>ârutdalenege, qu’il a aifpris pendlaneq’lteila eaiſſe d’vit</l>
            <l>
                <lb/>Banquies à Mita;il a depuis dux’ans fat acheter e Potooga</l>
            <l>
                <lb/>pur qare eent mil eſcus de damans, dont le pls eſtiné n’eſ.</l>
            <l>
                <lb/>Vaut pas mil, afin d’en ponuoair faie pus acidenmreat le debi.. Ih</l>
            <l>
                <lb/>les uend haereaen à V- lots qu’eſle veofaire qeuelqu pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſhoa eftrangers ialnſi l ſte a Oferés oaliéde Paris lel</l>
            <l>
                <lb/>meyen deairquieſqu profis e eart agecé; &amp;-on mefme</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>temps il ſe rend odieux, faiſant vn trafie indigne de ſa profefſio:</l>
            <l>
                <lb/>De plus, il les donne pour argent comptant à ceux à qui il eſt deû</l>
            <l>
                <lb/>des voyages, &amp; autres d́penles qui ſe payent à l’Eſpargnet d’où il.</l>
            <l>
                <lb/>recouure le payement ſurdes ordonnances, au double &amp; au triple:</l>
            <l>
                <lb/>de la valeur desdianmants quiil a donnes ,faifant vn gain deshonne¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſfte ſur vos -ſfubjes &amp; ſur vos finances Dans la diſtribution aeſme</l>
            <l>
                <lb/>des Benfices, il fait vncrafic iuſquesicy nonpratique, ne daunan.</l>
            <l>
                <lb/>les Eueſchez qu’à ceux dont il peut tirer quelque Abbaye,pour en</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſer en faueur des eſtrangeres &amp; ainſi il oſte à pluſieurs de nos</l>
            <l>
                <lb/>Prelats les moyens deſouſtenir leur dgnité.Vous eſtonmeez-vous,</l>
            <l>
                <lb/>Ma o a aa a, du penu de ſoi &amp; d’atentlou qu’il appdre à l’eqpeli¬</l>
            <l>
                <lb/>ion des affaires? puis qu’outre qu’il eſtignotant &amp; tinmde, &amp; nſui¬</l>
            <l>
                <lb/>te irreſolu, il n’a l’eſprlt attaché qu’aux bagatelles &amp; choſes baſfes.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’eſt ny graueny ſerieux, grand parleur, &amp; pourtaat haomme ſans.</l>
            <l>
                <lb/>parole. eſt ſans foy &amp; ſans honneur,&amp; iuſques iey ilen’a ten ſes.</l>
            <l>
                <lb/>promeſſesà qui que ce ſoit; &amp; ſans conſideror meuremn les parol</l>
            <l>
                <lb/>les quil donns, i s’eſt engage emmeſte tomps à troisdifferentes.</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes de haze condiion, par la promeſſe faite nparticulien,</l>
            <l>
                <lb/>à chacandu gouumement d’Aſace IH eſtnay ſienclinà la-ſourb</l>
            <l>
                <lb/>rie, qui’ie ſe contere. pas d’en unomper vn ſeul;&amp; il uroit cru</l>
            <l>
                <lb/>al emplyerſesartifcess’il auoit pis lestois dans yn meſpe1</l>
            <l>
                <lb/>cup ddrets. Da es-mauuais prlncipeſoteut du hainau ſoi les</l>
            <l>
                <lb/>ordres odntraitos fr vne meſme affaire, &amp; toureo ſe erdent mal¬3</l>
            <l>
                <lb/>heureuſement.. Les Miniſtres de V M aux pais eſtrangers, atte¬</l>
            <l>
                <lb/>dent pluſieur mois-reſponſes à leurs depeſches &amp;fes reſios.5</l>
            <l>
                <lb/>esrarmeesperiſſent par defautdepayement, pendantqelioielesi</l>
            <l>
                <lb/>millonasouqu’il deſſeigaeliemmeuhledene d’vae hanbrs la d</l>
            <l>
                <lb/>poſition d’va buſte oud’vn cabinet. d’iAllehagns, ou l’ordre dvne</l>
            <l>
                <lb/>heminée, qu’ita fait refajre iuſques à quatre fois ſur quatre dife¬</l>
            <l>
                <lb/>rens deſſeinss qu’il: forgez, peut ſe. faire roire aſfi exegllan A¬,</l>
            <l>
                <lb/>daitecfe que Politique. Cependaat le oyaumo eſttonbé danslai</l>
            <l>
                <lb/>onhfio que nopus voyobaueçhrreur, &amp; hus trenblon5 do</l>
            <l>
                <lb/>ſte c ainee &amp; appcehenſion, nous repreſentane le boulaerſemen̂ge-</l>
            <l>
                <lb/>nera de l’Eſtat qui peut s’enſuiure. Plus voſtre Majeſté, exaaine¬</l>
            <l>
                <lb/>ra la mauuaiſe&amp; pericieuſe canduita de ce. Cardinalsplus elle l;</l>
            <l>
                <lb/>blaſnerafansdbote, &amp;ladeſtera-tot, euſemble. L’origin dela</l>
            <l>
                <lb/>guerreciailqui, aallume dau e Royame, ſi oMa apn</l>
            <l>
                <lb/>dence</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>dence &amp; bonté ’y apporte biéntot le remëde, vient de la diſſipa</l>
            <l>
                <lb/>tion prodigieuſe des Finances,dont il y a eu des ſommes immen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes maniées par Cantarini Banquier ordinaire du Cardinal Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Italien comme luy; les papiersduquel font foy, qu’il en a diſpoſé</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à vingteſept millions de liures porte en depenſe pour les</l>
            <l>
                <lb/>afaires de V. M. &amp; autres ſept millions, dont le Cardinal a diſpoſé,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les a fait paſſer en Italie. Choſe inouye, &amp; deſordre abominable,</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn eſtcanger qui n’a preſteé aucun ſerment au Roy ny ſes Offi¬</l>
            <l>
                <lb/>ciers, ait ladiſpoſition de ſes finances. Ce qui ne peut auoir eſté fait</l>
            <l>
                <lb/>que par la coliluſion du ſieur d’Emery, qui outre ce-deſordre en a</l>
            <l>
                <lb/>continué ncore vn autre depuis quelquesannéesmettant les Tail¬</l>
            <l>
                <lb/>les en party, &amp; donnant vnbenefice de remiſe exeefſue aa Partiſan</l>
            <l>
                <lb/>ſon aſocié; lequel ſousle pretexte d’auances imaginaires, a encore</l>
            <l>
                <lb/>exigé des intereſts &amp; vſures ſi exorbitantes, que les Finances qui re¬</l>
            <l>
                <lb/>uiennent liquidesdans les coffres de V. M. one eſté reduites de cent</l>
            <l>
                <lb/>à cinquante-cinqtout au plus, le Partizan ayantgagné quante¬</l>
            <l>
                <lb/>cinq &amp; plus posr cent. Ce deſordte ntroduit lors que les Tailles</l>
            <l>
                <lb/>ont eſté miſes en party a ruineé les villes &amp; la campagne, dautant</l>
            <l>
                <lb/>que lesIntendans, la pluſpart penſionnaires des Maltoſtlers, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> leurs Seecretaires Greffiers des commiſſionsont exigé, ſouspretexte</l>
            <l>
                <lb/>des fiais &amp; de dé́penſes, des ſommes peu moindres que la aille, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les compagnies de Fuzeliers ont deſolé &amp; deſerte la campagneAinſi</l>
            <l>
                <lb/>les ſubjets de V. M. reduits à la dernlere miſere, ſon horsd’eſtat ds</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir vous ſecourir, &amp; en meſme temps lesplus clairs &amp; liquides</l>
            <l>
                <lb/>deniers de voſtre Eſpargne ſont, conſumez par les vfures des Parti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans. Il ſe preſeaue icy aux yeuxde toute la France vn monſtre pro</l>
            <l>
                <lb/>digieux. D’Emery, pour ſe garentide la recherche &amp; panition d</l>
            <l>
                <lb/>ſes crimes de poculat &amp; diſſipaaion des finances, a it ſes complices</l>
            <l>
                <lb/>les principaux de la Cour, qui allechez par le gain de quinze pou</l>
            <l>
                <lb/>cent par an (&amp; pour vſer des termes d’vn Courtiſan vſurier, de tente</l>
            <l>
                <lb/>pour cent à ceux qui approchent les Diux, c’eſt à dire les Miniſtres J.</l>
            <l>
                <lb/>fe ſont laſchement &amp; vilmenabahdonnz à cet infame crime d’u¬</l>
            <l>
                <lb/>ſure. L’on ne doit pas s’eſtonner ſi plufieurs harpiesde la Cour, geno</l>
            <l>
                <lb/>leue de laboile &amp;de la lie du peuple, commetent desations con¬</l>
            <l>
                <lb/>uenables &amp; proportlonnées à leur extraction; mais qui peux vois, fans</l>
            <l>
                <lb/>ſ’eſtonner &amp; ſans gemir, que ceux que leur naiſſance deuroit eſleuer</l>
            <l>
                <lb/>À des peuéeonobles &amp; genereuſes, protituen leur nobleſſe &amp; leur.</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>honneur pour l’appetit d’vn gain deshonnee? Voſtre Majeſté a en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendu les tres-humbles remonſtrances qui luy ont eſté faites ſur cet</l>
            <l>
                <lb/>enorme deſordre par ſon Parlemont de Paris, qui ayant mis au</l>
            <l>
                <lb/>iour la difſipation &amp; la volerie commiſe dans vos Finances, &amp;
                décou¬</l>
            <l>
                <lb/>uert la turpitude de ces vſuriers, les a redaits au deſeſpoir; Car ils</l>
            <l>
                <lb/>craignent de perdrc tout ce qu’ils ont à preſent dans ces preſts, &amp; ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prchendent de ne pouuoir à l’aduenir continuer le brigandage pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blic, authoriſé &amp; exercé par les Miniſtres, qui ne pouuant iuſtifier</l>
            <l>
                <lb/>leut adminiſtration, veulent oſter aux Magiſtrats la connoiſſance de</l>
            <l>
                <lb/>leurs crimes. C’eſt la cauſe de la haine mortelle qu’ils ont conceuüe</l>
            <l>
                <lb/>contre voſtre Parlement, auquel, &amp; à voſtre bonne ville de Paris, ils</l>
            <l>
                <lb/>ont fait declarer la guerre parV. M. qu’ils ont malicieuſement fait</l>
            <l>
                <lb/>tomber dans lepiege. Quand il luy plaira faire à loiſir reexion ſur</l>
            <l>
                <lb/>le peraicieux conſeil auquel elle s’eſt laiſſée ſurprendre, ſouffrant</l>
            <l>
                <lb/>que de nuict honteuſement &amp; furtiuement l’on l’enleuaſt auec le</l>
            <l>
                <lb/>Roy, elle cognoiſtra que le Cardinal Mazarin &amp; les autres Miniſtres</l>
            <l>
                <lb/>ſes complices l’ont perfidement trahie. Elle verra clairement &amp;</l>
            <l>
                <lb/>iuſques au fond de l’ame de ceux de ſon Parlement les bonnes in¬</l>
            <l>
                <lb/>tentions qu’ils ont eües, en proſcriuant par leur Arreſt l’autheur de</l>
            <l>
                <lb/>nos deſordres, &amp; l’incendiaire qui veut embrazer ce Royaume par</l>
            <l>
                <lb/>les feux d’vne guerre ciuile. Elle luy ſçaura bon gré quelque iour, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aux Princes &amp; grands Seigneurs qui ſe ſont rendus ciefs des armes</l>
            <l>
                <lb/>pour faire executer cet Arreſt, de ce qu’ils ſe ſeront oppoſez au</l>
            <l>
                <lb/>cours de la violence &amp; du brigandage publie, &amp; de ce qu’ils auront</l>
            <l>
                <lb/>conſerué les veritablesintereſts du Roy &amp; du Royaume contre ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy des particuliers, qui ont accumule des richeſſes prodigieuſes</l>
            <l>
                <lb/>aux depens de l’Eſtat, &amp; qui veulent aniourd’huyfaire courre riſque</l>
            <l>
                <lb/>au Royaume, &amp;ous obliger de le mettre au hazard de ſe perdre</l>
            <l>
                <lb/>pour les conſeruer. C’eſt icy, Ma s n, qu’il faut tepreſenter à V.</l>
            <l>
                <lb/>M. ſes veritables intereſts, &amp; les diſtinguer de ceux du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin &amp; de ſes Partiſans. La conſeruation de la Monarchie eſt le</l>
            <l>
                <lb/>ſeul &amp; vnique intereſt du Roy; elle dépend de labonne correſpon¬</l>
            <l>
                <lb/>dance entre le Souuerain &amp; les ſubjets; celle-cy ſe maintient par</l>
            <l>
                <lb/>l’obſeruation des loix, lors que l’authorité; ſupreme s’employe à</l>
            <l>
                <lb/>leur faire rendre la juſtice, &amp; les defendre de l’oppreſſion, &amp; les
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant dans l’obeiſſance, les conſerue en ſorte qu’ils puiſſent ſecou¬</l>
            <l>
                <lb/>rir l’Eſtat, &amp; que par leur aſſiſtance &amp; concours auec le Prince,
                ils</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>ſerient à grentir le Royaume contre les aſſauts de la mauuaiſe for¬</l>
            <l>
                <lb/>tune. L’intereſt du Roy conſiſte à ne point ſubuertir les ancicns or¬</l>
            <l>
                <lb/>dres, &amp; à maintenir les loix fondamentales de ſon Empire, eſtant</l>
            <l>
                <lb/>indubitable &amp; infaillible que la Monarchie ayant eſte fondée &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſubſiſtant ſur ces vieilles maximes, il faut ne ſ’en point departir pour</l>
            <l>
                <lb/>la faire durer. Et c’eſt vne erreur de croire qu’vn Prince legitime &amp;</l>
            <l>
                <lb/>bien reconnu par ſes ſubjets, releue ſon aurhorité en deſtruiſant les</l>
            <l>
                <lb/>eſtabliſſemens anciens qui ont fait ſubſiſter ſes predeceſſeurs. Il im¬</l>
            <l>
                <lb/>porte auſſi pour la conſeruation de l’authorité Royale d’en bien vſer,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne la point faire ſeruir à ſe deſtruire ſoy-meſme. Cette authoriré</l>
            <l>
                <lb/>Royale ſe maintient principalemét en ſon laſtre par le ſoin qu’appor¬</l>
            <l>
                <lb/>ent les Magiſtrats, &amp; ſur tout les Parlemens, à̀ la faire reuerer par
                les</l>
            <l>
                <lb/>plus grands &amp; plus puiſſans Seigneurs, auſſi-bien que par le peuple:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; leur authorité ſouueraine, eraanée de celle du Roy, regle tous les</l>
            <l>
                <lb/>differens, aſſoupit les guerres ciuiles, &amp; tient tous les ſubjets dans</l>
            <l>
                <lb/>leur deuoir. Pour expliquer à V. M. la difference de ces veritables</l>
            <l>
                <lb/>intereſts de l’authorite Royale &amp; de ceux d’vn vſurpateur, ieluyre¬</l>
            <l>
                <lb/>preſenteray icy la forme du gouuernemét introduite par le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>de Richelieu, &amp; les moyens dõt il s’et ſeruy pour y paruenir,qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>les aeſmes que ceux que les vſurpateurs ont touſiours eployez</l>
            <l>
                <lb/>pour ſ’eſtablir, &amp; ruiner l’authorité legitime. Il auoit perdu tout
                reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pet pour les loix diuines &amp; humaines, &amp; par vne nouauelle Theolo¬</l>
            <l>
                <lb/>gie digne du precurſeur de l’Antichriſt, il auoit par ſurpriſe perſuadé</l>
            <l>
                <lb/>le Roy defanct de demander vn Brefau Pape Vrbain VIII. par lequel</l>
            <l>
                <lb/>il luy fuſt permis ſans bleſſer ſa conſcience de faire mourir ceux</l>
            <l>
                <lb/>qu’il croiroit eſtre coupables, ſans les ouyr, &amp; ſans aucune forme ny</l>
            <l>
                <lb/>figure de procez. Le Cardinal de Bagni, bien qu’aà regret, le de¬</l>
            <l>
                <lb/>manda à ſa Saincteté, qui le refuſa, dé́plorant la miſere des François</l>
            <l>
                <lb/>tombez ſous la tyrannique domination de ce Cardinal. Tous les en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis duquel, &amp; tous ceux qui gemiſſoient ſous ſon oppreſſon, ſe</l>
            <l>
                <lb/>fuſſent trouuez enueloppez dans le crime, &amp; euſſent eſté maſſacrez</l>
            <l>
                <lb/>dans les cachots &amp; les priſons par les bourreaux domeſtiques de ce</l>
            <l>
                <lb/>furieux. Il ne trouuoit rien de ſi contraire au cours impetueux de</l>
            <l>
                <lb/>ſon anmbition, que les anciens eſtabliſſemens de la Monarchie; c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pourquoyil a fait tous ſes efforts pour lesrenuerſer, &amp; ſur tout l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorite des Parlemens luy eſtoit ſuſpecte, dautant qu’il ſç̧auoit que</l>
            <l>
                <lb/>ces illuftres Compagnies s’eſtoient touſiours oppoſées aux vſurpa¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>teurs, pour conſeruer les Rois legitimes. Qu’eſtans les depoftaires:</l>
            <l>
                <lb/>des Ordonnances &amp; des Loix de nos Souuerains, ils auoient auſſi</l>
            <l>
                <lb/>empeſché les innouations que les Miniſtres d’Eſtat corronmpus ont</l>
            <l>
                <lb/>voulu introduire au prejudice du Roy, de la conſeruation de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; de ſes ſubjets. Pour oxecuter ſon deſſein contre les Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lemens, il ſ’eſt ſeruy de toutes les voyes de faict &amp; de violence que</l>
            <l>
                <lb/>l’on a veües. Il a traduit au Conſeil Priué toutes les affaires, pour</l>
            <l>
                <lb/>monſtrer à tout le monde, &amp; aux Grands pnrincipalement, que l’on</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit ſe paſſer d’eux, &amp; que c’eſtoient des corpsinutiles; lequel</l>
            <l>
                <lb/>pernicieux eſtabliſſement a renucrſé toute la iuſtice, &amp; a cauſé. de</l>
            <l>
                <lb/>tres-grandes ruines &amp; deſordres entre les ſubjets du Roy. Il les a in¬</l>
            <l>
                <lb/>terdits, &amp; eſt paſſé iuſques à tel excez de fureur que de declarer il¬</l>
            <l>
                <lb/>legitime laRegence de la feüe Reyne Mere Marie, ayant par Let¬</l>
            <l>
                <lb/>tres patentes publié que le Parlement s’eſtoit attribue vn pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’auoit pas de la declarer Regente. Vôtre Mayeſte ſçait l’intereſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle a de faire cõdamner telle fauſſe maxime, cotraire à nos loix,.</l>
            <l>
                <lb/>à ta iuſtice, &amp; à ce qui a eſté pratiqué. Son int étion eſtoie d’uvſurper
                ſur</l>
            <l>
                <lb/>vous la Regence, &amp; éloigner les Ptinces de la maion Royale del ad¬¬</l>
            <l>
                <lb/>miniſtration de l’Eſtat. Neuſt-i pas l’audace d’en faire exclurre le</l>
            <l>
                <lb/>premier par acte public enuoyeé au Parlement? Et ce Prince peut-il</l>
            <l>
                <lb/>s’aſſeurer qu’il en fut demeuré là, &amp; qu’il ne l’euſt point en ſuite</l>
            <l>
                <lb/>fait declarer incapable de la Couronne? Il a viole la foy pblique</l>
            <l>
                <lb/>autant de fois qu’il a fait contracter le Roy auec ſes ſubjets. II a di¬</l>
            <l>
                <lb/>uerty &amp; volé le fonds du payement des rentesconſtltuées par nos</l>
            <l>
                <lb/>Rois aux particuliers, qui perdent leur principal &amp; leur reuenu. Il</l>
            <l>
                <lb/>arauy les gages de tous les Officiers, &amp; leur a oſté la fonction de</l>
            <l>
                <lb/>leurs charges par des commiſſions extraordinaires, &amp; comm vn:</l>
            <l>
                <lb/>vſurpareur declaré qui aſpire à la ſouueraineté, il a ruine les vil¬</l>
            <l>
                <lb/>les &amp; la campagne, pour demeurer ſeul la force à la main. Pous</l>
            <l>
                <lb/>cela auſi ſ’eſtoit-il rendu le maiſtre dés places fortes, de l’Arril¬</l>
            <l>
                <lb/>lerie, des Armes &amp; des Finances. En fin pour ruiner &amp; abhar</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qui pouuoit ſ’oppoſer en France au deſſein qu’il auoit d’eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blir ſur le throſne Royal quelqu’vn de ſa poſterisé, il traicta à Nar¬</l>
            <l>
                <lb/>bonne auec le. Mareſchal Horn pour l’entretien dvne armée de</l>
            <l>
                <lb/>vingt cinq mille eſtrangers, dont ce Suedois deuoit eſtrele General,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour l’armement deſquels iuſques au nombre de trente mille, il</l>
            <l>
                <lb/>auoit fait vn magazin dans ſaiut Martin des Champs, dont on a</l>
            <l>
                <lb/> trouueé</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>troun le; reſtes en cette denicre occaſion. Et ne doutez point,</l>
            <l>
                <lb/>Ma o a a, que cet efprit vaſte &amp; ambitieux n’ait eu les penſees de</l>
            <l>
                <lb/>Charles Martel, ayant tant de facilité &amp; de moyens pour l’execu¬</l>
            <l>
                <lb/>ion d’vn tel deſſein. Vous pouuez croire aſſeurement, Maoa s,</l>
            <l>
                <lb/>que le Cariaal de Richelieu a eu certe penſée, ne luy reſtant que le</l>
            <l>
                <lb/>titre de la Royauré à vſurper, en ayant defia uout l’effect, &amp; ayant</l>
            <l>
                <lb/>aneanty &amp; abbatu tous les Princes qui demeuroienr dénuez de</l>
            <l>
                <lb/>moyens pour luy refiſter. Il auroit pratiqueé alors le conſeil qu’il</l>
            <l>
                <lb/> aaoit voulu donner à Monfieus l’lecteur de Saxe en l’année 16 3o.</l>
            <l>
                <lb/>qui fue reietté par ce Prines ſagenment &amp; genereuſement. V. M. ic</l>
            <l>
                <lb/>m’aſſeuare, a’ara pas deſagtable d’entendre quelle eſtoit certe pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poſition. Le Cardinal de ichelieus enuoyale Marquis de Fenquie¬</l>
            <l>
                <lb/>res, allié du Pere loſeph, vers ce Prince, pour negotier auec luy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans l’inſtruction qui luy donna l’vn des principaux poincts eſtoit,</l>
            <l>
                <lb/>de perſuader à Monfieur ’Eleeuar, qu’il ne compauſt point à la</l>
            <l>
                <lb/>Diete de R atiſboune, &amp; qu’il empeſchaſt par ce moyen l’Electioh</l>
            <l>
                <lb/>du Roy des Romains ; qu’i deuois pretendre à ſe faire Roy de Ger¬</l>
            <l>
                <lb/>manie, aboliſſant le tiltre &amp; la qualité d’Empereur , &amp; ruinant la</l>
            <l>
                <lb/>aiſon d’Auſtriche; &amp; que pous luy rendre facile l’execution d’vn</l>
            <l>
                <lb/>ſi haut deſſein, le Roy, dont il cognoiſfoi les forces, laideroir</l>
            <l>
                <lb/>puiſſamment à lerendre maiſtre abſoſu de l’Alemagne, &amp; à certe</l>
            <l>
                <lb/>fin l’aſfiſteroit pour ruiner tous les Princes, &amp; les anciens
                eſtablifſe¬</l>
            <l>
                <lb/>aens de l’Empire. L’Electeur receut cette propoſition chimerique</l>
            <l>
                <lb/>auec des refſentimens d’indignation, &amp; il dit au Marquis de Feu¬</l>
            <l>
                <lb/>quieres qu’il ne croiroit iarmais que le Roy fuſt l’autheur, veu</l>
            <l>
                <lb/> qu’elle eſtoit i dereſtable, &amp; que cerainement elle ne pouuoit ve¬</l>
            <l>
                <lb/>nir que de ce meſchant &amp; ſcelerat Cardinal de Richelieu. Qu’il eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>i eſſoigné de penſer à aucune innouation des anciens eſtabſiſſemens</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont dans l’Empire, qu’il auoit touſiours deteſté Iules Ceœſar, qui</l>
            <l>
                <lb/>euoit renuerſé l’Eat de la Ropubque Romaine, &amp; tyraniſé ſfi</l>
            <l>
                <lb/>patrie. Qu’il vouloit employer tous ſes ſoins pour la manmatentlon</l>
            <l>
                <lb/>de l’Etat Politique eſtbly depuis tant d’années, &amp; qui duroit iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques alors. Qu’il ſçauoit bien que telles innouations ne pouuoient</l>
            <l>
                <lb/>ſe faire ſans la totale ruine de tous les amembres de l’Empire, dont</l>
            <l>
                <lb/>l etoit l’vn des principaux, &amp; qu’il ſe contentolt d’eftre ce que Dileu</l>
            <l>
                <lb/>l’auoit falt aiſtre. Iladlouſti, tranſporté de colere &amp; d’indignationi,</l>
            <l>
                <lb/>que ſans eſtre Ry de Germanie il l’eſtimoit autant que le Roy de</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>France, dautant qu’il pouuoit eſtre Emtpeteur. Qui peut douter,</l>
            <l>
                <lb/>Mao a , que le Cardinall de Richelieu ayant renuerſé tous les</l>
            <l>
                <lb/>ordres, &amp; ruiné toutes les maximes fondamentalecs du gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de cet Eſtat, n’ait eû le deſſein de baſtir ſur ces ruines vne nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelle domination, d’yſurper la Royauré, &amp; de la tranſmettre aux</l>
            <l>
                <lb/>ſiens? Ainſi,. Ma d a , les iniftces de la qualité du feu Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>de Richelieu, vſurpareur de l’aurhorit́ Royale, veritable autheur</l>
            <l>
                <lb/>de nos deſordres &amp; confuſions, &amp; ſon imitateur le Cardinal Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin, trop foible en eſprir &amp; en moyens pour peupetuer las tyrannie de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Maiſtre, ont des intereſts entierement oppoſez &amp; contrairesà</l>
            <l>
                <lb/>ceux du Prince &amp; de ſaconſeuatih lsſont vſurpateurs de cette</l>
            <l>
                <lb/>authorité, &amp; comme tels, pour reghei ſelbn leur paſſion, ilsveulent</l>
            <l>
                <lb/>renuerſer tous les anciens ordres de l’Eſtat. Ils ſ’efforcent d’abbatre</l>
            <l>
                <lb/>les principaux. ſouſtiens de l’authorité Royale, qui ſont les Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>mens. Ilsveulent ruiner ceux qu’ils ſoupçonnent de ne pas fauoriſer</l>
            <l>
                <lb/>leurs deſſeins, &amp; ne le pouuant legitihement faire ny de droict, ils</l>
            <l>
                <lb/>ſubuertiſſent les formes ordinaires de la luſtice, ils introduiſent vne</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle iuriſprudence, pour rauir impunôment les biens du publie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des particuliers. Contre lesLoix &amp; les Ordonnances ils retien¬</l>
            <l>
                <lb/> nent les innocens pluſieurs années priſonsiers, leutrs paſſions &amp;
                leurs</l>
            <l>
                <lb/>capriesſont les ſeules loix qu’ils veulent, eſtablir.. Pour toucher</l>
            <l>
                <lb/>quelques poincts des affaires preſenres, ie diray franchement &amp; auec</l>
            <l>
                <lb/>reſpect à V. M. que ce n’eſt pas l’intereſt du- Roy d’auoir au grand</l>
            <l>
                <lb/>preiudice de ſes Financesratheté des rentes pour pluſieurs.millions</l>
            <l>
                <lb/>au denier quatorze,ui ont eſté aquiſes au denier tcoisdes pauures</l>
            <l>
                <lb/>particuliers par des gens puiſſans en authonite; &amp; qui ontrecsu des</l>
            <l>
                <lb/>deniers du Roy le quſntuple &amp; plus du ix de leur achat. Si le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal euſteu de la probité, &amp; de l’affection au bien du Roy &amp;
                de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Royaume, &amp; qu’il euſt eſté capable l’affaires, il auroitfait tour¬</l>
            <l>
                <lb/>ner au profit de ſa-Majeſteé ces rembourſemens de rentes, qui onts</l>
            <l>
                <lb/>cauſé va preiudice tres-notable aux-affaires de l’ſtat Les vſures</l>
            <l>
                <lb/>illegitimes &amp; damnables quiont rodait les ſubjets du: Roy à men¬</l>
            <l>
                <lb/>dicite, &amp; ont eſpuiſé ſes finances, ſont-elles vriles à la manuarention</l>
            <l>
                <lb/>de l’authoriré Royale? &amp; pour mainteir ceuxqui les out exercées;,</l>
            <l>
                <lb/>voudroit-on faire la guerre? Ce n’eſt point exalter l’authorité d</l>
            <l>
                <lb/>Roy que de traduire des accuſez d’vn Parlement à des Commiſſai</l>
            <l>
                <lb/>res, n’y d’en choiſir pour faire leurs propcez; ç’a eſté pour eſtablir
                celle.</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>dCardinaſ de Richelieu, qui vouloit les faire perir par les ſufftages</l>
            <l>
                <lb/>de Iuges choiſis àſa poſte. Et depuis peu la dereglee &amp; mauuaiſe</l>
            <l>
                <lb/>procedure tenuë contre Monſieurde Mareſchal de la Mthe-Hbu¬</l>
            <l>
                <lb/>daacourten ’eſtai à atre fn que pou ſatisfaire à lapaſfion de ven¬</l>
            <l>
                <lb/>geance du Cardial &amp; deſcsreatures&amp; partſſas, &amp; noh pour con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruer l’authorit Royale. Les illuſions eontinuelles qui ſe font à la</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice dans le Confeil priue, d’où il ſoreſur vne meſme affaire deux</l>
            <l>
                <lb/>Arreſts differens du ſoir aumain, ne fortifient point l’auhorité du</l>
            <l>
                <lb/>Prince, ouy bien elle que le ſChancelier veut iniquemnt vſurper,</l>
            <l>
                <lb/>qui pour ſoninrtereſt particlier, &amp; pout ’agrandir à la fou le &amp;
                op¬</l>
            <l>
                <lb/>preſſion desſubjectsdu Roy, abuſe deés euocations, retientau Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil la cognoiſſance d’affaires entre particuliers, qui de droictppar¬</l>
            <l>
                <lb/>tient aux compagnies reglées. D’yne compagnie illuſtre, autrefois</l>
            <l>
                <lb/>compoſée dt oeux quiauoient eſté emplbyez dans les ArfbaſſadeS,;</l>
            <l>
                <lb/>aux affaires les plus imporeautes au dedans-&amp; au dehrs, ilena</l>
            <l>
                <lb/>faiét vne cohuë, dans laquelle il a admis toutes ſortes de gens, iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à ſes Academtiſtes. De cette ſorte il aauili vnequalité que nos</l>
            <l>
                <lb/>Roysdonaoient pour degrandesraompenſes:: Dlſtinguea, ê’il vonus</l>
            <l>
                <lb/>plaiſt, Ao , eslntereſts luabdinal Mararin; da Chadcelier;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de tousles vſutiers Partiſansquiqbſedeus VM. d’aueceeux dui</l>
            <l>
                <lb/>Roy yaſtre filss Noperdez pas ſon Royaume pourvou loir ſauuerpars</l>
            <l>
                <lb/>l’aachorité oyale eux qui en abuſarp iounellemendla rminen.</l>
            <l>
                <lb/>Coaſilerc yos propres iteeſss, &amp; que V’.Me dëneurepdnt</l>
            <l>
                <lb/>eo lanola reſolution derotenire asdina Mariû quari meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>3eilturoibieſeruy, &amp; fait le eontraitede cs queg fauonsa IlI</l>
            <l>
                <lb/>eſt non ſeulemeuntainutile àV. Mmais er-uiſible. Il ae depend</l>
            <l>
                <lb/>lusd’elle, mais delonſieur le Princequà-entreptlsſaprotStios</l>
            <l>
                <lb/>pourſordre l Maiſro de touteilaour &amp; qbchaſſermdordia</l>
            <l>
                <lb/>lorsuoſointer le voudr, ependaps ae-Miuiſtc ſrs bblrgé de</l>
            <l>
                <lb/>cpnſetijr àtguesſes preenions&amp; dboapdes &amp;, , M. ſerfurcée</l>
            <l>
                <lb/>deſyaecapamoder. Vosſçae-quo l’eſpitactif&amp; ambſexd’vn¬</l>
            <l>
                <lb/>grand-Prince pentſe ropoſaz de granles -choſes &amp; quo le deſir de</l>
            <l>
                <lb/>commandenfais, faire d’ſtcangeprojes, lae plus tnd’hohéun</l>
            <l>
                <lb/>que V.M peuretportœr de ſfbgqe-&amp; plus ſurtebliſ</l>
            <l>
                <lb/>ſemen quelle piſſe fairerpoun ſa nutention, eſt de nendre l</l>
            <l>
                <lb/>Royaume enpier&amp;-ea paiau Roy ſon fils. Que V. M ne-dnne,</l>
            <l>
                <lb/>ois ſujet à ceux quir l’appiocheronſapres ſa majotité doluyrânr</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>dre de mauuais offices, ny des pretextes d’aliénerſoneſprit devons;</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ilspourroient faire, luy monſtrant que V. M. a eu les intereſts</l>
            <l>
                <lb/>de ſes ſeruité́urs infideles en pus grande recommandation que les</l>
            <l>
                <lb/>ſiens propres &amp; de ſon Royane. Penſez ſerieuſement, M an n,</l>
            <l>
                <lb/>aux reproches que le Roy pourroit vousfaire eſtant majeur, fi pour</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenir vn homme deteſté de tout le honde, vous donnez com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencement à la ruine de la Monarchie. Iette encore les yeux,</l>
            <l>
                <lb/>Ma a ma , ſur les preſents deportemens du Cardinal, &amp; V. M. dé¬</l>
            <l>
                <lb/>couurira que cette guetre ne ſe fai point pour la conſeruation dela</l>
            <l>
                <lb/>Ma jeſté Royale, mais pour la perſonne de cet hormamae deſeſperé, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour faire ſubſiſter les reſtes de la faction du Cardlnal de Richelieu,</l>
            <l>
                <lb/>puis que les principaux poſtes d’autour de cette ville ſont commisà</l>
            <l>
                <lb/>la garde de ceux qui ont eſté ſes eſclaues, ou qui ſe ſont engages par</l>
            <l>
                <lb/>alliance dans ſes intereſts. Il ſe confie ſeulemet aux ltaliens, Po¬</l>
            <l>
                <lb/>lonnois, &amp; Allemans,qui ruinent l’horitage du Roy, &amp; il eſloigre</l>
            <l>
                <lb/>les François, auſquels, &amp; auec raifon, ll ne peut prendre confiance;</l>
            <l>
                <lb/>eſtant vray ſemblable que la patience de la meilleure &amp; plus ſainc</l>
            <l>
                <lb/>partice de ceux quiiuſques ijey l’on ſuiuy, ſe conuertira en fureur</l>
            <l>
                <lb/>contre sy, ae pouturans.ſns bleſſbsrileur conſeienee conſentir plus</l>
            <l>
                <lb/>long- temps à la- hiinid de leuir patrie pour les ntereſts articuiers</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ſi pernicieux homme. Au reſte, Ma o a o, la guere cluile</l>
            <l>
                <lb/>dans laquellenous nous engageons inſenaſiblement, m’eſſplus la qe¬</l>
            <l>
                <lb/>retl particulbere du Parlenent &amp; de l vilte de Paris; elle eſt com</l>
            <l>
                <lb/>mauneà soos des Parſdmens du Royaune, à tous les paples, &amp;à</l>
            <l>
                <lb/>li pts graapaie des’Princes &amp; grands Seigeurs.Si V; M ne¬</l>
            <l>
                <lb/> glige d’eſûeinidrece eu dans fai naiſſânce, il ne ſera plus en ſon pouaoi</l>
            <l>
                <lb/>e I’eftoufe. Il ſuruiendra cent accidens qui à la veriré ſeront chaan¬</l>
            <l>
                <lb/>ger dofate àette affaire, misqui la perpetueoot. Il eſt encoreau</l>
            <l>
                <lb/>pduuolr de V. . dereuentnratt de mlheurs &amp; dedeſates; &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>cetenant l̀ vllſeic &amp; l’effortdu raauuiis getie queffoode rui¬</l>
            <l>
                <lb/>ner cetre Mônarchie, vous rendrez voſe Rgence d’uantplus l¬</l>
            <l>
                <lb/>uſtne, que par vn coup de prudence extraordinaire V. . monſtrera</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle eſt la pls digneRegentequait encoes gouuerné cet Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Que V. M. n&amp; ſe laiſſe pointſurpreue auxfuffies pelarſn des at¬</l>
            <l>
                <lb/>teuys, qui n’ayant ptus de tſoure quCen ta plin &amp; buleuerſetei</l>
            <l>
                <lb/>du Royaunae, luy repreſehtent les ’thoſes tout atrernent qu’eélle</l>
            <l>
                <lb/>neſont afln da l’ebarraſſe dans vneuneſte gueure. Les Prices,</l>
            <l>
                <lb/> les</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>les Parlemens, les grands Seigneurs, &amp; les penples ſont vnis &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>boae intelligence &amp; concorde. Paris eſt en eſtat de ſe defendre con¬</l>
            <l>
                <lb/>cre l’armée des ſuriers Partiſans, &amp; leur Generaliſſime le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin. Noſftre defenſe aſt iuſte &amp; legitimee nous demandons</l>
            <l>
                <lb/>aoftre oyque l’onous arauy de nuiét, &amp; nous ſpmnes atez pou</l>
            <l>
                <lb/>fa conſoruation &amp; cellede.ſon authorité. V. M. he void-élle pas lés</l>
            <l>
                <lb/>proipices qui l’ennironnent, &amp; dans l’abyſme deſquels elle ne peul</l>
            <l>
                <lb/>éuitt de tomben; ſi elle n retourme dans le chemin d’vne bonne &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ese paclfication? Nous ſommes enguerre ouuerre’auéc les eſtra¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, auſquels nos diuiſions ouuriront les portes- de vos vles, e</l>
            <l>
                <lb/>ontrée de vos Prouinces, V. M. doit auoir l’affeétion de mere pou</l>
            <l>
                <lb/>le Roy, &amp; de Reyne Regence pour l’Eftat; el le eſt obligée d’aban¬</l>
            <l>
                <lb/>doons toutes ls aueres choſes pour celles-cy. Nous-ne purons</l>
            <l>
                <lb/>eroire q V. M. voulnſt fuiure les abomiaables conſeils qe Fen</l>
            <l>
                <lb/>nous aſſeure auoir eſteé pris par le Cardinal Mazin3 &amp; que po</l>
            <l>
                <lb/>ruiner l’heritage du Roy voſtre fils, vous euſſiez la penſée d’aban¬</l>
            <l>
                <lb/>donner aux ennemis les aduantages que nos uns remportez ſur</l>
            <l>
                <lb/>eux au prix de tant de ſang &amp; d’argent. Nous eſtimõs V. M. tropbon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne &amp; pieuſe mere &amp; ſage Reyne, pour croire qu’elle ſoit ſuſceptible</l>
            <l>
                <lb/>de telles impreſſions &amp; ſi funeſtes conſeils, ny qu’elle vouluſt faire</l>
            <l>
                <lb/>perdre au Roy par vn infame traicté ce que l’on a pû̂ conſeruer par</l>
            <l>
                <lb/>vne paix honorable à la France. Il na’y a qu’vn moyen deeſtablir les</l>
            <l>
                <lb/>choſes; Que V. M. renuoye le Cardinal Mazarin en Italie, où̀ il a</l>
            <l>
                <lb/>fait tranſporter pluſieurs millions de vos Finances, &amp; de celles de</l>
            <l>
                <lb/>vos peuples; qu’il ioüiſſe des delices &amp; des voluptez aux deſpens</l>
            <l>
                <lb/>de la France, de laquelle il a tant tireé de ſang &amp; de larmes pendant</l>
            <l>
                <lb/>ſon miniſtere. Qu’elle ſ’eſtabliſſe vn conſeil de perſonnes experi¬</l>
            <l>
                <lb/>mentées, vertueuſes &amp; genereuſes, eſloignées de l’auarice &amp; de</l>
            <l>
                <lb/> la rapaciteé; non violentes, mais fermes pour prendre des delibera¬</l>
            <l>
                <lb/>tions ſalutaires à l’Eſtat. Qu’ils ſoient hommes plus attachez aux in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſts du Royaume, qu’aux leurs propres. Qu’elle baniſſe de la</l>
            <l>
                <lb/>Cour &amp;. du Conſeil le nom &amp; la fonction de premier, ou pluſtot</l>
            <l>
                <lb/>vnique miniſtre; veu que c’eſt vn eſtabliſſement qui conduit à la ty¬</l>
            <l>
                <lb/>rannie, qui ouure le chemin aux vſurpateurs, &amp; qui a déthroſné la</l>
            <l>
                <lb/>premiere race de nos Roys, les premiers &amp; vniques miniſtres ayant</l>
            <l>
                <lb/>eſté ſuiuis par les peuples, &amp; eſleuez à la Royauté à cauſe de la non¬</l>
            <l>
                <lb/>chalance des Princes. Qu’elle extermine de la Cour certe race de</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>30</l>
            <l>
                <lb/>gens qui y fomentent la cortuption. La Politique du Cardina dd</l>
            <l>
                <lb/>Richelieu ( autant vtile à la verité à vn vſurpateur, que pernicieuſe</l>
            <l>
                <lb/>à vn Prince legitime) &amp; de toute ſa faction qui areduit les chofes en</l>
            <l>
                <lb/>ce malheureux eſtat, doit eſtre abolie,&amp; ſa memoire condamnée. La</l>
            <l>
                <lb/>France ne manque pas de ſubjets capables, quoy que publient les</l>
            <l>
                <lb/>Diſciples &amp; Partiſans du Cardinal de Richelieu, qui accouſtumezà</l>
            <l>
                <lb/>tyranniſer vos peuples voudroient perpetuer leur regne. Ces gens-là</l>
            <l>
                <lb/>nourris dans les maximes corrompuës de leur maiſtre, n’appre¬</l>
            <l>
                <lb/>hendent rien plus que de voir dans voſtre conſeil &amp; dans le manie¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des affaires des hommes de vertu &amp; de probité, &amp; qui ſoient</l>
            <l>
                <lb/>vrayement genereux. Qu’il plaiſe à la diuine Bonteé, Ma n a , il¬</l>
            <l>
                <lb/>luminer V. M. par les rayons d’vn ſaincte inſpiration, &amp; recompen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer ſa pieteé &amp; deuotion en la confirmant dans vn bon &amp; ferme
                propos</l>
            <l>
                <lb/>de remedier à nos deſordres, afin que voſtre Regence reüſſaſſe glo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſe &amp; triomphante. Ce ſont les ſouhaits de celuy quieſt,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME,</l>
            <l>
                <lb/>Da Deſers, le </l>
            <l>
                <lb/>ierier i649e</l>
            <l>
                <lb/>e Voſtre Majeté le tres- humble, &amp; tres-ohbeiſſans</l>
            <l>
                <lb/>abje e ſeuieur, LE SOL 1R.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
