<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2200-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre du sieur de Nacar à l'abbé de La Rivière,
                    à Saint-Germain-en-Laye, sur les affaires de ce temps où est représenté les
                    moyens (sic) pour faire la paix.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=TCCC8Vx4Pw4C&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre du sieur de Nacar à l'abbé de La Rivière, à
                        Saint-Germain-en-Laye, sur les affaires de ce temps où est représenté les
                        moyens (sic) pour faire la paix.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>1 ?</l>
            <l>
                <lb/>!l! D</l>
            <l>
                <lb/>Len</l>
            <l>
                <lb/>JI ¬</l>
            <l>
                <lb/>A 1 I IHNE</l>
            <l>
                <lb/>DV SIEVR</l>
            <l>
                <lb/>DE NAcAR</l>
            <l>
                <lb/>DE LA RIVIERE</l>
            <l>
                <lb/>A Saint Cermain en Laye.</l>
            <l>
                <lb/>l lus eie e e e er pe ie e ernmoſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>eieie;</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> a r</l>
            <l>
                <lb/> E......¬</l>
            <l>
                <lb/> ii</l>
            <l>
                <lb/>.¬1</l>
            <l>
                <lb/>. 1,</l>
            <l>
                <lb/>aa la</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>an Good</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> y r -</l>
            <l>
                <lb/> H</l>
            <l>
                <lb/> L I .</l>
            <l>
                <lb/>Tr</l>
            <l>
                <lb/> . O I L V. </l>
            <l>
                <lb/>1 J</l>
            <l>
                <lb/>A L .</l>
            <l>
                <lb/>ACA</l>
            <l>
                <lb/>A L’ABBE</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/> R YT </l>
            <l>
                <lb/> L F VI EE.¬</l>
            <l>
                <lb/>A Sainct CGermain en Laye, le¬</l>
            <l>
                <lb/> Vnziéme Fevtien64:¬</l>
            <l>
                <lb/>a, sEv¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>8¬</l>
            <l>
                <lb/>léſ Iamain le ſe, les bonmeun. e la</l>
            <l>
                <lb/> hlens ne me neent mncannoiſre l pn, </l>
            <l>
                <lb/>ue</l>
            <l>
                <lb/>, uoey que vos ſoyez remply de Benefices, d</l>
            <l>
                <lb/>evue ae nualdl eu e eue eonu ietu toe ielir.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>-ſi1</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>a laau rouetos da de. l S e of</l>
            <l>
                <lb/>u uen ne ren ueins pe voun euiea iea eonee</l>
            <l>
                <lb/>qone e oe u ee vous eruea e nona d uoei aue irn e</l>
            <l>
                <lb/>nue erne e e e deis oelueſias en dlnue dr</l>
            <l>
                <lb/>e d e n e ereu oneureaa queeoao oaqu </l>
            <l>
                <lb/>ireeue ue nn us panuaueou ieoeue, l’noe,</l>
            <l>
                <lb/>e leilirueſe e ueerea eau eu vuilaut poel</l>
            <l>
                <lb/> dl luneſureoſl ueneque vous put neps, r ue</l>
            <l>
                <lb/>’ e i leioe d’eiſdat dus oe eeneſ uet</l>
            <l>
                <lb/>leie e iſenns erbloe eeoy que To donne</l>
            <l>
                <lb/>lln uſion ileſelr roueuea dait doai m ſhaee eſi</l>
            <l>
                <lb/>Jonuu euqu nmeuent des penes poooroneo inl</l>
            <l>
                <lb/>neurune ua naie voins uee eie des odian leue¬</l>
            <l>
                <lb/>lorrmes dusſinopeaueeguuoi r</l>
            <l>
                <lb/>qpee repeie reeſe ueeil</l>
            <l>
                <lb/>r afs</l>
            <l>
                <lb/>En Aou-hez epaſalé deyiure-</l>
            <l>
                <lb/> pnr ne pneoe rrte en euner piun rnde qot’en</l>
            <l>
                <lb/>Iue le o, ooe par d as euresapres ſnuies vouloi ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>euoutir de fuin n mion lepeconmes qut ont iey tres a¬</l>
            <l>
                <lb/>aeoenres oermere reneor remeendeut les oeenu</l>
            <l>
                <lb/>pehnuis, eupedaas dnoiue, que des pts er</l>
            <l>
                <lb/> ee oSroinu pas domnere &amp;ue peu a u?</l>
            <l>
                <lb/>eea,ſinon que ce ſont deux Eeeleſiaſtiques qui cauſen ou</l>
            <l>
                <lb/>eſorduaai dſtehlrant la FEinee dadnſneaia, qui valen</l>
            <l>
                <lb/>eruee re e a ſpuoie iiaauu at lis Ruiere, ln aou</l>
            <l>
                <lb/> ſ’uure at dais pedint ds ſue oueit la obb</l>
            <l>
                <lb/>du ſaag qui e’épanche ious les iourts, les iuſtes mouueme</l>
            <l>
                <lb/>que ie dous auoit our n ſot ſ eonidlerable, ae pouſe</l>
            <l>
                <lb/>’oieat aeous direqunntiue de hoſes que ’obmous pous paſes</l>
            <l>
                <lb/>au p’u neeeaires Vous deuae vubleeà dns voitre Breui</l>
            <l>
                <lb/>reequei enmtre moins ſouuene dans vos mains que les ma ine</l>
            <l>
                <lb/>de Machiauel &amp; le Liure des Rois, quomaemo pateſt dnob mi</l>
            <l>
                <lb/> ſeraire, &amp;-e. C’et ſuroy is vous prie de faire reflexion. </l>
            <l>
                <lb/>eoi fo aeus ſeauroe deDieu, que vaus e¬</l>
            <l>
                <lb/>e ta oedsdelheeuſetde rais Maiûtres tous difer</l>
            <l>
                <lb/>* e peae t ſ AneeRoye:e eaon, le Cardnal Aa¬</l>
            <l>
                <lb/> mileee apeuigiaiae L pqat¬</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>iele ea ul ſemr puis qua voue leuahie Lo.</l>
            <l>
                <lb/>eſ lea on pneeinns nruedpeeneun e e ue nn eie le</l>
            <l>
                <lb/>le e pnr ls uaerene er oe noue ereneipeneee</l>
            <l>
                <lb/>J un ere l unpuiſe ſare ouieren oaunein pue en n e en</l>
            <l>
                <lb/>le ne eneieues oun os vue nunmnſeu e e en e e</l>
            <l>
                <lb/>Ee onue aune lena ros qonrme oie ron n e e e</l>
            <l>
                <lb/>e le oneonou e roen uenu fdun n nen rnne n eſ ne</l>
            <l>
                <lb/>Enners neues de ſe onin lioule u vuous lonr pe n er</l>
            <l>
                <lb/>einie e ens ou dlnun eronnue r nun re e rnrne rn</l>
            <l>
                <lb/>eſunieru arunene diue uen e elerue ee</l>
            <l>
                <lb/>n eiern enues cidn uſe que vaune li as ſen n oene</l>
            <l>
                <lb/>eil le e nanu e eruia al ieprnue e un l e n eneile</l>
            <l>
                <lb/>lnnene e ls pdoa en dunmunrd ie e n nun e ponrnilele</l>
            <l>
                <lb/>e lounue d eſis uoeueaemue oe e vy un ene nerne</l>
            <l>
                <lb/>nnne aſ ue ame vn Cauneleoue ui ſe u ele</l>
            <l>
                <lb/>eue une la eeius umne ie uon ei e de ue nene</l>
            <l>
                <lb/>en one pune aeirs puman ien en ine n erpeier</l>
            <l>
                <lb/>lni ſene pue ne e quurpiu dun lunun n n enee</l>
            <l>
                <lb/>leuiluniun enie en r enenr ineni n ne niei fe e.</l>
            <l>
                <lb/>anne uonetuon u de iue ru ie e ne l e i ſ ere r</l>
            <l>
                <lb/>perue eiren edeouene deiue en ee dne l er n rne</l>
            <l>
                <lb/>oie ſeeſn nnulenueue en ue oe u eeoeneueue</l>
            <l>
                <lb/>alenue lenene e quipur eurnuun eo pen nr e pn</l>
            <l>
                <lb/>enluue rpouroa de le iunneureun nene e li nnee</l>
            <l>
                <lb/>ni dlouna omalereiureu s rueinrpie ale ueire erenes</l>
            <l>
                <lb/>le lroileue reu denr eun eunr ſe leenenen</l>
            <l>
                <lb/>auerſle ſ pu ſ deunune de nen un e nenune ne elene</l>
            <l>
                <lb/>e de el aun l eaoneor e enruuene e ipnue e ermunene</l>
            <l>
                <lb/>e nrnenluenſenurte que re ru ei e euie ne noe ernie</l>
            <l>
                <lb/>Peler onunaſſnneunſeiuo ie e pnueune rue pe el ere</l>
            <l>
                <lb/>lne uoen g deun dere enen nlenene r onenue</l>
            <l>
                <lb/>eenen eiesuneiunreie ueurne eueiſen ei e urnrre</l>
            <l>
                <lb/>e pnr eeuriue l ua ron ne rnr en nen p n er</l>
            <l>
                <lb/>1redounr euueu oarele ſen cdnne re nee nonun nlnr¬</l>
            <l>
                <lb/>leununs aer e pu ienueue one ne e eneien lenene</l>
            <l>
                <lb/>eueleenaei iu nuen neuuneie reue uenonene</l>
            <l>
                <lb/>uiuiu pn uunniou en uu ou ineou louerne ei e</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>eeeee e</l>
            <l>
                <lb/>raaueauuuſaua pournous duiu useleul</l>
            <l>
                <lb/>ene eſerenues ne is puſeue eun lne rire</l>
            <l>
                <lb/>euneniene ueneun eue ei aleuaianonnreln pnun le oeun</l>
            <l>
                <lb/> nn er en ee uu epue l enu pe pni un oern p r</l>
            <l>
                <lb/>ne l euedneiun e re eeius lerſe</l>
            <l>
                <lb/>leeuent en nue ie ua e a eodir ouſes vuſlr ent</l>
            <l>
                <lb/>e en pen oueieſnre n aepeoe ſipie fleue eieie ſtriu</l>
            <l>
                <lb/>n en euerirnous eoue vou lu dua pu aslen llie!</l>
            <l>
                <lb/>au uanu us voies aeu la deuner s dne pen n err</l>
            <l>
                <lb/> leenaaidns Ceunaqus vou duiee queoe</l>
            <l>
                <lb/>ee ln eni ſeuie run er neonr de dnauans de eqne ee</l>
            <l>
                <lb/>n nte l e i i eine u ad luauins eaou leansoaiee</l>
            <l>
                <lb/>ien neileu eur ieom de oeunnie unue nr depree!</l>
            <l>
                <lb/>pueene e e e ennnou oeuounela eaaei penle de</l>
            <l>
                <lb/>dlneune u ſiepnry inr ſep ouur biuoſt</l>
            <l>
                <lb/>’lnen enenn eue u e enoy iaenne as unſi lnen e</l>
            <l>
                <lb/>ni roue veus eu penoi, Ce ’eſ pnſe deene r</l>
            <l>
                <lb/>Pee e enne dle fon eenr e deroe vou iſairereeonnoilr</l>
            <l>
                <lb/>nu ouele eaiinr paunnau e nrdenueons nun on le rne</l>
            <l>
                <lb/>lneuriene pur enun pueeeouau onnoſe on rn </l>
            <l>
                <lb/> nn ne r e aeone eiuen e ain qpue e voun ſiſds u</l>
            <l>
                <lb/>u uei eſlu loa nos adlaireu mainuenaiu e ous le l</l>
            <l>
                <lb/>eee le Due esenulot quia enepris ut un de d</l>
            <l>
                <lb/> s oionde ruolnoue eyale, la cnſeouion de ſ ues</l>
            <l>
                <lb/>ſleea ru o e la lioerle de tous les rFanos puot</l>
            <l>
                <lb/>penon o a u oien que pt eſreouiment des nmouu</l>
            <l>
                <lb/>liunonens si a reeuns du Ccaurdnul luanin paut</l>
            <l>
                <lb/>ry au minauee ſept huia eens Cauali pour ie</l>
            <l>
                <lb/>itur pnno eonuoy, que voa gens nous vouloient deoret</l>
            <l>
                <lb/>u editroueeiout i oauure la eampagnepour are veair dea</l>
            <l>
                <lb/>Sli e de riae peefes pous aire ener e lendemaia ir</l>
            <l>
                <lb/>uneneou leiour ln nuià ſoiuave à eheual, i ſeepoſoi</l>
            <l>
                <lb/>inun ſut ne cnine lo que l’on ulnu A donoer l’allarm</l>
            <l>
                <lb/>monte auſfi.oſt à cheual, ſereaue inueſty pat plus de quasr</l>
            <l>
                <lb/>Smil hommee. am de Caualerie, qu’Inſanierie. ſoode ce vila¬</l>
            <l>
                <lb/>eupre’uuir ſouſienu deux heure de temp ueeſon peu de</l>
            <l>
                <lb/>aonde, eſt ſecouru da Maraſchal de ta Mothe, qui eſtoit ſonsy</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>¬¬. , </l>
            <l>
                <lb/>leenet nnn uee quoure enu Cueoux mepluſe¬</l>
            <l>
                <lb/>eonue e es rneleiou reunre neu oie noe dunep eſee</l>
            <l>
                <lb/>enunenmeu e airunrenere ſeanieer</l>
            <l>
                <lb/>piun enudleneinelne uaieni iununrnoune ou ninene</l>
            <l>
                <lb/>eele onne e t eſ eienei puerenu ln lnne</l>
            <l>
                <lb/>e luene oue eiuni nua onueu i e nur ne ee leie ue ne</l>
            <l>
                <lb/>enunnnr nuaiu ie deunoien un ene ado une e</l>
            <l>
                <lb/>noelenener ln einonee ieren ne oeu onnmne</l>
            <l>
                <lb/>aen lne l endane eilei iureue e erun ne ſie</l>
            <l>
                <lb/>eie nue ouue uas enen lenee e unt nun</l>
            <l>
                <lb/>pmonan auee eoemn darens de nleſta l </l>
            <l>
                <lb/>leue leſlun oeenils de nun erieie eoieis pr naa¬</l>
            <l>
                <lb/>eeeedns leoeurlien eieie nei en eee:</l>
            <l>
                <lb/>e onſ len ponu oe du d inen eneu e e pne</l>
            <l>
                <lb/>enmunle a edie euienernei or nieiounienoſinſun</l>
            <l>
                <lb/>eneunes le s oe un eelen lun ernelneeae</l>
            <l>
                <lb/>e eououiſi eu qi e en ee n en ueſerele e</l>
            <l>
                <lb/>alu onreaenee umn ene en neunſe</l>
            <l>
                <lb/>elneue neeonue pe le nue re ſeeei e e pnel lue</l>
            <l>
                <lb/>eele en ue peuene leue e eie neieonene</l>
            <l>
                <lb/>nuoſl nel eſienean duauſneier ei luneadei ſinr</l>
            <l>
                <lb/>ne e r laiuereun nue poeinunr e eere i</l>
            <l>
                <lb/>lneue nena ernreueenue enun on nue lnr r nle ee</l>
            <l>
                <lb/>Cnnpnu de drere nrnein e nnen eoneſe nee</l>
            <l>
                <lb/>ene pailrene e eue e pe ei e ne e euee</l>
            <l>
                <lb/>ntenei e u n e en pee euenouue eſ ee</l>
            <l>
                <lb/>enleneoui ie ei ſi iene e eu le enoenn enoee</l>
            <l>
                <lb/>enenunnermnr ſieue e un n ue de ne e le erot</l>
            <l>
                <lb/>eeeriunre enl e ne uenee eleienſde peee</l>
            <l>
                <lb/>eecenai e ei unre de noe ene nun ſene e nuer</l>
            <l>
                <lb/>e ieo e lereuluneſunuſaenunmue e unne e rn ne</l>
            <l>
                <lb/>Ee enonue le dee ne er enenrene on iſie eir</l>
            <l>
                <lb/>le le eieuoei de inneoue eue e de ei ne lenee.</l>
            <l>
                <lb/>deneineie lediunie eun e eſenr len enee</l>
            <l>
                <lb/>Coue e aiſe r ieoedeienrne eipu enenlnee</l>
            <l>
                <lb/>euſneiele penae einen teai e ie e ne eneenein</l>
            <l>
                <lb/>eauepeilele ei ſe r ieli leiſeu noie ene.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>mais quil eoit mlheurur demount en ſouſmun </l>
            <l>
                <lb/>nni en e e ene n ei renr e nrnueus qpi pone ae leſ</l>
            <l>
                <lb/> uien e ne n en e e e uen lur dlon i de eounne de</l>
            <l>
                <lb/>aee eoenre eu liinreis d in ue le epmnren ee</l>
            <l>
                <lb/>Jel e lr ie eraireie vois uoels ee dle la leneie</l>
            <l>
                <lb/>lre l nie e en enououn e que ie unonie dereheſ e</l>
            <l>
                <lb/>l e enene e er nuneneoonie piue en ſire ere lin</l>
            <l>
                <lb/>le eeuenone e n ene ſnr nunr iean e ſaooae rein lnnie</l>
            <l>
                <lb/> ee pene e iorue qpui nou numens le en aeil ne</l>
            <l>
                <lb/>diluile oun i pneſiene qeue on oia rounoeuneamianie iles</l>
            <l>
                <lb/>u penr ie peouie e eoa e ſeiſan eonarruren elee</l>
            <l>
                <lb/>ulſn upue u le ain dle dis ounailes e qpi ſternn nie</l>
            <l>
                <lb/> n e une e eie pis in urs donmeuns l pin ni n</l>
            <l>
                <lb/>n e e enienieue eu ſ ueuereis eaeronnei e rne</l>
            <l>
                <lb/>Pe en ene ue u e ouode a ouen oonnre voſre peſ</l>
            <l>
                <lb/> nonreu e uneina pue la loneerue de uneaiene iune</l>
            <l>
                <lb/> e eet ſenin ui veorainera Fane e nde ſane</l>
            <l>
                <lb/>usiuitre par la veſene des pnnes quu auit de lſ.</l>
            <l>
                <lb/>Enuen i ue, du deuea eperertue nenes des enpeſe</l>
            <l>
                <lb/>ereuueue ur a nonr ſe enn oue ouns le leae</l>
            <l>
                <lb/>leeſlnrpſette qui votaſea la veles lnor en noie</l>
            <l>
                <lb/>oir &amp; r oion agenereuſe enplogens nu ie </l>
            <l>
                <lb/>ens e oninonneortpo vſreſenuiee Ce queeſa</l>
            <l>
                <lb/> eoinre d o n ſle ſiaue ei danuoueus les oeaſios </l>
            <l>
                <lb/>vous feray paroiſtreue ie ſuis,</l>
            <l>
                <lb/>ONSIEVR,</l>
            <l>
                <lb/> Peris ee ii.Fevrietr 1649.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre rres.-affeioné ſeruitets,</l>
            <l>
                <lb/> DE NCaAR.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
