<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1475_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Gémissements (les) des peuples de Paris sur
                    l'éloignement du roi.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://books.google.fr/books?id=eUM-nYGy6zwC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Gémissements (les) des peuples de Paris sur l'éloignement
                        du roi.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1475</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50010"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>e98</l>
            <l>
                <lb/>8:b:98 e98</l>
            <l>
                <lb/>IIT</l>
            <l>
                <lb/>1 3 </l>
            <l>
                <lb/>, 9 u M 199 E M IN9</l>
            <l>
                <lb/> 7 ¬</l>
            <l>
                <lb/>T L C</l>
            <l>
                <lb/>1 1</l>
            <l>
                <lb/>IE EV L E9</l>
            <l>
                <lb/>D E PARIS,</l>
            <l>
                <lb/> J ¬</l>
            <l>
                <lb/> r </l>
            <l>
                <lb/> V L. E L IN E I LIN 1</l>
            <l>
                <lb/>81R</l>
            <l>
                <lb/>du Roy.</l>
            <l>
                <lb/> S̀ noſtre deſplaiſir eſtoit moindre que noſtre contance,</l>
            <l>
                <lb/> dans la rigueur du ſort qui nous eſloigne de vous, nous</l>
            <l>
                <lb/>ſouffririons toute noſtre douleur ſans nous plaindre, &amp; vousn’auriez</l>
            <l>
                <lb/>pas leregret d’apprendre par nos regrets que vos ſuiets ſont mal-heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reux: Mais, Sire, nous n’auons point de courage à l’épreuue de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>infortune; la douleur de voſtre abſence nous donne de trop violans aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>auts, pos auoir la force d’y reſiſter, &amp; noſtre tu pidité n’eſt point
                aſſez</l>
            <l>
                <lb/>grande pour endarer des coups ſi perçans, ſans aous eſcrier au ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que nous en reeeuons. Souffrez donc, Sire, les triſtes clameurs</l>
            <l>
                <lb/>que nous vous adreſſons; puis qu ’il n’eſt plus en naoſtre puiſſance de les</l>
            <l>
                <lb/>retenir, permettexz qu’elles ailles iuſqu’à vou.</l>
            <l>
                <lb/>Vous eſtes, Sire, la premiere puiſſance de l’Europe, &amp; comme l’Europe</l>
            <l>
                <lb/>et la preniere partre daua monde, vous eſtes doncques la premiere p¬</l>
            <l>
                <lb/>ance de la terre; ll n’y a plus que le Ciel au deſſus de vous, &amp; voſtre
                Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraineté n’en reconnois point d’autre que celle du Monsrque de tous</l>
            <l>
                <lb/>les Souuerains. Cela eſtant, Sire, quelqu’vn pourra trouuer mauuais</l>
            <l>
                <lb/>que nous intesrompins voſtre tranquillité par nos ſanglots; &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>uous faſſions en quelque ſorte la guerre à votre repos par nos ſoupirs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de fait ’eſt vn crime aux baſſes deſtiné́as de trubler les hautes,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>on doit obſeruer en preſence des Roys vu ſlence continuel. La frayeur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la crainte des Roys ſt vne loy qui ſe treuue nature ll ment imprimé́e</l>
            <l>
                <lb/>dans les ams ſuiettes, &amp; ces paſſions tumides ou r ſpectueuſes ont les</l>
            <l>
                <lb/>meres de l’obeyſſance que nous leur deuons. De cetre ſotte, Sire, il</l>
            <l>
                <lb/>ſemhle que nous violons les ſacré́es impteſſiõs de noſtre denoir, &amp;
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>Jayt de l’orgueil &amp; de l’audace dans nos doplers. Mais, Sire, puiſque</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>ſe ſont des douleurs, &amp; des douleurs yeritables elle ſont aſſez
                iuſtlfiees.</l>
            <l>
                <lb/>du crime de l’vn &amp; de l’autre de ces viceô, que lon leur pourroit re¬.</l>
            <l>
                <lb/>pocher.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt ſi naturel de ſe plaindre quantle mal preſſe, que nous n’auons</l>
            <l>
                <lb/>iamais encores ouy dire que les plaintes fyſſent cnmmnelles, ny qu’il y.</l>
            <l>
                <lb/>y euſt de l’audae à ſoupirer Dieu, Slre, eeluy dot la grandeui eit ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>le toute adorable, comroe elle eſt ſeule toute puiſſante, n’a iamais def¬</l>
            <l>
                <lb/>fendu les tiſtes gemiſſemens des cœurs affligez. Il veut bien que dans</l>
            <l>
                <lb/>nos deſplaiſirs nous croyonsà luy, &amp; meſme il promet d’éeoutet nos</l>
            <l>
                <lb/>clameurs. ll prens plaiſit à la reiteration de nos ſoupirs, &amp; veut à
                force</l>
            <l>
                <lb/>de redoublemens ſe laiſſer amallir &amp; ſe laiſſet vamcre à nos larmes.
                Sire,</l>
            <l>
                <lb/>nous ne craignons pas de vous importuner des noſtres, puſque Dieu</l>
            <l>
                <lb/>les reçoit vous ne es reiettetez pas.</l>
            <l>
                <lb/>t¬¬</l>
            <l>
                <lb/>e quelqoe coſté que vous léooneérre;, Sire; elles ont deqnoy</l>
            <l>
                <lb/>vous donner beaucoup de tendreſſe &amp; beaucçoup de pitié. Ce ſont les</l>
            <l>
                <lb/>riſtes marques de nos deſplaſſits. Mônarque tout bon auriez vous dans</l>
            <l>
                <lb/>vn cœur ſi ieune vne dureté ſi enuieillie; que vous les reiettaſſiez au
                lieſ</l>
            <l>
                <lb/>de les receuoir, &amp; de les adoucir naturellement, Sire, vous eſtes
                attach</l>
            <l>
                <lb/>à nous par des liens ſi forts que vous ne les pouuez rompre ſans vous</l>
            <l>
                <lb/>nuire. Vous eſtes le chef de l’eftat &amp; nous en ſommes les membrea;</l>
            <l>
                <lb/>pourrez vous endurer nos douleurs ſans reſſentiment ? à meſure qus</l>
            <l>
                <lb/>nous nous affoibliſſone voſtre force ſe diminuë, &amp; ces larmes que nous</l>
            <l>
                <lb/>iettons ſont des eaux fatales, qui mirent lesfondemens de voſtre gran¬</l>
            <l>
                <lb/>deur. Mais quant vous n’en ſeriez pas eſmeu par cette penſee, Sire,</l>
            <l>
                <lb/>l’humnidité de nos pleurs eſt la triſte expreſſiou du feu de noftre amour.</l>
            <l>
                <lb/>G’eſt par cette elle fbameque vos quaſitez diuines ont mis dedansnos</l>
            <l>
                <lb/>ams, que par nos yeux le torrans de nos deſplaifrs s’eſcoulle. L’ardan¬</l>
            <l>
                <lb/>dante paſſion que nus aaoas pour vous, nous ſeche de douleur; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ous aymer cormme nous faiſons, &amp; ne vous voirpas ſont des delices.</l>
            <l>
                <lb/>ſuplicians qui nous tuecnt, parce qu’ils nous ſlatent. Sçacbans quel con¬</l>
            <l>
                <lb/>teneemient, c’et de eosayaer quant nous rous voyons, nous reſſen¬</l>
            <l>
                <lb/>tons qetle doleur c’eſt devous cdaerir &amp; ne. vous voir pps. a memoi¬</l>
            <l>
                <lb/> re de l’vn agiauele ſentiment de l’autre, &amp; vn peu deſpoir qui nous</l>
            <l>
                <lb/>hatoille ne fait qu’aigri ce peu meſme deſpoir qui nouspicque, qui</l>
            <l>
                <lb/>nous peece &amp; qui nous deſchire. ll n’eſ pas eroyabole, Site, que
                noftre.</l>
            <l>
                <lb/>ee vous ſoit indiffetren cpmme vore inttreſt, les membres de voûtr</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat languiſſene, mis- auſſ l’amour ardans de vosſuietsſoupire. Leur</l>
            <l>
                <lb/>zele ls ronge &amp; les deuore en voſtrepreſeace, que dis-ie, Sire mais</l>
            <l>
                <lb/>hien en voſre abſence ; En ce fatal eſloignement qui leur oſte cette</l>
            <l>
                <lb/>veuë precieuſe, qui les faſoit viure &amp; qui les fait auiourd’huy.</l>
            <l>
                <lb/>moutt.</l>
            <l>
                <lb/>Sire, Sire, par toutoctes de loix vous eſtes, obligé de reuenit leu</l>
            <l>
                <lb/>endre cette vie que vous leur anaez emportée, eſt-elle à uousthor Pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ce pour nous ’la iar gaand elle ſecoitvoſtcs, apres nous l’anoi</l>
            <l>
                <lb/>donnée,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>oané́e, voudiz-veus bien nousen priur? Veut rtepantirie &amp;hs te</l>
            <l>
                <lb/>os doas, &amp; feriez vous retraction de vos faueurs.</l>
            <l>
                <lb/>Sire, nous ſomames de pauures hormmes ex pirans, que la chatité vous</l>
            <l>
                <lb/>blige de ſecourir. Sire, nous ſommes autant d’armes affectionné́es</l>
            <l>
                <lb/>dont le aele ne doit point eſtre meſpriſé. Sire, nous ſormmes vos ſuiets</l>
            <l>
                <lb/>def illuſtse de cette rionphante Monarchie, nousſommeavos mem¬</l>
            <l>
                <lb/>esaſfligez par voſtre eſloignemente, rappochez-vous vn peu denous</l>
            <l>
                <lb/>pour nous reſiouyr.</l>
            <l>
                <lb/>Que ne pousons nous, Sire, alleraaſſi bienà vons que nous vousap¬</l>
            <l>
                <lb/>pellons? pourquoy Paris n’eſt-il pas vne Ville roullante ? pourquoy ne</l>
            <l>
                <lb/>ponuons nous pas la loger dans ſaint Germnain? Certes il n’eſt point de</l>
            <l>
                <lb/>leur, Site, qui ſetourne plus amoureuſemens vers ſon Aſtre, que nous</l>
            <l>
                <lb/>os touretions versvous ſ nous le pouaions.</l>
            <l>
                <lb/>Mais enaerendant, qui pourra coſoler noſtre aour exteme;ce chet</l>
            <l>
                <lb/>loy ne paroiſt plus icy. O douleurs! plus viues &amp; plus penetrantes</l>
            <l>
                <lb/>qu’exprimables. Eſperance à nos cœurs douce &amp; cruelle tout à la fois!</l>
            <l>
                <lb/>Vous nous le faites eſperer, mais helas, cet eſpoir n’a point pour nous les</l>
            <l>
                <lb/>harues de la iouyſſanee. Que ce bien eſt peit, au prix du mal que nous</l>
            <l>
                <lb/>laufſrons, &amp; que tout eſiouyſſant qu’il et, ilſe confond ayſenent dans</l>
            <l>
                <lb/>ue ſi profonde trſtefſe. Suiets deſolez que deuiendrons nous priuez de</l>
            <l>
                <lb/>noûxe cher oy? Meabres aal-houreux qu fere- vous, nvous a oſté</l>
            <l>
                <lb/>voſtre teſte? Helas nous voyons bien icy par tout briller l’authorité́</l>
            <l>
                <lb/>oyalle. Mais noſtre Roy ne paroiſt point: Aſtre Royal d’où s’érmaane vne</l>
            <l>
                <lb/>ſi dunelumiere, venez auſſibriller parmy nous. Quelque grand iou</l>
            <l>
                <lb/>qui eſclair le monde, il n’eſt rien qu’vne belle triſteſſe quand le Solcil</l>
            <l>
                <lb/>deueute caché Gcand Prince, pgerc ces noires ombres, qui dérobent à</l>
            <l>
                <lb/>nos jeux voſître beau viſage, ils n’auoient pas accouſtumé́ de le voir fi</l>
            <l>
                <lb/>long temps abſent..</l>
            <l>
                <lb/>Encore ſi nos ctinesmeritoient vne ſeparation ſi doulourenſe, fi</l>
            <l>
                <lb/>ous aaions peché́ contre vous; au lieu de nous plaindre nous ous pu¬</l>
            <l>
                <lb/>nirions. Mais helas, nous vous auous touſiours aymé d’vne ardeur ex¬</l>
            <l>
                <lb/>treme;jNous auons fait pour vous plus que nousne pouuions. Nousſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes innocens, Sire, nous ſommesinnocens, quoy que l’on noustraitte</l>
            <l>
                <lb/>Soupables: ouy, Sire, nous leſommes auant pour lemoins comme</l>
            <l>
                <lb/>aal heureux.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſtainſi que out Pais ſoupire dans l’abſence de ſon Monarque, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilſolemniſe ſes deſplaiſirs par ſesacgrets.</l>
            <l>
                <lb/> E ſ vous ne le ſçauiez pas mieux quc nous, Sire, nous vous ferions voir</l>
            <l>
                <lb/>en ex des marques de cette tendreſſe aaturelle, qui donnent msoins à</l>
            <l>
                <lb/>pie qu’à admirer. Que ferez-vous, Sire, à ces c xemples inſenibIes</l>
            <l>
                <lb/>&amp;iraiſonnables, qui montrent tous les iours, &amp; qui apprenneut aex</l>
            <l>
                <lb/>es a ſenſibiliie &amp;la raiſon Nousne douons point que voſreeu</l>
            <l>
                <lb/>e le leſchiſſe ver s les noſtres, &amp; que vous n’imiticz l’anour pur &amp;
                in</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>orrble d sEÉres auengles, auee ce glorieu aduantage, que le</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ſera conduit par des lumieres des puiſlances qui perfectionne¬</l>
            <l>
                <lb/>rontſon action.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſçaurez qu’aymer vn miſerable c’eſt le ſecourir, au moins quand</l>
            <l>
                <lb/>le pounoir &amp; la paſſion ſe rencontrent enſemble, &amp; que l’vn &amp;
                l’autre</l>
            <l>
                <lb/>peuuent agir. Veritablement la paſſion que nous auons pour vous ne</l>
            <l>
                <lb/>peut- eſtre que tres-violente poar etre legitime, vous aymer auec regle</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeroit pas vous bien aymer. Car il ſe trouue bien des compaſſious</l>
            <l>
                <lb/>veritables ſais ſecours; mais c’et lors que l’impuiſſance empeſche l’acte</l>
            <l>
                <lb/>eaxtetrieur d’vne volonté touſiours bien faiſante en deſits, ſi ce n’eft en</l>
            <l>
                <lb/>effets. Ah, Sire, voſtre bonté que reclarne noſtre infortune n’a point à</l>
            <l>
                <lb/>craindre à ce deffaut. Secourez-nuous done, Sire, aycz pitié de neſtre</l>
            <l>
                <lb/>mal-heur. Vous auez le pouuoir de nous bien fare, ayez en la volonté</l>
            <l>
                <lb/>que nous vous ſouhaittons. Outre que nous ſommes &amp; ſeront touſiours</l>
            <l>
                <lb/>vos ſuiets, que d’ailleursnousſoyonsauccvous d’vne meſime eſpece, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que vous nous deuiez ce que nous vous demandons par railon e polui¬</l>
            <l>
                <lb/>que, &amp; par affection de nature.</l>
            <l>
                <lb/> Vons ſç̧auez, Sre, combien les pauures ſont recomanmdez en la ſain¬</l>
            <l>
                <lb/>cte Eſcriture, combien Dieu y promet de recompenſes à ceux qui obſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uent ſes Commandemens. Voyez, Sire, que nous ſomnes, quoy que</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes vos ſuiets, puiſque Deu pren vn tel lon de nois. Tels</l>
            <l>
                <lb/>toutefois que nous puiſſians ſtre, nous ne vous implorons point auec</l>
            <l>
                <lb/>orgueil.</l>
            <l>
                <lb/> Pluſieurs ont reclamé en vain la meſme grace que noſtre deſeſpoir re¬</l>
            <l>
                <lb/>clarne, &amp; ſi nous y venons apres eux, ce n’eſt pont la preſompuion qui</l>
            <l>
                <lb/>nous y conduit; Nous eſſayons de ſauucr les riches auec les pauures, ahn</l>
            <l>
                <lb/>que par le ſalut des membres nous puiſſions ſauuer tout le corps. Vous</l>
            <l>
                <lb/>ſçauez, Sire, que les riches ſont noſtre riheſſe, &amp; que s’ls ne viuent,
                il</l>
            <l>
                <lb/>nous faut mourir. Leurabondance eſt laſource qui fournuit à noſtre diſet¬</l>
            <l>
                <lb/>te, qui d’elle-meſme eſt ſterille &amp; nc produit rien. Donnez plſtoſt
                quel.</l>
            <l>
                <lb/>ques-vns de vos precieux ſoupirs, pout tant de larmes qu pour l’aiour</l>
            <l>
                <lb/>de vous nos yeux reſpandent ſans ceſſe. lamais les peuples des Poles</l>
            <l>
                <lb/>nefurent ſi affligez quant ils ont perdu la lumiere, que nous le lomoeil</l>
            <l>
                <lb/>du depuis que la voſtce nous eſt diſparuë. lamais l gypte n’eaſt de ſi</l>
            <l>
                <lb/>ttiſtes iours de tenebres: Aſtre diuinvcnez cſcarter les nuages qui nous</l>
            <l>
                <lb/>enueloppent. Helas, il n’eſt peint de nnit qui dure touſiours, voul 2</l>
            <l>
                <lb/>vous que la noſtre ſoit eternlle Ceux qui ont dcmeuré prés de ſix</l>
            <l>
                <lb/>mois dans l’obſeurité, attendent aucc ioye l Soleil quileur rapporte iu¬</l>
            <l>
                <lb/>falliblenent la lumiese; Misnous atendos vaneent, noire attan¬</l>
            <l>
                <lb/>te eſt touſiours trompeuſe, nous aons veu l’aurore, Sire, ſ nous ne</l>
            <l>
                <lb/>vous anons point eneor veu; Vos Princes ſont venus &amp; vous eſtes de¬</l>
            <l>
                <lb/>meure, faut-il que l’ordre des choſes ſoit ainſi confondu pour noſtre</l>
            <l>
                <lb/> ſupplie.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>lm1</l>
            <l>
                <lb/>t0</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Voley le Prlntefps, Sire, eomme vous plaiſt-il que nos leurs</l>
            <l>
                <lb/>logriſſent ſans vos rayons. Paris commance auenir ſterile comne vn</l>
            <l>
                <lb/>deſert par voſtre abſence, on ny treuuera plus que des chardons &amp; qe</l>
            <l>
                <lb/>deseſpines fi elle dare, &amp; vous verrez bien-toſt la renommé́e mantu</l>
            <l>
                <lb/>qui publieiuſqu’aux bout du monde que vous eſtes le Roy du plus beau</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; dc la plus belle Ville de l’Vniuers.</l>
            <l>
                <lb/>F 1 N.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>&amp;rpble de EsÉtres aueugles, adee ce glorleu aduantage, que le</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ſera conduit par des lumieres des puiſſances qui perfectionne¬</l>
            <l>
                <lb/>rontſon aCtion.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſçaurez qu’aymer vn miſerable c’eſt le ſecourir, anu moins quand</l>
            <l>
                <lb/>le pounoir &amp; la paſſion ſe rencontrent enſemble, &amp; que l’vn &amp;
                l’autre</l>
            <l>
                <lb/>peuuent agir. Veritablemens la paſſfion que nous auons pour vous ne</l>
            <l>
                <lb/>peut-eſtre que tres-violnte poar eſtre legirime, vous aymer auee reg’ie</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeroit pas vous bien aymer. Car il ſe trouue bien des compaſſtons</l>
            <l>
                <lb/>veritables ſans ſecours; mais c’et lors que l’impuiſſance empeſche l’acte</l>
            <l>
                <lb/>eatetrieur d’vne volonteé touſiours bien faiſante en deſirs, ſi ce n’eft en</l>
            <l>
                <lb/>effets. Ah, Sire, voſtre bonté que reclarme noftre infortune n’a point à</l>
            <l>
                <lb/>craindre à ce deffaut. Secourez -nous done, Sire, ayez pitié de neſtre</l>
            <l>
                <lb/>mal-heur. Vous auez le pouuoir de nous bien faire, ayez en la volonté</l>
            <l>
                <lb/>que nous vous ſouhiaittons. Outre que nous ſomnes &amp; ſeront touſiours</l>
            <l>
                <lb/>vos ſuiets, que d’ailleursnous ſoyone aucc vous d’vne meſime eſpece, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quc vous nous deuiez ce que nous vous demandons par raiſon e polti¬</l>
            <l>
                <lb/>que, &amp; par affection de nature.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſcçauez, Ste, combien les pauures ſont recommandez en la ſain¬</l>
            <l>
                <lb/>cte Eſeriture, combien Dieu y promet de recompemes à ceux qui obſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uent ſes Comnandermens. Voyez, Sire, que nous ſomes, quoy que</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes vos ſuiets, puiſque Deu pren vn tel on de nous. Te!s</l>
            <l>
                <lb/>toutefois que nous puiſſions eſtre, nous ne vous iplurons point auoc</l>
            <l>
                <lb/>orgueil.</l>
            <l>
                <lb/> Pluſieurs ont reclamé en vain la meſme grace quc noſtre deſeſpoir re¬</l>
            <l>
                <lb/>clame, &amp; ſi nous y venons apres eux, ce n’eſt pont la preſomption qui</l>
            <l>
                <lb/>nousy conduit; Nous eſſayons deſauuer les riches auec les pauures, ahn</l>
            <l>
                <lb/>que par le ſalut des membres nous puiſſions ſauuer tout le corps. Vous</l>
            <l>
                <lb/>ſçauez, Sire, que les riches ſont noſtre richeſſe, &amp; que s’ils ne viuent,
                il</l>
            <l>
                <lb/>nous faut mourit. Leur abodance eſt la ſource qui fournit à noſtre diſet¬</l>
            <l>
                <lb/>te, qui d’elle-meſme eſt ſterille &amp; nc produit rien. Donnez pluſtoſt
                quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques-vns de vos precieux ſoupirs, pour tant de larmes que pour l’aour</l>
            <l>
                <lb/>de vous nos yeux teſpandent ſans ceſle. lamais les peuples des Poles</l>
            <l>
                <lb/>nefurent ſi affligez quant ils ont perdu la lumiere, que nous le ſommeil</l>
            <l>
                <lb/>du depuis que la roſtre nous eſt diſparné. lamais l Egypte n’euſt de ſi</l>
            <l>
                <lb/>triſtces iours de tenebres: Aſtre diuin venez eſcarter les nuages qui nous</l>
            <l>
                <lb/>enueloppent. Helas, il n’eſt pcint de nuit qui dure touſtours, oul 2</l>
            <l>
                <lb/>vous que la noſtre ſoit etenlle Ceux qui ont demeureé prés de ſix</l>
            <l>
                <lb/>mois dans l’nbſcurité́,attendent aucc ioye l Solcil quileur rapprte in¬</l>
            <l>
                <lb/>al'iblement la luuiese; Maisnous atendos vainemient, noſr e attan¬</l>
            <l>
                <lb/>te eſt touſiors trompeuſe, nous auons veu l’urore, Sire, ſi nos ne</l>
            <l>
                <lb/>vous auons point eneor veu; Vos Princes ſont venus &amp; vous eſtes de.</l>
            <l>
                <lb/>meure, faut-il que l’ordre des choſes ſoit ainſi confondu pour noſte</l>
            <l>
                <lb/> ſuppliee.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>Viey le Pnintenps, Sireé eomme vous plait-il que nos leurs</l>
            <l>
                <lb/>Aoriſſent ſans vos rayons. Paris commance auenir ſterile comne vn</l>
            <l>
                <lb/>deſert parvoſtre abſence, on ny treuuera plus que des chardons &amp; qe</l>
            <l>
                <lb/>deseſpines fi elle dare, &amp; vousverrez bien-toſt la renommée mantu.</l>
            <l>
                <lb/>qui publieiuſgu’aux bout du monde quevous eſtes le Roy du plus beau</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; de la plus belle Ville de l’ Vniners.</l>
            <l>
                <lb/>F 1 N.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>orr5ble de s Étres uengles, adee ce glorieu aduantage, quele</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ſera conduit par des lumieres &amp; des puiſtances qui perfectionne¬</l>
            <l>
                <lb/>rontſon action.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſç̧aurez qu’aymer vn miſerable c’eſt le ſeconrir, au moins quand</l>
            <l>
                <lb/>le pouuoir &amp; la paſſion ſe rencontrent enſenble, &amp; que l’vn &amp;
                l’aurre</l>
            <l>
                <lb/>peuuene agir. Veritablement la paſſion que nous auons pour vous ne</l>
            <l>
                <lb/>peut-eſtre que tres-violente pous eſtre legiime, vous aymerauec regle</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeroit pas vous bisn aymer. Car il ſe trouue bien des cornpaſſions</l>
            <l>
                <lb/>veritables ſaris ſecours; mais c’et lors que l’impuiſance empeſche l’acte</l>
            <l>
                <lb/>exterieur d’vne volonté touſiours bien faiſante en deſirs, ſi ce n’eft en</l>
            <l>
                <lb/>effets. Ah, Sire, voſtre bonté que reclame noſtre inforrune n’a point à</l>
            <l>
                <lb/>craindre à ce deffaut. Secourez-nous done, Sire, aycz pitié de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>mal-heur. Vous auez e pouuoir de nous bien faité, ayez en la volonté</l>
            <l>
                <lb/>que nous vous ſouhaittons. Outre quenous ſommes &amp; ſeront touſiours</l>
            <l>
                <lb/>vos ſuiets, que d’ailleurs nousſoyons aucc vous dvne meſime eſpece, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que vous nous deuiez ce que nous vous demandons par raſon de polui¬</l>
            <l>
                <lb/>que, &amp; par affection de nature.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſçauez, Sre, conbien les pauures ſont recommandez en la ſain¬</l>
            <l>
                <lb/>cte Eſeriture, combien Dieu y promet de recompenſes à ceux qui obſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uenrt ſes Commandemens. Voyez, Sire, que nous ſommes, quoy que</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes vos ſuiets, puiſque Dieu prend vn el oin de no:s. Tels</l>
            <l>
                <lb/>toutefois que nous puiſſians eſtre, nous ne vous mplorons point auece</l>
            <l>
                <lb/>orgueil.</l>
            <l>
                <lb/> Pluſieurs ont reclameé en vain la meſme grace que noſtre deſeſpoir re¬</l>
            <l>
                <lb/>clame, &amp; ſi nous y venons apres eux, ce n’eſt pomt la preſompuion qui</l>
            <l>
                <lb/>nous y conduit Nous eſſayons deſauuer les riches auec les pauures, ahn</l>
            <l>
                <lb/>que par le ſalut des membres nous puiſſions ſauuer tout le corps. Vous</l>
            <l>
                <lb/>ſçauez, Sire, que les riches ſont noſtre richeſſe, &amp; que s’ils ne viuent,
                i</l>
            <l>
                <lb/>nousfaut mourir. Leur abondance eſt laſource qui fournit à noſtre diſet¬</l>
            <l>
                <lb/>te, qui d’elle-meſme eſt ſterille &amp; nc produit rien. Donnez pluſtoſt
                quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques-vns de vos precieux ſoupirs, pour tant de larmes que pour l’aour</l>
            <l>
                <lb/>de vous nos yeux reſpandent ſans ceſſe. lamais les peuples des Poles</l>
            <l>
                <lb/>nefurent ſi affligez quant ils ont perdu la lurmere, que nous le ſommeil</l>
            <l>
                <lb/>du depuis que la voſtre nous eſt diſparuë. Iamais l Lgypte n’euſt de ſi</l>
            <l>
                <lb/>triſtes iours de tenebres: Aſtre diuinvenez ecſcarter les nuages qui nous</l>
            <l>
                <lb/>enueloppent. Helas, il n’eſt pcint de nuit qui dure touſtours, voul 2</l>
            <l>
                <lb/>vous que la noſtre ſoit etera lle Ceux qui ont demeuré́ prés de ſix</l>
            <l>
                <lb/>mois dans l’obſeurité, attendent aucc oye l Solcil quilu rapporte in¬</l>
            <l>
                <lb/>falliblement la lumiete; Maisnous atends vainement, noſrc atta¬</l>
            <l>
                <lb/>te eſt touſiouts trompecuſe, nous auons veu l’aurore, Sire, ſi nos ne</l>
            <l>
                <lb/>vous auons point encor veu; Vos Pinces ſont venus &amp; vous eſtes de¬</l>
            <l>
                <lb/>meure, faut-il que l’ordre des choſes ſoit ainſi confondu pour noſre</l>
            <l>
                <lb/> ſupplice.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>Voiey le Pnintefps, Sire, comme vous plait-il que nos fleurs</l>
            <l>
                <lb/>loriſſent ſns vos rayons. Paris commance auenir terile comne vn</l>
            <l>
                <lb/>deſert par voſtre abſence, on ny treuuera plus que des chardons &amp; qe</l>
            <l>
                <lb/>deseſpines fi elle dare, &amp; vous verrez bien-toſt la renomnée mantir.</l>
            <l>
                <lb/>qui publieiuſqu’aux bout du monde que vous eſtes le Roy u ples beau</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; de la plus belle Ville de l’Vniners.</l>
            <l>
                <lb/>F 1 N.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>orreble dEs EÉtres auengles, auee ce glorieu aduantage, que le</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ſera conduit part des lumieres &amp; des puiſlances qui
                perfectionne¬</l>
            <l>
                <lb/>rontſon aétion.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſç̧aurez qu’ayoer vn miſerable c’eſt le ſeconrir, au moins quand</l>
            <l>
                <lb/>le pouuoit &amp; la paſſion ſe rencontrent enſemble, &amp; que l’vn &amp;
                l’autre</l>
            <l>
                <lb/>peuuent agir. Veritablament la paſſion que nous auons pour vous ne</l>
            <l>
                <lb/>peut-eſtre que tres-violente poar eſtre legitime, vous aymerauec regle</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeroit pas vous bien aymer. Car il ſe trouue bien des cormpaſſious</l>
            <l>
                <lb/>veritables ſans ſecours; mais c’et lors que l’impuiſſance empeſche l’acte</l>
            <l>
                <lb/>eaterieur d’vne volonté touſiours bien faſante en deſirs, ſi ce n’et en</l>
            <l>
                <lb/>effets. Ah, Sire, voſtre bonté que reclarne noftre infortune n’a point à</l>
            <l>
                <lb/>craindre à ce deffaut. Secourez-nous done, Site, ayez pitié́ de neſtre</l>
            <l>
                <lb/>mal-heur. Vous aucz le pouuoir de nous bien fairé, ayez en la volonté</l>
            <l>
                <lb/>que nous ous ſouhaittons. Outre qure nous ſomtnes &amp; ſeront touſiours</l>
            <l>
                <lb/>vos ſuiets, que d’alleursnous ſoyons aucc vous d’vne meſime eſpece, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quc vous nous deuiez ce que nous vous demandons par raiſon e polui¬</l>
            <l>
                <lb/>que, &amp; par affection de nature.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſçauez, Sre, combien les pauures ſont recomurandez en la ſain¬</l>
            <l>
                <lb/>cte Eſeritre, combien Dleu y promet de recompemcs à ceux qui obſer.</l>
            <l>
                <lb/>uent ſes Commanderens. Voyez, Sire, que nous ſommes, quoy que</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes vos ſuicts, puiſque Deu prend vn tel ſon dc nous. Tels</l>
            <l>
                <lb/>toutefois que nous puiſſons eſtre, nous ne vous implorons point auec</l>
            <l>
                <lb/>orgueil.</l>
            <l>
                <lb/> Pluſieurs ont reclamé en vain la meſme grace que noſtre deſeſpoir re¬</l>
            <l>
                <lb/>clame, &amp; ſi nous y venons apres eux, ce n’eſt pone la preſompion qui</l>
            <l>
                <lb/>nous y conduit; Nous eſſayons de ſauuer les riches auec les pauures, ahn</l>
            <l>
                <lb/>que par leſalut des membres nous puiſſions ſauuer tout le corps. Vous</l>
            <l>
                <lb/>ſçauez, Sire, que les riches ſont noſtre richeſſe, &amp; que s’ls ne viuent,
                il</l>
            <l>
                <lb/>nous faut moutir. Leurabondance eſt laſource qui fournit à noſtre diſet¬</l>
            <l>
                <lb/>te, qui d’elle-meſme eſl ſterille &amp; nc produit rien. onnez pluſtoſt
                quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques-vns de vos precieux ſoupirs, pour tant de larmes que pout l’amour</l>
            <l>
                <lb/>de vous nos yeux teſpandent ſans ceſſe. amais les peuples des Poles</l>
            <l>
                <lb/>nefurent ſi affligez quant ils ont perdu la lumiere, que nous le ſomueil</l>
            <l>
                <lb/>du depuis que la voſtre nous eſt diſptué. lamais l’gypte n’enſt de ſi</l>
            <l>
                <lb/>triſtes iours de tenebres: Aſtre diuin venez eſcarter les nuages qui nos</l>
            <l>
                <lb/>enueloppent. Helas, il n’eſt peint de nnir qui dure touſiours, voul 2</l>
            <l>
                <lb/>vous que la noſtre ſoit etera lle. Ceux qui ont demeuré́ prés de lix</l>
            <l>
                <lb/>mois dans l’obſcurité, attendent auce ioye l Solcil quileur rapporte iu¬</l>
            <l>
                <lb/>illiblenentla luniete; Maisuous atends vanement, uoſlre atan¬</l>
            <l>
                <lb/>tc eſt touſiouts tropeuſe, nous aons veu l’aurore, Sire, ſi nos ne</l>
            <l>
                <lb/>vous auons point encor veu; Vos Princes ſont venus &amp; vous eſtes de¬</l>
            <l>
                <lb/>meure, faut-il que l’ordre des choſes ſoit ainſi confondu pour noſtie</l>
            <l>
                <lb/> ſupplie.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>Vodey le Pnntermps, Sire, comme vos plaiſt-il que nos leurs</l>
            <l>
                <lb/>doriſſent ſans vos rayons. Paris commance auenir ſterile comme vn</l>
            <l>
                <lb/>deſertparvoſtre abſence, on ny treuuera plus que des chardons &amp; qte</l>
            <l>
                <lb/>deseſpines ſi elle dare, &amp; vous verrez bien-toſt la renommée mantir.</l>
            <l>
                <lb/>qui publieiuſqu’aux bout du monde que vous eſtes le Roy du plus beau</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; de la plus belle Ville de l’Vniners.</l>
            <l>
                <lb/>F 1 .</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>orreble d EsÉtres aueules, auee ce glorieui aduantage, quele</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ſera conduit par des lumieres &amp; des puiſtances qui perfectionne¬</l>
            <l>
                <lb/>rontſon aétion.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſçaurez qu’ayroer vn rmiſerable c’eſt le ſeconrir, au moins quand</l>
            <l>
                <lb/>le pouuoir &amp; la paſſion ſe rencontrent enſemble, &amp; que l’vn &amp;
                l’autre</l>
            <l>
                <lb/>peuuent agir. Veritablamen la paſſion que nous auons pour vous ne</l>
            <l>
                <lb/>peut-eſtre que tres-violente pour eſtrelegitime, vous aymer auee regle</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeroit pas vous bien aymer. Car il ſe trouue bien des com paſſious</l>
            <l>
                <lb/>veritables ſais ſecours; mais c’et lors que ’irmpuiſſance ermpeſche l’acte</l>
            <l>
                <lb/>eaterieur d’vne volonté couſiours bien faiſante en deſirs, ſi ce n’et en</l>
            <l>
                <lb/>effets. Ah, Sire, voſtre bonté que reclarne noſtre infortune n’a point à</l>
            <l>
                <lb/>craindre à ce deffaut. Secourez -nous done, Sire, ayez pitié́ de neſtre</l>
            <l>
                <lb/>mal-heur. Vous auez e pouuoir de nous bien faireé, ayez en la volonté</l>
            <l>
                <lb/>que nous vous ſouhaittons. Outre que nous ſommes &amp; ſeront touſiours</l>
            <l>
                <lb/>vos ſuiets, que d’ailleursnous loyons aucc vous d’vne meſme eſpece, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que vous nous deuiez ce que nous vous demandons par raiſon e polti¬</l>
            <l>
                <lb/>que, &amp; par affection de nature.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſç̧auez, Sre, combien les pauures ſont recommandez en la ſain¬</l>
            <l>
                <lb/>cte Eſcriture, combien Dieu y promet de recompenſes à ceux qui obſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uenr ſes Commandemens. Voyez, Sire, que nous ſommes, quoy que</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes vos ſuiets, puiſque Deu pren vn tel ſon de nous. Tels</l>
            <l>
                <lb/>toutefois que nous puiſſions eſtre, nous ne vous implorons point auoc</l>
            <l>
                <lb/>ortgueil.</l>
            <l>
                <lb/>Pluſieurs ont reclamé en vain la meſme grace que noſtre deſeſpoir re¬</l>
            <l>
                <lb/>clame, &amp; ſi nous y venons apres eux, ce n’ſt pont la preſomption qui</l>
            <l>
                <lb/>nous y conduit;Nous eſſayons de ſauuet les riches auec les pauures, hn</l>
            <l>
                <lb/>que par le ſalut des membres nous puiſſions ſauuer tout le corps. Vous</l>
            <l>
                <lb/>ſçauez, Sire, que les riches ſont noſtre richeſſe, &amp; que s’ils ne viuent,
                il</l>
            <l>
                <lb/>nous faut mourir Leur abondance eſt la ſource qui fournit à noſtre diſet¬</l>
            <l>
                <lb/>te, qui d’elle-meſme eſt ſtecrille &amp; nc produit rien. Donnez pluſtoſt
                quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques-vns de vos precieux ſoupirs, pour tant de larmnes que pour l’aour</l>
            <l>
                <lb/>de vous nos yeux reſpandent ſans ceſle. lamais les peuples des Poles</l>
            <l>
                <lb/>nefurent ſi affligez quant ils ont perdu la lumicre, que nous le ſommeil</l>
            <l>
                <lb/>du depuis que la voſtre nous eſt diſpat ne. lamais l’Egypte n’eaſt de ſi</l>
            <l>
                <lb/>triſtes iours de tenebres: Aſte diuinvenez eſcarter les nuages qui nous</l>
            <l>
                <lb/>enueloppent. Helas, il n’eſt pcint de nuit qui dure touſiours, voul 2</l>
            <l>
                <lb/>vous que la noſtre ſoit eternle. Ceux qui ont demeuré prés de lix</l>
            <l>
                <lb/>mois dans l’obſcurit́,attendent aucc ioye le Soleil qui leur rapporte in¬</l>
            <l>
                <lb/>flliblement la lumiere; Mais uous atendans vainemene, noſlre atta¬</l>
            <l>
                <lb/>te eſt touſiouis trompeuſe, uous aons veu l’uror, Sire, ſnos ne</l>
            <l>
                <lb/>vous auons point eneor veu; Vos Princes ſont venus &amp; vous eſtes de¬</l>
            <l>
                <lb/>meure, faut-il que l’ordre des choſes ſoit ainſi confondu pour noſe</l>
            <l>
                <lb/> ſupplice.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Voiey le Platemps, Slreé, eonme vous plait-il que nos eurs</l>
            <l>
                <lb/>loriſent ſans vos rayons. Paris commance auenir fterile eomne vn</l>
            <l>
                <lb/>deſert par voſtre abſence, on ny treuuera plus que des chardons &amp; qe</l>
            <l>
                <lb/>deseſpines fi elle dare, &amp; vous verrez bien-toſt la renommée mantu,</l>
            <l>
                <lb/>qui publieiuſqu’aux bout du monde que vous eſtes le Roy u plus beau</l>
            <l>
                <lb/>Royaume,&amp; de la plus belle Ville de l’Viness.</l>
            <l>
                <lb/>F 1 .</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ornpble dEsEres auengles, adee ce glorieu aduantage, que le</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ſera conduit par des lumieres &amp; des puiſtances qui perfectionne¬</l>
            <l>
                <lb/>rontſon aCtion.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſçaurez qu’aymer vn miſerable c’eſt le ſeconrir, au moins quand</l>
            <l>
                <lb/>le pouuoir &amp; la paſſion ſe rencontrent enſemble, &amp; que l’vn &amp;
                l’autre</l>
            <l>
                <lb/>peuuent agir. Veritablermnene la paſſion que nous auons pour vous ne</l>
            <l>
                <lb/>peut-eſtre que tres-violnte poar eſtrelegitime, vous aymerauec regle</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeroit pas vous bien aymer. Car il ſe trouue bien des con paſſions</l>
            <l>
                <lb/>veritalbles ſans ſecours; mais c’et lors que l’impuiſſance empeſche l’acte</l>
            <l>
                <lb/>exterieur d’ne volonté couſiours bienfaiſante en deſirs, ſi ce n’et en</l>
            <l>
                <lb/>effets. Ah, Sire, voſtre bonté que reclarne noftre inforrune n’a point à</l>
            <l>
                <lb/>craindre à ce deffaut. Secourez-nous donc, Sire, ayez pitié́ de neſtre</l>
            <l>
                <lb/>mal-heur. Vous auez le pouuoir de nous bien faire, ayez en la volonté</l>
            <l>
                <lb/>que nous vous ſouhiaittons. Outre que nous ſomtnes &amp; ſeront touſiours</l>
            <l>
                <lb/>vos ſuiets, que d’ailleursnousſoyons aucc vous d’vne meſime eſpece, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que vous nous deuiez ce que nous vous demandons par ralon e polu¬</l>
            <l>
                <lb/>quc, &amp; par affection de nature.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſçauez, Sre, combien les pauures font recomandez cn la ſain¬</l>
            <l>
                <lb/>cte Eſeriture, combien Dleu y promnet de recompenſes à ceux qui obſer</l>
            <l>
                <lb/>uent ſes Commandersens. Voyez, Sire, que nous ſomnes, quoy que</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes vos ſuiets, puiſque Dieu preǹ vn tel lon de nos. Tels</l>
            <l>
                <lb/>toutefois que nous puiſſions eſtre, nous ne vous implurons point auec</l>
            <l>
                <lb/>orgueil.</l>
            <l>
                <lb/> Pluſieurs ont reclamé en vain la meſme grace quc noſtre deſeſpoir re¬</l>
            <l>
                <lb/>clame, &amp; ſi nous y venons apres eux, ce n’eſt pont la preſompuon qui</l>
            <l>
                <lb/>nous y conduit Nous eſſayons de ſauuer les riches auec les pauures, ahn</l>
            <l>
                <lb/>que par leſalut des membres nous puiſſions ſauuer tout le corns. Vous</l>
            <l>
                <lb/>ſçauez, Sire, que les riches ſont noſtre richeſlſe, &amp; que s’ls ne viuent,
                i</l>
            <l>
                <lb/>nous faut mourir. Leur abondance eſt la ſource qui fournit à nſtre diſct¬</l>
            <l>
                <lb/>te, qui d’elle-meſme ſt ſterille &amp; ne produit rien. onnez pluſtoſt
                quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques-vns de vos precieux ſoupirs, pour tant de larmes que pour l’aour</l>
            <l>
                <lb/>de vous nos yeux reſpandent ſans ceſſe. lamais les peuples des Poles</l>
            <l>
                <lb/>nefutent ſi affligez quant ils ont perdu la lumiere, que nous le ſomueil</l>
            <l>
                <lb/>du depuis que la voſtre nous eſt diſparuë. lamais l’Egypte n’eaſt de ſi</l>
            <l>
                <lb/>triſtes iours de tencbres: Aſtre diuin vcnez eſcarter les nuoges qui nous</l>
            <l>
                <lb/>enueloppent. Helas, il n’eſt pcint de nuit qui dure touſiours, voul¬ 2</l>
            <l>
                <lb/>vous que la noſtre ſoit etcrn lle. Ceux qui ont demeuré pré́s de ſix</l>
            <l>
                <lb/>mois dans l’obſeurité́,attendent aucc ioyel Solcil qui lcur rapporte in¬</l>
            <l>
                <lb/>fail’iblement la luiere; Mis nous ateendns vainement, nolre attau¬</l>
            <l>
                <lb/>te eſt touſiouis trompeuſe, nous auons veu l’urore, Site, ſi nos ne</l>
            <l>
                <lb/>vous auons point enor veu; Vos Princes ſont venus &amp; vous eſtes de¬</l>
            <l>
                <lb/>meure, faut-il que l’ordre des choſes ſoit ainſi confondu pour noſtre</l>
            <l>
                <lb/> ſupplice.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>57</l>
            <l>
                <lb/>Voey le Pnintefps, Siré eomme vous plait-il que nos leurs</l>
            <l>
                <lb/>loriſet ſans vos rayons. Paris commance auenir terile comne vn</l>
            <l>
                <lb/>deſert parvoſtre abſence, on ny treuuera plus que des chardons &amp; qe</l>
            <l>
                <lb/>deseſpines fi elle dare, &amp; vous verrez bien-toſt la renommée rmantu.</l>
            <l>
                <lb/>qui publie iuſqu’aux bout du monde que vous eſtes le Roy du plus beau</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; de la plus belle Ville de l’Vniners.</l>
            <l>
                <lb/>F 1 N.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>orrble d EsEres aueugles, aee ce glorieu aduantage, que le</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ſera conduit par des lumieres &amp; des puiſſances qui perfectionne¬</l>
            <l>
                <lb/>rontſon aCtion.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſçaurez qu’aymer vn miſerable c’eſt le ſecontir, au moins quand</l>
            <l>
                <lb/>le pouuoir &amp; la paſſion ſe rencontrent enſemble, &amp; que l’vn &amp;
                l’autre</l>
            <l>
                <lb/>peuuent agir. Veritablemene la paſſfion que nous auons pour vous ne</l>
            <l>
                <lb/>peut- eſtre que tres-violente pous eſtre legirime, vous aymer auec regle</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeroit pas vous bien aymer. Car il ſe trouue bien des compoſſtons</l>
            <l>
                <lb/>veritables ſans ſecours; mais c’e lors que l’impuiſſance empeſche l’acte</l>
            <l>
                <lb/>eaterieur d’vne volonté toutſiours bien faiſante en deſirs, ſi ce n’eft en</l>
            <l>
                <lb/>effets. Ah, Sire, voſtre bonté que reclame noftre infortune n’a point à</l>
            <l>
                <lb/>craindre à ce deffaut. Secourez -nous done, Sire, ayez pitié de ncſtre</l>
            <l>
                <lb/>mal-heur. Vous auez le pouuoir de nous bien fairé, ayez en la volonté</l>
            <l>
                <lb/>que nous vous ſouhaittons. Outre que nous ſomtnes &amp; ſeront touſiours</l>
            <l>
                <lb/>vos ſuiets, que d’alleurs nous ſoyons aucc vous d’vne meſinme eſpece, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quc vous nous deuiez ce que nous vous demandons par taiſon de polii¬</l>
            <l>
                <lb/>que, &amp; par affection de nature.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſcauez, Sre, conbien les pauures ſont recommandez en la ſain¬</l>
            <l>
                <lb/>ctc Eſriture, combien Dieu y promet de recompemes à ceux qui obſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uent ſes Commandemens. Voyez, Sire, que nous ſommes, quoy que</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes vos ſuicts, puiſque Deu pren vn tel lon de nos. Tels</l>
            <l>
                <lb/>toutefois que nous puiſſians eſtre, nous ne vous implorons point auoc</l>
            <l>
                <lb/>orgueil.</l>
            <l>
                <lb/> Pluſieurs ont reclamé en vain la meſme grace quc noſtre deſeſpoir re¬</l>
            <l>
                <lb/>clamne, &amp; ſi nous y venons apres eux, cc n’ſt pnt la preſoption qui</l>
            <l>
                <lb/>nous y conduit; Nous eſſayons de ſauuer les riches auec les pauures, ann</l>
            <l>
                <lb/>que par le ſalut des membres nous puiſſions ſauuer tout le corps. Vous</l>
            <l>
                <lb/>ſçauez, Sire, que les riches ſont noſtre richeſle, &amp; que s’ils ne viuent,
                il</l>
            <l>
                <lb/>nous faut mourir. Leurabondance eſt laſource qui fournit à noſtre diſet¬</l>
            <l>
                <lb/>te, qui d’elle-meſme eſt ſterille &amp; nc produit rien. onnez pluſtoſt
                quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques-vns de vos precieux ſoupirs, pour tant de larmes que pour l’amour</l>
            <l>
                <lb/>de vous nos yeux reſpandent ſans ceſſe. lamais les peuples des Poles</l>
            <l>
                <lb/>nefurent ſi affligez quant ils ont perdu la lumiere, que nous le ſomoeil</l>
            <l>
                <lb/>du depuis que la voſtre nous eſt diſparnë. lamais l gypte n’eaſt de ſi</l>
            <l>
                <lb/>triſtes iours de tenebres; Aſtre diuin venez eſcarter les nuages qui nous</l>
            <l>
                <lb/>enueloppent. Helas, il n’eſt peint de nt qui dure touſiours, voul 2</l>
            <l>
                <lb/>vous que la noſtre ſoit etern lle Ceux qui ont dcmeuré prés de ſix</l>
            <l>
                <lb/>mois dans l’obſeurité́,attendent aucc ioyele Soleil qui leur rapporte in¬</l>
            <l>
                <lb/>fail’iblement la lumiere; Misnous attendos ainement, noſre attau¬</l>
            <l>
                <lb/>te eſt touſios trompeuſe, nous aons veu l’aurore, Sire, ſi noas ne</l>
            <l>
                <lb/>vous auons point eneor veu; Vos Princes ſon venus &amp; vous eſtes de¬</l>
            <l>
                <lb/>meure, faut-il que l’ordre des choſcs ſoit ainli confondu pour nſe</l>
            <l>
                <lb/> ſupplie.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
