<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1922-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre de consolation envoyée à madame la
                    duchesse de Rohan sur la mort de feu M. le duc de Rohan, son fils, surnommé
                    Tancrède.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=n0ZKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre de consolation envoyée à madame la duchesse de
                        Rohan sur la mort de feu M. le duc de Rohan, son fils, surnommé
                        Tancrède.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48900"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>v e n sol e e</l>
            <l>
                <lb/>DE RoitlaN</l>
            <l>
                <lb/>ANCREDE</l>
            <l>
                <lb/>E?</l>
            <l>
                <lb/>eie ie eiſaiee</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> a </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>onoo</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>e-</l>
            <l>
                <lb/>p s rg</l>
            <l>
                <lb/>323</l>
            <l>
                <lb/>de; e.ez: dee</l>
            <l>
                <lb/>LTTRE DE CONSOLAT1ON</l>
            <l>
                <lb/>enuoyee à Madame la Ducheſſe de Rohan, ſur la</l>
            <l>
                <lb/>mort de feu onſir ur de Rohan ſon fils,</l>
            <l>
                <lb/>ſurnommé Tancrede.</l>
            <l>
                <lb/>rADAME.</l>
            <l>
                <lb/>IANlln</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>lae</l>
            <l>
                <lb/>&amp;Z</l>
            <l>
                <lb/>I’entreprens vne choſe que tout le monde voudroit</l>
            <l>
                <lb/>faire, &amp; que tout le monde juge impoſſible, lors que</l>
            <l>
                <lb/> i’entreprens de conſoler vhe mere affliǵe, mais affi¬</l>
            <l>
                <lb/>gée ſi iuſtement, qu’elle ne paſſeroit pas pour bonne</l>
            <l>
                <lb/>Mere ſi elle eſtoit conſolable. Ie n’eus pas ſi toſt ap¬</l>
            <l>
                <lb/> pris la mort de Monſieur le Duc de Rohan voſtre fils</l>
            <l>
                <lb/>que ie reſolus de vous éerire, &amp; ſouhaittay des ternes</l>
            <l>
                <lb/>qui euſſent quelque proporrion auec la grandeur de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre perte. Vn autre qui euſt eu plus de zele que de</l>
            <l>
                <lb/>diſeretion, &amp; plus de chaleur que de lumiere, vous</l>
            <l>
                <lb/>eult écrit dés le lendemain d’vne nouuelle ſi delora¬</l>
            <l>
                <lb/>ble. Mais moy qui ſ̧auois que les maux s’aigriſſent &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſe rengregent par les remedes donnez à contre-temps,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que la Rheubarbe eſtoit quelquefois auſſi dange¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſe que la ciguë, qui ſç̧auois meſme qu’il y auoit</l>
            <l>
                <lb/>cette difference entre les maux de l’eſprit, &amp; les maux</l>
            <l>
                <lb/> A ij</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>u ccrps, que ceux-cy demandoient ordinairement la</l>
            <l>
                <lb/>promptitude du ſecours, &amp; que pour ceux-là il n’y</l>
            <l>
                <lb/>auoit point de remede plus aſſeuré que le temps, le</l>
            <l>
                <lb/>crûs qu’il falloit du moins vous donner dix ou douze</l>
            <l>
                <lb/>iours pourehaler vos premiers ſoû pirs, &amp; pour verſer</l>
            <l>
                <lb/>vos premieres larmes, qu’il ne ſe falloit pas oppoſer</l>
            <l>
                <lb/>d’abord à des choſes ſi impetueuſes, &amp; que ce ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>meſme entreprendre ſur la philoſophie des Saints, que</l>
            <l>
                <lb/>de condamner vn deüil ſi iuſte, &amp; vnetriſteſſeſi rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnable. Il y a longtemps que nous auons fait le</l>
            <l>
                <lb/>procez à ces ames dures, qui ſeparoient la vertu de</l>
            <l>
                <lb/>l’humanité, qui ne vouloient pas que les ſages ſeni¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent, qui s’imaginoient que la douleur &amp; le plaiſir</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient des crimes, &amp; qu’vn homme n’eſtoit pas</l>
            <l>
                <lb/>moins vicieux alors qu’il ſe plaignoit d’vne colique.</l>
            <l>
                <lb/>qu’alors qu’il ſe reſiouyſſoit d’vn meurtre. Ouy,,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME, vous auez deû paſſer des pleurs aux ge¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſemens, &amp; des gemiſſemens aux autres marques de</l>
            <l>
                <lb/>la douleur qui approchent du deſeſpoir: quelque hau¬</l>
            <l>
                <lb/>re opinion que i’aye de voſtre vertu, ie croy que ce</l>
            <l>
                <lb/>papier meſme qui a eſté deſtiné́ pour eſſuyer vos lar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes en ſera moüillé, &amp; que la melancholie qui eſtin¬</l>
            <l>
                <lb/>genieuſe, ies employera pour effacer des caracteres</l>
            <l>
                <lb/>qui luy ſont ſuſpects. Vne Mere qui auroit pluſieu</l>
            <l>
                <lb/>enfans ne ſçauroit apprendre la mort de celuy qu’ele</l>
            <l>
                <lb/>aimeroit le moinsſans en eſtre viuement touché́e que</l>
            <l>
                <lb/>ſi clle venoit à perdre les delces de lon cœur, elleen</l>
            <l>
                <lb/>viendroit à ce point de déplaiſir, dont l’Eſcritureſe</l>
            <l>
                <lb/>ſert peur en exprimer le plus grand de tous. Vous n’en</l>
            <l>
                <lb/>auiez qu’vn, MADamME, qui a l’age de dix-huit ans</l>
            <l>
                <lb/>promettoit</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>promettoit tout ce que l’on’deuoit attendre d’vn fils</l>
            <l>
                <lb/>digne de vous, &amp; de feu Monſieur le Duc de Rohan,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; certes il a bien tenu ce qu’il promettoit. C’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>vn enfant extraordinaire en ſa naiſſance, &amp; en ſon</l>
            <l>
                <lb/>education; toute l’Europe ſçait pour qu’elles raiſons</l>
            <l>
                <lb/>vous l’auiez cacheé, par quelle malice on vous l’auoit</l>
            <l>
                <lb/>rauy, par quel bon heur vous l’auiez recouuré, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>auec quel ſoin vous l’auiez nourry. Il y a deschoſes</l>
            <l>
                <lb/>contraires ſi differentes, qu’on ne les prend iamais</l>
            <l>
                <lb/>l’vne pour l’antre, perſonne n’a iamais pris le blanc</l>
            <l>
                <lb/>pour le noir, ny le froid pour le chaud: mais quoy</l>
            <l>
                <lb/>que la verité, &amp; le menſonge ſoient directement op¬</l>
            <l>
                <lb/>poſez, ils ſe déguiſent auec tant d’artifice, &amp; ſe copient</l>
            <l>
                <lb/>ſi bien l’vn l’autre, que les hommes ne ſont pas aſſez</l>
            <l>
                <lb/>ſins pour les diſtinguer: En vn mot il y a des men¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonges qui ont de la vray-ſemblance, &amp; des veritez</l>
            <l>
                <lb/>qui n’en ont pas. L’hiſtoire de Monſieur Tancrede</l>
            <l>
                <lb/>reſſemblois à vne fable; ceux-là meſmes qui ne ſç̧a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient pas le motifde l’impoſition de ce nom le con¬</l>
            <l>
                <lb/>damnoient, parce qu’il eſtoit fameux dans les Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>mans, &amp; les Arreſts du Parlement auoient acheué</l>
            <l>
                <lb/>d’oſter aà beaucoup d’eſprits ce qu’il leur reſtoit de foy</l>
            <l>
                <lb/>pour vne verité ſi éloignée de l’apparence. Mais Dieu</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſt aurre choſe que la veriteé́, ne pouuoit plus</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir que celle-cy fut detenuë̈ en iniuſtice; luy qui</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt que lumiere, vouloit enfin diſſiper les tenebres</l>
            <l>
                <lb/>de la calomnie, ceux qu’elle auoit enueloppez dans</l>
            <l>
                <lb/>l’erreucommençoient aà ſe deſabuſer, &amp; tous les gensi</l>
            <l>
                <lb/>de bien ſperoiont que Monſieur Tancrede recou-</l>
            <l>
                <lb/>urroit les droirs de ſon illuſtre naiſſance, dans le re¬¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>couurement v niuerſel des droits de l’eſtat. Voſtre</l>
            <l>
                <lb/>prudence, MADAME, ſembloit auoir heureuſe ment</l>
            <l>
                <lb/>differé ſa iuſtification iuſques aà̀ vn temps, ou l’inno¬</l>
            <l>
                <lb/>cence, &amp; la verité́ doiuent triompher de la calomnie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; du menſonge. Ce ieune heros ſç̧auoit bien qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuoit pas donner des marques plus aſſeurées de</l>
            <l>
                <lb/>ſa condition, qu’en imitant ſes predeceſſeurs, &amp; ſur</l>
            <l>
                <lb/>tous l’incomparable feu Monſieur le Duc de Rohan</l>
            <l>
                <lb/>ſon pere. Il ne vonlut point ſeparer ſes intereſts, d’a¬1</l>
            <l>
                <lb/>uec les intereſts publics, &amp; crût qu’il ne pouuoit1</l>
            <l>
                <lb/>mieux gangner ſa cauſe, qu’en mourant pour celle de</l>
            <l>
                <lb/>ſa patrie. Il n’attendit pas la mort, il alla au deuant:</l>
            <l>
                <lb/>as commes’il euſt eu peur de la manquer dans vnefi1</l>
            <l>
                <lb/>belle, &amp; ſi iuſte occaſion, il quitta ceux qui luy eul¬</l>
            <l>
                <lb/>ſene voulu econſeruer la vie, &amp; ſe meſla parmyceux</l>
            <l>
                <lb/>qui la luy vouloient oſter. Il pouuoit mourir dans1</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſcadron, comme font beaucoupde gens decœuri</l>
            <l>
                <lb/>mais il ſe perſuada qu’vn veritable heritier de la mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon de Rohan paſſeroit encore pour vn enfant ſuppo</l>
            <l>
                <lb/>Seé, s’il ne mouroit au milieu des ennemis, &amp; s’il ne</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit vn oupd’eſſay, &amp; vn coupde maiſtre touten¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemble.</l>
            <l>
                <lb/> Iuſqu’icy, MADA ME, i’ay pluſtoſt aigry vos dou¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs, qus ie ne les ay adoucies, &amp; i’ay pluſtoſt rou¬</l>
            <l>
                <lb/>uert voſte playe, queie ne l’ay fermée, ie ſçay que les</l>
            <l>
                <lb/>loüangesde feu Monfieur voſtre fils, ne ſeruent qu’à̀</l>
            <l>
                <lb/>vous repreſenter combien vous auez perdus mais dans</l>
            <l>
                <lb/>ledeſſein que i’ay de vous apporter du ſoulagemenn.</l>
            <l>
                <lb/>ioremble quand ie ſonge à vne operationſi delicate,</l>
            <l>
                <lb/>ie reſſemble aà̀ vn chinirgien ſans experience, quia</l>
            <l>
                <lb/>. .¬l.¬¬¬¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> y</l>
            <l>
                <lb/>preſque autant de peur que le malade. Si vous ne fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiez pas profeſſion du Chriſtianiſme, &amp; encore du</l>
            <l>
                <lb/> Chriſtianiſme purifié, ie vous conſolerois par des</l>
            <l>
                <lb/>exemples de Meres payennes, qui ont ſupporté con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtamment la mort de leurs enfans, qui auoient à peu</l>
            <l>
                <lb/>prés les qualitez, &amp; l’àge du voſtre.Il ne faudroit que</l>
            <l>
                <lb/>vous lleguer la force d’eſprit de cette capable, &amp; iu¬</l>
            <l>
                <lb/>dicieuſe lmperatrice, touchant la mort de Druſus qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit l’amour, &amp; l’eſperance des Romains. Ie vous</l>
            <l>
                <lb/>dirois que la mort du braue Tancrede eſt pluſtoſt di¬</l>
            <l>
                <lb/>gne d’enuie, que de compaſſion, &amp; que c’eſt la fiou</l>
            <l>
                <lb/>tendent les heros, &amp; les conquerans. Ie vous deman.¬</l>
            <l>
                <lb/>derois, MADAME, s’il n’eſt pas vray que lors que</l>
            <l>
                <lb/> vous le miſtes au monde, vous le vouaſtes au ſeruice</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu, du Roy &amp; de la patrie, &amp; ie conclurois de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre confeſſon, que vos vœux &amp; les ſiens one eſteé</l>
            <l>
                <lb/>accomplis dans vne mort ſi glorieuſe. Ie vous dirois</l>
            <l>
                <lb/>auſſi que la plus forte, &amp; la plus iuſte de vos paſſions</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit qu’il fut reconnû pour fils &amp; legitime heritier</l>
            <l>
                <lb/>defeu M. le Due de Rohan voſtre cher Efpoux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que cette mort en auoit leué́ toutes les doutesdes ames</l>
            <l>
                <lb/>les plus opiniaſtres: s’il eut vécu dauantage, il euſt pû</l>
            <l>
                <lb/>fairevn plus grand nombre de belles actions; maisil.</l>
            <l>
                <lb/>n’en pouuoit iamais faire de plus heroique que celle,</l>
            <l>
                <lb/>où ils’eſt obligé tous les gẽs de bien qui ſont en Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, puis qu’il a prodigueéſon ſang pour leur conſetua¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, &amp; qu’il a donné la fleur de ſes ans pour auancet</l>
            <l>
                <lb/>les fruits de leurs conſeils, &amp; de leurs armes. Ie vous</l>
            <l>
                <lb/>ppurrois dire auſſi que l’ayant autresfois crû mort</l>
            <l>
                <lb/>durant l’eſpacede ſept ans, vus eſtiez en quelque fa¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>çon prepareé́e à cette ſeconde perte.</l>
            <l>
                <lb/>Mais, MADA ME, ie n’ay que faire d’exemplesy</l>
            <l>
                <lb/>de raiſonnemens prophanes, puis que ie m’addreſſeà</l>
            <l>
                <lb/>vne perſonne, qui a adiouſté coutes les vertus Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtiennes aux vertus morales, &amp; qui eſt l’honneur de</l>
            <l>
                <lb/>ſa religion, auſſi bien que de ſonſexe. Ie ne veux que</l>
            <l>
                <lb/>la faire ſouuenir de cette merueilleuſe priere que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>enſeigna luy meſme aux hommes, vous ne la dites</l>
            <l>
                <lb/>iamais, Madame, &amp; ie ſç̧ay que vous la dites tres.</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent, que vous ne promettiez de renoncer a vos</l>
            <l>
                <lb/>propres ſentimens, &amp; de vous reſigner à ſes volon¬</l>
            <l>
                <lb/>tez. Vous ne pouuez douter qu’il n’ait bien voulure¬</l>
            <l>
                <lb/>tirer à̀ luy cet illuſtre perſecuté́ dans l’innocence, ou</l>
            <l>
                <lb/>la tendreſte de ſon age, &amp; les trauerſes le tenoient en¬</l>
            <l>
                <lb/>oores, poſſible ne luy euſt-elle pas duré dans vn â̂ge</l>
            <l>
                <lb/>plus auancé, &amp; parmy les careſſes de la fortune, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>poſible qu’eſtant remis dans vn heritage temporel, il</l>
            <l>
                <lb/>euſt perdu celuy qu’il poſſedera eternellement. Voila</l>
            <l>
                <lb/>des raiſons bien communes, on les allegue à toutle</l>
            <l>
                <lb/>monde; mais c’eſt vne marque de leur excellence, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les remedes qui ſont les plus en vſage, ſont ceux-la</l>
            <l>
                <lb/>qui ont le plus d’efficace, Dieu veuiiſle benir ceux-cy</l>
            <l>
                <lb/>pour voſtre ſoulagement, &amp; pour la ſatisfaction de</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>MADAME,</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre tres-humble, &amp; eres-obeyſſant</l>
            <l>
                <lb/> ſeruiteur, B. D.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
