<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2753_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Philosophe (le) et casuiste de ce temps, dédié à
                    nosseigneurs de Parlement.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=WnZyeejP6I0C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Philosophe (le) et casuiste de ce temps, dédié à
                        nosseigneurs de Parlement.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2753</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/> LE</l>
            <l>
                <lb/>PHILOSOPHE</l>
            <l>
                <lb/>ET CASVISTE</l>
            <l>
                <lb/>DE CE TEMPS.</l>
            <l>
                <lb/> NOS ErCEVR5</l>
            <l>
                <lb/>DE PARLEEN T.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>As</l>
            <l>
                <lb/>S. Iean de Larran,</l>
            <l>
                <lb/>ue l e ie eu luot</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XL1X.</l>
            <l>
                <lb/>Are eso</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2 !</l>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/>: l a:</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>: .</l>
            <l>
                <lb/>i¬¬</l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>¬28 ¬</l>
            <l>
                <lb/>’ ..l</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>oon-a Google</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>,e,tu,</l>
            <l>
                <lb/> ’ééuftpp</l>
            <l>
                <lb/>rr y e </l>
            <l>
                <lb/>¬e ¬</l>
            <l>
                <lb/>LE PHILOSOPHE ET C SVISTE</l>
            <l>
                <lb/>de ce temps.</l>
            <l>
                <lb/>Q I E V tres-bon &amp; tres-grand, que toutes creatures</l>
            <l>
                <lb/> adorent, à la conſtitution du monde ; il crea ce bel</l>
            <l>
                <lb/>E Aſtre, ce ̃beau tres- brillant, auecvn éclat ſi vfde</l>
            <l>
                <lb/>gſ; ſa ſplendour, qu’il donne de l’admirauion à toute la</l>
            <l>
                <lb/>narure; c’eſt luy qui tamene les ſaiſons, qui fait les feconditez</l>
            <l>
                <lb/>dignes d’etonnement, &amp; qui par vn ordre tout miraculeux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par des qualitez admirables, fait des mutations ſi prodigieuſes,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles atnirent les adorateurs en faueur de ce grand Archire¬</l>
            <l>
                <lb/>e de l’Vmuers, qui par vne ́conomie Celeſte, fait admi-, , ſ</l>
            <l>
                <lb/>In ſole po¬</l>
            <l>
                <lb/>rer les effets de ſa gandeut dans cette creature lumineuſe, f’fa¬</l>
            <l>
                <lb/>dans laquelle l a ms ſon Tabernacle, c’eſt à dire ſelon Dauid, naeculu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuum.</l>
            <l>
                <lb/>la viue repreſenrtation de ſes beautez eternelles.</l>
            <l>
                <lb/>Vous en portez l’Image, Meſſieurs, puis que vous eſtes vn</l>
            <l>
                <lb/>ſecond Solel qui brillez de gloire, laquelle eſt manifeſteée par</l>
            <l>
                <lb/>tout le monde, &amp; publéeneſme par les Eſtrangers. La Iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que vousexercez ſi religeuſement eſt comparée à cette</l>
            <l>
                <lb/>ſource de Lumiere., &amp; aimſi que ce bel œl flãboyant eſt éleué</l>
            <l>
                <lb/>ſus-eminemment par deſſus toures les creatres inferieres,</l>
            <l>
                <lb/>auſſi vous eſtes eleuez en vn degre ſi excellent, qu’on ne luy</l>
            <l>
                <lb/>peut donner d’autre riltre, ſinon vné́coulement de la bonté paid.</l>
            <l>
                <lb/>ſupréme, vous ayant conſtituez dans ſa noton &amp; idée, pour sC;.</l>
            <l>
                <lb/> gouuerner dans le temps les peuples &amp; pour les tirer de la ty- tes
                Deus</l>
            <l>
                <lb/> noſter.</l>
            <l>
                <lb/>rannie Mazarine, par voſtre ſainct myſtere de iudicature.</l>
            <l>
                <lb/>La luſtice eſt vne tres- noble qualité́, auſſi Ieſus Chriſt l’a</l>
            <l>
                <lb/>priſe conuerſant auec les hmmes, ſuiuant le dire du Prophe¬</l>
            <l>
                <lb/> te, il en eſt le Soleil, qui éclaire les bien-heureux, &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>communique ſes benignes influences, de ſorte que par l’é́clat</l>
            <l>
                <lb/> de vos lumieres, vous diſſipez les auages de la France, les trou¬</l>
            <l>
                <lb/> bles &amp; les orages dont elle eſtoit menaſſée.</l>
            <l>
                <lb/> l’ay conſideré attentiuement les effects de la grace qui</l>
            <l>
                <lb/>abonde en cette heroïique Coõpagnie, luy qui fait recõnoiſtre,</l>
            <l>
                <lb/>-le motuifde tous les nux, &amp; l’origine de tous les malheurs qui</l>
            <l>
                <lb/>A ii</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>Eode ;.</l>
            <l>
                <lb/>verſ33e</l>
            <l>
                <lb/> Ro. r;</l>
            <l>
                <lb/>ns</l>
            <l>
                <lb/>ania p0.</l>
            <l>
                <lb/>teſtanbus</l>
            <l>
                <lb/>viennent de la mauuaiſe conſcience d’vne ame Mazarine, qui</l>
            <l>
                <lb/>ayant attire tous les biens par vne auidité́ criminell, a encore</l>
            <l>
                <lb/>par vne paſſion entagée liureé de tres-ſanglans aſſauts, meſme</l>
            <l>
                <lb/>aux plus ianoceas, iuſqu’à s’eſtendre ſur les enfans du bet¬</l>
            <l>
                <lb/>ceau.</l>
            <l>
                <lb/>Ce cœur Barbarin croyoit aſſujetrir toute la France ſous</l>
            <l>
                <lb/>eſclauage de ſes loix, mais cét auguſte Senat a rompu tous</l>
            <l>
                <lb/> ſes pernicieux deſſeins.Or on demande au Caſuiſte ſi onpeut</l>
            <l>
                <lb/>conſciencieaſement ſe defaise d’vn rel Miniſtte.</l>
            <l>
                <lb/>On reſpond qu’ouy, eſtant queſtion du ſalue &amp; de la liberté</l>
            <l>
                <lb/>du peuple, qui par des voix plaintiues &amp; clameurs auſſi ſiniſtres</l>
            <l>
                <lb/>que lugubres demandent vengeance au Ciel: à ce prtopos il me</l>
            <l>
                <lb/>ſouuient de ce qui eſt dit dans l’Ecriture, qu’il faut purger le</l>
            <l>
                <lb/> Monde de ces Tyrans. Et en l’Exode, le Seigneur Dieu parlant</l>
            <l>
                <lb/>à Moyſe, dit, Celauy qui ’offenſera ie le bfferay d ombre des</l>
            <l>
                <lb/>viuas.</l>
            <l>
                <lb/> Vn peu apres, il fait voir combien les honmes luy ſonc chers</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en quel degré il les aime, de ſorte qu’apres qu’d euſt donné</l>
            <l>
                <lb/>des loix de la diletion il prohibe l’homicide, &amp; cetce defenſe</l>
            <l>
                <lb/>eſtant violeée porte pour punition la mort; cette Loy paſſa iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/> qu’aux animaux les plus brutes, ordonnant que le beufou au¬</l>
            <l>
                <lb/> tre animal qui offenſeroi l’homme, ſeroit lapide; meſme qu’a¬</l>
            <l>
                <lb/>-pres ſa mort, on ne mangeroit de ſa chair, tant il eſt vray que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu aime l’homme iuſqu’à vnexcez, qu’il a donné ſon Fils,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt la ſplendeur de ſa gloire.</l>
            <l>
                <lb/> Si les animaux priuez de raiſon ont eſté traittez de la ſorte,</l>
            <l>
                <lb/>pour des legeres offenſes, qui ne doit pas eſperer’Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>apres tant d’homicides dontil eſt complice, &amp; tant de crimes</l>
            <l>
                <lb/>dont il eſt criminel;on eſt doncoblge par les Loix diuines, oa¬</l>
            <l>
                <lb/>turel les &amp; humaine de s’en defaire.</l>
            <l>
                <lb/> L’Apoſtre commande de ce ſoubſimettres aux puiſſances</l>
            <l>
                <lb/>eu eeni.</l>
            <l>
                <lb/>a ſit.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>crecz, qui ſont les Rois &amp; Magiſtrats qui maintiennent les</l>
            <l>
                <lb/>I’euples par leur ſageſſe &amp; conduite; neantmoins Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>S’oppoſe formellement à ce decret, il h’aqurage &amp; paſsion</l>
            <l>
                <lb/>cõ̃tre ce glorieux Senar, qu’il auroit ſacrifié à ſ rage n’euſt eſté</l>
            <l>
                <lb/> les armes du pauure Peuple qu’il a oppreſſé, qui s’eſt oppoſé</l>
            <l>
                <lb/>a ſes pernieux deſſeins; &amp; parrant’il doic eſtae punycomme n</l>
            <l>
                <lb/> exccrable, qui veut ſaccager des ilduſtespeſonnes conſacsées</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>à Dieu par le glonieux miniſtere qu’elles profeſſent, qui eſt la</l>
            <l>
                <lb/>laſtice qu’elles exercent tres-dignement.</l>
            <l>
                <lb/> Ilet die dans l’Euansile, que larbre qui neporte bon feui </l>
            <l>
                <lb/>doit eſtre coupé: ce mauuais Politique figuré́ par cét arbre ne eſt,e.</l>
            <l>
                <lb/>produit que des malefices, &amp; ces œuures ſont filles de tenebres,</l>
            <l>
                <lb/>donc il doit eſtre retranche de la ſocieté des hommes.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſemble que le Sage authoriſe mon dire, diſant que l’aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>bleée des meſchans, c’eſt vne eſtoupe entortillée, &amp; ſa conſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mation la flamme de feu, comme s’il vouloit dire que les de¬</l>
            <l>
                <lb/>prauez ſe conjoignent auec d’autres, &amp; qu’ainſi que le feu con</l>
            <l>
                <lb/>ſomme tout, auſsi ils rauagent tout, eomme ſe voit és perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes de Mazarn, &amp; de ſes Partiſans, quiont butiné iuſques ſut</l>
            <l>
                <lb/>les Autels; &amp; partant leur procez leur doit eſtre fait.</l>
            <l>
                <lb/>Tellemeat qu’on peut dire que la conſcience Mazarine eſt</l>
            <l>
                <lb/>plus ſordide &amp; puante que cous les ſepulchres. Si ſa Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>Btitannique a eſteé cruellement maſſacreée, quoy que tres-inno¬</l>
            <l>
                <lb/>ente, par des Peuples Barbares &amp; inhumains, qui l’accuſoiene</l>
            <l>
                <lb/>fauſſement &amp; malcieuſement d’auoir eſté la cauſe du ſang</l>
            <l>
                <lb/>eſpandu dans ſon Royaume, quelle Iuſtice ne doit-on pas fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re de Mazarin, luy qui non content d’auoir enuahy tous les</l>
            <l>
                <lb/>biẽs, mais encore cauſe de la mort de plus de dix milliõ̃s d’ames</l>
            <l>
                <lb/>ſans compter pluſieurs grandes &amp; illuſtres perſonnes, qui one</l>
            <l>
                <lb/>rendu à cét Eſtat de grands ſeruices, &amp; qui ont fait voit dans</l>
            <l>
                <lb/>les occurrences des marques ſignalées de leur valeur, ſpeciale¬</l>
            <l>
                <lb/>ment Meſsieurs de Chaſtillon &amp; du Plefis Pralin, qui mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureuſemont ont perdu la ve dans le criſte village de Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>Oid.</l>
            <l>
                <lb/>renton, pour auoirs ſuiuy ſon malheureux party: il continséë p, ,,</l>
            <l>
                <lb/>tous les iours ſes malefices, dout on doit couper l’arbre par la obſtat,
                ſu0</l>
            <l>
                <lb/>meoii</l>
            <l>
                <lb/>racine. ne faut pas atendre le comble des maux, &amp; le precipice ?</l>
            <l>
                <lb/>duquel l menace par vne deſolaton ſans reſſource, &amp; vn mal</l>
            <l>
                <lb/>ſans remede, il fanc tuer le ſerpent auant qu’il nous pique à la</l>
            <l>
                <lb/>tot.,</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vne queſtion bien diſcutéedans la Morale,ſi au defaut</l>
            <l>
                <lb/>de la Iuſtice on peut ſe ietter ſur le Tyran &amp; l’opprimer. On</l>
            <l>
                <lb/>reépond qu’ouy, qu’il n’y apoint deguerre plusiuſte au monde,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt petmis de le uer, uan ſeulemene en general, mais à</l>
            <l>
                <lb/>haun enſoaparciculier. L’biſtaire de Grece eſt appuyée de</l>
            <l>
                <lb/>oes &amp;e arguſaa muchans les eycaunicides, donc</l>
            <l>
                <lb/>ſpllogil</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Apoe. 39.</l>
            <l>
                <lb/>luges s4.</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ne doit point eſtre exempe dé cette Loy.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt ſemblable à cecte beſte que S Ilean vid éleuer de later¬</l>
            <l>
                <lb/>re, armée de ſepe teſtes &amp; portãt deux petires ornaes, qui auoit</l>
            <l>
                <lb/>l’accent &amp; la voix d’vn Dragon; à ces Scorpions auſſi de l’A¬</l>
            <l>
                <lb/>pocalypſe, qui auoient les viſages d’Hommes &amp; queuë de Vi¬</l>
            <l>
                <lb/>peres; &amp; finalement ſemblables au Lyon de Samſon, qui auoit</l>
            <l>
                <lb/>la queuë pleine de miel &amp; le cœur d’vne beſte ſauuage; cela</l>
            <l>
                <lb/>s’entend de la tyrannie Mazarine &amp; de ſes eomplices, figurez</l>
            <l>
                <lb/>par cette varieté de teſtes;&amp; le miel repreſente leur piperie &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’adreſſe de laquelle ils ſe ſont ſeruis pour e xercer leur perfidie</l>
            <l>
                <lb/>&amp;ſatyriques inuentions. Et leDragon denote aſſez leut cruau¬</l>
            <l>
                <lb/>é, dont ils ſont coulpables &amp; criminel; &amp; partant ls exigent</l>
            <l>
                <lb/>tous chaſtimens.</l>
            <l>
                <lb/>Sainct leroſme die, qu’il ya cas de conſcience de laiſſer viure</l>
            <l>
                <lb/>le meſchant, crainte que ſa malice n’augmente;il commande</l>
            <l>
                <lb/> pum paruus de le tuer quand il eſt petit, c’eſt à dire, qu’il commnence à
                eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſt l. oppreſſeur &amp; pillard; donc Mazarin ayant multiplié par lon¬</l>
            <l>
                <lb/>interfce, ne</l>
            <l>
                <lb/>uin ei gues anné́es ſes crimes &amp; ammoncelé ſes injuſtiees, doit re¬</l>
            <l>
                <lb/>datur in ſe- parer de tels enormitez exemplairement.</l>
            <l>
                <lb/>aauie.Mais le ne puis trop donner de louanges à cét Auguſte &amp; reſ¬ l</l>
            <l>
                <lb/>petueux Senat dans vn tel excez de bonté, d’auoir ſuſpendu</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’à preſent à reprimer l’inſolence de ce Miniſtre efftené,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vn efſeét de la Charitré fille duCiel, que poſſede eminem¬</l>
            <l>
                <lb/>ment cette illuſtre &amp; vertueuſe Compaguie, qu’elle croyoi:</l>
            <l>
                <lb/> e Pſ qu’il corrigeroit ſes laſchetez; &amp; ie louë auſsi le peuple dans
                la</l>
            <l>
                <lb/>’, conſtance qu’il a apportee à̀ ſupporeer le ioug de ſa calamité,</l>
            <l>
                <lb/>buuione. auſs Dieu fauorife de ſes graces &amp; donne des forces
                ſuffiſantes</l>
            <l>
                <lb/>pour ſupporter les indiſgraces qu’apporte la faim, il eſt au mi¬</l>
            <l>
                <lb/>heu de ceux qui ſont dans la ſouffrance, &amp; qui ſupporte la ty¬</l>
            <l>
                <lb/>rannie Italienne.</l>
            <l>
                <lb/> Cét inſaniable Miniſtre a porté ſa viſée par vne auarice indi¬</l>
            <l>
                <lb/>cible à depoüillet de leurs biens rous les Royaumes, ne ſe cou¬</l>
            <l>
                <lb/>tentant pas d’auoir butiné ſur la terre &amp; ſur l’onde plus de qua¬</l>
            <l>
                <lb/> tre cens mi llions; ſon auilité l’a porteé au delaà du Croiſſant de</l>
            <l>
                <lb/>Conſtantinople, ſon eſprit à rode par tout, les lndes Orien¬</l>
            <l>
                <lb/>tales ont eſté déoüillées de leurs plus precieux ioyaux, poar</l>
            <l>
                <lb/>embellir ſes niepées, qui clatent dauantage ent habits pam¬</l>
            <l>
                <lb/>peux &amp; ſuperbes otnemens, que d’ohtiiamais fait les ulles de</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Feince, ny d’Eſpagne, ny Imperatrices, an grand ſeandale</l>
            <l>
                <lb/>d’vn chacun, veu la vilité &amp; abjetion de leur naifſance;ce luxe</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cét exeez prouienuẽt du ſang de la vefue &amp; de l’orphelin &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dus reuenu de la France; &amp; partant Dieu veut qu’ilſoit iuſtifié.</l>
            <l>
                <lb/> Toute la poſterité ſçaura par l’hiſtoire, la plus noire action</l>
            <l>
                <lb/>que l’Itealie pouuoit s’maginer, que d’enleuert furtiuement la</l>
            <l>
                <lb/>nuit Saincte des Rois conſacrée à la memoire de noſtre Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur)noſtre ieune &amp; innocent Monarque, de Dieu donné;ce</l>
            <l>
                <lb/>ſacrilega &amp; enorme attentat met du trouble &amp; commotion</l>
            <l>
                <lb/>dlans les ames les mieux reglees, voyant que Mazarin auoit</l>
            <l>
                <lb/>derobé aux yeux de cette illuſtre ville ſon Prince &amp; ſon Roy,</l>
            <l>
                <lb/>pour lequel on n’a que des vœux &amp; des ſouhaits digne d’vne</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté ſouuerainement aimable, pour laquelle les Pariſiens</l>
            <l>
                <lb/>auſſi bien que la France ſacrifiroient mille vies; Ce fut v</l>
            <l>
                <lb/>ſcandale public, ſpecialement cette celebre Compagnie, qui</l>
            <l>
                <lb/>fut bien ſurpriſe à l’inſtant de ces rriſtes nouuelles, qui firent</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtre bien toſt apres que cét amas de erimes &amp; ce furt ſi</l>
            <l>
                <lb/>extarordinaire ne buttoit qu’à ſa perdition, ainſi qu’on en a eu</l>
            <l>
                <lb/>des eonuoiſſances tes-ſpecifiques, meſme par laRelation de la</l>
            <l>
                <lb/>perſonne ſacrée d’Eſpagne, des Princes de ſon Eſtat &amp; autres</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoiene ſuſcitez par ce Sicilien, afin qu’vn corps fortifié;</l>
            <l>
                <lb/>par vn autte qu’l en futplus robuſte; &amp; par vne Prouidence</l>
            <l>
                <lb/>toute ſpeciale de Dieu, ceux qu’il vouloit corrompre par dons</l>
            <l>
                <lb/>immenſes &amp; par prieres pour trouuer vne main auxiliaire &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fauorable par leurs armes, en ont fait offre à cettc piouſe Com.</l>
            <l>
                <lb/>pagniepour les tourner contre luy, &amp; ſans ces vener ables Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>giſtrats e Senateurs, la France doit ſçauoir qu’il l’auroit ren¬</l>
            <l>
                <lb/>duë auſſi deſerte que les vaſtes deſerts d’Egypte, &amp; s’il s’eſt roi.</l>
            <l>
                <lb/>dir contre ces brillans Aſtres, n’eſtoit qu’à cauſe qu’ils ſe ſonte</l>
            <l>
                <lb/>oppoſez à ſes tyranniques deſſeins, autrement il n’auroit ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais asé leuer les cornes pour les heurter, tellement que ſes</l>
            <l>
                <lb/>forfaits atrirent la maleditio de tous les Peuples, meſmes</l>
            <l>
                <lb/>des Eſtranges, qu’il a ſi ſouuont trahis; &amp; partant on le doit</l>
            <l>
                <lb/>hait comme vn excommunié &amp; comme vn membre pourry,</l>
            <l>
                <lb/>retranché de toute ſociete.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ue ſeroit aſſez pour faire le comble de ſes execrations,</l>
            <l>
                <lb/>s’il n’auoit adiouſté l’inceſte, le larcin, l’incendie, le viole¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; le maſſacre, que les plus barbares &amp; inhumains ne</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>oudroient pas eereer, tant il eſt vtay qu’il eſt ennemy du</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; de ſon Eſtat, aiſi qu’il a eſté equitablement declaé</l>
            <l>
                <lb/>par Arreſt, auec confiſcation de ſes biens.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vn effet de voſtre diuine ſageſſe, tres- Eminente So¬</l>
            <l>
                <lb/>cieré, vous ſerez à iamais loüée d’vne ſi ſaincte entrepriſe,vous</l>
            <l>
                <lb/>en ſortirez à voſtre gloire, qui ſera erernelle; les plus groſſiers</l>
            <l>
                <lb/>&amp; impies approuuent voſtre procedé, qui eſt dans l’approba¬</l>
            <l>
                <lb/>tion &amp; veneration de tous les Eſtcangets, qui ont des preuues</l>
            <l>
                <lb/>ſenſibles de vos uertuseroiques. Vous triomphez des par¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, du temps, &amp; du ſort, &amp; acquerez vne eternelle renom¬</l>
            <l>
                <lb/>mée.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi que ſes lignes de la circonference viſent &amp; ſe tetmi¬</l>
            <l>
                <lb/>nent au poinct du centre, qui eſt le lieu de leur repos; de meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me par analogie, la France, toutes les parties qui la compo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent, ne tendent qu’à la perre de ſon oppreſſeur, qui eſt deci¬</l>
            <l>
                <lb/>fif &amp; de droict, où elle trouuera ſon ſalut, la fin de ſes maux,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le commencementdeſes ioyes; c’eſt où tend ſonargumene</l>
            <l>
                <lb/>e ſa concluſion les pieces produtiues ſont viſibles &amp; appa¬</l>
            <l>
                <lb/>ee eionieieien euenreni enie eoſee</l>
            <l>
                <lb/>rentes, &amp; les faits connus; ue reſte plus qu’à cette exellente</l>
            <l>
                <lb/>fait cette pauure ſouffranee, ie veux dire Ftance.</l>
            <l>
                <lb/>L’Oracle de verité, qui fait la gloire des bien-heureux, a</l>
            <l>
                <lb/>proteſté dans ſon Euangeliſte, qu’à telle meſure qu’on aura</l>
            <l>
                <lb/>meſuré, on le ſera de la ſorte, &amp; que les inmmiſericordieux ne</l>
            <l>
                <lb/>trouueront point miſerieorde. Mazarin s’eſt ſeruy de la gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de aulne pour enxtorquet les biens d’autruy, ſes plus forts de¬</l>
            <l>
                <lb/>lices n’ont tendu qu’à la vengeance &amp; au ſang tyrannique¬</l>
            <l>
                <lb/>ment épandu, ſans pitié y compaſſion, ny acte de miſericor¬</l>
            <l>
                <lb/>de: Donc i’ay raiſon de conclure, qu’elle ne luy doit point</l>
            <l>
                <lb/>aſtoe faite; car quiconque viole les lLoix, doit perir par icel¬</l>
            <l>
                <lb/>las.</l>
            <l>
                <lb/>FIN</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> la </l>
            <l>
                <lb/>un2</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
