<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1612_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Harangue royale prononcée devant Leurs Majestés à
                    Compiègne, par M.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=xblmLMY6KqQC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Harangue royale prononcée devant Leurs Majestés à
                        Compiègne, par M.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>HARANGVE</l>
            <l>
                <lb/>ROYALE</l>
            <l>
                <lb/>MAIESTE2</l>
            <l>
                <lb/>uuu¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> llle</l>
            <l>
                <lb/> DC. XI</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/>o-ſade</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> . </l>
            <l>
                <lb/>RE</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>L’inaention de ee Peitre ft trouuéetres¬</l>
            <l>
                <lb/>agreable, qui ayant deépeine dans vn meſme</l>
            <l>
                <lb/> ublea les graadeurs de Ceſar, lesreſpe?s</l>
            <l>
                <lb/>que les Dieux renmdoicne ſes oitoires; repreſentoit d’van coſfté</l>
            <l>
                <lb/>Iupiter qui luy mettoir vne Courons deſſus la tefte, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>l’aurreles Diuinitez qui conmſderoiemtces alion aauec eſto¬</l>
            <l>
                <lb/>oement: Sire, nous e ſommes plus das les nalheurs d’v ſie¬</l>
            <l>
                <lb/>cle, qi approuois que le ieniſonge, &amp; ’aorois que des</l>
            <l>
                <lb/>ſfauſſetez? nous ne viuons plues parmy les erreurs d’vn peuple</l>
            <l>
                <lb/>enſeuely dans les teebres obſeures del’infdeliré; &amp; la verita¬</l>
            <l>
                <lb/>ble Religion que nous profeſſons, &amp; quine preſche que des ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ritez eternelles, noas defſend de croire, qu’vn aurre que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe couronner nmos Roys tres-chreſtiens, &amp; qu’vne are</l>
            <l>
                <lb/>oain qae la ſienne ſoitcapable d’eleuerdesrrophees de leurs vi¬</l>
            <l>
                <lb/>oires. C’eſt luy i les anioe aas combat, qui leur done des</l>
            <l>
                <lb/>forces pour vaincre leurs enemis, qui leur eommunsique des</l>
            <l>
                <lb/>lumieres dans le affaires les plas embrouillées, comme les plus</l>
            <l>
                <lb/>importamtes à̀ la conſeruario de leurs Perſonnes auſſi bie</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ue de leur Eſtar e’eſtu qular infpuiododſai quiſ</l>
            <l>
                <lb/> lanrageue la glaire de lour Sepe, qai lurfacilis les</l>
            <l>
                <lb/>naymspaureerourplugeraſeenelirsenmrepriſtu f</l>
            <l>
                <lb/>e lu qui le prmir mbide r la aſe de ouns lu</l>
            <l>
                <lb/>ions, -eaaaeidaeſtlaeaſe &amp; le poimcpe, ilen efauſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſlaſn &amp;Slueauomomns, Oiy gramdtren, ’flDi¬</l>
            <l>
                <lb/>que vau adloe &amp; quiſfuileſadiradle, ui voeseotdts</l>
            <l>
                <lb/>ioires, quiſaus en danie lhoaneur; e’eſt luy qui rn</l>
            <l>
                <lb/>seonqueſte glorinuſes, &amp; qui vout que vous en reeenie la</l>
            <l>
                <lb/>laire. C’ſ lſay qu a iuiai u baas de qute Ppi,</l>
            <l>
                <lb/>Gaeſine, Danerque, ens, Piombins, Portolongee,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>auiardonu quvos ſaiet egooiſſeere vala,i¬</l>
            <l>
                <lb/>ame aux pieds de vofereCaieſédes pabmes, deslauriers,dle</l>
            <l>
                <lb/>ours, fine et layquivur quenous pablions eterenut</l>
            <l>
                <lb/>Ss louanges, &amp; que les gondes qualitez que vous poedez</l>
            <l>
                <lb/>aminement ous obligont d’ftre ̀ imais voſtres par eflie,</l>
            <l>
                <lb/>eomme nous le ſoame padroie de naiſſamce; agresz dee Sire</l>
            <l>
                <lb/>que nous faßionsceque le Ciuelnoms eommande, &amp;e penmettex</l>
            <l>
                <lb/>qu’enoon parricalor i’aye l’honeurde me dire,</l>
            <l>
                <lb/> De voſrMajefo,</l>
            <l>
                <lb/> Le tres-aumble, ras obeïiſfant,</l>
            <l>
                <lb/>cres-fidel ſeruieur &amp; ſuiet,</l>
            <l>
                <lb/>Ma</l>
            <l>
                <lb/>Harangue</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>eàp</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe</l>
            <l>
                <lb/>dſsiſeoea</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>eSar</l>
            <l>
                <lb/>HARANCVE ROIALE</l>
            <l>
                <lb/>prononcé́e deuant leurs Majeſtez ̀</l>
            <l>
                <lb/> Compiegne.</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>IRE,</l>
            <l>
                <lb/>y Ceſt peu de choſe de conſiderer lebon¬</l>
            <l>
                <lb/> heur de voſtre regne dans vn àge qui n’a</l>
            <l>
                <lb/>que des douceurs &amp; des tendreſſes; Et dans vne per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne qui aime ſes Sujets meſme auec eomplaiſance;</l>
            <l>
                <lb/> Si en ſuite de cette veriteé nous ne publions les rares ver¬</l>
            <l>
                <lb/>tus &amp; les eminentes qualitez de voſtre Ame incompa¬</l>
            <l>
                <lb/>rables. Non, grand Prince, ce n’eſt pas aſſez de dire ce</l>
            <l>
                <lb/>que vous eſtes, mais il eſt neceſſaire encor que l’on</l>
            <l>
                <lb/>ſcache ce que vous deuez eſtre &amp; ce que vous ſerez.</l>
            <l>
                <lb/>Comme ce n’eſt rien dire du Soleil, que de dire ſeule:¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que c’eſt vn Aſtre lumineux; Si nous n’en decou¬</l>
            <l>
                <lb/>urons les proprietez, les mouuemens, les periodes, les</l>
            <l>
                <lb/>influences, les effets. Si nous ne proteſtons qu’il eſt le</l>
            <l>
                <lb/>Pere des generations, la cauſe vniuerſelle de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>belles productions de la terre, le plus excellent de tous</l>
            <l>
                <lb/>les Planettes, la ſource des lumieres, le flambeau du</l>
            <l>
                <lb/>iour, l’ame de tous les metaux, la gloire &amp; l’honneur</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>des Cieux. Comme ce n’eſt rien dire de Dieu, que de</l>
            <l>
                <lb/>l’appeller vn eſtre Souuerain, ſi nous ne diſons encor</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt independant, abſolu, infiny, tout puiſſant, tout</l>
            <l>
                <lb/>ſage, immortel, la bonté par eſſence, la ſource de tou¬.</l>
            <l>
                <lb/>res les beautez, l’origine de toutes les perfections, le</l>
            <l>
                <lb/>principe, le commencement, le centre &amp; lafin de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes choſes, Ainſi, grand Prince, ce ſeroit en quelque</l>
            <l>
                <lb/>faç̧on diminuer l’excellence de vos merites, que de di¬</l>
            <l>
                <lb/>re ſeulement ce que la nature &amp; voſtre naiſſance vous</l>
            <l>
                <lb/>ont fait eſtre; Si nous ne diſons dauantage ce que la</l>
            <l>
                <lb/>grace vous peut perfectionner &amp; ce que la pieté vous</l>
            <l>
                <lb/>peutrendre. Ie ſçay, grand Prince, que le meſme So¬</l>
            <l>
                <lb/>leil qui éclaira voſtre naiſſance, admira dés lors la ſain¬</l>
            <l>
                <lb/>Cteté de vos inclinations; que le meſme iour qui vous</l>
            <l>
                <lb/>miſt au monde, vous engendra au Ciel; que vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>le parfait chef-d’œuure de la grace, vn miroir de ſain¬</l>
            <l>
                <lb/>cteté, vn modele de vertu, vn racourcy de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>merueilles de Dieu, &amp; yn abregé de ſes perfections;</l>
            <l>
                <lb/>Que l’on peut iuger du comble de voſtre vertu, par les</l>
            <l>
                <lb/>fondemens de voſtre pieté: &amp; que le Ciel ayant fait des</l>
            <l>
                <lb/>miracles en voſtre naiſſance, il doit continuer à rendre</l>
            <l>
                <lb/>voſtre vie glorieuſe &amp; vos actions admirables. Neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins ie puis dire que toutes ces grandeurs ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn eſchantillon de celles que vous deuez poſſeder,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il faut pour parler dignement de voſtre Royale</l>
            <l>
                <lb/>perſonne, en remarquer tous les auantages en partieu¬</l>
            <l>
                <lb/>lier. Que ſeruiroit à vos Sujets de ſçauoir que vous por¬</l>
            <l>
                <lb/>tez vne Couronne, s’ils ignorent d’où elle tire ſon eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>clat &amp; ſa ſplendeur; comment pourront-ils reſpecter</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>l’authorité d’vn Sceptre, s’ils ne cognoiſſentſon excel¬</l>
            <l>
                <lb/>lence &amp; qu’ils ne voyent les rayons qui l’enuironnent;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; auec quel fondement voulez-vous qu’ils adorent</l>
            <l>
                <lb/>vn Diademe, s’ils ne trouuent dans ſon merite le ſujet</l>
            <l>
                <lb/>de leur veneration. Si les plus ſages, comme les plus</l>
            <l>
                <lb/>grands Princes de l’Antiquiteé, ſe ſont donnez le nom</l>
            <l>
                <lb/>de Diuiniteé, ca pluſtoſt eſteé par vne maxime d’Eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par vne Politique iudicieuſe &amp; prudente, que par vn</l>
            <l>
                <lb/>orgueil inſupportable &amp; vn trop grand eſtime d’eux¬</l>
            <l>
                <lb/>meſmes. Ils iugeoient que pour donner de la creance</l>
            <l>
                <lb/>aux Peuples qu’ils gouuernoient, il eſtoit à propos que</l>
            <l>
                <lb/>tout fut extraordinaire en leurs perſonnes, &amp; que leurs</l>
            <l>
                <lb/>actions auſſi bien que leur nom euſſent du rapport</l>
            <l>
                <lb/>auec la Diuinité, dont ils eſtoient les images &amp; dont ils</l>
            <l>
                <lb/>repreſentoient la Souueraineté. Ainſi les Peuples n’o¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoient contredire vne puiſſance qui venoit du Ciel, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ils apprehendoient de plus rudes chaſtimens de leur</l>
            <l>
                <lb/>deſobeiſſance, s’ils offenç̧oient vn Prince de qui les</l>
            <l>
                <lb/>Dieux prenoient le party &amp; les intereſts. Sapor ſe di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit frere du Soleil &amp; de la Lune. Alexandre ſe faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>nommer hautement Dieu. Metellus vouloit qu’on luy</l>
            <l>
                <lb/>dreſſaſt des Autels, &amp; qu’on luy offrit de l’encens. Cali¬</l>
            <l>
                <lb/>gula, dit Philon Iuif, receuit librement des adora¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, &amp; meſme auoit commandé qu’on eſleuaſt dans</l>
            <l>
                <lb/>le Sancta du Temple de Ieruſalem, vne ſtatuë portant</l>
            <l>
                <lb/>ſon Image auec cette inſcription; figure du nouueau</l>
            <l>
                <lb/>Iupiter. Ceſar s’eſt vanté aurrefois qu’il partageoitſon</l>
            <l>
                <lb/>Empire auec celuy de Iuſtin, que ſa puiſſance n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>pas moins d’eſtenduë que laſienne, &amp; que ſon Domai¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ae loe u e e ene eoeni ele lnene e eu e</l>
            <l>
                <lb/>noit que les Cieux. Numa Pompilius l’vn des premiers,</l>
            <l>
                <lb/>comme des plus religieux Roys de l’Empire Romain,</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit le grand Fauory des Dieux, conuerſoit familie¬</l>
            <l>
                <lb/>rement auec eux, eſtoit admis à leurs Conſeils &amp; à leurs</l>
            <l>
                <lb/>ſecrets, &amp; n’ignoroit rien de tout ce qui ſe paſſoit dans</l>
            <l>
                <lb/>leur ſacré Conclaue. Neantmoins tous ces Princes ont</l>
            <l>
                <lb/>eſteé aſſez moderez, &amp; l’Hiſtoire de leur vie remar que</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’ontvſurpé ces titres Diuins qu’à deſſein de ſe</l>
            <l>
                <lb/>faire craindre &amp; obeir, &amp; non pas deſe faire adorer.</l>
            <l>
                <lb/>Pourquoy penſez-vous qu’anciennement la Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>teé eſtoit jointe au Sacerdoce, &amp; que nos Roys tres¬</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtiens receuoient quelques ordres Sacrez dans le</l>
            <l>
                <lb/>remps de leur Couronnement; ſinon pour leur donner</l>
            <l>
                <lb/>à cognoiſtre que leur vie deuoit eſtre auſſi pure que</l>
            <l>
                <lb/>leuri Miniſtere eſtoit ſainct &amp; releué : &amp; que s’ils ont la</l>
            <l>
                <lb/>liberté d’approcher les Autels en conſideration de leur</l>
            <l>
                <lb/>dgniteé, comme en vertu de leur caractere, que c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>afin qu’ils y trouuent des lumieres pour mieux condui¬</l>
            <l>
                <lb/>re leurs Peuples &amp; mieux conceuoir qu’elles ſont les</l>
            <l>
                <lb/>volontez de Dieu. Ie pourrois, grand Prince, vous</l>
            <l>
                <lb/>donner le nom Dieu, puis que l’Oracle de laveriré le</l>
            <l>
                <lb/>donne à tous les Saincts: &amp; que tous ceux de l’Ancien</l>
            <l>
                <lb/>Teſtament qui ont fait quelques actions excellentes</l>
            <l>
                <lb/>en ont eſteé auantagez par la bouche meſme du ſainct</l>
            <l>
                <lb/>Eſprit. Mais ie craindrois en cela, d’offencer voſtre</l>
            <l>
                <lb/>modeſtie; Et c’eſt aſſez pour vous eſtre ennemy, que</l>
            <l>
                <lb/>de publier vos vertus auec vn peu d’exageration. Vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>ſtre humilité ſe contente en elle-neſme, d’eſtre tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’elle eſt: comme ces fontaines qui ne ſe reſpen¬</l>
            <l>
                <lb/>dent iamais hors de leurs ſources: comme ces lunieres</l>
            <l>
                <lb/>qui bruſlent ſans eftlairer: comme ces intelligences.</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſe communiquent point: &amp; comne Dieu qui</l>
            <l>
                <lb/>auparauant la creauion du monde, rrouuoit en ſoy¬</l>
            <l>
                <lb/>meſme, ſes delices, ſes ſatisfactions, ſes grandeurs, ſes</l>
            <l>
                <lb/>perfections; ſans ſe ſoucier que les Anges en fuſſen</l>
            <l>
                <lb/>les idées, que les hommes en admiraſſent les excellen¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, &amp; que les Cieuz en publiaſſent la gloire &amp;la Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté. Ie ſcay d’ailleurs, que voſtre humilitéeſt ſi parfai¬</l>
            <l>
                <lb/>te, que bien loin de vous croire independant de l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité Souueraine, d’vn Dieu qui vous a fſait ce que</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes, &amp; qul vous fera ce que vousdeuezeſtre;</l>
            <l>
                <lb/>Voux proteſtez haurement que voſtre Sceptre eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>pure liberalité de ſes mains; voſtre Couronne vn fleu¬</l>
            <l>
                <lb/>ron de celle qul brille fur ſa teſte; &amp; voſtre Diadême</l>
            <l>
                <lb/>l’image parfaite des grandeurs d’vne puiſſance, dont les</l>
            <l>
                <lb/>Seraphins reſpectent la Majeſté. Mais, Prince incom¬</l>
            <l>
                <lb/>parable, quoy que voſtre vertu nousimpoſe vn ſilen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce perpetuel, &amp; quoy que voſtre modeſtie nous def¬</l>
            <l>
                <lb/>fende de publier les rafes qualitez que vous poſſedez;</l>
            <l>
                <lb/>Permettez neantmoins que nous en diſions quelque</l>
            <l>
                <lb/>choſe, &amp; que par vn ſentiment d’vn’affection extraor¬</l>
            <l>
                <lb/>dinaire, nous dé́couurions les ſecrets d’vne vie qui</l>
            <l>
                <lb/>dans les ſiecles ſuiuans paſſera pour rmiraculeuſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que nous eſleuions les grandeurs d’vn Prince que nous</l>
            <l>
                <lb/>honorons parfaitement. Vous ſçauez, grand Roy, qu’il.</l>
            <l>
                <lb/>y a trois Verts qui peuuent rendre vn Eſtat heureux,</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>la pleté, la juſtice &amp; la magnanimité, &amp; ces rtrois raes,</l>
            <l>
                <lb/>Vecrtus ſe trouuent eminemment en voſtre ſacrée Per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne. En effet, ſi la pieté eſt vne parfaite cognoiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de Dieu; ſi c’eſt ellequi nous porte à̀ reuerer ſes Au¬</l>
            <l>
                <lb/>rels, &amp; à reſpecter ſes Temples; ſic’eſt elle qui ous</l>
            <l>
                <lb/>fait paſſionner l’honneur de ſon ſeruice, &amp; rechercher</l>
            <l>
                <lb/>auec empreſſement tout ce qui peut ftre agreable aux</l>
            <l>
                <lb/>yeux de ſa diuine Majeſteé. Ne pouuons nous pas dire</l>
            <l>
                <lb/>que cetre Vertu eſt profondement ondacinéedans v0¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre cœur, puis que tous ceux qui out l’honneur d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>aupres de voſtre perſonne remarquent qu’elle a de</l>
            <l>
                <lb/>grandes inclinations pour les exercices de la Religion</l>
            <l>
                <lb/>qu’olla profeſſe, qu’elle honoebeancoup les ceemo¬</l>
            <l>
                <lb/>nies de l’Egliſee qu’ellerefpecte los Temples deiſtinez</l>
            <l>
                <lb/>au culte Diuin; qu’elle parle de Dieu auec des fenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens tous Chreſtiens; qu’elle aime la conuerſation</l>
            <l>
                <lb/>des gens de blen; &amp; qu’elle ne peut ſouſfrir, ny la veuë,</l>
            <l>
                <lb/>ay la compagnie des blaſphemateursdu fainctNom:</l>
            <l>
                <lb/>de meſme que la lumiere ne peut endurer les obſcuri¬</l>
            <l>
                <lb/>tez des tenebres; que Is vs-Chsr ne peut auoir de</l>
            <l>
                <lb/>communication auec Belial; que l’Idole de Dagon ne</l>
            <l>
                <lb/>peut ſubſiſter en preſence de l’Arche, &amp; que la ville de</l>
            <l>
                <lb/>ericho ne peut demeurer de bout, ny ſe deffendre</l>
            <l>
                <lb/>contre les regards du grand Capitaine Ioſué. Quelques</l>
            <l>
                <lb/>vns meſme ont aſſeuŕ qu’elle ténmoigna vn regret’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>reme &amp; vn dé́plaiſir cres-ſenſible, lors qu’elle entens</l>
            <l>
                <lb/>dit dire ces iours paſſez que l’aueuglement ouù̀ pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>la brutalité de quelques ſoldats inſolens &amp; impies,</l>
            <l>
                <lb/>auoient au deſceu de la Reyne, commis des choſes exe¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>2i</l>
            <l>
                <lb/>crbles dans les lieux o la ajeſtélde Diardſft adrés;,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; où les Seraphins n’entrent qu’audec destremble¬</l>
            <l>
                <lb/>mens. L’Eſcriture ſaincte aprs ’auoir remarqué des</l>
            <l>
                <lb/>grandeurs, dignes d’vh Roy, en la perſonne de loſias;.</l>
            <l>
                <lb/>apres l’auoir mis en paralelle auec Dauil: &amp; Eechia,!</l>
            <l>
                <lb/>deux des plus grands Princes qur ayent iamais repſé!</l>
            <l>
                <lb/>ſous l’ombre de la Couronne, &amp; dono leſanme Eſpit</l>
            <l>
                <lb/>ait eſleé la Vertu; apres, enfin, l’auidi lugé dige de.</l>
            <l>
                <lb/>gouuaruer vn Peuple quleſtoit partidulieœmiet chel</l>
            <l>
                <lb/>ry duCiel, elle nous expliquie auec vneadmſſe admi¬</l>
            <l>
                <lb/>rable les rars qualitez quiontrendu ce Pinela mer¬</l>
            <l>
                <lb/>ueilladesRoys. Etvoicy en quoy les Peuple que l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſlende dedaguas;oules doaoéurs de la Pai ietttl</l>
            <l>
                <lb/>ordinaiementdansle crimeou dansimpiebé, ayais</l>
            <l>
                <lb/>oubhéleurDieéu, s’oſtoient laiſfé coimopre aux arti¬</l>
            <l>
                <lb/>ficdes des Demons, &amp; auoient offencé ſes Oaacles par</l>
            <l>
                <lb/>des ſacriegesſeandaleux: par tout l’on ne voydit que</l>
            <l>
                <lb/>des Autels piofanes ſuir leſquels on offrot d’infames</l>
            <l>
                <lb/>facrifices au Prine des tenebres: Preſque outes les</l>
            <l>
                <lb/>maiſons eſtoient changées en Temples, où̀ les Idbles</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient adorées. Les Sacrtificateurs deuenoient eux¬</l>
            <l>
                <lb/>neſmes des victimes d’Enfer; le menſonge oppri¬</l>
            <l>
                <lb/>oit laverité: les foreſts &amp; les montagnes n’eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>remplies que d’abominations; Bref, toute Ia terre</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit ſoüillée de ſoreileges, de blaſphême, d’impie¬</l>
            <l>
                <lb/>e Mais que fait Ioſias Prince auſſi ſage que ſainct,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; auſſi vertueux que redoutable, il ruine &amp; perd tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qui choque ſes deſſeins &amp; offence ſa pieté. Et pour</l>
            <l>
                <lb/>maatque aſſeurée de ſon zele, il deſtine aux flammes</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>tous lhes iſſûnuncns des ette ’peinicienſe ilolatrie. TIe</l>
            <l>
                <lb/>ſcçay bienj grand Prince, que voſtre pieteé n’a pas pour</l>
            <l>
                <lb/>le preſent defemblables monſtres à combrtre, que</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Rdyaumedans tout ſon eſtenduë n’adore qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, &amp;lqelles haximesadorables de l’Euangile y</l>
            <l>
                <lb/>ſont vniueuſellement &amp; preſchée &amp;receuës. ais l’on</l>
            <l>
                <lb/>ſçait auſſi qule vos premies deſſeins comme les pls</l>
            <l>
                <lb/>genereui&amp; les pls loüables d’vn â̂ge moins delicar,</l>
            <l>
                <lb/>ſerontde faireeiſorte que la R eliglon Catloliquaſoit</l>
            <l>
                <lb/>receuëé patourela France dans la pureté de ſes articles</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la peſeior de ſes Sacrenens; que la Vierge y ſoit</l>
            <l>
                <lb/>recognu pnrda Repatarricedu gené humain; pour</l>
            <l>
                <lb/>la Mndiariceere Dia les hommes, &amp; pon le ca¬</l>
            <l>
                <lb/>nmal d’ou découldnt les graces du Ciel &amp; les benedi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctionsde l’Epir6 En attendaht qu’vhe occafio</l>
            <l>
                <lb/> plus glomieſe jonce à l’arleurde voſtre aole, vousobli¬</l>
            <l>
                <lb/>ge peovosrarmes victorieuſes dans le Pais des Infi¬</l>
            <l>
                <lb/>dls ponfy faireirborer l’eſtendart de la Croix, que cos</l>
            <l>
                <lb/>abandones mépriſenr &amp; blaſphement impunement</l>
            <l>
                <lb/>les Rbya auſſ bien que leuns Miniſtres, s’imaginent</l>
            <l>
                <lb/>qilbs nepouun eſtre en aſſeurancé qu’au milieu des</l>
            <l>
                <lb/>bataillonmqui les enuironnent; que dans les fortereſſes</l>
            <l>
                <lb/>qui les deffendent; que derriere des ramparts qui ſonc</l>
            <l>
                <lb/>inacceſſiblos aux anons &amp; aux ſoldacs, &amp; dans des pla¬</l>
            <l>
                <lb/>cesſi fortes, qu’elles ne peuuentc eſtre attaqué́s des en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis. Neantmoins, grand Prince, le plusſage de ious</l>
            <l>
                <lb/>les Monarques, nous apprend que la miſericorde &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>iuftice gardent les Roys, que ces deux grandes qualitez</l>
            <l>
                <lb/>les rendeanz recommendables à leurs Sujets, &amp; qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>ſont</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>ſont comme les bras &amp; es appuis qui ſouſtiennent les</l>
            <l>
                <lb/>Royaumes &amp; les Empires: Et ſi nousen croyons à la</l>
            <l>
                <lb/>penſée de pluſieurs Peres; ces hommes forts qui enui¬</l>
            <l>
                <lb/>ronnoient le Thrône de Sadomon, repreſentoient les</l>
            <l>
                <lb/>Vecus que poſſedoit pour lors ce Prne, &amp; quiIe fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoient également admer de ſes Sujers &amp; craindre de fes</l>
            <l>
                <lb/>ennemis. Sire, vous poſſedez encor en perfection ces</l>
            <l>
                <lb/>dex eminentes qualitez. oſtre aſtice vous fait ctain¬</l>
            <l>
                <lb/>dreé, mais uoſtre clemedce vous fait cherir dauantage.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ie puls dine ſanflatcerie, qe comme l’on remarque?</l>
            <l>
                <lb/>en vos paroles, en vos actions, en vosentretiens, dans</l>
            <l>
                <lb/>voſtre viſage vne douceur extraordinaire qui charme</l>
            <l>
                <lb/>les cœurs &amp; qui gaigne les affections; qu’auſſr Pince</l>
            <l>
                <lb/>du monde me fu plus chery, plus reſpecté, plus deſiré</l>
            <l>
                <lb/> que vous l’eſtes &amp; le ſerez de tous vos ſeruiteurs.Lacle¬</l>
            <l>
                <lb/>mence, Siré, eft la propre vertu des Roys, cõmae la cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteté́ eſt celle des Danes. Et cotnme la naturé du feu eſt</l>
            <l>
                <lb/>d’échauffer, du Soleil déclairer, desCieux demouuoir,</l>
            <l>
                <lb/>des Intelgences d’agir, de Dieu d’eſtre ſouueraine¬</l>
            <l>
                <lb/>ment bon; Ainſiil ſemble que les Princes, ne ſont Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces que pa ’la Clenience, &amp; toures les autres vertus</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils poſſedent, emportent leur luſtre, leur merite&amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur eſclat de celle-cy. Seneque l’vn des plus grands</l>
            <l>
                <lb/>Philoſophes de ſon ſieecle, &amp; l’vn des plusſages Politi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques de ſon temps, diſoit, qu’il eut mieux vallu pour</l>
            <l>
                <lb/>la gloire d’vn Prince, qu’il u’eut iamais porteé Sceptre,</l>
            <l>
                <lb/>que d’eſftre mis au rang de ceux qui n’ont regné dans le</l>
            <l>
                <lb/>mõde que pour tourmenter les autres. En effet, n’auoir</l>
            <l>
                <lb/>de la puiſſance que pour faire du mal; cela appartiens</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt aux Lyons, aux Tigres, aux Leopars, aux fſon¬</l>
            <l>
                <lb/>dres, aux tonneres, aux Torrens, aux inondatios,aux</l>
            <l>
                <lb/>Demons, qu’aux hommes &amp;auxMonarques Oüy, Sire,</l>
            <l>
                <lb/>la Clemence rend les Roys ſemblables à Dieu ; eſt elle</l>
            <l>
                <lb/>qui affermit leur Sceptre &amp; qui maintient leu Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>nonne e’eſt elle qui leur gaigne des victoires, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtend les limites de leur Empire: puis que tous les Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples ſe rengent volontiers ſous les loix d’vn Monarque</l>
            <l>
                <lb/>de qui ils eſperent vnfauorable. traittement. LaCle¬</l>
            <l>
                <lb/>mence eſt touſiours accormpaguée de generofiré;&amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’on ne peut voir vn Prince debonnaire qui ne ſoitauſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi tres genereux. Ceſar, que Plutarque appelle le vi¬</l>
            <l>
                <lb/>corieux, pardonnoit plus librement qu’i mt chaſtioit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’on ſcait meſme qu’il ne voulut ianais lire les lettres</l>
            <l>
                <lb/>que luy enuoyoir Pompée ſon ennemy, crainte qu’en</l>
            <l>
                <lb/>les liſant il ne trouua dedans quelque ſujet de ſe metrre</l>
            <l>
                <lb/>en colere. Eſther donnale nom d’Ange au Roy Aſſue¬</l>
            <l>
                <lb/>us à cauſe qu’il la receut auec vne doueeurextraordi¬</l>
            <l>
                <lb/>naire, &amp; qu’à ſa priere il pardonna au peuple Iuifapres</l>
            <l>
                <lb/>auoir ſgné l’arreſt &amp; la condamnation de ſa mort. En¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les rares qualitez que poſſedoit Dauid, Prince ſelon</l>
            <l>
                <lb/>le cœur de Dieu: l’Eſcriture ne parle que de ſa manſue¬</l>
            <l>
                <lb/>de, parce qu’il pardonna rouſiours à Saül qui le cher¬</l>
            <l>
                <lb/>choit à mort; &amp; qu’ayant eſté trois diuerſes fois en ſa</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſition de luy oſter la vie, il ne le voulut pourtant</l>
            <l>
                <lb/>iamais faire. Auſſi l’oracle diuin remarque que le Sau¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur du aonde porta le miel ſur les levres; c’eſt aà dire</l>
            <l>
                <lb/>que tous les iugemens qu’il rendra contre les hommes</l>
            <l>
                <lb/>ſeront des iugemens de douceur, &amp; que les victoires</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>qu’il remporta ſur la erre, ſeront des victoires d’amout</l>
            <l>
                <lb/>&amp;des conqueſtes de eharité. Ie puis dire, grand Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, qu’en parlant de la clemence de ces Monarques, ie</l>
            <l>
                <lb/>trace le veritable pourtrait de la voſtre, &amp; qu’en d’é́cri¬</l>
            <l>
                <lb/>uaat leursactions ie fais l’hiſtoire de voſtre vie. Mais ie</l>
            <l>
                <lb/>puis dire dauantag, que ſi le plus ſainct de tout ces</l>
            <l>
                <lb/>Roys n’a pardonné que trois fois aà̀ ſes ennemis; qu’auec</l>
            <l>
                <lb/>plus de generoſité, &amp; de grandeur de courage, vous leur</l>
            <l>
                <lb/>pardgnnezautant defois qu’ils vous ont offencé. Auſſi</l>
            <l>
                <lb/>croyons nous aſſeurement que voſtre Majeſté toûours</l>
            <l>
                <lb/>victorieuſe d’elle-meſme, &amp; touſiours triomphante de</l>
            <l>
                <lb/>ſes ſuiets fera des conqueſtes admirables, &amp; gaignera</l>
            <l>
                <lb/>des trophées qui donnera de l’eſtonnement aux ſiecles</l>
            <l>
                <lb/>fururs, &amp; de la ialouſie à ceux qui nous ont precedé.</l>
            <l>
                <lb/>Oü̈y, Sire, vous ferez autant d’eſclaues, que vos yeux</l>
            <l>
                <lb/>lanceront de regards; Vous ſurmonterez autant de vil¬</l>
            <l>
                <lb/>les, que vos mains tireront de coups: &amp; comme autre¬</l>
            <l>
                <lb/>fois Hercule auec des chaiſnes d’or qui ſortoient de ſa</l>
            <l>
                <lb/>bouche faſoit des captifs par tout; de meſme, grand</l>
            <l>
                <lb/>Prince, nous eſperons que vos paroles animées de tant</l>
            <l>
                <lb/>de graces, de charmes &amp; d’attraits, accompagnées de</l>
            <l>
                <lb/>rant de douceur, de ciuilité, de complaiſance, rendront</l>
            <l>
                <lb/>toute la terre eſclaue de vos vertus; &amp; que quelque re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſtance que puiſſent faire les peuples, ils ſeront con¬</l>
            <l>
                <lb/>trains d’abandonner leur pais pour venir adorer vos in¬</l>
            <l>
                <lb/>comparables perfections: De meſme qu’autrefois la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne Saba fi vn long voyage, pour auoir le bien d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendre parler vn Prince qui ne prononç̧oit que des ora¬</l>
            <l>
                <lb/> cles, &amp; ne faiſoit que des actions de ſageſſe. Si les yeux</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> 16</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu ont des charaes incohnus, qui inſpirent la</l>
            <l>
                <lb/>force à tous les objes qu’il honore de ſa veuë. Si tous</l>
            <l>
                <lb/>les regards font des faueurs, ſes paroles des ations, &amp;J</l>
            <l>
                <lb/>ſes volonte des effets. N’eſt-il pas vray, grand Prlnce,</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſtant ſon Image, &amp; ſonſitateur, vous viendreà?</l>
            <l>
                <lb/>bout de tout ce que vous etreprendrez;rienne pout¬</l>
            <l>
                <lb/>rareſiſter à voſtre puiſſance, &amp; la force inuincible de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre courage appuyé́e ſur la prôtection des graces de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, vous rendra ſans doute la merueille des Monar¬</l>
            <l>
                <lb/> ques, &amp;l’Empereur de tout l’vniuers.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>e e e</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
