<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau4036_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Vision miraculeuse d'un hermite, envoyée à
                    monseigneur le prince de Condé, en son dernier logement du bois
                    deVincennes.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=js88AAAAcAAJ / https://books.google.fr/books?id=kEFS5aP_UOUC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Vision miraculeuse d'un hermite, envoyée à monseigneur le
                        prince de Condé, en son dernier logement du bois deVincennes.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49045"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>I T</l>
            <l>
                <lb/>VISION</l>
            <l>
                <lb/>MIRACVLEVSE,</l>
            <l>
                <lb/>DVN HERMITE ENVOYEE</l>
            <l>
                <lb/>A Monſeigneur le Prince</l>
            <l>
                <lb/>de Condé.</l>
            <l>
                <lb/>En ſon dernier logement du Bois de</l>
            <l>
                <lb/>Vincennes.</l>
            <l>
                <lb/> par1S</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. ¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>Fpg</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>ddſuddhdſbdu</l>
            <l>
                <lb/>rtere rer e er rr</l>
            <l>
                <lb/>eeepet’e4</l>
            <l>
                <lb/>ppgppp</l>
            <l>
                <lb/> T ¬ T</l>
            <l>
                <lb/> V</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>.¬A</l>
            <l>
                <lb/>MIRACVLEVSE</l>
            <l>
                <lb/>D’vn Hermite enuoyée à Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince de Cond́.</l>
            <l>
                <lb/>En ſon dernier logement du Bois de.</l>
            <l>
                <lb/> Vincennes¬</l>
            <l>
                <lb/>d lneſe Pen e lnnſe ene ue ie i ieſle</l>
            <l>
                <lb/>s u grand monde, &amp; voſtre heureuſe</l>
            <l>
                <lb/>V enite au Sois de Vineennes nous faie voie</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ſ auiourd’iuy vn Prince deuenu Hermite. Ie</l>
            <l>
                <lb/> prie Dieu de tourmon cœur que ce ſoit pout</l>
            <l>
                <lb/> Jog-temps, &amp; ie penſe que tette demeure</l>
            <l>
                <lb/>ne vous ſera pas moins vtrile qu’à tout le monde. On dit que la</l>
            <l>
                <lb/>flarterte de la Cour vous a’gaſté, &amp; ie m’imagine que vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes e lieu(ad moins qe vous ne ſoyez ſans raiſon J’où vous</l>
            <l>
                <lb/>pourez euapre l’eſprit de ſouuerai, &amp; ſi vous traittez da¬</l>
            <l>
                <lb/> Ai</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>Monarque, ce ne ſera plus que parmy les arbres de voſtre ſoli¬</l>
            <l>
                <lb/>tude, aà̀ qui vous commaderez au trauers de vos grilles de fer.</l>
            <l>
                <lb/>Il y aura grand plaiſir à vous eooſiderer en cét eſtat, cependane</l>
            <l>
                <lb/>ſi voas mn’en voulez croire, quoy que ie ne fois qu’vn fimple</l>
            <l>
                <lb/>Hermire, cet éloignement de la Cour vous obligera de re¬¬</l>
            <l>
                <lb/>trer ſouuent en vous meſme, &amp; ce bois ſans vous y promener</l>
            <l>
                <lb/>vous tienadra lieu de ce lycée où les Anciens Philoſophes ont;</l>
            <l>
                <lb/>fait des meditarions ſi ſç̧auantes à l’ombre des Ormeaux.</l>
            <l>
                <lb/>Souuenez vous s’il vous plaiſt, que vous habitez vn lieu qui</l>
            <l>
                <lb/>l’a eſte ar vn geand Prince dont la vertu fut foubçoamée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que vous reſpirez l’air de ſes vertus qai y furant autrefois ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ptiues, &amp; qui en ont eſté tices par le ſecret d’vne prouiden.</l>
            <l>
                <lb/>ce adorable. Souuaenez- vous que oette iluſtre Perſee vinr</l>
            <l>
                <lb/>au ſecours d’vne Andromede que vous auiez expoſée à la ra.</l>
            <l>
                <lb/>ge des manſtres &amp; des Demons.</l>
            <l>
                <lb/>le voy que c’eſt icy vn pas bien gliſſant, &amp; de peur d’o¬</l>
            <l>
                <lb/>urir vne playe qui pour voſtre honneur deureit eſtre gue¬</l>
            <l>
                <lb/>rie, ie ne ous repreſente cette action queipour vaus obliger</l>
            <l>
                <lb/>d’en faire penitenece. Vous eſtes en lieu propre pour cela, ſi</l>
            <l>
                <lb/>vous ſç̧auez profiter de oſtte priſoa, &amp; oous accommoder à</l>
            <l>
                <lb/>la volonré de Dieu &amp; aux ordeoe du . oy voſtre Maiſtre. Vous</l>
            <l>
                <lb/>voyez hien, Monſeigneur, que c’eſt là le langage d’vn Anaco¬</l>
            <l>
                <lb/>rette, &amp; no pas ceſuy d’on paſſionné, ſi ce n’eſt du ſalut de</l>
            <l>
                <lb/>oſtre ame, qui vous doit eſtre plus precieuſe que toutes les</l>
            <l>
                <lb/>Couronnes de la terre. Et croyez que tout ce que ie vous ay</l>
            <l>
                <lb/>dit iuſques icy, &amp; que tout ce que ie pretens ous dire en ce</l>
            <l>
                <lb/>peu de lignes, m’a elteé inſpiré d’en hau par le renconre d’vn</l>
            <l>
                <lb/>bon Ange qui s’eſt monſtré́ aà̀ moy, en forme viſible dans</l>
            <l>
                <lb/>mon Deſert de Noſtre Dame de aAdams. Ne meſpriſez</l>
            <l>
                <lb/>donc pas, s’il vous plaiſt, Moſeigneur, ce qui vous eſt icy</l>
            <l>
                <lb/>envoyé de na part, &amp; vous ſouueez de ce qui a eſté dit au¬</l>
            <l>
                <lb/>trefois par vn excellent eſprite, que nous deuons eceuoi d’aaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi bonue part ce que nous varſet les moindres Eſtoillas, que</l>
            <l>
                <lb/>ce qui naus vient. des grandes. Voyla de quelle ſorts ie reſte</l>
            <l>
                <lb/> en ma Celulle, &amp; ce que i’ay cA eſtre obligé́ ds vous</l>
            <l>
                <lb/>ire.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>Peut eſtre que la leçon que ie vous feray contre l’ambi.</l>
            <l>
                <lb/>rion, qui eſt le ſujet de voſtre diſgrace, ne vous ſera pas toutà</l>
            <l>
                <lb/>fait inutile, &amp; que quand ie vons repreſenteray la fragilite des</l>
            <l>
                <lb/>grandeurs du monde &amp; les diuers accidens de la vie, vous y</l>
            <l>
                <lb/>trouuerés dequoy vous conſoler. Ie veux croire qu’il ’en</l>
            <l>
                <lb/>ſera pas de vous ce qu’vn bel eſprit qui vid enore dlt</l>
            <l>
                <lb/>des Eſlpagnols, Que c’eſt leur couſtume de ne faire pas du</l>
            <l>
                <lb/>malà̀ demy, quand ils le peuuent, &amp; d’eſtre conſtans dans la</l>
            <l>
                <lb/>malice, quand ils s’y iettent.</l>
            <l>
                <lb/>Toutesfois on m’a ſouuent dit, que vous auiez deſpoü̈illé</l>
            <l>
                <lb/>les Egliſes de ſes plus riches ornemens, que vous auiez violeé</l>
            <l>
                <lb/>des cloſes que les Demons reſpectent, &amp; que le temp n’o¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit toucher qu’auec crainte.. Mais ie laiſſe cette marire à̀</l>
            <l>
                <lb/>uoſtre Confeſſeur, pour vous dire en pafſſant, Que ſi vous eu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiez fait vn peu drelexion ſur ce qui vous a eſte écrit, à</l>
            <l>
                <lb/>la fin d’vne Piece, qui porte pour titre: Diſcours ſur la depu¬</l>
            <l>
                <lb/>tation du Parlement; A Monſieur le Prince de Condeé, vous</l>
            <l>
                <lb/>euſſiez moderé voſtre ambition, &amp; iamais Prophete n’a par¬</l>
            <l>
                <lb/>lé ſi clairement de ce qui vous vient d’arriuer que cé́t Au¬</l>
            <l>
                <lb/>theur. Enfin, Monſeigneur, il eſt tres conſtant que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez tres-mal pris vos meſures. Pour é leuer vn baſtiment</l>
            <l>
                <lb/>iuſte &amp; ſuperbe. Ce n’eſt pas aſſez d’auoir à ſa diſpoſition des</l>
            <l>
                <lb/>foreſts &amp; des carrieres, &amp; d’aſſembler vne infinité de mate¬</l>
            <l>
                <lb/>riaux, il faut outre cela la fçience de l’Architecte &amp; ſa dire¬</l>
            <l>
                <lb/>ction, il faut l’induſtrie des ounuriers, &amp; leur peine.</l>
            <l>
                <lb/>De quoy ne vous eſtes vous point ſouuenu que l’ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>rion eſt ſi pernicieux, qu’elle a fait choir les plus ſublimes</l>
            <l>
                <lb/>Intelligances du’ſeiour de leur gloire, au fond des aby ſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes. C’eſt vn fer ardent ui brille durant la nuict de</l>
            <l>
                <lb/>l’erreur, pour nous conduire en des precipices.</l>
            <l>
                <lb/>Tout ce qu’elle eſtalle à nos yeux, eſt de la nature de ces</l>
            <l>
                <lb/>viandes paintes de ce fameux feſtin, qui contenroit les.</l>
            <l>
                <lb/>yeux en affamant le ventre. Et quand tout ce qu’elle nous</l>
            <l>
                <lb/>monſtre aunoit de la ſolidité, ne ſç̧auez vous pas qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>eſt de toutes ces choſes, comme dit Prothée des Poëtes. Ne</l>
            <l>
                <lb/>vous ſouuenez vous plus que deluy qui treuua la foreune</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>à ſa porte qui demandoit à loger, ne treuua point de clo</l>
            <l>
                <lb/>pour attacher ſa roüe. Si vous auiez eſté ſage vous n’a u¬</l>
            <l>
                <lb/>riez point cherché́ auec taut d’empreſſement vne caron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; toutefois quelques vns diſent, que vous en auez de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiré deux. C’eſtoit bien aſſez de vous contenter des hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neurs qui ſont deus à voſtre naiſſance, &amp; des titres que</l>
            <l>
                <lb/>vous vous eftes acquis, vous reſouuenant du, Nonplus vltna,</l>
            <l>
                <lb/>au grand Hercule. Mais ie voy bien que vous auez voulu</l>
            <l>
                <lb/>imiter les auaricieux, qui au ſentiment d’vn bon eſcriuain ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit aſſez combien ils ont de treſors, &amp; toutefois ils ſont en</l>
            <l>
                <lb/>des peines continuelles pour en aceroiſtre le nombre. I’aurois</l>
            <l>
                <lb/>icy ſans doute vne ample matiere à vous entretenir long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, mais la cloche m’aduertit d’aller à veſpres, &amp; i’eſpere</l>
            <l>
                <lb/>vous enuoyer vne autrefais a ſuitte de ce diſcours que ie n’ay</l>
            <l>
                <lb/>point encore couché ſur le papier.</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNEVR,</l>
            <l>
                <lb/>Poe aabl ſẽrasa s ſas¬</l>
            <l>
                <lb/>Ci, Fe Aainaeae .</l>
            <l>
                <lb/>agſ eraal ad Vo</l>
            <l>
                <lb/>aae de a-Aas, aas</l>
            <l>
                <lb/> et ae y</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>o,,,, , ,.4</l>
            <l>
                <lb/> eelede ’ſſ eileee eijts </l>
            <l>
                <lb/>A MONSIEVR LE PRINCE DE CO NDE’</l>
            <l>
                <lb/>Au Bois de Vincennes.</l>
            <l>
                <lb/> giſt en cet apparement</l>
            <l>
                <lb/> a Guerrier qui peut eftre en rage;</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi l’on pretend qu’il ſoit ſage,</l>
            <l>
                <lb/>Il faut qu’il demeure en la cage</l>
            <l>
                <lb/>Iuſques au iour de Iugement.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>à ſa porte qui demandoit à̀ loger, ne treuua point de clo</l>
            <l>
                <lb/>pour attacher ſa roüie. Si vous auiez eſté ſage vous n’à¬</l>
            <l>
                <lb/>riez point cherche aueec rant d’emreſſement vne couron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; toutefois quelques vns diſent, que vous en auez de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiré deux. C’eſtoit bien aſſez de vous contenter des hon.</l>
            <l>
                <lb/>neurs qui ſont deus à̀ voſtre oaiſſance, &amp; des titres que</l>
            <l>
                <lb/>vous vous eſtes acquis, vous reſouuenant du, Non plaes vletra,</l>
            <l>
                <lb/>au grand Hercule. Mais ie voy bien que vous auez voulu</l>
            <l>
                <lb/>imiter les auaricieux, qui au ſentiment d’vn bon eſcriuain ſca¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit aſſez combien ils ont de treſors, &amp; toutefois ils ſont en</l>
            <l>
                <lb/>des peines continuelles pour en accroiſtre le nombre. I’aurois</l>
            <l>
                <lb/>icy ſans doute vne ample matiere à vous entretenir long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, mais la eloche m’aduertit d’aller à veſpres, &amp; i’eſpere</l>
            <l>
                <lb/>vous enuoyer vne autrefois la ſuirte de ce diſcours que ie n’ay</l>
            <l>
                <lb/>point encore couché ſur le papier.</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNEvR,</l>
            <l>
                <lb/>Voe haaable ſeraleaa s ſos¬</l>
            <l>
                <lb/>C, ee Adaadaeae 6.</l>
            <l>
                <lb/>aSe enaaiae a oos.</l>
            <l>
                <lb/>aae de VaAdas, da</l>
            <l>
                <lb/> et ae </l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>A, &amp;A, ,A,,e,,,4</l>
            <l>
                <lb/>’ e ’tltſiie qe ’lte ’ſſ e s le ee ée le yiſee ie</l>
            <l>
                <lb/>A MONSIEVR LE PRINCE DE CO NDE</l>
            <l>
                <lb/>Au Bois de Vincennes.</l>
            <l>
                <lb/> giſt en cet appartement</l>
            <l>
                <lb/>UV ourmert qu peu ſle n nge.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi l’on pretend qu’il ſoit ſage,</l>
            <l>
                <lb/>Il faut qu’il demeure en la cage</l>
            <l>
                <lb/>Iuſques au iour de Iugement.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>à ſa porte qui demandoit à̀ loger, ne treuua point de clou</l>
            <l>
                <lb/>pour artacher ſa roüe. Si vous auiez eſté ſage vous n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>riez point cherché auec tant d’empreſſement vne couaron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; toutefois quelques vns diſent, que vous en auez de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiré deux. C’eſtoit bien aſſez de vous contenter des hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neurs qui ſont deus à voſtre naiſſance, &amp; des tirres que</l>
            <l>
                <lb/>vous vous eſtes acquis, vous reſouuenant du, Non plas vltn,</l>
            <l>
                <lb/>u grand Hereule. Mais ie voy bien que vous auez voulu</l>
            <l>
                <lb/>imiter les auaricieux, qui au ſentiment d’vn bon eſcriuain ſca¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit aſſez combien ils ont de treſors, &amp; toutefois ils ſont en</l>
            <l>
                <lb/>des peines continuelles pour en accroiſtre le nombre. I’aurois</l>
            <l>
                <lb/>icy ſans doute vne ample mariere à vous entrerenir long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, mais la cloche m’aduertit d’aller à̀ veſpres, &amp; i’eſpere</l>
            <l>
                <lb/>vous enuoyer vne autrefais la ſuirrte de ce diſcours que ie n’ay</l>
            <l>
                <lb/>point encore couché ſur le papier.</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNEVR,</l>
            <l>
                <lb/>Poe aanSd ſ-alaar s ſas</l>
            <l>
                <lb/>Cai, ere AaeaimeaS.</l>
            <l>
                <lb/>affe eraai a oſe.</l>
            <l>
                <lb/>aae de VaAas, aa</l>
            <l>
                <lb/> ret ae ’</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>, , l,,4</l>
            <l>
                <lb/> e’l tieieeſe ’lte dſſ e ’ie fe’d é ne eo yieejs </l>
            <l>
                <lb/>A MONSIEVR LE PRINCE DE CONDE</l>
            <l>
                <lb/>Au ois de Vincennes.</l>
            <l>
                <lb/> giſt en cet appartement</l>
            <l>
                <lb/>n Guermier qui pent eſtre en rage;</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi l’on pretend qu’il ſoit ſage,</l>
            <l>
                <lb/>Il faut que’il demeure en la cage</l>
            <l>
                <lb/>Iuſques aus iour de Iugement.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>à ſa porte qui demandoit à loger, ne rreuua point de elou</l>
            <l>
                <lb/>pour attacher ſa roüe. Si vous auiez eſté ſage vous n’à¬</l>
            <l>
                <lb/>riez point cherche aueec tant d’empreſſement vne coaron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; toutefois quelques vns diſent, que vous en auez de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiré deux. C’eſtoit bien aſſez de vous contenter des hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neurs qui ſont deus à voſtre naiſſance, &amp; des titres que</l>
            <l>
                <lb/>vous vous eſtes acquis, vous reſouuenant du, Non plas vlen,</l>
            <l>
                <lb/>au grand Hereule. Mais ie voy bien que vous auez voulu</l>
            <l>
                <lb/>imiter les auaricieux, qui au ſentimenr d’vn bon eſcriuain ſca.</l>
            <l>
                <lb/>uoit aſſez combien ils ont de treſors, &amp; routefois ils ſont en</l>
            <l>
                <lb/>des peines continuelles pour en accroiſtre le nombre. I’aurois</l>
            <l>
                <lb/>icy ſans doute vne ample matiere à vous entrerenir long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, mais la cloche m’aduertit d’aller aà veſpres, &amp; i’eſpere</l>
            <l>
                <lb/>vous enuoyer vne autrefos a ſuirte de ce diſcours que ie n’a</l>
            <l>
                <lb/>point encore coucheé ſur le papier.</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNEVR,</l>
            <l>
                <lb/>Poe aandd f-ade eſas¬</l>
            <l>
                <lb/>Ca, oe Aooaaeae 6.</l>
            <l>
                <lb/>ae eraai a aos¬</l>
            <l>
                <lb/>aae ade aAlaas, adas</l>
            <l>
                <lb/> re ae os</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>,,, ,A,,</l>
            <l>
                <lb/> e’ede ſ ’’e ’ee e e ’ſ 8</l>
            <l>
                <lb/>A MONSIEVR LE PRINCE DE CO NDE</l>
            <l>
                <lb/>Au Bois de Vincennes.</l>
            <l>
                <lb/> giſt en cet appartement</l>
            <l>
                <lb/> Va Guermier qui peut eſtre en rage;</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi l’on pretend qu’il ſoit ſage,</l>
            <l>
                <lb/>Il faut qu’il demeure en la cage</l>
            <l>
                <lb/>Iuſques au iour d Iugement.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>à ſa porte qui demandoit à loger, ne rreuua point de clo</l>
            <l>
                <lb/>pour attacher ſa roüe. Si vous auiez eſté ſage vous n’aû¬</l>
            <l>
                <lb/>riez point cherché́ aueec tanat d’empreſſement vne couron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; toutefois quelques vns diſent, que vous en auez de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiré deux. C’eſtoit bien aſſez de vous contenter des hon.</l>
            <l>
                <lb/>neurs qui ſont deus à voſtre naiſſance, &amp; des tirres que</l>
            <l>
                <lb/>ous vous eftes acquis, vous reſouuenant du, Non pls vlta,</l>
            <l>
                <lb/>au grand Hercule. Mais ie voy bien que vous auez voulu</l>
            <l>
                <lb/>imiter les auaricieux, qui au ſentiment d’vn bon eſcriuain ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit aſſez combien ils ont de treſors, &amp; routefois ils ſont en</l>
            <l>
                <lb/>des peines continuelles pour en aceroiſtre le nombre. I’aurois</l>
            <l>
                <lb/>icy ſans doute vne ample matiere à vous eœntretenir long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, mais la eloche m’aduertit d’aller à veſpres, &amp; i’eſpere</l>
            <l>
                <lb/>vous enuoyer vne autrefois la ſuirte de ce diſcours que ie n’ay</l>
            <l>
                <lb/>point encore couché́ ſur le papier.</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNEVR.</l>
            <l>
                <lb/>Pas laaad ſelaa ſs</l>
            <l>
                <lb/>C, ee Aaeaiaeae6.</l>
            <l>
                <lb/>aafs eaaia a oſrs¬</l>
            <l>
                <lb/>aae ade aAlas, aas</l>
            <l>
                <lb/>a ret as e.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>A,, u, l,d,4</l>
            <l>
                <lb/>V e Siee d ee8</l>
            <l>
                <lb/>A MONSIEVR LE PRINCE DE CO NDE’</l>
            <l>
                <lb/>Au Bois de incennes.</l>
            <l>
                <lb/> giſt en cet appartement</l>
            <l>
                <lb/> a Guerrier qui peut eſtre es rage;</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi l’on pretend qu’il ſoit ſage,</l>
            <l>
                <lb/>Il faut qu’il demeure en la cage</l>
            <l>
                <lb/>Iuſques au iour due Iugement.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>à ſa porte qui demandoit à̀ loger, ne rreuua point de clou</l>
            <l>
                <lb/>pour attacher ſa roüe. Si vous auiez eſté ſage vous n’à¬</l>
            <l>
                <lb/>riez point cherché́ auec taut d’empreſſement vne ecaron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; toutefois quelques vns diſent, que vous en auez de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiré deux. C’eſtoit bien aſſez de vous contenter des hon.¬</l>
            <l>
                <lb/>neurs qui ſont deus à voſtre oaiſſance, &amp; des titres que</l>
            <l>
                <lb/>vous vous eſtes acquis, vous reſouuenant du, Non plus vler,</l>
            <l>
                <lb/>au grand Hereule. Mais ie voy bien que vous auez voulu</l>
            <l>
                <lb/>imiter les auaricieux, qui au ſentiment d’vn bon eſcriuain ſca.</l>
            <l>
                <lb/>uoit aſſez combien ils ont de treſors, &amp; routefois ils ſont e¬</l>
            <l>
                <lb/>des peines continuelles pour eu accroiſtre le nonbre. I’aurois</l>
            <l>
                <lb/>icy ſans doure vne ample matiere à vous entrerenir long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, mais la cloche m’aduertit d’aller aà veſpres, &amp; i’eſpere</l>
            <l>
                <lb/>vous enuoyer vne autrefois da ſuirtede ce diſcours que ie n’ag</l>
            <l>
                <lb/>point encore couché ſur le papier.</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNEvR,</l>
            <l>
                <lb/>Poe Aadd ſ-alaa s ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>Cdi, ese Aaoaiae ade 6.</l>
            <l>
                <lb/>aage eraaa ad oſe</l>
            <l>
                <lb/>anme adle Vadalas, aas</l>
            <l>
                <lb/>a et ae </l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>A, l, n,4</l>
            <l>
                <lb/> efiiieddete ’ſ eeee ie ee?</l>
            <l>
                <lb/>A MONSIEVR LE PRINCE DE CO NDE</l>
            <l>
                <lb/>Au Bois de Vincennes.</l>
            <l>
                <lb/>Y giſt en cét appartement</l>
            <l>
                <lb/> n Guermier qui peut eſtre en rage;</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi l’on prerend qu’il ſoit ſage,</l>
            <l>
                <lb/>Il faut qu’il demeure en la cage</l>
            <l>
                <lb/>Iuſues au iour du Iugement.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>à ſa porte qui demandoit à̀ loger, ne treuua point de clo</l>
            <l>
                <lb/>pour attacher ſa roüe. Si vous auiez eſté ſage vous n’aua¬</l>
            <l>
                <lb/>riez point cherché auec tant d’empreſſement vne couaron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; toutefois quelques vns diſent, que vous en auez de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiré deux. C’eſtoit bien aſſez de vous contenter des hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neurs qui ſont deus à voſtre naiſſance, &amp; des tirres que</l>
            <l>
                <lb/>vous vous eftes acquis, vous reſouuenant du, Non plus vltra,</l>
            <l>
                <lb/>u grand Hercule. Mais ie voy bien que vous auez voulu</l>
            <l>
                <lb/>imiter les auaricieux, qui au ſentiment d’vn bon eſcriuain ſca.</l>
            <l>
                <lb/>uoit aſſez combien ils ont de treſors, &amp; toutefois ils ſont en</l>
            <l>
                <lb/>des peines continuel les pour en aceroiſtre le nombre. I’aurois</l>
            <l>
                <lb/>icy ſans doute vne ample mariere à vous entretenir log¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, mais la cloche m’aduertit d’aller aà veſpres, &amp; i’eſpere</l>
            <l>
                <lb/>vous enuoyer vne autrefais la ſuirte de ce diſcours que ie u’ay</l>
            <l>
                <lb/>point encore couché ſur le papier.</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNEvR,</l>
            <l>
                <lb/>Pe aaable ſeradaa e ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>Cdi, ee Adaaadaeae .</l>
            <l>
                <lb/>aaffe ſemaai a oos.</l>
            <l>
                <lb/>anmae ade adas, aa</l>
            <l>
                <lb/> eſt ae d</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>AAn, , lu ,,</l>
            <l>
                <lb/> el’i’’ſei ’lſ dis’ieee is etees?</l>
            <l>
                <lb/>A MONSIEVR LE PRINCE DE CO NODE’</l>
            <l>
                <lb/>Au ois de Vincennes.</l>
            <l>
                <lb/> giſt en cét appartement</l>
            <l>
                <lb/>n Guerrier qui peut eſtre en rage;</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi l’on pretend qu’i ſoit ſage,</l>
            <l>
                <lb/>Il faut quil demeure en la cage</l>
            <l>
                <lb/>Iſques au iour du Igement.</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>à ſa porte qui demandoit à loger, ne treuua point de clou</l>
            <l>
                <lb/>pour attacher ſa roüe. Si vous auiez eſté́ ſage vous n’as¬</l>
            <l>
                <lb/>riez point cherché auec taut d’empreſſenent vne couron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; toutefois quelques vns diſent, que vous en auez de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiré deux. C’eſtoit bien aſſez de vous contenter des hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neurs qui ſont deus à voſtre naiſſance, &amp; des titres que</l>
            <l>
                <lb/>vous vous eſtes acquis, vous reſouuenant du, Non plas vltna,</l>
            <l>
                <lb/>au grand Hereule. Mais ie voy bien que vous auez voulu</l>
            <l>
                <lb/>imiter les auaricieux, qui au ſentiment d’vn bon eſcriuain ſca.</l>
            <l>
                <lb/>uoit aſſez combien ils onr de treſors, &amp; toutefois ils ſont en</l>
            <l>
                <lb/>des peines continuel les pour en accroiſtre le nombre. I’aurois</l>
            <l>
                <lb/>icy ſans doute vne ample matiere à vous entretenir lng¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, mais la cloche m’aduertit d’aller aà veſpres, &amp; i’eſpere</l>
            <l>
                <lb/>vous enuoyer vne autrefois a ſuirte de ce diſcours que ie n’ay</l>
            <l>
                <lb/>point encore couché ſur le papier.</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNEvR,</l>
            <l>
                <lb/>Poe aaable ſãraaae s ſas¬</l>
            <l>
                <lb/>, Fes Aataiaeae 6.</l>
            <l>
                <lb/>afe eraabae a os.</l>
            <l>
                <lb/>anae de aAas, a</l>
            <l>
                <lb/>a et ae y.</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>A,A, A, ,,,4</l>
            <l>
                <lb/>A eids ed tide dſſ e ddle lee p’ſee ſs</l>
            <l>
                <lb/>A MONSIEVR LE PRINCE DE CONDE’</l>
            <l>
                <lb/>Au Bois de Vincennes.</l>
            <l>
                <lb/> giſt en cet appartement</l>
            <l>
                <lb/> a Guerrier qui peut eſtre en rage;</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi l’on pretend qu’il ſoit ſage,</l>
            <l>
                <lb/>Il faut quil demeure en la cage</l>
            <l>
                <lb/>Iuſques au iour d Iugement.</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>à ſa porte qui demandoit à loger, ne treuua point de clon</l>
            <l>
                <lb/>pour attacher ſa roüe. Si vous auiez eſteé ſage vous n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>riez point cherché́ auec tant d’empreſſement vne couron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; toutefois quelques vns diſent, que vous en auez de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiré deux. C’eſtoit bien aſſez de vous contenter des hon.¬</l>
            <l>
                <lb/>neurs qui ſont deus à voſte naiſſance, &amp; des titres que</l>
            <l>
                <lb/>vous vous eſtes acquis, vous reſouuenant du, Nonplas vltn,</l>
            <l>
                <lb/>au grand Hereule. Mats ie voy bien que vous auez voulu</l>
            <l>
                <lb/>imiter les auaricieux, qui au ſentiment d’vn bon eſcriuain ſca.¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit aſſez combien ils ont de treſors, &amp; toutefois ils ſont en</l>
            <l>
                <lb/>des peines continuelles pout en aceroiſtre le nombre. I’aurois</l>
            <l>
                <lb/>icy ſans doure vne ample matiere à vous entretenir lng¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, mais la cloche m’aduertit d’aller à veſpres, &amp; i’eſpere</l>
            <l>
                <lb/>vous enuoyer vne autrefais la ſuirte de ce diſcours que ie n’ay</l>
            <l>
                <lb/>point encore couché ſur le papier.</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNEvR,</l>
            <l>
                <lb/>Paſe aaabd ſraldaar s ſas¬</l>
            <l>
                <lb/>Cdi, rene Adaaae aée6.</l>
            <l>
                <lb/>aaffe ſeuai ad o.</l>
            <l>
                <lb/>amae ade aAldas, aa</l>
            <l>
                <lb/> ret ae d</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>,, ,, e, l,l,</l>
            <l>
                <lb/> eeep V eee eſ</l>
            <l>
                <lb/>A MONSIEVR LE PRINCE DE CONDE’</l>
            <l>
                <lb/>Aus ois de Vincenmes.</l>
            <l>
                <lb/> giſt en cet appartement</l>
            <l>
                <lb/>UP’oiaurmir qui peu ſe n rge.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi l’on pretend qu’il ſoit ſage,</l>
            <l>
                <lb/>Il faut que’il demeure en la cage</l>
            <l>
                <lb/>Iuſques au iaur due Iugement.</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>̀ ſa porte qui demandoit à̀ loger, ne treuua point de elou</l>
            <l>
                <lb/>pour attacher ſa roüe. Si vous auiez eſté ſage vous n’à¬</l>
            <l>
                <lb/>riez point chercheé auec tant d’empreſſement vne eouron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; toutefois quelques vns diſent, que vous en auez de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiré deux. C’eſtoit bien aſſez de vous contenter des hon.</l>
            <l>
                <lb/>neurs qui ſont deus à voſtre naiſſance, &amp; des titres que</l>
            <l>
                <lb/>ous vous eſtes acquis, vous reſouuenant du, Non plus vltra,</l>
            <l>
                <lb/>au grand Hercule. Mais ie voy bien que vous auez oulu</l>
            <l>
                <lb/>imiter les auaricieux, qui au ſentiment d’vn bon eſcriuain ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit aſſez combien ils ont de treſors, &amp; toutefois ils ſont en</l>
            <l>
                <lb/>des peines continuelles pour en aceroiſtre le nombe. I’aurois</l>
            <l>
                <lb/>icy ſans doute vne ample matiere à vous entretenir long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, mais la cloche m’aduertit d’aller aà veſpres, &amp; i’eſpere</l>
            <l>
                <lb/>vous enuoyer vne autrefois la ſuirte de ce diſcours que ie n’ay</l>
            <l>
                <lb/>point encore couché ſur le papier.</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNEvR,</l>
            <l>
                <lb/>Vae aaadl ſada s ſas</l>
            <l>
                <lb/>Ci, ese Aaoaiaeae.</l>
            <l>
                <lb/>a edae a aoe.</l>
            <l>
                <lb/>aae ade aAas, a</l>
            <l>
                <lb/> et ae </l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>peptepd eppoptoep</l>
            <l>
                <lb/>A MONSIEVR LE PRINCE DE CO NOE’</l>
            <l>
                <lb/>Au Bois de incennes.</l>
            <l>
                <lb/> giſt en cet appartement</l>
            <l>
                <lb/>n Guerrier qui peut eſtre en rage;</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi l’on pretend qu’il ſoit ſage,</l>
            <l>
                <lb/>Il faut qu’il demeure en la cage</l>
            <l>
                <lb/>Iuſques au iour de Iugement.</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>à ſa porte qui demandoit à loger, ne treuua point de elou</l>
            <l>
                <lb/>pour attacher ſa roue. Si vous auiez eſté ſage vous n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>riez point cherché́ auec tant d’emoreſſement vne eoaron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; toutefois quelques vns diſent, que vous en auez de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiré deux. C’eſtoit bien aſſez de vous contenter des hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neurs qui ſont deus à voſtre naiſſance, &amp; des titres que</l>
            <l>
                <lb/>vous vous eſtes acquis, vous reſouuenant du, Non plus vltn,</l>
            <l>
                <lb/>au grand Hereule. Mats ie voy bien que vous auez voulu</l>
            <l>
                <lb/>imiter les auaricieux, qui au ſentiment d’vn bon eſcriuain ſcça¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit aſſez combien ils ont de treſors, &amp; toutefois ils ſont en</l>
            <l>
                <lb/>des peines continuel les pout en aceroiſtre le nombre. lI’aurois</l>
            <l>
                <lb/>icy ſans doure vne ample matiere à vous entretenir lng¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, mais la cloche m’aduertit d’aller aà veſpres, &amp; i’eſpere</l>
            <l>
                <lb/>vous enuoyer vne autrefais a ſuirte de ce diſcours que ie n’ay</l>
            <l>
                <lb/>point encore couché ſur le papier.</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNEvVR,</l>
            <l>
                <lb/>Po aaabde ſẽrada s ſas¬</l>
            <l>
                <lb/>Ci, ene Adaaadeae 6.</l>
            <l>
                <lb/>aafSe ſeraad a o.</l>
            <l>
                <lb/>anmae de Paddas, aas</l>
            <l>
                <lb/> re ae oy,</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
