<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau30_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Actions de grâces des pauvres paysans de
                    l’élection de Paris pour le soulagement des tailles que la reine leur a promis
                    par la déclaration de la paix</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=ofNLQEG6OpwC&amp;dq=Actions%20de%20graces%20%C3%A0%20Dieu%20pour%20la%20paix%20par%20un&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PA1#v=onepage&amp;q=Actions%20de%20graces%20%C3%A0%20Dieu%20pour%20la%20paix%20par%20un&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Actions de grâces des pauvres paysans de l’élection de
                        Paris pour le soulagement des tailles que la reine leur a promis par la
                        déclaration de la paix</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">30</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48891"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>A T</l>
            <l>
                <lb/>A I I UI IN</l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/>GRACES</l>
            <l>
                <lb/>DES</l>
            <l>
                <lb/>PAVVRES PAISANS</l>
            <l>
                <lb/>DE L’ELECTION DE PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>230</l>
            <l>
                <lb/>POVR LE SOVLAGEMENT</l>
            <l>
                <lb/>QE LA REYNE LEVRAA PROIS</l>
            <l>
                <lb/>par la Declaration de la PAIX</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <l>
                <lb/>u?</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>c’l i e le e i l iee eie lie lene</l>
            <l>
                <lb/>MTDCxx</l>
            <l>
                <lb/>EC 1SS50.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> 1 ¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>bA</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>ld ſld dlel</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>ACTIONS DE GRACES</l>
            <l>
                <lb/>des Pauures Paiſans de ! Eſlectio</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, pour le ſoulagement des</l>
            <l>
                <lb/>Tailes que la Reyne leur a promis.</l>
            <l>
                <lb/>tg ADAME,</l>
            <l>
                <lb/>HN</l>
            <l>
                <lb/>Comme c’eſt vne peine extréme</l>
            <l>
                <lb/>d’aimer ſans oſer découurir ſon affe¬</l>
            <l>
                <lb/>ction; auſſi c’eſt vn tourment le plus</l>
            <l>
                <lb/>ſenſible de tous de ſouffrir ſansoſer ſe plaindre: Le</l>
            <l>
                <lb/>cœur demande vne langue pour augmenter ſon</l>
            <l>
                <lb/>amour en l’exprimant; Et les douleurs veulent des</l>
            <l>
                <lb/>parolespour en diminuer &amp; adoucir le reſſentimene</l>
            <l>
                <lb/>en les racontant. Aiuſi l’amour &amp; la douleur ſe veu¬</l>
            <l>
                <lb/>lent faire connoiſtre, &amp; l’vn &amp; l’autre donnent des</l>
            <l>
                <lb/>peines tres-ſenſibles, ſi l’on ae peut dire ce qui affli¬</l>
            <l>
                <lb/>ge ou ce qui contente. Voſtre Majeſté, MaDA,</l>
            <l>
                <lb/>nous à mis en cét Eſtat, car vos biens,-faits ont forcé́</l>
            <l>
                <lb/>nos cœurs à̀ vous aimer: mais noſtre cœur &amp; noſtre</l>
            <l>
                <lb/>amour n’ont point de langue; ou ſi nous en auons</l>
            <l>
                <lb/>vne, elle manque de diſcours digne d’eſtre eſcouteé́</l>
            <l>
                <lb/>par voſtre Majeſteé &amp; par vos Courtiſans. Nous deſi¬</l>
            <l>
                <lb/>rons rendre graces au Roy &amp; à vous MaDam; Mais</l>
            <l>
                <lb/>le langage dela atuëeſtrop bas pourſe faire e</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/> endre aux oreilles des Roys, de telle ſore qe ſi</l>
            <l>
                <lb/>dans nos horribles ſouffrances noſtre douleur n’a</l>
            <l>
                <lb/>point eu de bouche pour ſe plaindre, la ioye que nous</l>
            <l>
                <lb/>receuons à preſent dans l’eſperance que voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté́ nous donne de nous ſoulager, n’a point de lan¬</l>
            <l>
                <lb/>gage pour vous remercier. De ſorte que ſi deſirer&amp;</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuoir, eſt vne eſpece de martyre, il faut confeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer que vous nous faités ſouffrir en nous ſoulageant,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nous rendes ingrats à force -de nous bien faire.</l>
            <l>
                <lb/>Vous auez trop de grandeur, &amp; nous trop de foi¬</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe pour penſer de vous pouuoir ſatisfaire iuſqu’à̀</l>
            <l>
                <lb/>tel point de ne vous plus demeurer redeuables: ce ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit oublier ce que vous eſtes &amp; ceque nous ſommes,</l>
            <l>
                <lb/>ſrnous croyons que noſtre pouuoir en vous ſeruant</l>
            <l>
                <lb/>peut eſgaller vos biens faits; puiſque la mort meſme</l>
            <l>
                <lb/>qui nous acquitte de toutes choſes, ne nous acquit¬</l>
            <l>
                <lb/>tera non plus que noſtre vie de ce que aous vous de¬</l>
            <l>
                <lb/>uons. Mais ce qui ne ſe peut payer par la mort ſe doit</l>
            <l>
                <lb/>payer par l’amour; &amp; pourtant noſtre profeſſion n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtant point pour vous ſeruir de la langue ny de la plu¬</l>
            <l>
                <lb/>me, nous vous offrons le ſeruice du cœur, &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>preſentons ce que vous poſſedez deſia. Et de fait, ¬i</l>
            <l>
                <lb/>noſtre cœunſe porte où eſt noſtre amour, &amp; ſi noſtre</l>
            <l>
                <lb/>amour ſe trouue où̀ eſt la bonté; l’amour de vos per¬</l>
            <l>
                <lb/>fections vots doit acquerir la poſſeſſion de tous las</l>
            <l>
                <lb/>cœurs de l’Vniuers, puis que Dieu &amp; la Narure ont</l>
            <l>
                <lb/>donné au Roy &amp; a voſtre Majeſteé tout ce qui peut</l>
            <l>
                <lb/>gaigner les Amours du Ciel &amp; de la terre. Il eſt vray</l>
            <l>
                <lb/>ao es, qul’amour &amp; l’eſtime de ys Vertus</l>
            <l>
                <lb/>ſeroent plus grads, fi: nous e uiouplus deen¬</l>
            <l>
                <lb/> poanee¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>noiſſance, car la pluſpart de vos belles qualitez in¬</l>
            <l>
                <lb/>connuës à la terre, &amp; que pieuſement nous croyons</l>
            <l>
                <lb/>eſtre aimé́es &amp; bien connueës du Ciel, ſont ſi hau¬</l>
            <l>
                <lb/>tes &amp; ſi eminentes, &amp; elles s’eſloignent tellement de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre veuë̈ qu’il n’y a que celuy qui les peut don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner qui les puiſſe connoiſtre, non plus que luy ſeul</l>
            <l>
                <lb/>qui les puiſſe recompenſer. Les perſonnes de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>forte occupées pour la plus part aux exercices de la</l>
            <l>
                <lb/>beſche &amp; de la hoüe, comme elles ne peuuent en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendre vos Vertus plus releuées, auſſi elles n’en peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent parler, &amp; nous ſommes, ſi groſſiers, que nous</l>
            <l>
                <lb/>faiſons plus d’eſtat des ffects de voſtre miſericorde</l>
            <l>
                <lb/>ſur les pauures Sujets du lRoy voſtre fils, que de vos</l>
            <l>
                <lb/>autres perfections. Nous aimos &amp; admirons le So¬</l>
            <l>
                <lb/>leil pour ſachaleur &amp; pour ſa lumiere, mais partieu¬</l>
            <l>
                <lb/>lierement parce qu’il fait croiſtre &amp; meurir les fruits</l>
            <l>
                <lb/>qui nous font viure, fans conſiderer mille autres mer¬</l>
            <l>
                <lb/>ueilles de ce bel Aſtre, qui nous font voir qu’entre</l>
            <l>
                <lb/>toutes les crearures il eſt le plus admirable &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu l’a choiſi pour y poaſer ſon tabernacle &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>nous faire voir en racourcy vn rayon eſclatant de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Diunité́: Toutesfois noſtre ignorance n’eſt pas en¬</l>
            <l>
                <lb/>core ſi grande que vos act ions ne nous facent voir</l>
            <l>
                <lb/>que vous pouue reduire en pratiquetoutes les plus</l>
            <l>
                <lb/>ſaintes maximes que tous les Princes &amp; les plus ſages</l>
            <l>
                <lb/>Politiques n’ont eu qu’en Theorie. Nous voyons cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te Pieteé́, qui eſtant ſans feinte, vous fera triompher</l>
            <l>
                <lb/>dans le Ciel, comme voſtre Royalle naiſſance &amp; vo.</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Auguſte mariage vous ont donné des triomphes</l>
            <l>
                <lb/>enlaterre. La conſideration de ous les glorieux ad¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬.¬¬.¬¬2 .¬¬¬¬¬¬¬-¬¬L¬¬ . ¬¬ .¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>uantages que le Ciel fauorable a dèpartis à voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté nous donnent de l’eſtonnement; Mais M¬</l>
            <l>
                <lb/>DAmME, la compaſſion qu’on nous a aſſeuré́ que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez priſe de nos maux paſſez nous donnent de</l>
            <l>
                <lb/>l’amour, &amp; nous font croire que iamais les Princes ne</l>
            <l>
                <lb/>repreſentent mieux l’image de Dieu, qu’en faiſane</l>
            <l>
                <lb/>des actions de miſericorde. Que benit ſoit à iamais ce</l>
            <l>
                <lb/>grand Dieu de Miſericorde, qui nous promet de</l>
            <l>
                <lb/>nous faire receuoir les effſects de la voſtre.. Benit ſoit</l>
            <l>
                <lb/>voſlre cœur qui a receu du Roy des Roys ces faintes</l>
            <l>
                <lb/>inſpirations; que benit ſoit cét eſprit admirable qui</l>
            <l>
                <lb/>agiſſant p: és de vous pour nſtre bien, &amp; pour noſtre</l>
            <l>
                <lb/>gloire a contribué auec Dieu &amp; voſtre bon narurel à.</l>
            <l>
                <lb/>nous aſſeurer apres tant de miſeres que nous ſerions</l>
            <l>
                <lb/>deſchargez pour trois années de toute ſorte de tailles</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’impoſitions. La copaſſion non plus que l’amour</l>
            <l>
                <lb/>ne vient que de la connoiſſance, &amp; auſſi-toſt que</l>
            <l>
                <lb/>vous auez connu l’effroyable excez de nos miſeres,</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Majeſtéa compati, vous auez ietté́ la veuë ſur</l>
            <l>
                <lb/>les ruines &amp; ſur les de ſolations de nos villages, de nos</l>
            <l>
                <lb/>champs &amp; de nos Egliſes, ſur la maigreur &amp; ſur la nu¬</l>
            <l>
                <lb/>dité de nos corps, qui paſles &amp; defigurez portent en¬</l>
            <l>
                <lb/>core ſur leur viſage l’image de la mort: vous auez en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendu les cris des enfans affamez, des Vierges violé́es,</l>
            <l>
                <lb/>des vieillards bartus &amp; generalement d’vn nombre</l>
            <l>
                <lb/>infini de pauures ininocens François miſerablement</l>
            <l>
                <lb/>tourmentez &amp; maſſacrez par des natioas barbares &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangeres: Vous auez regar dé l’eſtat deplorable où</l>
            <l>
                <lb/>nous eſtions reduits, ſans maiſon ſans habits, &amp; fans</l>
            <l>
                <lb/>pain,-&amp; voltre cœur enfin touché de lafin de nos mi¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ſeres nous a fait voir ſa commiſeration.</l>
            <l>
                <lb/>Et dans la conſideration de tant de ſouffrances,</l>
            <l>
                <lb/>vous auez fait reflexion ſur vous-meſme de ce que</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes, &amp; de ce que nous ſommes, de ce que vous</l>
            <l>
                <lb/>poſſedez à preſent, &amp; de ce que vouseſtiez il y a cin¬.</l>
            <l>
                <lb/>quante ans: vous auez regardé la main puiſſante qui</l>
            <l>
                <lb/>vous a tireé́ du neant, &amp; vous a choiſi de cette maſſe</l>
            <l>
                <lb/>commune d’Adam pour vous faire naiſtre dans la</l>
            <l>
                <lb/>pourpre &amp; vous donner par aliance la premiere Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne de l’Vniuers, en vous rendant la femme, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>vefue du plus grand Roy du monde, &amp; par meſme</l>
            <l>
                <lb/>moyen la mere &amp; la Regente de noſtre ieune &amp; in¬</l>
            <l>
                <lb/>comparable Monarque; Heureuſe certes, &amp; cent fois</l>
            <l>
                <lb/>la plus heureuſe de toutes les femmes, ſiapres cette</l>
            <l>
                <lb/>gloire mondaine, vous pouuez par des actios d’huma¬</l>
            <l>
                <lb/>nité́ &amp; de miſericorde enuers vos peuples acquerir les</l>
            <l>
                <lb/>recompenſes &amp; les Couronnes que Dieu diſtribuë</l>
            <l>
                <lb/>dans le Ciel à tous ceux qui ont ſoulageé les pauures &amp;</l>
            <l>
                <lb/>protegé les innocens. Voſtre Majeſtéa penſé à la reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemblance naturelle de vous &amp; de nous; &amp; ayant mis</l>
            <l>
                <lb/>voſtre cœur en la place du noſtre, vous auez eſcouté</l>
            <l>
                <lb/>vos penſees qui vous faiſoient dire: Si Dieu m’auoit</l>
            <l>
                <lb/>fait naiſtre dans la cendre auſſi bien que ſur le thrô̂¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, pour la charrueë auſſi bien que pour le Sceptre,</l>
            <l>
                <lb/>dans la ſeruitude comme ie ſuis dans le commande¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, dans la nudité, dans la faim &amp; dans le trauail</l>
            <l>
                <lb/>comme ie ſuis dans l’abondance: quelle aſſiſtance de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſirerois-ie de receuoir de ceux qui ſeroient ſur le trô¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; qui poſſederoient les Couronnes &amp; les treſors;</l>
            <l>
                <lb/>Et par conſequent ie deſire donner aux pauures villa¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>geois. ce que ſi i’eſtois en leur p’ace, ie deſirerois re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuoir de celuy que Dieu auroit peu mettre en l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>ù ie ſuis..</l>
            <l>
                <lb/>Il faut croir Madame, que Di u agiſſant en vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrc eſprit de la ſote, a fait ainſi par ler ceſte loy na¬</l>
            <l>
                <lb/>nurelle dans voſtre cœur pour vous faire dire &amp; pra¬</l>
            <l>
                <lb/>tiquer qu’il faut faire aux autres ce que vous ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>haitteriez railonnablement vous deuoir eſtre fait</l>
            <l>
                <lb/>La pluſpart des Grands de la terre croyent qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faut quitter la douceur naturelle lors qu’ils com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencent d’eſtre eſleués ſur les humains, &amp; que ſe</l>
            <l>
                <lb/>rouurant de la pourpre, ils ſe doiuent deſpoüller de</l>
            <l>
                <lb/>oute humanité, mettre en oubly toutes les Loys</l>
            <l>
                <lb/>ciuiles &amp; naturelles, &amp; deſormais viure en demons &amp;</l>
            <l>
                <lb/>e mocquer de tout ce qui s’oppoſe a leurs imagina¬</l>
            <l>
                <lb/>tions &amp; aà leurs plus iuſtes voloté́s: ms pour voſtre</l>
            <l>
                <lb/>regard Madame, nous rendons graces a Dieu de ce</l>
            <l>
                <lb/>que vous aſſuiettiſſez voſtrec pouuoir à la raiſon, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que pat ceét acte d’bumaniteé́ que vous nous faites</l>
            <l>
                <lb/>receuoir, vous monſtrez que vous cognoiſſez bien</l>
            <l>
                <lb/>que vous eſtes femme &amp; Reyne tout enſemble; com¬</l>
            <l>
                <lb/>me Reyne ſçachant bien commander aà vos ſuiets &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les humilier, &amp; comme femme prenant pitieé́ de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ont la nature ſemblable à la voſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Car ſi en qualité́ de femme vous auez ſuiui la lu¬</l>
            <l>
                <lb/>miere naturelle en nous prometant de nous ſoulager,</l>
            <l>
                <lb/>auſſi comme ſouueraine ſur nous vous aués eſcouté́</l>
            <l>
                <lb/>la loy de voſtre ſceptre. Vous vous eſtes acquit¬</l>
            <l>
                <lb/>tée de deux differens offices tout aà la fois, qui ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blent eſtre oppoſez,; mais pour noſtre conſolation &amp;</l>
            <l>
                <lb/>¬¬.¬,,, a-aaa .¬„</l>
            <l>
                <lb/> pout</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>p our voſtre gloire, nous deuons eroire que vous les</l>
            <l>
                <lb/>auez accordez enſemble par vne ſainte harmonie</l>
            <l>
                <lb/>pour le bien de cêt Eſtatr.</l>
            <l>
                <lb/>Vn tres-ſage Empereur deſirant d’eſtre auſſi bien</l>
            <l>
                <lb/>eſtimé le pere que le Monarque de ſon peuple, parle</l>
            <l>
                <lb/>en cette ſorte, dans ſes loix: C’eſt le premier ſoin de</l>
            <l>
                <lb/>ma penſé́e, &amp; le plus paſſionneé amour de mon cœur,</l>
            <l>
                <lb/>que ma charité &amp; mon humanite paroiſſent ſans ceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe aà donner ordre que les pauures de mon Epire</l>
            <l>
                <lb/>ſoient nourris &amp; ſoulagez de tout ce qui leur fera ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaire: Mais Madame, nous voyons que cette louü̈a¬</l>
            <l>
                <lb/>ble compaſſion qui n’eſtoit peut eſtre que dans les</l>
            <l>
                <lb/>Loix de cét Empereur, eſt graueée dans voſtre cœur;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cette pieté qui peut eſtre n’eſtoit que ſur ſa langue</l>
            <l>
                <lb/>ou ſur ſa plume, voſtre Majeſté à enuie de le prati¬</l>
            <l>
                <lb/>quer par ſes actions.</l>
            <l>
                <lb/>Si pour eſtre femme, ſi pour eſtre Reyne, vous</l>
            <l>
                <lb/>auez creu eſtre obligèe de nous regarderen pitié, vous</l>
            <l>
                <lb/>auez creu le deuoir en core d’auantage pour auoir eſteé́</l>
            <l>
                <lb/>l’eſpouſe &amp; la vefue d’vn Roy tres-Chreſtlen, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtre la mere &amp; la Regente de noſtre ieune Roy</l>
            <l>
                <lb/>Dieu donné qui a ſuccedé à ſon pere en cette admira¬</l>
            <l>
                <lb/>ble qualité auſſi bien qu’à ſon Sceptre &amp; à̀ ſa Couron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne. Vn Chreſtien ou vne Chreſtienne ſans charité,</l>
            <l>
                <lb/>ſont ſemblables à vn Ciel ſans Aſtres, à vn Soleil ſans</l>
            <l>
                <lb/>lumiere &amp; ſans chaleur, a vn corps ſans ame &amp; à vne</l>
            <l>
                <lb/>ombre ſans corps; ils veulent porter le nom de celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui nous a donneé ſon ſang &amp; ſa vie pour noſtre ſalut,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ’en veulent pas imiter les actions ny ehſuiure</l>
            <l>
                <lb/>les preceptes. lls deuiennent pariures &amp; infideles:</l>
            <l>
                <lb/>. 4.¬</l>
            <l>
                <lb/>cC</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>car ils n’executent pas ce qu’ils ont promis par ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>ment alors que par le bapteſme ils ont eſté enrollez</l>
            <l>
                <lb/>au nombre des Chreſtiens: car les parrains &amp; les mar¬</l>
            <l>
                <lb/>raines iurent pour les enfans qu’ils ſanctifient en les</l>
            <l>
                <lb/>faiſant baptiſer qu’ils viuront charitablement: c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>donc la premicre obligation du veritable Chreſtien</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la prcmiere cauſe de ſa felicité́ eternelle, comme le</l>
            <l>
                <lb/>deſfaut d’icelle eſt le ſujet de leur condemnation &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’enfer perpetuel des mé́chans. La charité eſt la clefde</l>
            <l>
                <lb/>leſus qui ouure les cœurs &amp; les coffres pour faire du</l>
            <l>
                <lb/>bien aux indigens, &amp; qui ferme les portes de</l>
            <l>
                <lb/>l’Enfer, &amp; fait ouurir celle des Cieux. Vous auez</l>
            <l>
                <lb/>conſideré́ l’effet de cette noble Vertu, &amp; combien</l>
            <l>
                <lb/>Dieu vous a rendu puiſſante pour l’exercer: De ce que</l>
            <l>
                <lb/>vous auez receu de ſa main vous auez reconnu ce que</l>
            <l>
                <lb/>vous deuez rendre, &amp; par les dons qu’il vous a faits,</l>
            <l>
                <lb/>vous auez appris l’obligation que vous auez de le ſer.</l>
            <l>
                <lb/>uir en aſsiſtant les pauures Sujets de voſtre fils. Que</l>
            <l>
                <lb/>ſi chaque Chreſtien eſt obligé de viure charitable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, combien d’auantage y eſtes vous obligé́e en</l>
            <l>
                <lb/>qualité́ de Regente &amp; de mere du premier Roy des</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtiens? Et ſi au iour du lugement Dieu fera ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre compte au moindre des Chreſtiens de ſa charité,</l>
            <l>
                <lb/>combien plus à̀ celle qui porte les deux glorieux til¬</l>
            <l>
                <lb/>tres de fille du Roy tres-Catholique, de femme, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>mere des Rois tres-Chreſtiens.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin Madame, nous rendons graces à Dieu de</l>
            <l>
                <lb/>voir que voſtre Majeſté preuenant le temps de ce</l>
            <l>
                <lb/>rude &amp; dernier examen, voſtre repentence &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Sainres actions que vous auez deſſein de faire, vous</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>rendent deſià preparée à pratiquer des vertus qui</l>
            <l>
                <lb/>donnent le Paradis: Nous auons eſté ruinez &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>nous voulez reſtaurer, nous auons eſté́ deſpö̈illez</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vous nous voulez donner le moyen de nous reue¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtir; la crainte de la mort nous auoit fait abandon¬</l>
            <l>
                <lb/>ner nos maiſons &amp; voſtre chariré nous y faiſant ren¬</l>
            <l>
                <lb/>trer vous nous auez logé; &amp; pour ce ſuiet ce Iuge</l>
            <l>
                <lb/>Eternel vous dira, eeeZ ame benite de mon pere prendre</l>
            <l>
                <lb/>poſſeſſion du R cyaume du iel; &amp; alors pour vne cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne periſſable vous en aurez vne eternelle.</l>
            <l>
                <lb/>Mais Madame, pour ſç̧auoir la grandeur de la</l>
            <l>
                <lb/>recompenſe, il faudroit ſç̧auoir combien eſt grand</l>
            <l>
                <lb/>le bien fait qui ſe meſure ſelon l’extremité des mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeres deſquelles vous nous auez tirez; nous ne pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tendons pas icy d’exagerer nos ſouffrances, car com¬</l>
            <l>
                <lb/>me nous n’auons pas aſſez d’eloquence pour les ex.</l>
            <l>
                <lb/>primer; vn cœur ſi tendre &amp; ſi pitoyable comme le</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ne les pourroit entendre ſans emotion: c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>aſſez de dire qu’il n’y a point de condition ſi miſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rable que nous n’euſſions preferée à la noſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ne doutons point que ſi voſtre Maieſté eue</l>
            <l>
                <lb/>eu connoiſſance de la moitié de nos ſouffrances,</l>
            <l>
                <lb/>nous n’euſſions eu pluſtoſt du ſecours: Mais malheur</l>
            <l>
                <lb/>ſur ceux qui ont eſté cauſe de tous ſes deſordres en</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Royaume, malheur ſur ces flareuts &amp; ſur ces</l>
            <l>
                <lb/>Courtiſans intereſſez qui peſchans en eau rrouble,</l>
            <l>
                <lb/>offuſquent la verité́, &amp; par mille ſuptiles chimeres</l>
            <l>
                <lb/>d’authiorité́ Royale, &amp; de gloire de l’Eſtat, ont fait pan¬</l>
            <l>
                <lb/>cher voſtre eſprit &amp; deſtourné́ vos yeux, en ſorte que</l>
            <l>
                <lb/>croyant que nos maux eſtoient neceſſaires à la con¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>ſeruation de voſtre grandeur &amp; à cclle du Roy, vous</l>
            <l>
                <lb/>n’auez peu prendre le loiſir de conſi derer nos neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſitez: Le Dieu de lumieres apres vous auoir tenu</l>
            <l>
                <lb/>dans cét aueuglement, pour nous chaſtier de nes pe¬</l>
            <l>
                <lb/>chez, vous fera comprendre vn iour ( &amp; nous l’en</l>
            <l>
                <lb/>prions de tout noſtre cœur &amp; auec des larmes de ſang</l>
            <l>
                <lb/>que tous ces pernicieux conſeils ne tirent leur origine</l>
            <l>
                <lb/>que de l’Eſcholle d’iniquité, &amp; qu’ils procedent plu¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt de l’eſprit malin des Demons creeés pour la ruine</l>
            <l>
                <lb/>de ce Royaume, que des inſpirations des Anges qui</l>
            <l>
                <lb/>en ſont les Protecteurs.</l>
            <l>
                <lb/>Et nous rendons graces tres-humbles à noſtre Dieu</l>
            <l>
                <lb/>de ce que deſia nous ſentons les effets de ſa miſeri¬</l>
            <l>
                <lb/>corde &amp; de la voſtre, &amp; que dés auſsi- toſt que ces im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies Conſeillers ont donné loiſir à voſtre Majeſteé́ de</l>
            <l>
                <lb/>reſpirer, vous nous auez ſoulagés: &amp; comme le cœur</l>
            <l>
                <lb/>quoy quil ſoit poſé au milieu du corps, s’incline</l>
            <l>
                <lb/>pourtant vers la partie la plus foible: ainſi ovus eſtant</l>
            <l>
                <lb/>aà preſent le principe de la vie &amp; du bonheur de cét</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, vous communiquz à ce grand corps les eſprits</l>
            <l>
                <lb/>qui le font ſubſiſter &amp; reuiure; vous auez tourné vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre cœur par compaſsion ſur les pauures Villageois,</l>
            <l>
                <lb/>qui tiennent le moindre rang entre les ordres de cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te Monarchie, portant de cette ſorte la main &amp; le re¬</l>
            <l>
                <lb/>mede à̀ la partie la plus malade &amp; la plus extenuée. </l>
            <l>
                <lb/>L’Amour qui fait tout entreprendre, meſme au de¬</l>
            <l>
                <lb/>laà du pouuoir, nous à fait iuſques icy parler, pour teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moigner en quelque ſorte les reſſentimens que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons; mais la grandeur du bien-fait que pous eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rns. nous oblige au ſlonce, afin que ceſſant de par¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ .....2</l>
            <l>
                <lb/> ler</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>ler nous donnions loiſir à noſtre eſprit de penſer que</l>
            <l>
                <lb/>dans ce ſoulagement tant de biens ſont compris qu’l</l>
            <l>
                <lb/>n’y a que Dieu ſeul qui le puiſſe auoir inſpiré, &amp; lors</l>
            <l>
                <lb/> que vous l’aurez reduit en acte, il n’y a auſſi que luy</l>
            <l>
                <lb/>ſeul qui le puiſſe reconnoiſtre: Car quelle creature</l>
            <l>
                <lb/>dans le Ciel ou dans la terre pourroit fournir vne re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſe ſuffiſante à vne grace, qui a redonné la vie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le couuert à vn million d’orphelins &amp; de vierges</l>
            <l>
                <lb/>eſcartées &amp; cachées dans les cauernes &amp; l’eſpeſſeur</l>
            <l>
                <lb/>des foreſts pour eſuiter les violences de tant de ſol.</l>
            <l>
                <lb/>dats acharnez apres eux. Qucl autre que le Createur</l>
            <l>
                <lb/>pourroit ſatisfaire à vne œuure charitable qui a em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſché la mort de mille &amp; mille pauures Laboureurs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Vignerons’Quel moindre que luy pourroit recom¬</l>
            <l>
                <lb/>penſer ceſte incomparable Reyne qui a garanti tant</l>
            <l>
                <lb/>de familles langumſſantesde la faim, du deſeſpoir &amp; du</l>
            <l>
                <lb/>tombeau, leſquelles eſtoient ſur le point de perir</l>
            <l>
                <lb/>ſans ceſte paix que le Ciel a enuoyée tout à coup?</l>
            <l>
                <lb/>. Il eſt vray pourtant, Madame, que nous ne ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes pas encore aà la fin de nos miſeres. Mais voſtre</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir &amp; voſtre miſericorde ne ſont pas finies auſsi,</l>
            <l>
                <lb/>ſ la continuation de la guerre eſtrangase menaſſe en¬</l>
            <l>
                <lb/>core la France de beaucoup de ſouffrances, voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté́ a auſſi beaucoup de compaſſion &amp; tout le mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de eſpere qu’ayant ſi bien commencé vous ne vou¬</l>
            <l>
                <lb/>drez pas rendre vn ſi bel ouurage imparfait, mais que</l>
            <l>
                <lb/>vous ferez tous vos efforts pour la procurer aà tou.</l>
            <l>
                <lb/>te la Chreſtienté; Nous vous coniurons encore d’y</l>
            <l>
                <lb/>trauailler le plus puiſſamment que vous pourrez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ous ſupplions de pardonner à noſtre importunité;</l>
            <l>
                <lb/>l aaa n,. ¬ d-a mmo¬¬ e Laaaa. </l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>Nous croyons que ce ſeroit offenſer voſtre grandeur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; voſtre pieté́ ſi vous meſurant comme vne perſonne</l>
            <l>
                <lb/>du commun nous ceſſions de vous prier, où parce</l>
            <l>
                <lb/>que vous manqueriez de pouuoir ou de volonteé de</l>
            <l>
                <lb/>nous ſoulager. Dieu dont vous portez l’image &amp; du¬</l>
            <l>
                <lb/>quet vous tenez la place en ce monde, ne ſle plaiſt</l>
            <l>
                <lb/>rien tant qu’à donner, &amp; rien ne luy eſt tant agreable</l>
            <l>
                <lb/>que de ſe voir prié &amp; importuné, iuſques aà ce point</l>
            <l>
                <lb/>que pourueu que nos prieres ayent pour principal</l>
            <l>
                <lb/>but la gloire de ſon nom, &amp; qu’elles ſoient faites auec</l>
            <l>
                <lb/>ferme foy &amp; iuſtice, non ſeulement elles paſſent pour</l>
            <l>
                <lb/>des actes de Religion, mais auſſi elles ſont touſiours</l>
            <l>
                <lb/>exaucées: Auſsi-toſt que nous auons receu vn bien¬</l>
            <l>
                <lb/>fait de ſa main, il deſire que nous recommencions à</l>
            <l>
                <lb/>luy en demander vn autre, &amp; touſious ainſi inceſſam¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, iuſques à ce que nous ayons receu dans le Ciel</l>
            <l>
                <lb/>ce dernier bien, qui mettant fin aà nos miſeres, la met</l>
            <l>
                <lb/>auſsi à nos deſirs, &amp; à nos prieres pour nos propres in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſts. Et ſur cette conſideration, croyans que vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Maieſté ſera bien aiſe de conformer ſes volontez</l>
            <l>
                <lb/>à celles de Dieu, nous vous ſupplions tres-humble¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qu’il vous plaiſe de vous informer plus ample¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de noſtre ruine, de noſtre foibleſſe &amp; de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>fardeau, afin que par vne luſtico narurelle, meſurane</l>
            <l>
                <lb/>aux anneées à venir les impoſitiõs à nos forces., il vous</l>
            <l>
                <lb/>plaiſe d’obliger le Roy à continuer durant &amp; apres ſa!</l>
            <l>
                <lb/> minorité ſes graces &amp; ſes miſericordes deſſus nous, à̀</l>
            <l>
                <lb/>proportion de la connoiſſance que vous luy ferez;</l>
            <l>
                <lb/>auoir de noſtre pauureté.</l>
            <l>
                <lb/>i. 1</l>
            <l>
                <lb/>Cette priere, Madame, ne doit pas eſtre vnpjmpor-</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>runité deſagreable pour vous, ou inutile pour ce diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cours parce qu’elle fait la meilleure partie de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>action de grace, &amp; doõne vne plus longue eſtenduë à la</l>
            <l>
                <lb/>croyance que nous auos de la gradeur de vos Vertus¬</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vne eſpece de ſouuerain honneur que nous</l>
            <l>
                <lb/>vous rendons, de croire que rien ne vous eſt impo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſſible c’eſt eſleuer bien haut voſtre bonté que de pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer qu’elle ne ſe laſſera iamais de bien faire; c’eſt la</l>
            <l>
                <lb/>faire approcher de cette puiſſance Souueraine qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſur les Cieux, dõt vous portez la figure ſur la terre:c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>en partie reç̧ognoiſtre vos biens faits, que d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>des reſſentimens ſugrands de voſtre Pieté &amp; de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance, qui eſtelle qu’auſſi toſt que nous auons</l>
            <l>
                <lb/>receu de vous quelque bien, vous tefmoignes d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>encore la volonté́ de nous en donner vn autre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſtans ſoulagés d’vne partie de nos ſouffrances,</l>
            <l>
                <lb/>vous auez le pouuoi de nous deliurer du reſte.</l>
            <l>
                <lb/>Pardonnez, Madame, à lignorance de noſtre pro¬</l>
            <l>
                <lb/>feſſion, qui ſç̧ait mieux ſe ſeruir des inſtrumens du</l>
            <l>
                <lb/>meſnage &amp; de l’agriculture, que des fleurs de la Re¬</l>
            <l>
                <lb/>tborique ny de l’eloquence: ſinous n’auons bien par¬</l>
            <l>
                <lb/>lé noſtre meſtier nous excuſe; pour bien dire il faut</l>
            <l>
                <lb/>de la Science, mais pourbien aimer il n’en faut pas:</l>
            <l>
                <lb/>la nature ſans aucun ars apprend à noſtre cœur à</l>
            <l>
                <lb/>aier les perfections de voſtre Maieſté &amp; à benir ſes</l>
            <l>
                <lb/>biens faits, comme nous auons ſouffert ſes chaſti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens ſans oſer murmurer n’y nous plaindre.</l>
            <l>
                <lb/>Les Egiptiens preſentoient l’image de leur cœur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de leur langue à ceux qui les auoient obligés; Et</l>
            <l>
                <lb/>pour cet effet ils conſacrerent le Peſcher à Harpo¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16¬</l>
            <l>
                <lb/>crate, parce que ceér arbre porte le portrait de nos</l>
            <l>
                <lb/>cœurs dans ſes fruits, &amp; l’umge de nos lanpus dans</l>
            <l>
                <lb/>ſes fueilles, pour luy montrer que iamais leur lan¬</l>
            <l>
                <lb/>gue n’auroit d’autre parolle, n’y leur cœur d’autre</l>
            <l>
                <lb/>penſee que pour ſa gloire.</l>
            <l>
                <lb/> Madame, ce cœur, que ce peuple ne donnoit qu’en</l>
            <l>
                <lb/>figure, nous vous le repreſentons en eſſence, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuans exprimer nos affections comme il faut pour</l>
            <l>
                <lb/>parler aux Souuerains, nous employerons lvſage de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre cur &amp; de noſtre langue pleins d’innocence</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſimplicité,pour vous; le ſuppliant tres-humble¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du meſme deſir que nous ſouhaittons de viure</l>
            <l>
                <lb/>heureuſement, qu’il conſerue voſtee ſanté, voſtre vie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; voſtre Royalle grandeur en toute ſorte de felicité́</l>
            <l>
                <lb/>mondaine durant voſtre ſeionr ſur la terre: Et qu’en</l>
            <l>
                <lb/>fi apres auoir paracheueé voſtre courſe &amp; continué</l>
            <l>
                <lb/>à faire des actions de charité́ &amp; de miſericorde en¬</l>
            <l>
                <lb/>uers les François &amp; enuers tous les Chreétiens, nous</l>
            <l>
                <lb/>vous puiſſions voir porter vne Couronne incorrup¬</l>
            <l>
                <lb/>tible dans les Cieux &amp; ioüir eternelement des felici¬</l>
            <l>
                <lb/>tez Celeſtes que Dieu gardeà̀ ceux qui auront aimé́</l>
            <l>
                <lb/>la Paix &amp; qui l’auront procuree à leurs peuples.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont les prieres des Pauures habitans des bourgsi</l>
            <l>
                <lb/>&amp; villages des enuirons de Paris quiont eſteé ruineés</l>
            <l>
                <lb/>durant ces deſordres, pour finir l’action de graces</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils font à la Reyne de ce quelle leur à promis de</l>
            <l>
                <lb/>les ſoulager.</l>
            <l>
                <lb/>EN.</l>
            <l>
                <lb/>re el</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
