<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2083-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre du capitaine Latour contenant la
                    réfutation des calomnies imposées au parti du Parlement et de la ville de
                    Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=1HdKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre du capitaine Latour contenant la réfutation des
                        calomnies imposées au parti du Parlement et de la ville de Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="14" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>CAPITAINE</l>
            <l>
                <lb/> ron</l>
            <l>
                <lb/> er</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>pg</l>
            <l>
                <lb/> v¬</l>
            <l>
                <lb/> rn r7</l>
            <l>
                <lb/>H33</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>- I</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>71</l>
            <l>
                <lb/>IIr </l>
            <l>
                <lb/>SI </l>
            <l>
                <lb/>l ’lI 1i </l>
            <l>
                <lb/>V¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>LV L C Ll</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>EJE</l>
            <l>
                <lb/>2uir el ’.nelr i</l>
            <l>
                <lb/>.e l AA1</l>
            <l>
                <lb/> m a¬ a¬¬</l>
            <l>
                <lb/>r 7 </l>
            <l>
                <lb/>IIZ4</l>
            <l>
                <lb/> ool</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/>’tAAAdo</l>
            <l>
                <lb/>Eẽ Ee e r eS ees</l>
            <l>
                <lb/>vtpppe.</l>
            <l>
                <lb/>LETFRE DV CAPANE LA rTR</l>
            <l>
                <lb/>aoauu la efuanon des Calomu ie inmpſe</l>
            <l>
                <lb/>au party du Parlement, &amp; de l Vuld.</l>
            <l>
                <lb/> Paris.</l>
            <l>
                <lb/>r osEv2.</l>
            <l>
                <lb/>Vaas no uans que le peme mploy d¬</l>
            <l>
                <lb/>enn ieierers ernereni ne e ene enle ee</l>
            <l>
                <lb/>SEnteilne en u noililen einnune iue eenenr n ne</l>
            <l>
                <lb/>pene le lermnies oe l lueonenun dnupr pe pn en</l>
            <l>
                <lb/>Ellrnr rnſeneoei puſepunuunnndie e lede e i nene</l>
            <l>
                <lb/> nir onmnu qtle heabrmreenſa peneneuoionei</l>
            <l>
                <lb/>loe ſen dlſarneiee ledleut due o iaere enironre ee</l>
            <l>
                <lb/>tftrernue ne n ie penue ermumnre u pepeme</l>
            <l>
                <lb/> lsounplla quleoiaemu pour en ii iſ pnſliet</l>
            <l>
                <lb/>ienel leiea ne vudie eun i pie e ſou</l>
            <l>
                <lb/>pdiletet our ferniroe lunlo de ouer eirm eue prn enr niee</l>
            <l>
                <lb/>leres meoaſins au nmi vu que daun e deune</l>
            <l>
                <lb/>poiau on ſfrnteare l ue lm ae i ilini ee</l>
            <l>
                <lb/>lee puomaut de in ſemnrmeoupeluie puteſe enl</l>
            <l>
                <lb/>Emeis&amp;e de la le de ruu ſeotilſa e iu peene e</l>
            <l>
                <lb/>dleiaer n inireu Geie e E dei e nr</l>
            <l>
                <lb/>lefpe a orereoaſtonvoraueoanur il nene ieen</l>
            <l>
                <lb/> qpuo qulidsſe contenuentodepones feuilementleur deſean e’on¬</l>
            <l>
                <lb/>letuans onſeal dons ue ed pe&amp;pe, le nirere</l>
            <l>
                <lb/> queqaamdvou en aare eminSle iſon, o ſeree mo</l>
            <l>
                <lb/>’au &amp;daouera que voutvnmy rranpoeia eileSii reolnr</l>
            <l>
                <lb/>s tndles eonn ſoameae pireeuir ee poni riue¬</l>
            <l>
                <lb/>tpuble, poe ſerue ara oye er oair e ſrpeeae¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtpis vas queeie pareedlie dt oarienee e e</l>
            <l>
                <lb/>SunalMuas conrme qutqueuepimilieiens &amp; enem.</l>
            <l>
                <lb/> deleurpropepae, veulnpeoaa itfne ppile ui</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>-e¬</l>
            <l>
                <lb/>elle eſt commune à toat l’Eſtat, puls que Meſſiein da Palemei</l>
            <l>
                <lb/>ne ſout on cette peine que pauoi’auoir voula canl à l’anea,</l>
            <l>
                <lb/>nſſement des ſalu rairesteglemens que leus aiéeas leur aecn¬</l>
            <l>
                <lb/>derentu mois d’Oétobre dernier poar le ſoulaggeentde pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, &amp; au reſtabliſement des preûts, des Pars dsaides</l>
            <l>
                <lb/>affaites au meſme eſtat qu’elles eſtoient aupardaant que ſe Cardl.</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin vouloit faire par ls moye deœrais Btta</l>
            <l>
                <lb/>tions qu il auoit enuoyées en dernier lieu en la Chanirë aes</l>
            <l>
                <lb/>Comptes, &amp; à la Cour des Aydes, afin de pouuoir coaimer ſe</l>
            <l>
                <lb/>leuées accouſtumées ſur le peuple, &amp; le reddire inalement dans</l>
            <l>
                <lb/>l’impuiſſance, &amp; dans le deſeſpoir, pour ſuſclter ſàns dbut: vne a¬</l>
            <l>
                <lb/>uolte gencrale en France, &amp; ſe hettre par ce oyen à couuertds</l>
            <l>
                <lb/>crime, dont il voyoit ne pouuoir éuiter la reçherche &amp; la pani¬</l>
            <l>
                <lb/>ion.</l>
            <l>
                <lb/>En ſecond lieu , le Parlenment &amp; la Ville de Pals, ant ſimple¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſur la defſenſiue, car le Cardinal Mazarin, ne voyant pa</l>
            <l>
                <lb/>de pouuoir plus par les ruzes, les addreſſes, &amp; les fourbees qul</l>
            <l>
                <lb/>auot pcauqué́es iuſquesiicy tronmpes la pudencede Meſieurada</l>
            <l>
                <lb/> Parlemnt, &amp; eluder les ſoins partaulies qu’ils preaaenepou</l>
            <l>
                <lb/>Public; il aaoit reſolu de les pérdre, anec la Ville de Pas,oqu¬</l>
            <l>
                <lb/>entreprnis leur prorection, &amp; les enueloper dans vne eſaesaiaa</l>
            <l>
                <lb/>ayant à ét effet enlcué le Roy en plelne nuit lé, ſiieſmeddaaâ</l>
            <l>
                <lb/>de lanuier dernier, &amp; incontuefjiei la Ville dema</l>
            <l>
                <lb/>parts par des gens de guçrre, &amp;escar aenirons d’icellesdu¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſorte d’hoſtiligez paur la priuer dououtes coſes aecefſai</l>
            <l>
                <lb/>qui ohligea Meſſieurs du Palementde pouauoir à lafeareéle</l>
            <l>
                <lb/> Ville ds ’aris, &amp; de leuts peſonaes, &amp; à leur cormnrane ſûbſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtance, par les eſmes voyas dont ils otoientataque, &amp;da8</l>
            <l>
                <lb/>auec raiſon, cars l eſt penmis à chaaun de doffeadie i peaprevie!</l>
            <l>
                <lb/>contre touce ſote de violence, &amp; ſt la aaareas annemuny o¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ſorte d’ar imaux pour ce eet, il eſ ſans doane bieniute</l>
            <l>
                <lb/>ue ſi eacelente opagni, eonai populeaſe C, feaei0</l>
            <l>
                <lb/>côtre la fain &amp;l’eſpeuar la force &amp; les noyéoqu’elleao</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt d’autane plus eailannble &amp; legitime, quéd’ne pacas</l>
            <l>
                <lb/>et la plus irapotan, lapearaiaele du oamalo</l>
            <l>
                <lb/>mliqu aea e,oaoaiEpiuu mu. </l>
            <l>
                <lb/>pnun ereenne ene e e e niene t ee e eeree</l>
            <l>
                <lb/>leeoe ereei eree eeſleeuesl</l>
            <l>
                <lb/>done l’equie eſt vneble, meſaauxEſaaqs. o laa</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Odonnanmeea du Roy pHenoen leur plas eane aa¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtans repuee uſes &amp;dlairea qu’aprea quils yaneeûr</l>
            <l>
                <lb/>e ei ere enlnne ureuenlene der rets eeinae.</l>
            <l>
                <lb/>piſe</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>priſſes de quere, les R egences pendani la minorité. desR oys, les</l>
            <l>
                <lb/>’ages &amp; epanages dosPrinces, &amp; les autres plus importantes</l>
            <l>
                <lb/>affares d’Eſta:</l>
            <l>
                <lb/> ’aileurs, la deffence du Parleaeue, &amp; de la Ville de Paris, eſt</l>
            <l>
                <lb/>-d’anran plus iuſte, quls n’auoieneautre voye pour ſe garentir de</l>
            <l>
                <lb/> la cruelle vengeance qui alloit romber ſur leursprincipales teſtes,</l>
            <l>
                <lb/> qoecelle de la reſiſtance, daucans que d’vne-part le Cardinal Ma¬</l>
            <l>
                <lb/> arin les auoit eclus de tout dccez auprés du Roy, &amp;e de laReine</l>
            <l>
                <lb/> Ragone,! obté ante eſpecance de roabncliaion, n’ayanr pas</l>
            <l>
                <lb/>voulu ſouffrir que les Depurez qu’ils enuoyerent poar cér effet à</l>
            <l>
                <lb/>deas. Maietez, icontinent apres leur depart de cette Ville, euſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenr adiance ſur les treshumibles remonſtrances qu’ils auoiea</l>
            <l>
                <lb/>-faiiré ſu oa ſujet, e que de l’autre ils ne pouuoieant plus prendte</l>
            <l>
                <lb/>d’aſſeurance an lopitole di Cardinal Maarin, qui la leur auoi</l>
            <l>
                <lb/>fduſedeûa à. diuasfes fais; moſses apres la leuar anoir ſolemnel¬</l>
            <l>
                <lb/>ement donnée entre les mains de Monſeigneur le Due d’Orleans:</l>
            <l>
                <lb/>-Eteneffex, quelle aſſeurance pourroit- oniamais prendre en la foy</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ame qui n’a pas craint de violet da ſeureté &amp; la liberté</l>
            <l>
                <lb/>eommune, &amp; pophaner vne rbjoiſſance publique par la capture</l>
            <l>
                <lb/> de cœux du Parlment, qui auoientde mieux merité du oy, &amp; du</l>
            <l>
                <lb/>eaple, au ilieu d’en champ de riomphe celebre, en l’honneur</l>
            <l>
                <lb/>des viâtoires de noſtre Monatque? meſmes en demier lieu, d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>raindreé vne Declaraon concertée &amp; reſoluë, auec la Reyne &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les Pties , pour le ſoulagemene des peuples, la reſtauration de</l>
            <l>
                <lb/>’Eiſtar, &amp; le reſtabliſſement des reucnus deſa Maieſté; &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>pres ces honteſes &amp; ttophardies tromperies, a eu l’audace d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>leuer nuictammnent le Roy, de calomnir le Parlement, comme</l>
            <l>
                <lb/>s’ils euſſene entrepris conre la peſonne de ſa Maieſté de ſuſcite</l>
            <l>
                <lb/>vne eraelle guerte Ciuile en Fance, &amp; d’ouurir en meſme temps</l>
            <l>
                <lb/>toutes les frontieses du Royaume à l’Ennemy, puiſſamment armeé</l>
            <l>
                <lb/>-de toues parts contre mous. Certainement, s’attendre apres cela</l>
            <l>
                <lb/>à quelqnue accomnodement auec vn aducrſaire, ſi faux &amp; ſi mal¬</l>
            <l>
                <lb/>faiſant ,ce eroit ſoûmettre l’Eſtat à la mescy de ſon propre Enne¬</l>
            <l>
                <lb/>my, &amp; tendre impruadument le col à ſes couſteaux.</l>
            <l>
                <lb/>De plus, il eſt conſtant, que le Parlement &amp; la V ille de Pari</l>
            <l>
                <lb/>n’ont point ptis les armes pour ſe deffendre coantre le Roy, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>auroist jamais tcaicter ſes ſubjets, auec taut d’inhumanité &amp; d’in¬</l>
            <l>
                <lb/>iaſtice, aais contre le Cardinal Mazarin, qui abuſant de l’autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rié que la -Reine Regente luy a miſe en main, apres leur auoir ta¬</l>
            <l>
                <lb/>u le Roy, leur veut encore iauir la vie &amp; la liberté, par la ſami¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; par la deſtruction de ceux qui peuuent les proteger contre</l>
            <l>
                <lb/>a tyrannie, pout ſe gorger apres de leurs dépoüilles, comme il a</l>
            <l>
                <lb/>aaa,,,,,,,,,,,,,ala ¬..,¬,</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>fait de toutes les finances du Royaume; certainemen, ila’ya ha¬</l>
            <l>
                <lb/>fen France, qui ignore que le Roy n’eſtant pas encore t aage</l>
            <l>
                <lb/>eaeſnieeeee</l>
            <l>
                <lb/>’agr, on ne luy peut poiniauſi impuuer les oppreſions qai ¬</l>
            <l>
                <lb/>ot ſirſon peupleſouàſon nom, y perſonne ans Paris, quiy</l>
            <l>
                <lb/>a Maiee, eſtaaroot aſeure de rarauoir e ſa bané, &amp; de ſade¬</l>
            <l>
                <lb/>mence, des tedmaignages d’na ban-vaillance , veaal</l>
            <l>
                <lb/>oal, &amp; paemelle, ſors que Dieoay aaa faielagaeodapat¬</l>
            <l>
                <lb/>eeeees</l>
            <l>
                <lb/>uenir à ſa Majorité.</l>
            <l>
                <lb/>iaa ea, me dus-voas, qae le Candina Maranioaaa¬</l>
            <l>
                <lb/>ees choſea de l’autoi&amp; de la lRoine Aegene, qui ſomlee¬</l>
            <l>
                <lb/>pa mon ahſoluaqelaey , aairqpapualnour</l>
            <l>
                <lb/>e, en qualitd de Rngeaue t admnAanme da Ean paumnit</l>
            <l>
                <lb/>e lrs, neenſſeaepas qae la dae du pnnl</l>
            <l>
                <lb/>vaule d urs ne ſoir deglna, qalsnpamearoan</l>
            <l>
                <lb/>lrre eoune le qunr ue ian ſidl geean!</l>
            <l>
                <lb/>oarunii lnurin, ſus ado-anpeagdda</l>
            <l>
                <lb/>n a ron yne ineui vanu ueuadusiee!</l>
            <l>
                <lb/>eoi pat ſe pgeieieue coaſal- ’amaonapletl</l>
            <l>
                <lb/>neerue n ornen ne einner e e runueelea eie</l>
            <l>
                <lb/>oun unare conueuions nrêuryauaudn</l>
            <l>
                <lb/>ne e eore e uee le n eeenu dnul, qua poe aa!</l>
            <l>
                <lb/>Pn os e roe nun lun anune nudeaen daeteel</l>
            <l>
                <lb/>onuoir i e erer unrn ſa nilnuſ, uſnuaeaneel</l>
            <l>
                <lb/>Eoee il e eu de eiueuin iniqplauauauaeret</l>
            <l>
                <lb/>e ſl einuiereen nrauidle dl d lopne, u liro</l>
            <l>
                <lb/> e ees pornes dlaſeus, dns ſiaaidei ieeie</l>
            <l>
                <lb/>enulesun, nns dounu e in eains aqunionnſeee</l>
            <l>
                <lb/>nuen i ieu ſenere e leoi nen n lei dueuieee</l>
            <l>
                <lb/>ee ee e viue e n, oumne deau le!</l>
            <l>
                <lb/>euen e ere ſe ilirqunuria, eu qpioeraaeeeet</l>
            <l>
                <lb/>PPnenr ernene e e dnmuer le vidle e en raeer</l>
            <l>
                <lb/>enoen enre ne ueuns poun en lunre paoy on les ut</l>
            <l>
                <lb/>e, ue le ſiu dn peu e eat lu ſeaualne du de ltneie</l>
            <l>
                <lb/>pne de le uuri ue ene eu i e roiaſerlnen ſ e</l>
            <l>
                <lb/>ounue leur peonure nur ſe eanrn e eiſieporroileeie en</l>
            <l>
                <lb/>enuniun dle peple, uneun pue lus pe qplen pearr e len net</l>
            <l>
                <lb/>uis deſein du Cdmai idaann conue ces éa anaut n¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>aepar l’enan duoat c qu’il a ait pendant ſon adlaiſi¬.</l>
            <l>
                <lb/>ion, orament par l’enduemeat du Roy, apres l’auir d¬</l>
            <l>
                <lb/>poiüilléde ſes phas fideles gardes, &amp; priué de ſes plus affeétionne</l>
            <l>
                <lb/>ſeruiteurs, pas la deûttian qu’il uaeditoit des vrais ptotectëurs</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat, quſons les Palemens, &amp; par l’onuerture qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>fait àl’Eanemy de outes les’froneres du Royaume, en ayanp</l>
            <l>
                <lb/>o aeſmoe emp rtré oes es garniſons, il u’y a point de dou¬</l>
            <l>
                <lb/>e, qua Meſſiauadu Parlemnent, comme les peincipaux appois de</l>
            <l>
                <lb/>lEtae, oae peu &amp; deuoppoſar dire&amp;mentpar toute- voyes, à</l>
            <l>
                <lb/>v fidetetable daſſein, maeſmes eeatre l’inention de la eine Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gete &amp; ce pous deux coiſiderations, notaamert</l>
            <l>
                <lb/>a premſes, qu’ils cepreſentent tous les Eſtars du Royume,.</l>
            <l>
                <lb/>oanma tenane la placade cét aneies Parleaant, ſous aos ancion</l>
            <l>
                <lb/>ols qui n’etitaatoe choſe que l’aſſenabĺe des Ducs &amp; Pairs,</l>
            <l>
                <lb/>quſoat les romiars de l’Egliſe, de la obleſſe, &amp; des prini¬</l>
            <l>
                <lb/>paax Offieiérs de Iuſtice, &amp; par conſequent les plus conſidera¬</l>
            <l>
                <lb/>bls otes de vout le anple; auſſi eſt-ce en cette qualité que</l>
            <l>
                <lb/>ls-dies do aoo Rosleur ſoat artrpuez, &amp; que la faculeeé leur</l>
            <l>
                <lb/>at deande,ds lopproer vaifier, ou de les liaaiter &amp; mo¬</l>
            <l>
                <lb/>ar, maaes ddarreſofer tou à faie s’llts le ugent epedien,</l>
            <l>
                <lb/>a donnation d addhossftaneſi raiſonnable, qu’is ne veulene</l>
            <l>
                <lb/>pas queldus- E dd puſſonr liet &amp; obligar leurn peuple, ga</l>
            <l>
                <lb/>teaaſoranent ils n’aoaaeîtéaaceoptez pat ly, coame iaſtes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>upedl anpiepubli</l>
            <l>
                <lb/>e l’aare confideraian af, qu’arcetdé ooaaſian la Reine Re¬</l>
            <l>
                <lb/>geneeede ous enidemta foa pouuair, oar n’eſtant q’adini¬</l>
            <l>
                <lb/>ams de ilEat d’aauy, a qloirda Roy ſonSeigneuar &amp;e file:</l>
            <l>
                <lb/>ea’a poine de puiſſance de a deoeloaer , ny- d’e cangt le</l>
            <l>
                <lb/>ores &amp; les maimes , eosnodle a ait par aa iafnicé d’ li,</l>
            <l>
                <lb/>a Dslaaons no ̀uamne vora aionella o obliee de</l>
            <l>
                <lb/>bofoeteſe ordr sominmeeas, p lagempedi Qoaſeil d</l>
            <l>
                <lb/>oy afdnr de leurdonet gaeuda euitlge dop ueefilel</l>
            <l>
                <lb/>seuuſces iuoge, Ot ce oonſdbuſlu duoid ten ouodae de</l>
            <l>
                <lb/>ui ſoue n’et pas eloy qui ſuit la ôour, ouenevha poemev</l>
            <l>
                <lb/>uieile ne eampide qus aiauee ee e</l>
            <l>
                <lb/>lounnoirne e a res limle, &amp;deouſeiumadinsonnaſ</l>
            <l>
                <lb/>poins oiuns, ans aoalet¬</l>
            <l>
                <lb/>ee a ſon pun, aiao eeuapouoornoae</l>
            <l>
                <lb/> iuiee, o les oi ddlaremnt leepa edonoolomtea</l>
            <l>
                <lb/>auues manieres imponanes, e’eaebaberaloa,,</l>
            <l>
                <lb/>S ilei iaſeiill onſinrnle paauaua oopuar</l>
            <l>
                <lb/>1.-poi1¬:¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>tst eseedant on pounoir, a eas qu’il ne vueflledefreeà ſonl</l>
            <l>
                <lb/>on ae peurtnier qu’il ne ſoibenucip plus lieie A eeéeAugaûeSais</l>
            <l>
                <lb/>qui a authoriſé la Reyne en, fa Regence quirepeeſents tousles</l>
            <l>
                <lb/>Eaes da Royaume, &amp; qui tent en dopo la pineipale &amp;ps</l>
            <l>
                <lb/>ferme voloné du Roy, de s’pppoſet à ce-qu’elle fait,,par l’adais</l>
            <l>
                <lb/>pernicieox da Cardinal Mazarin, contre les loix &amp; onlonne</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat, &amp; par conſe qoent il luy eſt auſſi permis apœsqu’eliee</l>
            <l>
                <lb/>aegligé ſes tres- humbles Remonltrancs, fi ſauent reiteréeſs</l>
            <l>
                <lb/>ce ſuier, &amp; refuſe abſolument de les ouir en danier lieu deſe mal</l>
            <l>
                <lb/>eir en ſa liberté &amp; puiſſance pas rnes, contre la’force e violen¬ </l>
            <l>
                <lb/>ce, par laquel le elle le veut eoraindre e aſſuietir,&amp;empeſche</l>
            <l>
                <lb/>par ce moyen, la deſolation de l’Eſtat qu’el l appuye &amp; uhoiſe</l>
            <l>
                <lb/>leoeneodurern lenlenieieees</l>
            <l>
                <lb/>notamment, puis que les premiers Prihces gagnez pa les fica</l>
            <l>
                <lb/>cendroit luy meſme reſponſabledu mal qui en aaiuaaoit pondaaa</l>
            <l>
                <lb/>la minorié du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Aadiou a eela -que comme les Sujes doiuent obiſnce aux</l>
            <l>
                <lb/>Roys, les Rys leur doiuene proreétion : ces dauairs ſont recipo¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, euſorte que qui manqueaà l’n, déehooieneceſſaiana A</l>
            <l>
                <lb/>l’autre, &amp; ainſ d’abord que les oys in, eux ameſtaes de l</l>
            <l>
                <lb/>protection leuts Sujets fans luſtice, ils lassadoluena da ſeraes</l>
            <l>
                <lb/>de fidelicé, &amp; leur mtent an anain les aAo, pau ſe defendel¬</l>
            <l>
                <lb/>gitimernentconere leurs appreſſions, d’aatan qu’ilaſont oſtablii</l>
            <l>
                <lb/>our regir &amp; proteget leuspeuple, nonpour leés opiar e</l>
            <l>
                <lb/>pous cela qué les vrais oys &amp; einoaes onu de coaaae auane</l>
            <l>
                <lb/>qued’employez leussarmes oonqa leuyaõujers &amp; Vaſſausx, del</l>
            <l>
                <lb/>faire citer &amp; condaaanor upatauiane, pes d luages legitimes, </l>
            <l>
                <lb/>les faire declaer reholleo &amp; felons, afin que les eplois deguete</l>
            <l>
                <lb/>qeuſeonireſlen enen nes peie e lene ne enee</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilfont en ſuie aonre eux, paroiſſeas pluſtaſt vne execuioa</l>
            <l>
                <lb/>dé colen&amp; dé vengeanee ,quiſont paſſions hbaſſes &amp; indignas de</l>
            <l>
                <lb/>l Maiaſté des Ray, tan il leu eiupatane, &amp; paur ainſi die</l>
            <l>
                <lb/>eſſenciel, d’are uſiours da ns les eraes de luſtics ;E fi poar l¬</l>
            <l>
                <lb/>meſme oaſideraion ils ne peuueat perdre vn ſimple particalier,</l>
            <l>
                <lb/>nenenernee e idee eelee nr eiunee</l>
            <l>
                <lb/>Baaaé, oqoaſlaaalt eella, de l’Eart et inſeparablemest</l>
            <l>
                <lb/>ahas aoqquiedaraſaneaens le pracede du Candin</l>
            <l>
                <lb/>Maaain, eooee erlsahent &amp;e la ille e aris, ſoi aa regurd</l>
            <l>
                <lb/>du ſuiet, ſoieoegl dla aaire d’agir, il trouuera tou le ô¬</l>
            <l>
                <lb/>aiae :car premieseen quand au ſuiet, il et conſtant qu’il n’en</l>
            <l>
                <lb/>reut au Parlenen, que pace qu’en procurant du ſoulage</l>
            <l>
                <lb/>peuples,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>pnla, &amp;mdiat aux abos qui ſe ſont’eommis fſquealeya</l>
            <l>
                <lb/>aanqe deſa Maiete, ils ont aieſle le oours de ls yrinie, qi</l>
            <l>
                <lb/>auoit deſſein de conuinuer ſur le peuple, laſquesà l’enlerehi</l>
            <l>
                <lb/>poad Royaume, &amp; qu’ainſi, il ont puidimment aſerm E¬</l>
            <l>
                <lb/>at qu’il eſperoit &amp; eſpee encore ſaas doue, par les rouble </l>
            <l>
                <lb/>l conſuſuons qu’l ya ſemees, de pouuoie vſurper d patuapgee</l>
            <l>
                <lb/>uj’eaaemy; &amp;e i las vile de pais, ue parce qu’eles’eſ op¬</l>
            <l>
                <lb/>e laviolece qpas, lequella il vouloit niuenent oppni</l>
            <l>
                <lb/>adat. pouearé candeſcende a es deſens, &amp;’oSig</l>
            <l>
                <lb/>aoamonnar lnere dupublie; &amp; quand a la maiere dagito</l>
            <l>
                <lb/>erouura pois pour le regatd des ociers du Parlement qu’l</l>
            <l>
                <lb/>l us faiaaeeſe de condaamer par de uges lelume, ns qui</l>
            <l>
                <lb/>etoie oblige de falre da moins pa connumce u eontrair., lo,</l>
            <l>
                <lb/> a aandé deaander ceux qu’il preſapoſoie aaoir conſpue</l>
            <l>
                <lb/>Qules nauis de l’Eae, aſia quolour puocea leu ut fait &amp; Sat¬</l>
            <l>
                <lb/>aila’aa ſeea nommee aaecun: Et pour de qui reade la nou</l>
            <l>
                <lb/>eois de Pais, on e erouuora poin non plus qu’il les aieſaiſom¬</l>
            <l>
                <lb/>r de luylinrer ceux adu Parlenent qu’il diſoit auoir conſpire con.</l>
            <l>
                <lb/>e l’eſta, &amp; qu’ deffau de ce, il les aie fait condamnet, ain6</l>
            <l>
                <lb/>qu’il deuoie faire, afin de trouuer moyen de leur courre ſus, </l>
            <l>
                <lb/>alsauecapparence de raiſon: Au conraire. par vne faon du</l>
            <l>
                <lb/>toue aidieule&amp;e pleine d’rne noire &amp; du tout laſche perhdie en meſ</l>
            <l>
                <lb/>as empa qu’il laes fie deelaret innocens &amp; idelles Sujes du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>ar des leres du petit cachet, qu’il iſt eſcrire au Preuoſt des as.¬</l>
            <l>
                <lb/>hands &amp; Eſchoains de la ville, le meſme iour qu’il en euſt enle.</l>
            <l>
                <lb/>ué le Roy, il les faitr inuaeſtir de couces parts par desgens de guerre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; execer contoeux, tontes les hoſtilirez &amp; les violences que les</l>
            <l>
                <lb/>Demons one iamais peu nnenrer ce qu’il reconnoiſt auiourd’hoy</l>
            <l>
                <lb/>luy-meſmeſi extraordinaire &amp; hors des formes legitimes, que pout</l>
            <l>
                <lb/>arempaes la fae &amp; la hanue demele qu’ul en eieoua paimy</l>
            <l>
                <lb/>outesles natione du monde, ne voyant plus de pouuoir vnir </l>
            <l>
                <lb/>bout de ſon deſlein par cette voye, il leur enuoye dos Herauts d’ar.</l>
            <l>
                <lb/>es, pour les deelarer ſouſmis à̀ la rigueur des armes, apres leur</l>
            <l>
                <lb/>auoir fait vae guerre ouuerte pendant ſix ſemaines, mais encore,</l>
            <l>
                <lb/>alloic-il pour donner quelque apparence de luſtice à ceprocedé,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; mettre les Bourgeois de Paris dans vn tort du moins apparent,</l>
            <l>
                <lb/>leur faire voir quelque condemnation legitime, conre ceux du</l>
            <l>
                <lb/>Pas lement qu’il pretend eſtre coupables.</l>
            <l>
                <lb/>Vne ſi cruelle façon d’agir enuers des Sajets, trouueroit à peine</l>
            <l>
                <lb/>ieu parmy les Cithes &amp; le, Barbares, ie ne diray pas prmy des</l>
            <l>
                <lb/>ations libre, &amp; qui porent le nom de Chreſtien: Di u n’a point</l>
            <l>
                <lb/>eſtahly de puſſance purement abſoluë cnte les hormnes, ains a</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>danné́ de eertaines bornes &amp; limaires à toute doalnalon, aſin q</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ſont en auhorité, conſideren qu’elle leur et donnée ſas</l>
            <l>
                <lb/> des hommes de meſme naure, &amp; qui portent comme eux l’image</l>
            <l>
                <lb/>a Die. C’eſt pourquoy bien que parny les ſaëllues, l’uſage des</l>
            <l>
                <lb/>Eſelaues fut permis, le pouuoir des Maiſtres eſtoit neantmoina re¬</l>
            <l>
                <lb/>ainms &amp; contraint à eertaines conditians, as delà deſquelles, il ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit ſubſiſter, en ſore que ſ le Soigneur par ſes ſeruice poe¬</l>
            <l>
                <lb/>n eil à ſon Eſelaue, ouluy enfonçoit vne dent, il etoie oblgéde</l>
            <l>
                <lb/>l’enuoyer libe poar eerte nuilaion, &amp; deſeheoie de ſa puiſanes</l>
            <l>
                <lb/>pourlauoie porde à mop de violence tles Romain quoy quils</l>
            <l>
                <lb/>n’euſſens auue luiere que ecelle de la natane, ’auoient poat ¬</l>
            <l>
                <lb/>re ceue meſme dquleé. Ayane oblige par plufieurs de leanloin, la</l>
            <l>
                <lb/>iMaiſtes qui rairtoien leurs Elelaues auee rop de yane, de</l>
            <l>
                <lb/>enmoncer en leur ſauor à leus propre pfſance, ſi done les Se¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ueur qui auoient vn pouuoit abſolu ſar leuns Eſedua, &amp; quſe</l>
            <l>
                <lb/>ſe aequeroien pour leur propre vuilite, &amp; A meſme iare e¬</l>
            <l>
                <lb/>lnueoenee ne loue enrene eure e e run ieri</l>
            <l>
                <lb/>le airer au-e rop de rigueur, beaucoup ooins les piaces &amp;x le</l>
            <l>
                <lb/>Roy, ont- ls dtoit de malrrairer leura Sujes, &amp; d’ege deu</l>
            <l>
                <lb/>de eondifions rop feneres, veu qu’ids ſonueoi memes donmea?</l>
            <l>
                <lb/>leurs peuples, &amp; qu’ils doiuent eapporter oute leur adminitration</l>
            <l>
                <lb/>a bien &amp; ouiie d’ieeux, n’ayan à voay dire de pouooie ſar e,.</l>
            <l>
                <lb/>qu’autant qu’il e neeceſare pour le reyje &amp; les gouemer, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ainſi, vous pouue iuger par outes ces conderatons, i lea on¬</l>
            <l>
                <lb/>aiſcations, nterdiioha, ſuppreſſions d’oſfices, &amp; aurres pi</l>
            <l>
                <lb/>que le Cardinal Maarin fait publier, ſoit conere le Parlemen ſoi</l>
            <l>
                <lb/>contre la ville de Paris, ſont conſiderables &amp; legiimes, not¬</l>
            <l>
                <lb/>men pendani vne inoire, quandme le Caſeſlurouia¬</l>
            <l>
                <lb/>diCion conenieuſe &amp; eniminelle, ee q’il n’a pas, u coi</l>
            <l>
                <lb/>1on en peut iuaenen oonelurre, que en que le Cardna</l>
            <l>
                <lb/>rin fafe oute cei eioes ſoo le nomdn Roy &amp;e de l’Aomhorue</l>
            <l>
                <lb/>ade la Rene Regenute, neanemoins pie que eA one tous doi¬</l>
            <l>
                <lb/>lain&amp;C hunmai, &amp; eonrele deuou Gn vy oy, le poupe</l>
            <l>
                <lb/>ares ſuiee de ’y oppoſer, &amp; derepouſies la orce, pi la fov,¬</l>
            <l>
                <lb/>Gue u epne lelani, purraprooaion queleydoone, dſpoul</l>
            <l>
                <lb/>ile dela cdure eeenre, ile en unt que de beſoan nanhi</l>
            <l>
                <lb/>ie puteneu &amp;e la peapie de ſs ſoieion, &amp;e mas enaſauetde l</l>
            <l>
                <lb/>reſiſtet, les armnes ae leſquelles elle les oprime, eſtant n ’</l>
            <l>
                <lb/>ſoree leqieime &amp;’n rnaee eiablement ohſence conae de Srt</l>
            <l>
                <lb/>eo ilee, muns nue pure ilnu ennenle, qaina oe bun uele</l>
            <l>
                <lb/>eonſenuaion d’nommenon ſeulenen Eranger maiSurt</l>
            <l>
                <lb/>urel duRoy d’Eſpaoo, quifa aailmanqaemn, oa pou mue¬</l>
            <l>
                <lb/>41</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>de, comois millaes infidelites &amp; rahiſons enſoo Aluipirion;</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e qui fait voir clairemene pas le ſuecez de ſes aions, qijl n’a ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais aeu autre deſſen, que de laiſſer le Royaune dans vne deſola¬</l>
            <l>
                <lb/>ao lamentable, apres s’eſtre enrichy deſes deſpoüilles.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi pout a iuſificauion, vous mo’allegez les éloges affete2</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en parteſuppoſez, qu’ilſe ſait donnet par la Declarauon du Roy</l>
            <l>
                <lb/>porant ſappréſion des ofſices du P’arlemient, le n’ay qu’à vous di¬</l>
            <l>
                <lb/>e que nous deuons la paix de Caazal à noſtre ptopre verta, plua¬</l>
            <l>
                <lb/>ot qu’à ſa negoeciaion, &amp; que les Eſpagnola n’one pas eſté potez</l>
            <l>
                <lb/>à nou quiuer Ceſte ville, pai la perſuaſion d’vn ſi foible ereme¬</l>
            <l>
                <lb/>eur, ils one conſideré la reſolſon &amp; la valeur lnuinecible de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>armé́e, qui la voyoient toute prete à les forcer &amp; deffaire, en ſorte</l>
            <l>
                <lb/>que s’il s’eſt acquias quelque obliganion dans ce renconere, c’eſt plu¬</l>
            <l>
                <lb/>oſt ſur les Eſpagnols, auſquels il lauua vne honeuſo &amp; ener</l>
            <l>
                <lb/>deffalte que ſur la France, à laquelle il enuia vne victolre certaine.</l>
            <l>
                <lb/>Et quane à la Sauoye, elle a accepé la proection de la rane,</l>
            <l>
                <lb/>auant que le Cardinal fut dans les affaires, &amp; lars que le feu Duc</l>
            <l>
                <lb/>de Sauoye laiſſa volantaieens Pigerol eae les aains oy.</l>
            <l>
                <lb/>il vin de ſon prapneaouuemeas cherchec dans l’amiuié &amp; la a¬</l>
            <l>
                <lb/>eut de noſtré Monarque, la repos &amp; la ſeurecé, dont l’Eſpagase</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit pû le faire iouf mais quand les ſeruices du Cadinal Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>aain nus aurolent eé veiles en cçs deax enconere, lespienſais</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a reces dufeu Rpy, l’en oas cecompaaſ a cenuple, co¬</l>
            <l>
                <lb/>hei leeeognoi lu haéſme, &amp;e ila eſmioine en ton ce quil</l>
            <l>
                <lb/>fiit depuis quil ne nous aaoie pon ſeruy pa vne vraye affeion,</l>
            <l>
                <lb/>aais ſeulemens pour s’ntroduire &amp;e s’authioriſer, afin de s’aequs¬</l>
            <l>
                <lb/> de l’employ, &amp; de ſe aereea eredit, pou npuspouuoir pillet</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e trahir conamyeil a faj.</l>
            <l>
                <lb/> Qu s vs aueaeouece qu’i fait pabliea par ſes lbel¬</l>
            <l>
                <lb/>es, &amp; qu’il’aeu i peu danbirion, qu’il ne ’eſt aequis auss</l>
            <l>
                <lb/>lueesny gouusrnemqns en rane lé vous reſponday que e</l>
            <l>
                <lb/>addreſe pae laquele l a endormy le eſpni, a eſté vpe mai¬</l>
            <l>
                <lb/>bien plua aſlouree pour l’euabiſlémont deſa yaisen’ane u</l>
            <l>
                <lb/>les places &amp; les ouuecnemens q’l y pouuois aupis, FPa </l>
            <l>
                <lb/>moyenia ouiu at laialoaſie daaads, quieaſent peo cbo</l>
            <l>
                <lb/>aue eonuoieu ſesauons, eaniaupus de orei’de</l>
            <l>
                <lb/>eue de faureee quil deſiroit, Et maienant apres auioit nfoibls</l>
            <l>
                <lb/>u Ftanee d’vne de ſes prneipalles foce, quleſt l’as &amp; l’aen</l>
            <l>
                <lb/>ipeu ueeeeluy, ſenonude bien pa luudedes piopuleiplt</l>
            <l>
                <lb/>au oyume ſ Dieu nyrenme ſies aie pour ni palet plu ſal</l>
            <l>
                <lb/>nr, duoi i pas adela les place qu’lvouloat n ſa paiſano</l>
            <l>
                <lb/>p qulapnt n piuas ſiol ſri ieyne, diſpoſoia s</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/>lonté de tos lesi guéenëmens, en faeut de ſes plai affides, </l>
            <l>
                <lb/>priuant les ſetuiteurs du R oy les plus fidelles, &amp; qui les auoient le</l>
            <l>
                <lb/>mieux meritez par leurs ſeruices, ainſi que l’on pourroit iuſtifier,</l>
            <l>
                <lb/>par vne infinité d’exemples, qui ſont connus à tout le monde. Ce¬</l>
            <l>
                <lb/>e façon d’agirauoir bien moins d’éclat, mais auoit ben plus d’ef.</l>
            <l>
                <lb/>ſet pour appuyer ſa tyrannie.</l>
            <l>
                <lb/> Mais ſans nous arreſter dauantage ſur ce qu’a fait le Cardna!</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, qu eſt aſſez conneu de tout le monde, examinons de</l>
            <l>
                <lb/>plus prés ce qu’ot fait Meſſieurs du Parlement, &amp; voyons ’il </l>
            <l>
                <lb/>auoit quelquie lieu de les declarer criminels, meſmes en la plas ri¬</l>
            <l>
                <lb/>goureuſe Iiſiee, ils ſe ſone trouuez obligez pour la deſchage de</l>
            <l>
                <lb/>Ieurs conſeciences, de ſe fornraliſer de l’eſtrange diſſipation qui e</l>
            <l>
                <lb/>faſoit des finances de ſa Maieſté, des eactions petpetuelles, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>extraordinaires, dont le pauure peuple eſtoit teauaillé depnisl</l>
            <l>
                <lb/>long-temps, des pilleries dons il eſtoit opprimé par les gensde</l>
            <l>
                <lb/>guerre, dudeffaut de payement des trouppes de ſa Maieé, &amp; de)</l>
            <l>
                <lb/>la eyaunie inſupporable que le Cardinal Maanin eaeroi a</l>
            <l>
                <lb/>forme de Iuſtice, contre plufienrs perſonaes de probité &amp; de qua¬</l>
            <l>
                <lb/>lité importante: ils ont trouué que depuis la Regence, il s’eſt leé</l>
            <l>
                <lb/>des ſommes, deux &amp; rrois fois plus grandes, que ſous les Regnes</l>
            <l>
                <lb/>precedens, meſmes lors que la France n’auoit pas de moindres</l>
            <l>
                <lb/>guerres ſur les bras, que neantmois l’on a laiſſé à diuerſes ſois</l>
            <l>
                <lb/>Eeleroeue ene ere dſiet?</l>
            <l>
                <lb/>Gensilhommes &amp; autres, qui auoient merité ſes biens-faits par</l>
            <l>
                <lb/>leurs ſeruices imporans, rétenu les gages des fficiers, diuenty</l>
            <l>
                <lb/>les rentces de l’Hoſtel de Ville, an preiadice des Poprietaires,</l>
            <l>
                <lb/>aline out le domuine duRoy &amp;qu’ouecedla a cCounonnmeseJ</l>
            <l>
                <lb/> engagée de cent cinquante milioas: Que l’ona exigé les uaillee</l>
            <l>
                <lb/>aures impoſitions ſur le peuple à main-armee, auec des rigueusl</l>
            <l>
                <lb/>horribles; Que pour n’en pouuoir diuermir les denier, onenaoſté́</l>
            <l>
                <lb/>la connoiſſance aux Treſoriers de France, &amp; à la Chambre des</l>
            <l>
                <lb/>Comtes, par vn abus tout maniſeſte des ordénanees de Cõptans;</l>
            <l>
                <lb/>Que pour auaoir pretexte de coninuer les leuées etraordinaites</l>
            <l>
                <lb/>ſe peapi on ire ne reme logenr la quenme, &amp;ef¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé à diuarſes fois de la tetminer anec grand auantage pour la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Qe l’on a fait languir pluſieurs perſonnes en priſon, ſansau¬</l>
            <l>
                <lb/>eun lepumue fie, lenſ erelie roe leu ureuen dauimr lee</l>
            <l>
                <lb/>eloignez, empoiſonné les autes, employé les faux eſmoins, &amp; les </l>
            <l>
                <lb/>calomnieuſes aceuſations contrs lesautres, pour les pedre aues</l>
            <l>
                <lb/>quelque apparence de luſtice; &amp; en vn mor, que tou eſtoit tell¬</l>
            <l>
                <lb/>jeouerermr e eile ene pne ir reir rnele¬</l>
            <l>
                <lb/>biea</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>bien. Que l’authorlé da Roy degenerois en vne ryrannie onuerte</l>
            <l>
                <lb/>parlnauaiſe foy du Cardinal Mazaria, &amp;e que l’Eſtas eſtoit dans</l>
            <l>
                <lb/>llepenchaus d’vne ruine laeuitable : lls en ont fãiit à diueſes fois</l>
            <l>
                <lb/>leusres-humbles-renontrances à la Reyae Regenre, leſquel les</l>
            <l>
                <lb/>ſsalenen ons eſté tronuéos ſi iuſtes &amp; ſi equitables , que noob¬</l>
            <l>
                <lb/>ſan ous s obſtacles, &amp; les arifices dont l Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>ſ feroir poutr. l’empoſehet: l eurs Maieſtez leur aecorderent au</l>
            <l>
                <lb/>mols d’ôitobre detnier, pas l’entreniſe &amp; le eonfentement des</l>
            <l>
                <lb/>Prdnces la eclaration , dnt il a deſa eſté parlé pour la reforma¬</l>
            <l>
                <lb/>aion des abus qul audient eu eours iaſques alors, pat laquelle le</l>
            <l>
                <lb/>paplee ouconemens loulagé les nennus deſa Maee jetablis,</l>
            <l>
                <lb/>oo des gens de bien aſſeué, &amp;e tout l’Ea paillmlnent’a¬</l>
            <l>
                <lb/>fay.</l>
            <l>
                <lb/> Cae eladralo- ’euſt pas plutot eté pblié e le Cae</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin, ſe mis en eſtat de l’aneantir, ainfi q’l ’eté’re¬</l>
            <l>
                <lb/>arqaeé anu conmencementde cë diſeoars;Meſſear ds r letsent</l>
            <l>
                <lb/>’y oppoſerene, ne voulurent la faire executer ſiudſhtſ fosme &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ueaeur, ainſi qu’il leur eſtolt aan par iealle. ’Le riial Mi!</l>
            <l>
                <lb/>orin ſevoyane par ee ntyen pé r guésſeâffbe; </l>
            <l>
                <lb/>aetat de me podoieuaer a bddrſede apuum i</l>
            <l>
                <lb/>ficos, ’l nopatdo levarlemenme l’ſofaa cetdâſ!</l>
            <l>
                <lb/>eile, ponnlepooa eonr uoe elnaetate</l>
            <l>
                <lb/>aodéa enleuialoy, e it sbat et déôf pidrts lld paſfé</l>
            <l>
                <lb/>a nea l la Vuie dp paeePgeni de oee a</l>
            <l>
                <lb/>gaaan de aylhet leretiea oo du noinſeitepps</l>
            <l>
                <lb/>nsaias vne raime ruine. Que oieſosne aire’ Meſfs¬</l>
            <l>
                <lb/>aTPenanai eFedane aPoppai ſij</l>
            <l>
                <lb/>ime &amp; vaitabole auhoré du by, qu’ils tiennen? àr preſent e¬</l>
            <l>
                <lb/>depot contre celle quin’beaa guPpareade, dclaer perrur¬</l>
            <l>
                <lb/>bateur du repes public, &amp; ennemny du R oy &amp; de l’Eſtat, l’autheu</l>
            <l>
                <lb/>d’vne ſi eſtrange tyrannie, &amp; la cauſe notoire de tant de malheurs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tant pous l’exeeution de leuiAtreſt, que pour la coſetuaion</l>
            <l>
                <lb/>de la Ville de Paris, &amp; de leurs propres vies, employer lesarmes</l>
            <l>
                <lb/>que les Rois leur ont mis en ain, pour appuyes l’execurion d</l>
            <l>
                <lb/>leurs iugeens, afin que la force en demeure à laſtice. Quoy!?</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs du Parlement ſerone-ils coulpables pour auoir tendu la</l>
            <l>
                <lb/>main à pluſieurs petſonnes de marque, qu’on a longuement dete¬</l>
            <l>
                <lb/>nus en priſon, ſans aucun ſujet? Pour auoir ve auec modon la</l>
            <l>
                <lb/>calamité de ceux qui ont eſté deportez &amp; faics mourir ſeecrettenen</l>
            <l>
                <lb/>ſans forme de luſtice Pout auoir aſſeuté du moins pous l’adnenir,</l>
            <l>
                <lb/>la vie, &amp; les fortunes de tous ceux qui ſubſiftent encore alencou¬</l>
            <l>
                <lb/>ued’vne ſi rude &amp; i aſtrange façon d’agir? Pour auois apporé</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>lenep e enſeſenee feueru ieuumu¬</l>
            <l>
                <lb/>pereſeaeſde ſeir ere r neteeuue</l>
            <l>
                <lb/>ee iener nene ni ioererreoeugae</l>
            <l>
                <lb/>peun reun e lee repilienuee len eet nee</l>
            <l>
                <lb/>pe e eune eiſleeelielee eianeeee</l>
            <l>
                <lb/>dniuen ſdoi enoeie prerenrei e ne elunnee</l>
            <l>
                <lb/>pepeiſe i iniees di enee e erepereeree</l>
            <l>
                <lb/>lneeile ele nene de eiue e r re e ee</l>
            <l>
                <lb/>le ene eereeee ele repinlueneennee</l>
            <l>
                <lb/>le eſi eieſeueeaer erereluedeneiereutee</l>
            <l>
                <lb/>en e ſtoſin em lneua udeuoerune per iee</l>
            <l>
                <lb/>emnoeienienſeoei u ndieredielſeuniee</l>
            <l>
                <lb/>ne le eleealeore r erepne</l>
            <l>
                <lb/>eule pereuaudene iiu e les reui e enefr;</l>
            <l>
                <lb/>&amp;A lear pe¬</l>
            <l>
                <lb/>e aparouu v aaugue oamode lu m</l>
            <l>
                <lb/>le eeeeſeires ae e dieneiſleee</l>
            <l>
                <lb/>etens ſ e er d de unnet</l>
            <l>
                <lb/>odeedlie eide fſoileiereſe reuedeiun1</l>
            <l>
                <lb/>leleeea n on ueeee</l>
            <l>
                <lb/>eetrl lepi ſeeſus oileuleui nenrre.</l>
            <l>
                <lb/>’rdreeteletl lea ſreerſorpe en puee</l>
            <l>
                <lb/>lee edidli</l>
            <l>
                <lb/>eleepſ dnm eeilcee</l>
            <l>
                <lb/>rt rſbmeſ o nes dſdaſegre prneee</l>
            <l>
                <lb/>Seneuletereeeiaieiiieleuiure</l>
            <l>
                <lb/>ouen lEar, e lapoacsſ¬</l>
            <l>
                <lb/> F1.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>E I</l>
            <l>
                <lb/>2¬¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>eLI </l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/> I</l>
            <pb n="17"/>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>d¬</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬ l</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/> I1</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
