<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau531_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Avis pressant et nécessaire, donné aux Parisiens,
                    sur la demande que la cour fait de l’Arsenal et de la Bastille.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=-Kd-xl3Shq0C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Avis pressant et nécessaire, donné aux Parisiens, sur la
                        demande que la cour fait de l’Arsenal et de la Bastille.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>ADVIS</l>
            <l>
                <lb/>Preſſant &amp; neceſſaire donné</l>
            <l>
                <lb/>o168 4</l>
            <l>
                <lb/>AVX PARISIENS,</l>
            <l>
                <lb/>Sur la demande que la Cour</l>
            <l>
                <lb/>fat de l’Arſenal, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>la Baſtille.</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Chez PI RRE HLI, au Mont Sain</l>
            <l>
                <lb/> , C. LI1,</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> 4 as a </l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>rn ¬.</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>oaaGogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>* A has &amp; A 8û&amp;</l>
            <l>
                <lb/> a a ea eééa pes es Seûa ae a </l>
            <l>
                <lb/>g qppg g epapaaims</l>
            <l>
                <lb/> 0 9 S V S </l>
            <l>
                <lb/>ADVIS</l>
            <l>
                <lb/>Preſſant &amp; neceſſaire donné aux</l>
            <l>
                <lb/>Parniſiens,</l>
            <l>
                <lb/> ESSIEVRS DE PAR1S.</l>
            <l>
                <lb/>IL Voſtre inſenſibilité n’eſt plus ſuppor¬</l>
            <l>
                <lb/>cable à ceurx qui ſe paſſionnent pour vſrebie; &amp;</l>
            <l>
                <lb/> ſi vous n’ouure enfin les yeux pour voir que vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes à la veille de roure ſorte de deſolations, il faut</l>
            <l>
                <lb/>ou que voſtre aveuglement ſoit bien incursble, ou</l>
            <l>
                <lb/>bien que vous ſoyez reſolus d’efſuyer tout ce que</l>
            <l>
                <lb/>la Tyrannie peut exercer de plus rigoureux pour</l>
            <l>
                <lb/>l’aſouniſſemens des vengeances, dont vous eſtes vir¬</l>
            <l>
                <lb/>iblement menacez.</l>
            <l>
                <lb/> On vous a ſi ſouuent fait apprehender les deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>eins de la Cout ( Quand ie parle de la Cour, ie n’en.</l>
            <l>
                <lb/>ends poinrparler du Roy, parce que le Roy n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>point capable daucun mauuais deſſein i ; On vous</l>
            <l>
                <lb/> fain ouchera doig les ſou ppleſſes deſa politi¬</l>
            <l>
                <lb/>que :On’vous a fait voir que ſa condaitte tra hiſ¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit trop manifeſtement la cruauté de ſes peruerſes</l>
            <l>
                <lb/> intentions, &amp; qu’elle ne regardoit les Princes, que</l>
            <l>
                <lb/>comme les obſtacles eternels de ſes mauuais deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>contre voſtre liberté.</l>
            <l>
                <lb/>Quelques-vnsd’eftre vous ont accepté ces pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poſitions, parce qu’ils les ont iugées fort vray-ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blables, d’autres en ont douté, parce qu’ils eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>encor preéocupez des apparences du contraire: plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs les ont entierement rebuté́es, pare. qu’ils</l>
            <l>
                <lb/> eſtoient engagez par le motif de leur intereſt, a</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenir le party de la Cour: Et ceux-là, Ms¬</l>
            <l>
                <lb/>s EvRs, ne ſont que des Maltoutiers, des Par¬</l>
            <l>
                <lb/>tians, des lntendans, des perſonnes acheptéas, qui</l>
            <l>
                <lb/>n’ont baſty la ſuperbe de leurs maiſons, que ſur le</l>
            <l>
                <lb/>debris des voſtres, &amp; qui ne ſe lont engraiſſez que</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre ſang.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy qu’il en ſout, Mss v ’s, ſi vous re¬</l>
            <l>
                <lb/>culez de uous rendre aux Sectateurs de l’vn, ou de</l>
            <l>
                <lb/>l’autr party:, rendez-vous à la raiſon: Si vous</l>
            <l>
                <lb/>croyez auoir droict de dourer de la fideliteé des</l>
            <l>
                <lb/>bruits- qu’on fait couir contre la Cour; parce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt de l’intereſt des Pattzans, de Meſſieurs les Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces de la deſtlier: Ne ſoyez du moins pas incre¬</l>
            <l>
                <lb/>dules, lors que la Cour vous aduertiſt elle-meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me des mauuis &amp; perpicieux deſſeins qu’élle a con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre vous; Es puis qu’elle eſt obligé́e efin de vous</l>
            <l>
                <lb/>teſmoigner qu’elle pretend ſe lemparer a miliau</l>
            <l>
                <lb/>de vos murailles, he ſoyez plusſi fimples, que de</l>
            <l>
                <lb/>vous</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>que de vous imaginer, qu’elle puiſſe auoir aucune</l>
            <l>
                <lb/>bonne intention pour voſtre repos.</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs, il n’eſt plus temps de ſe diuiſer puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt queſtion de vous ſauuer &amp; de ſauuer l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat. Regardez la Cour; Mais re gardez la ſans pal¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion &amp; auec vn eſprit des-intereſſé. Examinez ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſe ment dans vos entretiens, la demande qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>fait de la Baſtille &amp; de l’Arſenal pour y venir loger.</l>
            <l>
                <lb/>Et conſiderez meurement s’il n’eſt pas vray que</l>
            <l>
                <lb/>cette demande iuſtiſie rmaanifeſtement la creance</l>
            <l>
                <lb/>qu’on vous a voulu faire auoir de ſes peruerſes in¬</l>
            <l>
                <lb/>tentions.</l>
            <l>
                <lb/> La Cour ’demande la Baſtille &amp; l’Arſenal pour</l>
            <l>
                <lb/>y venir loger: O Dieu qus la propoſiton en aeſt</l>
            <l>
                <lb/>horrible: Et ſi quelque conquerant eſtranger s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtolt ſaiſi de Paris par la force, n’eſt- ce pas dans</l>
            <l>
                <lb/>ces deux lieux principalement qu’il voudroit ſe fot¬</l>
            <l>
                <lb/>tifier pour y pouuoir eſtablir ſa eyraanie aà. l’abry</l>
            <l>
                <lb/>de vos attaques, &amp; pour vous impoſer vn ioug que¬</l>
            <l>
                <lb/>vous ne fuſſiez iamais en eſtat de pouuoir ſece ü̈er</l>
            <l>
                <lb/>quelque inſupportable qu’il vous parût dans le ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uenir de voſtre premiere liberté́.</l>
            <l>
                <lb/>Vous auez fait teſmoigner à la Cour par les De.</l>
            <l>
                <lb/>putés de tous les corps de voſtte Ville, que vous</l>
            <l>
                <lb/>ne reſpiriez rien aus monde que le ſeruice du Roy:</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Il n’eſt point de ſoumiſſion que vous ayez obmis</l>
            <l>
                <lb/>pour l’obliger de vous rendre au pluſtoſt la pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſence de voſtre Souuerain. Pour luy en donner</l>
            <l>
                <lb/>de reſte vous auez demis de’ la charge de Preuot</l>
            <l>
                <lb/>des Marchands le Sieur de Brouſſel qui luy peſoit</l>
            <l>
                <lb/>ſur les bras, &amp; que vous auez touſiours regardé</l>
            <l>
                <lb/>comme le deffenſeur iafatigable de vos droirs:</l>
            <l>
                <lb/>Vous auez objigé le Due de Beaufort par l’appa¬</l>
            <l>
                <lb/>rente- neceſſité de vos beſoins de ſe deffaire d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Gouuernement qu’il n.auoit accepté qu’à deſſein</l>
            <l>
                <lb/>d’y ſignaler cette lHeroique vigueur, auec laquelle</l>
            <l>
                <lb/>il a conſtamment dementy toutes les calomnies</l>
            <l>
                <lb/>de. ſes ennemis. Vous auez meſme pour cetre ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>le intention, forcé vos couſtumes les plus inuio¬</l>
            <l>
                <lb/> lieneonr lee n e ou e uie ene uenu</l>
            <l>
                <lb/>mes Eſcheuins dans leur charge, quoy que la preſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cription comme vousſçauez en auoit fait paſſer le</l>
            <l>
                <lb/>changement e Loy.</l>
            <l>
                <lb/>La Cour peut elle exiger d’auantage de vos ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſions? Peut il eſtre de marque de ſidelité́ plus</l>
            <l>
                <lb/>conuainquante, qae celles que vous auez produit</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ie viens de nonmmer? Que pouuez vous fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re de plus preſſant pour mottre voſtre obeyſſance</l>
            <l>
                <lb/>aà l’abry du ſoupcon; lt pour vous faire regarder</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre Souuerain en tres-humbles- &amp; fidelles</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ſubiects; ll ne vous reſte rien plus que d’aller crier</l>
            <l>
                <lb/>Miſericorde, la corde au col, &amp; d’aller teſmoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnor aà̀ la Court par vne confeſſion honteuſe, que.</l>
            <l>
                <lb/>les glorieux efforts que vous auex fait pour deſem¬</l>
            <l>
                <lb/>parer l’Eſtat d’vn ennemy declaré́, n’ont eſté que</l>
            <l>
                <lb/>des actes de rebellion; Et des attentats manifeltes</l>
            <l>
                <lb/> à l’authorité de voſtre Souuerain.</l>
            <l>
                <lb/> Mais la Cour ſe reſerue de parler auec cette ſin¬</l>
            <l>
                <lb/>ceriteé, lors que vous ne ſerez plus en eſtat de luy</l>
            <l>
                <lb/>reſpondre auec aucune reſiſtance: Elle n’a garde</l>
            <l>
                <lb/>de vous dire qu’elle vous deſtine au couteau &amp; au</l>
            <l>
                <lb/>maſſacre, parce que vous ſeriez encor aſſez forts</l>
            <l>
                <lb/>pour faire auorter ce deſſei; Elle vous flatre main¬</l>
            <l>
                <lb/>tanant, parce qe vous n’eſtes pas en eſtat d eſtre</l>
            <l>
                <lb/>gourmandez, &amp; qu’elle meſme n’eſt pas en poſtu¬</l>
            <l>
                <lb/>r de vous faire autrement flechir que par vne ap¬</l>
            <l>
                <lb/>parenca de douceur. Elle vous traicte en ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>jects, innocemment ſurpris pae les arriſices de</l>
            <l>
                <lb/>vos ennemis, parce qu’elle voit bien qu’il n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>as encor temps de faire eſclatter hautement le</l>
            <l>
                <lb/>titre de rehellion;. Et qu’il faut ſuſpendre le deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein du chaſtiment iuſqu’à ce qu’ella vous ayt des.</l>
            <l>
                <lb/>armez par ſes, allechemes ſuborneur, pour le fai</l>
            <l>
                <lb/>re rëſſir au gré de ſa paſſion.</l>
            <l>
                <lb/> Qu’elle eſt donc ſa Politique Quels ſont les</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>moyens qu’elle prend, pour arriuer heureuſement</l>
            <l>
                <lb/>aà ceét effroyable deſſein? Et pour vous mettre en</l>
            <l>
                <lb/>eſtat de ne pouuoir point empeſcher les mal-heurs</l>
            <l>
                <lb/>que ie pretends maintenant vous faire preſſentir</l>
            <l>
                <lb/>afin de vous obliger promptement d’aller au de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant de tous leurs deſordres par vne Politique cou¬</l>
            <l>
                <lb/>traire à ſes pretentions.</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs, les moyens n’en ſont que trop viſi¬</l>
            <l>
                <lb/>bles: La Cour vous demande l’Arſenal &amp; la Ba¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtille pour y loger le Roy: A quoy ſeruira done</l>
            <l>
                <lb/> le Louure? A quoy le Palais Royal A quoy les</l>
            <l>
                <lb/>logemens des anciens Roys predeceſſeurs de ſa</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté. Vous en eſtes venus aà̀ toute ſorte de</l>
            <l>
                <lb/>ſourmiſſions pour demander vn Roy; Et la Cour</l>
            <l>
                <lb/>fait tous les efforts pour vous faire apprehender¬</l>
            <l>
                <lb/>vn Tyran: Vos Deputés parlant dans toutes leur</l>
            <l>
                <lb/>Haraagues, ont hautement proteſté qu’ils ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient iamais eſperer le retour de la Paix qu’apres</l>
            <l>
                <lb/>e lnes e ſ eoiete ene le lne diſee</l>
            <l>
                <lb/>Paris; Et cependanten vous l’accordant, on vous</l>
            <l>
                <lb/>donne toute ſorte de ſubijet de vous en defier,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de croire qu’il ne peut eſtre ſuiuy, que des de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſordres qui ſont d’ordinaire cauſez dans les lieux</l>
            <l>
                <lb/>qu’on vous demande, pour en faire par vn Para¬</l>
            <l>
                <lb/>doxe inoüy, le logement du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Raiſonnez</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/> Raiſonnez, s’il vous plaiſt Meſſieus dans cette</l>
            <l>
                <lb/>conioncture, pluſtoſt que de conſenti aueugle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment à ce qu’on vus popoſe. Vous y pocedz</l>
            <l>
                <lb/>auec toute,ſorte de ſincerité lors que vous demag¬</l>
            <l>
                <lb/> dez le retourde voe Roy euscroye que la</l>
            <l>
                <lb/>preſence doit eſtre la cauſe de voſtra repos. Vous</l>
            <l>
                <lb/>en poutrſuue le retout parte que vous en eſpetrez</l>
            <l>
                <lb/>le reſtabliſſement de vose roiere ranquilhté:</l>
            <l>
                <lb/>ouselache meſme dotoutes mos plus iuſtes pre</l>
            <l>
                <lb/>-entions, pot en facjliter le bon haeusr. oila qui</l>
            <l>
                <lb/> eſtheau, voila qui et loiahle, voila qui t digne</l>
            <l>
                <lb/>dola conduita de ceun la.qui eſtat nés daas laS¬</l>
            <l>
                <lb/> il, peuuat ſe piquer aes quelque-lotede</l>
            <l>
                <lb/>alſpode artos plus, noblenaent &amp; plus intime¬</l>
            <l>
                <lb/>enr que ous aures la galité de François.</l>
            <l>
                <lb/> Mais qu’elle eſt la oonduite de la Cour, pendant</l>
            <l>
                <lb/> que layſtre ſt q’vn pr eſſet de voſte ſince</l>
            <l>
                <lb/>iéeoqus demande le.reur ſans çondion: a</l>
            <l>
                <lb/>Cour e veut point vous l’aiccorder qu’auec</l>
            <l>
                <lb/>conditlon. Vous luy ouure vs cœurs pour l’y</l>
            <l>
                <lb/>receuoir auectouses lestendseſſes qu’vn pere pat</l>
            <l>
                <lb/>exige de ſes plus çhess enfants:-La cour vous de¬</l>
            <l>
                <lb/> nandodesFor&amp; es Citadelles pour l’y rempa¬</l>
            <l>
                <lb/>as, &amp; pour y-rendce ſes approches inaceſſibles aà:</l>
            <l>
                <lb/>uoutes vos pſus amoureuſes impatiénces: Vaus</l>
            <l>
                <lb/> poreſtezà la Cour que le Royn’a dans Pais que</l>
            <l>
                <lb/> deres fidlelles ſubjets; Et laCour vous demandé</l>
            <l>
                <lb/> ou Ce que vqus auez de pus redoutable pour ga¬</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>i0¬</l>
            <l>
                <lb/>’rant de cetrte proreſtaion</l>
            <l>
                <lb/> Il eſt impoſſible Meſſieurs que la Cour n’ayt vn</l>
            <l>
                <lb/>-mauuais deſſeini, plus quelle veroit vuſtre ſincerré</l>
            <l>
                <lb/> auec tant de dſſimulation. Il n’eſt pas prb ble</l>
            <l>
                <lb/>que le retoux de la Paiy puſſe eſtre aucunement</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuy de celuy de ſa amieſté; puis que ſa mmeſté́ ne</l>
            <l>
                <lb/>veut leiournet parmy vrous que des Arlenauas &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des Citadelles,c’eſt à direé darnsle ſeiour de laGer</l>
            <l>
                <lb/>r &amp; dans les lieux bu l’ohn aipaheiamaisde Pdx¬</l>
            <l>
                <lb/> qu’a coups de Canons. teltoruoyable que’la Cur</l>
            <l>
                <lb/>ſedehe de vous, pis qus’ellfeagit auec vous auec</l>
            <l>
                <lb/>ãt de precautione Et panconſequeatil eſt a preſa¬</l>
            <l>
                <lb/>neér de tte onduite-que tout ſes ausdſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>-eins ontre vous né font pas eeſeement eſels,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’elle n’a pas l’aſſeurance de vrure parmy</l>
            <l>
                <lb/> vous auec cette candeut rançoiſe que tous les ah¬</l>
            <l>
                <lb/>ciés Roys predeceſſeu de la Miietéont récôldu</l>
            <l>
                <lb/> e tout termps pour le plust ferme ône de leẽur</l>
            <l>
                <lb/>s 9135</l>
            <l>
                <lb/> authorité́.</l>
            <l>
                <lb/> N’eſece as vne propeſitioninoiye que de de¬</l>
            <l>
                <lb/> mandet v Aſeal, pout y’reparer vn Moatque</l>
            <l>
                <lb/> coireſesſuiets: l’endaht les doceurs dé lapax &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Clme de la tranqlieH ’éſt cepas effrayer es</l>
            <l>
                <lb/> attachez au ſeruiice de ſa mdaieſté, ue de pteſefire</l>
            <l>
                <lb/>i pour vne codition de Paix, le ſeul motif qui pour¬</l>
            <l>
                <lb/> roit infailbo’ement’contſnuer la guerre? ’ette</l>
            <l>
                <lb/>pas forfier cette-pre nriere creance-qu’bi fodsa</l>
            <l>
                <lb/> ſi ſouuent voulu faire auoit dés auaiſesteb¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>n1</l>
            <l>
                <lb/>ions de la Cours que de vous dormander les deux</l>
            <l>
                <lb/>lieux dont la ſeule poſleſſion nous peut mettre aà̀</l>
            <l>
                <lb/>l’aby des menaces que vous n’aue du moins pas</l>
            <l>
                <lb/>toute ſrre de ſujec de meſpriſer, &amp; d’où la Cour.</l>
            <l>
                <lb/>pourroit impunement fulminer tout le reſte de</l>
            <l>
                <lb/>Paris fans que vons fuſez on-etat d’y pouuir</l>
            <l>
                <lb/>Opoſer aucune reſiſtance</l>
            <l>
                <lb/> Meſſieus vous n’auez qu’a conſulter voſtreſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>é raiſon, ſans aucun beſoin d’empruner des lu¬</l>
            <l>
                <lb/>iercseſtrangeres, pour uoir que i la Cour eſtoir</l>
            <l>
                <lb/>mnaiſtreſſe de la Baſtille e de l’Arſenal, vous ue</l>
            <l>
                <lb/>eriez plus maſtres ny deé roſtre ville, ny de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>vie, ny de uoſtrs liberté: Los que la Cour vous</l>
            <l>
                <lb/>demandetoit les chaines, qu’lles forcaes auriés¬</l>
            <l>
                <lb/>vous, ’aurevapuyer le refus que vous luy e fai¬</l>
            <l>
                <lb/> ciez ? orsqu’elle redoublroit la tirannie des im.</l>
            <l>
                <lb/>poſirioas gré de l’auarice de ceux qui ſi ſont</l>
            <l>
                <lb/>ooparés de. la prſnas du. oy d quel biis</l>
            <l>
                <lb/>vus y pendez vaus-pour l’empeſnahier? ars</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle preſcriroit les eſtes de ceœux de voi com¬</l>
            <l>
                <lb/>-patriaes qua ſe ſons des plus fignalés dans l par¬</l>
            <l>
                <lb/>-e de vos eyraou ue’meſnele vous feront</l>
            <l>
                <lb/>les inftruens deſes vageantes les ectec¬</l>
            <l>
                <lb/> teurs’deseffroablespunirions eemlaires qusl.</l>
            <l>
                <lb/>de aedire ,ſetiez veus oneſtat de vous pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>opoſet..!</l>
            <l>
                <lb/>. 1.1.1.</l>
            <l>
                <lb/>.he vols aer lus de cbtte graadem irnai¬</l>
            <l>
                <lb/>nate de uaſtre Ville: tagarde pbls o cha¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> mas, comme les freinsde latyrannie :ne faites pls</l>
            <l>
                <lb/>ce denombrement prodigeux de tous vos habi.</l>
            <l>
                <lb/>ants, que pour conſiderer que la cataſttophe en</l>
            <l>
                <lb/>-ſeroit dauanr plus honible, que plus il ſerou pî¬</l>
            <l>
                <lb/> toyable, de vor perir par faure d’nrelligence, ve</l>
            <l>
                <lb/> Ville qui pourroit ans’vniſſant maiſtraſer tou le</l>
            <l>
                <lb/>nonde</l>
            <l>
                <lb/>. i la Cout a la Bſtille &amp; l’Arſend, aquil’ehpeſ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>chera d’y fre enttrer autant de fos eesuiil en fau¬</l>
            <l>
                <lb/> dta pout nous gourmande? Quil’empeſhera-de</l>
            <l>
                <lb/> faire rouler le canon pour les vnes, pourfulminer</l>
            <l>
                <lb/> tout ce qui s’oppoſera à̀ l’execuõ̃ de ſes deſſeins?</l>
            <l>
                <lb/>2 Qui lea capable d liy reſiſter loa qu’elle fera.</l>
            <l>
                <lb/> marcher par vos carr efours-des tropos: regulieies</l>
            <l>
                <lb/>en baraille, &amp; que l’effroy de ce prodigieuix a me¬</l>
            <l>
                <lb/> ment fera rebler lesplus aſfeuè, antpa l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/> prehenſion d’eſbre rnsetrez en rebelles. s’ils ſoar</l>
            <l>
                <lb/> vaincus qae par lſ’aſſutuanae qu’ls aoronrqueles</l>
            <l>
                <lb/>atres Parnſans de la Cour qui ſont en. aſſez bo</l>
            <l>
                <lb/>- embe dans Paris ae maquant pasderendse</l>
            <l>
                <lb/>leurs comipatriotes: pour ſecooder cette tirannie.</l>
            <l>
                <lb/>Rendez vous donc Politiques; Meſſieutsde Ba¬</l>
            <l>
                <lb/>riss Conſiderez que la Cour vous dõnmetoute ſorte</l>
            <l>
                <lb/> deſuiet d’aprehender ſon retour, lors qué vous le</l>
            <l>
                <lb/> deſitez pluspaſſnnementaformez les dema¬</l>
            <l>
                <lb/>des que vous lui auez fait iuſquà̀ preſent; &amp; prioz</l>
            <l>
                <lb/>la de vous donnor dss aurtexpar ſordbur,.</l>
            <l>
                <lb/>uis qu’elle en rou uoir pouu ſa preſerce. ¬</l>
            <l>
                <lb/>La</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>t Coui ne peut point douter de la ſincerité de</l>
            <l>
                <lb/>vos intentions, puis que vous en venez aux ſuppli.</l>
            <l>
                <lb/>cations &amp; aux prieres, &amp; vous auez toute ſorte de</l>
            <l>
                <lb/>raiſon de ſoubçonner de l’infidelité dans les ſiens</l>
            <l>
                <lb/>nes, puis qu’elle demande dequoy ſe fortifier par¬</l>
            <l>
                <lb/>my vous, apres les aprehenſions qu’on nous a vou.</l>
            <l>
                <lb/>lus faire coõceuoir de ſon eſtabliſſementLa Baſtlle</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’Arſenal n’ont iamais-eſté les logements des</l>
            <l>
                <lb/>Roys de France; Et puis que ce ſont vos fſorts &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vos citadelles, il faut neceſſaiement qu’on n’ayt</l>
            <l>
                <lb/>deſſein de s’en ſaiſir qu’afin de vous tenir en bride,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; devous rendre eſclaues dela tirannie.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quoy, Meſſieurs, ne ſç̧auez vous pas que le</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil du oy n’eſt auiourdhui compoſé que</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtrangers, &amp; que parmy ceux là ceux qui ont</l>
            <l>
                <lb/>perdu l’Angleterre ſont les plus puiſſants: a eon.</l>
            <l>
                <lb/>duite du Prince Thomas Sauoyard, qui en eſt le</l>
            <l>
                <lb/>chef, ne nous eſt que trop reconuë depuis vings</l>
            <l>
                <lb/>ans. Les ailods Germain &amp; Montaigu, qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>nos Miniſtres d’Eſtar, ſont aſſez fignalé́s par le par¬</l>
            <l>
                <lb/>ricide du fea Roy d’Angleterre, qu’ils ont fait</l>
            <l>
                <lb/>omber dans le precipice par les deteſtables con.</l>
            <l>
                <lb/>ſeils de leur mauuaiſe Politique. Les meſmes ont</l>
            <l>
                <lb/>trop ſouaent fait eſclarer au oreilles de ſa aaieſté́</l>
            <l>
                <lb/>l’impotace pretenduë qu’il y a de prendre Paris;</l>
            <l>
                <lb/>ſur la creance qu’ils ont eu que leur premier Mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, le Roy d’ Angleterre, n’euſt ramais pery ſi la</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>Ville de Londres euſt eſteé moins puiſſante: Pur</l>
            <l>
                <lb/>Zungodedei Iralien, Secretaire du C. M. &amp; poſſef¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeur en ſon abſence de l’eſprit de la Reine ie penſe</l>
            <l>
                <lb/>que vous ne ſçauez que trop que voſtre Ville luy</l>
            <l>
                <lb/>eſt redoutablc, &amp; qu’il ne manqueta iamais de</l>
            <l>
                <lb/>u1ouuer des empeſche ments, pout les oppoſer au</l>
            <l>
                <lb/>retour du oy, à moins q’il ne loit aſſeuré d’y re.</l>
            <l>
                <lb/>uenir, ſans riſquer en aucune facçon le pouueir</l>
            <l>
                <lb/>qu’il s’eſt acquis aupres de ſa Maieté.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi Meſſieurs pouuez vous vous imaginer</l>
            <l>
                <lb/>que pendant que ces Eeſtrangers ſeront les maiſtres</l>
            <l>
                <lb/>de la petſonne du oy, vous ne ſoyez pas en droit</l>
            <l>
                <lb/>de refuſer à ſa Majeteé la demande qu’elle fait par</l>
            <l>
                <lb/>leur mouuement de l’Arſenal &amp; de la Baſtille: Ce</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas le Roy qui les demandes ce ſont nos en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis: Ce ſont ceux qui ſe ſont ingerereé, dans le</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil &amp; dans le miniſtere d’Eſta malgré́ toutes</l>
            <l>
                <lb/>nos loix Ce ſont ceux qui viennent ſe reueſtir de</l>
            <l>
                <lb/>toutes les deſpouiilles de noſtre Monarchie: Ce</l>
            <l>
                <lb/>ſont ceux qui ne peuuent ſubſiſter dans l’iniſtice</l>
            <l>
                <lb/>de ler eſtablſſement que par l’infraction des loix.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont ceux qui ont empieté́ le pouuoir &amp; l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thoit́ de nos Princes du ſang; Ce ſont ceux- là¬</l>
            <l>
                <lb/>diſ je qui retomberoient dans le neant de leur pre.</l>
            <l>
                <lb/>miere baſſeſſ, s’ils ne ſe rendoient neteſſaites en</l>
            <l>
                <lb/>Cour par la continuation de nos deſordres, Et qui</l>
            <l>
                <lb/>viuroient iamais en pais s’ils ne ſe ſeruoientde tou</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> 15</l>
            <l>
                <lb/>res ſorte d’ar tifices pout nous la rauir. Ce ſont en</l>
            <l>
                <lb/>fin ceux là qui demandent la baſtille &amp; l’At ſenal</l>
            <l>
                <lb/>pur nous capriuer au gré de leurs caprices, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>nous faire ploier aueuglement ſoubs leurs ordres.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>t-e</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> ou Google</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
