<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2484_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Mission (la) des partisans à ce qu'ils
                    méritent.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=YuL7_AZ9ZEwC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Mission (la) des partisans à ce qu'ils méritent.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="4" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49114"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers/prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>dt ſet de p ſlt d ſpſ pſt d e d dledudet deſdueudps t</l>
            <l>
                <lb/>n ve S es</l>
            <l>
                <lb/>ſ ſ lſſ?</l>
            <l>
                <lb/> D AI</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>D J C</l>
            <l>
                <lb/>I A E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>L . 0 1 . 1 O L O</l>
            <l>
                <lb/>e r¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>LA MISSION</l>
            <l>
                <lb/>à ce qu’ils meritent.</l>
            <l>
                <lb/> r pn p¬</l>
            <l>
                <lb/> 7 </l>
            <l>
                <lb/>¬r1 E2</l>
            <l>
                <lb/>LLEZ Monopoleurs, alez maudite raſſe,</l>
            <l>
                <lb/>’ Que ben-toſt le BPourreau vous rompe &amp; oous fracaſſe;</l>
            <l>
                <lb/>Et ie ſouhaitterous ſi ie n’eſtois Chreſtien,</l>
            <l>
                <lb/>Que vos Ames mandires, comme ne valans rien,</l>
            <l>
                <lb/>S’ea allaſſent d’icy dans le puys de ſ’abiſme,</l>
            <l>
                <lb/>Pour eſtre tourmentez de la peine du crime</l>
            <l>
                <lb/>D’auoir pillé la veufue, &amp; volé l’orphelin;</l>
            <l>
                <lb/>Car vous eſtes vooleurs &amp; le ſerez ſans fin,</l>
            <l>
                <lb/>Si Dieu le Tout-puiſſant exerçant ſa juſtice,</l>
            <l>
                <lb/>ien.- roſt e vous enoe ̀ onm homemae ſupaplice</l>
            <l>
                <lb/>D’une roüe ou gibet, qui ſont les lits d’honneur</l>
            <l>
                <lb/>De rous les Pariſas, ces infames voleurs.</l>
            <l>
                <lb/>N effet, quels ſupplices ne merirent pas ces harpies</l>
            <l>
                <lb/>F infernalles, qui ont cauſeé tous les maux que nous auons</l>
            <l>
                <lb/>312S</l>
            <l>
                <lb/>-eſſenty par cy-deuant &amp; qui nous accablent mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nant Radix onmonm naalorums, dit S. Paul, eſt cnpiditas. La Ie à i.</l>
            <l>
                <lb/>convoitiſe ou l’auarice eſt racine de tous maux, nous le re. -v. 1o.</l>
            <l>
                <lb/>cognoiſſons bien veritable, puiſque leur ardent deſir d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>argent eſt cauſe de tous les meurtres, tyrannies &amp; diſſentions</l>
            <l>
                <lb/>qui ont deſchiré les entrailles de la pauure France, ils ons fait</l>
            <l>
                <lb/>&amp; font encore mourir vn million d’Ames par la miſere &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>le glaiue. Ce ſont des voleurs publics &amp; des ſangſuës inſatia¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, qui premierement par les impoſitions &amp; les daces one</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>tiré le ſang &amp; la ſubſtance de tout le monde, &amp; en apres celuy</l>
            <l>
                <lb/>des Officiers particulierement par des Taxes, en leur attri¬</l>
            <l>
                <lb/>buant de nouueaux droits à̀ prendre ſur les peuples, puis par</l>
            <l>
                <lb/>vne engeance de miniſtres infernaux ou de fuzeliers, ont</l>
            <l>
                <lb/>tourmente &amp; eſcorché ceux qu’ils auoient deſpouillez; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>enfin par vne derniere inuention d’Ayſez, ont empriſonné &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eſcarté tout le reſte, au moyen dequoy les vns &amp; les autrs</l>
            <l>
                <lb/>reduits à la neceſſité, ne peuuent plus ſecourir les pauures,</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’ils ſont tous apauuris.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi ces Partiſans, Traitrans &amp; Monopoleurs, ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>gorgez des biens des pauures François qu’ils ont mis dans la</l>
            <l>
                <lb/>pauureté &amp; dans la miſcre, &amp; ont ſeruy d’inſtrument fatal à</l>
            <l>
                <lb/>l’Ambirion &amp; pillage des Miniſtres d’Eſtat, qui par leur entre¬</l>
            <l>
                <lb/>mſe ont eſpuiſé les Finances, abuſé de l’Authorité du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>eſloigné lesPrinces, &amp; eſſaye de renverſer les plus ſolides</l>
            <l>
                <lb/>fondemens de la Couronne: Car s’il n’y euſt point eu de Par¬</l>
            <l>
                <lb/>iſans, le Cardinal Mazarin n’auroit eu moyen de piller tant</l>
            <l>
                <lb/>de millions, ny ſoubs pretexte de la deſpenſe de la guerre,</l>
            <l>
                <lb/>leuer des ſommes ſi immenſes qu’il a partagées auec eux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>miſes en bourſes ou tranſportées au lieu de payer les gens de</l>
            <l>
                <lb/>guerre, auſquels pour payement on a permis toutes ſortes de</l>
            <l>
                <lb/>pilleries &amp; de cruautés: Et pour continuer ſes volleries, il</l>
            <l>
                <lb/>n’auroit pas rejerté́ ou empeſcheé la paix aduantageuſe pour</l>
            <l>
                <lb/>nous lors que l’Eſpagne la demandoit à mains jointes.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy il cſt abſoluiment neceſſaire de ne ph</l>
            <l>
                <lb/>ſupporter cette race maudite, ains les deſtruire &amp; s’en def¬</l>
            <l>
                <lb/>faire par les voyes de la Iuſtice, les condamnant aux ſtipliqes</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont merités, &amp; confiſquant. leurs biens mal acquis gu</l>
            <l>
                <lb/>oy,pere coimmu des Peuples,auſquels les vols ont-eſté</l>
            <l>
                <lb/> alts, pour les employer à la choſe publique. Ce ſont d</l>
            <l>
                <lb/>raonſtres de l natae, vnc peſte dans l’Eſtat, qui tile nt le</l>
            <l>
                <lb/>Corps par la miſere, &amp; bien ſouuent les Ames par la ne ceſa</l>
            <l>
                <lb/>ſité́,qui portec les hommes aà faire d’horribles crimes; ce ſque</l>
            <l>
                <lb/>des loups-garoux qui déuorent leur ſemblable, &amp; des Dc.</l>
            <l>
                <lb/>mons mcarnez quitouncntent leshommes ſur la terrc.!.</l>
            <l>
                <lb/> Saiact Chryſoſtome parlant des Peages &amp; Publicains qui</l>
            <l>
                <lb/>teceuoieut ſeulemen los anciens droits de peages deus aui</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Princes, pour les recompenſer par- le menu des groſſes deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>penſes faites aux Ponts &amp; Chauſſées, &amp; non pas des nouueau</l>
            <l>
                <lb/>impoſts &amp; ſubſides inuent́s &amp; pris à forfaict par partis &amp;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; traictez comine les Partiſans d’aujourd’huy, dit ces mots</l>
            <l>
                <lb/>bien remarquables.</l>
            <l>
                <lb/>Q’y a-il de pire qu’vn Pablicain? Il profire de la cala¬</l>
            <l>
                <lb/>miré publique, il ſe rend partieipant des bjens d’autrey,</l>
            <l>
                <lb/>ſans regarder la miſere qu’il cauſe, c’eſt porquoy le pecheé du</l>
            <l>
                <lb/>Publicain eſt rres-grand; certainement ſo action n’eſt aurre</l>
            <l>
                <lb/>choſe qu’vne vollerie hardie &amp; honeſte, vn peché permis par la</l>
            <l>
                <lb/>loy de ceux qui gouuernene, vne rapine plaſtrée, partant rien</l>
            <l>
                <lb/>de pire que le Publicain qui eſt ſur le chemin, &amp; prend de ſes</l>
            <l>
                <lb/>prochains ce qui ne luy appartient pas: quandil faut trauailler</l>
            <l>
                <lb/>il ne s’en ſoucie pas, mais quand le gain qui ſuit le trauail</l>
            <l>
                <lb/>vient, il ſe rend participane d’vne choſe où il n’a pointe</l>
            <l>
                <lb/>1rauaillé. C’eſt vn loup en la Bergerie, vne beſte qui a la</l>
            <l>
                <lb/>forme humaine. Serm. 8.</l>
            <l>
                <lb/>Mal-heureux Partiſans, ſi ce grand Sainct a dit ce que</l>
            <l>
                <lb/>deſſus des Peagers, qu’auroit-il dit de vous qui eſtes mille fois</l>
            <l>
                <lb/>pires? Et ſi l’Eſcriture Saincte appelle les peagers gens de</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe vie, à cauſe de leurs employs qui eſtoicnt beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>plus equitables que les voſtres, qui ſont de vrayes voleries &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mauifeſtes pillages, que diroit-el le aujourd’huy de vous, qui</l>
            <l>
                <lb/>non ſeuleent blcſſez, mais deſtruiſez la charite Chreſtienne,</l>
            <l>
                <lb/>quelque couleur &amp; faux pretexte que vous puiſſiez donner</l>
            <l>
                <lb/>à vos monopolecs? Laiſſez, laiſſez ces mauuais trafics, quit¬</l>
            <l>
                <lb/>tez ces gains &amp; ces vſures illegitimes contre les loix diuines</l>
            <l>
                <lb/>&amp; humaines &amp; celle de narure, qui inſpire meſme aux Bar¬</l>
            <l>
                <lb/>bares, dc ne faire à autruy ce que vous ne voudriez vous eſtre</l>
            <l>
                <lb/>fait, ayez regret d’auoir exercé vn ſi maudit meſtier. Con¬</l>
            <l>
                <lb/>uertiſſez-vous à̀ Dieu, &amp; reparez autant que vous pourrez le</l>
            <l>
                <lb/>tort que vous auez fſait à vos prochains, autrement ce meſme</l>
            <l>
                <lb/>Dieu auquel les intereſts du prochain ſont plus chers que les</l>
            <l>
                <lb/>ſiens propres, vous priuera du bon-heur de ſon Paradis, &amp;</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>vous condamnera au feu eternel qui eſt preparé auDiable &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>ſes ſuppoſts. Reuenez à vous, s’il vous reſte vn peu d’eſprit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne vous croyant pas plus ſage que le Sauueur du Monde,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt la ſcience increée, meſpriſez les biens de la terre com¬</l>
            <l>
                <lb/>me il a fait pour plaire à ſon Pere; afin que par la conformité</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre vie aux actions de ſa vie voyagere, vous obteniez</l>
            <l>
                <lb/> la conformit́ à ſa vie de gloire, qui eſt l’vnique bon-heur</l>
            <l>
                <lb/>que ie vous ſouhaite.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
