<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1389_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Fidèle (le) politique.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=iD9HNziUkekC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Fidèle (le) politique.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1389</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>PIDELE</l>
            <l>
                <lb/>POLITIQVE</l>
            <l>
                <lb/>ſſe</l>
            <l>
                <lb/>le l</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a F¬¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>.E</l>
            <l>
                <lb/>1 1</l>
            <l>
                <lb/>¬2</l>
            <l>
                <lb/>a-a </l>
            <l>
                <lb/> oaſa</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>E2</l>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>us</l>
            <l>
                <lb/>us</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> D r</l>
            <l>
                <lb/>1 E1 I</l>
            <l>
                <lb/> 1 </l>
            <l>
                <lb/> AAA AILL A l V L.</l>
            <l>
                <lb/>patpupg L eſt vray que les Eſtats ſouſtenus des</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ee meileures Loi, peuuent enrer dan,</l>
            <l>
                <lb/> le butin du emps, parce qu’il ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>lſ plaiſt pas moins à détruire qu’à edifier,</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/> ilais quelques prodigieus que ſoien</l>
            <l>
                <lb/>les ſgnes qui ſont pendus ausx Cieu, ou qui roulent</l>
            <l>
                <lb/>ſur la terre comme des preſages, &amp; des demonſra¬.</l>
            <l>
                <lb/>ions de la déca dence des Royaumes, leur conſer.</l>
            <l>
                <lb/>uaion ou leur ruine ne d pend pas tant de l’vnion</l>
            <l>
                <lb/>de planettes, que de la deſivnon des eſprits, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>oms ou des miuuais conſeils de ceur qui les gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernent.</l>
            <l>
                <lb/>A conſiderer celuy- cy, tout vict orieux qu’il eſt, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui apres la déyence d’vne longue guarre, ne laiſf¬</l>
            <l>
                <lb/>Ee eue e pne eeneie ple loen</l>
            <l>
                <lb/>gré de la fonune &amp; de la gloire, eſt le pemier du</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <l>
                <lb/>5 3y</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>mal heur, quand par vne negligence affectée, ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ont le pouuoir &amp; l’authoriteé dns ales mains, ſont</l>
            <l>
                <lb/>aurant de Iuges criminels qui enuoyent l’honneur</l>
            <l>
                <lb/>au ſuplice, &amp; le vice au Triomphe.</l>
            <l>
                <lb/>La faueur duine qui ſemble auoir aſſocié́ le bon¬</l>
            <l>
                <lb/>heur, &amp; la victoire aux Armes de France, n’a point</l>
            <l>
                <lb/>aſſez fait pour ſa conſeruation &amp; pour ſa gloire, ſi la</l>
            <l>
                <lb/>Police quia couſtume de prendre ſujet de quelque</l>
            <l>
                <lb/>notable deſordre pour impoſer ſilence, &amp; pour met¬</l>
            <l>
                <lb/>tre des bornes à la violence des eſprits factieux, n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>giſt comme la cauſe ſeconde, en vſant de ſon autho¬</l>
            <l>
                <lb/>riteé pour obtenir en faueur du Trône vne ſurſeance</l>
            <l>
                <lb/> d’armes &amp; d’injures, qu’on refuſe au reſpect qui en</l>
            <l>
                <lb/>eſt le plus ferme appuy.</l>
            <l>
                <lb/>Cette inſolence ne ſe coule pas ſeulement ſur la</l>
            <l>
                <lb/> conduite des Miniſtres, mais ſur celle des meilleurs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des plus ſages Princes, &amp; meſme ſur noſtre gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de Princeſſe. ben qu’elle n’aye rien de ſon ſexe, que</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’elle a de merueilleux, &amp; que ſa vie aye touſiours</l>
            <l>
                <lb/>ſté la mieux reglée &amp; la plus admirable de ſon</l>
            <l>
                <lb/>temps. Les reſpects &amp; les venerations qui eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>autrefois le tribut legirime de ſa veru, de ſa renom</l>
            <l>
                <lb/>mée, &amp; de ſon integtité, ne ſont plus en vſage pour</l>
            <l>
                <lb/>lle’comme ſi ſon authorité auoit diminué de ſon</l>
            <l>
                <lb/>eſtime, &amp; qu’elle. euſt moins regné pour l’vtilité du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, que pour perdre les atetions du puple</l>
            <l>
                <lb/>̀ meſure qu’elle en ecdoit plus d’ne Les iles </l>
            <l>
                <lb/>l’hnonneur ne ſont plus que pour ces eſprits tumul¬</l>
            <l>
                <lb/>tueux</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ueux, qui décochent impanément les effonrts iniu¬</l>
            <l>
                <lb/>tieux de leurs paſfions conrre es ſfupremes puiſſan</l>
            <l>
                <lb/>es, &amp; qui ſe plaiſent à̀ inuenrer contre elles desx in.</l>
            <l>
                <lb/>aectines &amp; des aoehſatiors. Qu’il eſt aufſi aduana</l>
            <l>
                <lb/>geux d’oublier, que nuſible de retenir, puis qu’elleis.</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeruent qu’a alterer les affections entre les Prin</l>
            <l>
                <lb/>ces &amp; les Sujets..</l>
            <l>
                <lb/> C’et de cette ſemence de mal- heurs d’où naiſſens</l>
            <l>
                <lb/>les diſgraces des Puples, qui changont le plus ſou¬l</l>
            <l>
                <lb/>uent les plus riches ’rouinces en deſerts, &amp; les plus</l>
            <l>
                <lb/>belles Villes en Bourgades,parce que les grands Prine</l>
            <l>
                <lb/>ces ne laiſſent pont à la Iuſtite urdinaire lacon¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſance, &amp; le chaſtiment d’vne temerité ſi inſo</l>
            <l>
                <lb/>lente. lls employent eux-meſmes leur.puiſſauace &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur force. pour punir l’audate qui bleſfe l’hoeu</l>
            <l>
                <lb/>des Roys, &amp; quoy que leur victdire &amp; leur ptopre</l>
            <l>
                <lb/>bon heur les afflige en tel renconrre , ils aimens</l>
            <l>
                <lb/>mieux nauoir poia de Sujts, que d’en auoir d’infi¬</l>
            <l>
                <lb/>deles.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt vnbonheura vn Eſta; quand ceuxqui’ſ</l>
            <l>
                <lb/>meſlent décrlre manquent de telle matiere; mai</l>
            <l>
                <lb/>c’e eſt vn bien plus gand quand il er reſte d’aſſez</l>
            <l>
                <lb/>zelez, &amp; d’aſſez raiſonnables pour deétromper ceun</l>
            <l>
                <lb/>qui prennentdes impveſſions contraires à leur de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir, &amp; qui par vne innocence criminelle ſe reden</l>
            <l>
                <lb/>inadignes de l’affection paternelle de leurs Priaces,</l>
            <l>
                <lb/>qui bien ſouuent ſur de moindres ſuiets, ſe tourne en</l>
            <l>
                <lb/>a haine qui dure auuant que leu vie, &amp; qui ́ei¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>niſe leur mauuaiſe fortune. Ce ſeroit ma ioye ſi par</l>
            <l>
                <lb/>vndiſcours plus preſſant, &amp; par des raiſons plus puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſan tes, ie pouuois releuer ceux qui tombent dans ces</l>
            <l>
                <lb/>ces mauuais ſentimens; ſoit en leur faiſant connoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre leur aueuglement &amp; leur crime, ou en leur fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant apprehander le chaſtiment.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt aiſé à remarquer que toutes ces intelligen¬</l>
            <l>
                <lb/>aeos vienuent de certe ſource orgueilleuſe, qui iette</l>
            <l>
                <lb/>la vanité, &amp; la deſobeiſſance dans les eſprirs dont les</l>
            <l>
                <lb/>fſuittes reuoltent les peuples contre les puiſſances</l>
            <l>
                <lb/>Souueraines, &amp; leur font changer la crainte en arro¬</l>
            <l>
                <lb/>gance: de ſorte que les Artiſans quià peine ſont ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pables ’de conduire leurs affaires domeſtiques, pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tendent l’eſtre de gouuerner l’Eſtar, détouffer les de¬</l>
            <l>
                <lb/>fordres quiy naiſſent, de ruiner les deſſeins des enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, d’agrandir vn Royaume, d’y eſtablir des meilleu¬</l>
            <l>
                <lb/>ees Loix, d’y faire venir l’abondance &amp; les richeſſes;</l>
            <l>
                <lb/>Et comme ils viuent ſans raiſon, ils ſe perſuadent que</l>
            <l>
                <lb/>la felicité conſiſte à̀ viure auſſi ſans peine, &amp; ne con¬</l>
            <l>
                <lb/>fiderent pas que la faineantiſe &amp; loiſiueté́ eſtans les</l>
            <l>
                <lb/>ſemences &amp; les ruines du vice, ce ſeroit le dernier</l>
            <l>
                <lb/>crime qui attireroir ſur eux l’ire de Dieu, &amp;la haine</l>
            <l>
                <lb/>des hommes.</l>
            <l>
                <lb/> Pour dire quelque choſe de partieulier, oſeray-ie</l>
            <l>
                <lb/>hien me mertre au milieu de cetce foul e importune</l>
            <l>
                <lb/>de peuple, à qui la plus grande ville de l’Vniuers de¬</l>
            <l>
                <lb/>uient tous les iours plus étroite, à meſure qu’elle de¬</l>
            <l>
                <lb/>uient plus grande. Quoy cette eyne de toutesles</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Citez qui ſembloit n’eſtre baſtie que porſerair de</l>
            <l>
                <lb/>luſtre, d’éclat&amp; de ſouſtie n au Royaume, n’emploira¬</l>
            <l>
                <lb/>elle ſes forces que pour y ietter de la confuſion e</l>
            <l>
                <lb/>prenant les armes pour des cauſes mal entenduës &amp;</l>
            <l>
                <lb/>rmaal interpreteées, que luy reuiendra-il d’auoir allumé.</l>
            <l>
                <lb/>vn feu qui peut eſtre la conſommera elle-meſme. Les</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces &amp; les autres villes l’accuſeront d’auoir rui¬</l>
            <l>
                <lb/>né́ ſes Comparriotes pour ſe vanger d’vn Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre plus digne de loü̈ange que de blaſme, &amp; d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>éloigneé la Paix; dont elle- meſme eſtoit ſur le poinct</l>
            <l>
                <lb/>de gouſter les douceurs. Renouueller telles prati¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, ſe ſeroit en verité́ fauoriſer le deſſein de l’bnne¬</l>
            <l>
                <lb/>my, &amp; deé́truire le noſtre, effacer les tableaux, &amp; per¬</l>
            <l>
                <lb/>dre toutes les Prouinces, toutes les Riuieres, &amp; tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les Vlles, qui ſont autant de marques des victoi¬</l>
            <l>
                <lb/>res ou le plus noble ſang des François a eſteé épanché,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour leſquelles tant de finaces ont eſté emploiées.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant il ſemble que nous ſoyons ſur le poinct</l>
            <l>
                <lb/>d’en vſer, comme le lezard qui efface de ſa queueë les</l>
            <l>
                <lb/>impreſſions de ſon paſſage; afin d’oſter à la poſêe¬</l>
            <l>
                <lb/>riteé la connoiſſance de noſtre gloire.</l>
            <l>
                <lb/>Les illuſtres &amp; venerables perſonnes qui compo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent ceét Auguſte Sena, doat il ſemble que le Chef</l>
            <l>
                <lb/>ſot diuinement inſpire; ont veritablement e des</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens dlgnes de leur conduite, &amp; de leu profe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion en ſe ſentant toucher des miſeres! publiques;</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme au mihieu de la guerre, il et difficllle de</l>
            <l>
                <lb/>retrancher les reuenus d’vn Eſtat, qui peineſuffi</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ſent porlamaintnir,ſans dimiur ldépence, o</l>
            <l>
                <lb/>ttouen de déshet dads ls prorés, o da les vi.</l>
            <l>
                <lb/>coiros,&amp; n’ayao que la neceſſieé ouœl force qul</l>
            <l>
                <lb/> paiſſe porter l’Eunonſy à la Paix, ne cunnddr as les!</l>
            <l>
                <lb/> ataques auec’vneégale vigueur, c’eſt luy monſter</l>
            <l>
                <lb/>vne laſſitude, &amp; érouffer la penſée qu il auoit d’en ve.</l>
            <l>
                <lb/>nir à vn accommoddement. De ſorte que l’on uſt t¬</l>
            <l>
                <lb/>réplus dauahtage, de gloie &amp; d’vailité de ſupporter</l>
            <l>
                <lb/>encorl. quelques années les meſnes impoſitions</l>
            <l>
                <lb/>pout entretenir les meſmesforces, auec leſquelles ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient tant de fois vaincu, puis qu’il eſtoie éuident</l>
            <l>
                <lb/>que la Paix generale deuoit eſtre en btef la trecom¬</l>
            <l>
                <lb/>penſe de leurs trau, &amp; la gueriſon parfaite de leurs</l>
            <l>
                <lb/>necſſitez.</l>
            <l>
                <lb/>le ne m’eſtonne pas pourtant que la Reyne par ſa</l>
            <l>
                <lb/>bonteé́ ordinaire aye dechargé le Peuple d’vne ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſi conſiderable, qué celle dont ſa Majeſté luy faie</l>
            <l>
                <lb/>remiſe, mais ie ne puis cohceuoir pourquoy cette fa¬</l>
            <l>
                <lb/>aur luy a eſté ſi peu ſenſible, qu’elle ne le erouue pas</l>
            <l>
                <lb/>epable d’arreſter le eumulte, &amp; deſteindre les ſedi¬</l>
            <l>
                <lb/>rions qu’il ſemble qu’on veuile faire renaiſtre ſur de¬</l>
            <l>
                <lb/>nouutau pretctes, qui font clalrement voit que le</l>
            <l>
                <lb/>deſi de pis faite manque bbien moins que le pouuolt.</l>
            <l>
                <lb/>- Ateo op dralſon, le Peuple attend la conclu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſioa de la pase, eſt ou conſiſte-la ſeureté de ſa vie, de</l>
            <l>
                <lb/>fes bles &amp; de fA tepos, nais elle ne deépend pas toû¬</l>
            <l>
                <lb/>jJous du vainqueur. l nefaut poie aécuſer les Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres doaauit loigé le Traité, nous auons veu des</l>
            <l>
                <lb/>gens</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>gens aſſez attdcheéz au mal-heur, pôur ne lſ</l>
            <l>
                <lb/>point de quartier, quoy qu’ils fuſſent ſahns’ iles</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſans reſiſtence, &amp; ſi- l’ennemy preſere la perte.</l>
            <l>
                <lb/>de a rputationde ſesairmes, à celle-deſes Eſta</l>
            <l>
                <lb/>&amp; deſes ſuiets la rheilleure reſolutideſqu’on puiſſ</l>
            <l>
                <lb/>prendre, ’eſt celle de luy oſter le pouuoirdehous</l>
            <l>
                <lb/>nuire, e que l’on fera aiſement ſi l’on garôe au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant de conſtance pour de vaincte, qu’il d’opi¬</l>
            <l>
                <lb/>niaſteré pour ſe perdre, &amp; que l’o ne- roubled</l>
            <l>
                <lb/>point par des changemens &amp; des diaiſions leboni</l>
            <l>
                <lb/>eſtat des affaires; C’eſtvne armonie doublemene</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire &amp; infinimenr precieuſe, en ce que-la re¬</l>
            <l>
                <lb/>putation de la Couronne en depend, auſſi bien</l>
            <l>
                <lb/>que l’affeion des ſes alllez quiiuſque à̀ preſent</l>
            <l>
                <lb/>luy ont pteſté la main pour s’oppoſer eoniointe</l>
            <l>
                <lb/>ment aux efforrs de leurs ennemis comniuns, ſans</l>
            <l>
                <lb/>uoir témoigń aucune impatience, y arcunre¬</l>
            <l>
                <lb/>froidiſſement dans les diuerseuenemens &amp; les dif¬</l>
            <l>
                <lb/>ferens ſuccez qui ont ſuiuy nos deſſeins depuis</l>
            <l>
                <lb/>la delaraion de la Guerre blen ques nos ptaiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions iuger de leurs depenoes par les noſtres, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de leurzelle par les ruynes qui pareſſent en !eurs</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats comme des marques d’vne fidelité que le</l>
            <l>
                <lb/>pillage&amp; le feu n’ont peu éboanle..</l>
            <l>
                <lb/> l’auoüie que la richeſſe de ceux qui gotſuernént</l>
            <l>
                <lb/>eſt vne marque de la neceſſité publique C’eſde</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtat de leur fortune que l’on rire vne conſe.¬</l>
            <l>
                <lb/>quance infallible de leur inclnaion, &amp; e qui</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ſrmble ſoruir a le ur ſureté les met ſouuer dans</l>
            <l>
                <lb/>le haard Le peuple de qui la connoiſſance va</l>
            <l>
                <lb/>plus loin qu’on ne penſe é́rudie leur conduire &amp;</l>
            <l>
                <lb/>uge de leur auarice, où de leur liberaliteé́ par les</l>
            <l>
                <lb/>profuſions, par les depences, ouù̀ par les é́pargnes</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils font. Ainſi leurs actions ont cela de conm¬</l>
            <l>
                <lb/>un auec celle des particuliers, qu’elles ſont ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>ietes à la ſenſure de ceux que la connoiſſance où</l>
            <l>
                <lb/>la raiſon oblige à la regarder comme faiſane leur</l>
            <l>
                <lb/>bonne ou leus mauuaiſe fortune; ce qui leur eſt</l>
            <l>
                <lb/>de plus nuiſible ſont les charmes des mauuaiſes</l>
            <l>
                <lb/>imapreſions que l’enuie inſpire à certaines gens a</l>
            <l>
                <lb/>qui l’eclat &amp; la vertu des grands eſprits ébloü̈it</l>
            <l>
                <lb/>touſiours les yeux; lls mediſent impunément de</l>
            <l>
                <lb/>leuy conduite, ils blaſment toutes leurs ations</l>
            <l>
                <lb/>&amp; rendont leurs plus fideles ſeruices ſuſpects,</l>
            <l>
                <lb/>comme s’ils les auoyent pour ennemis à cauſe</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils font au deſſus d’eux, &amp; il ſemble que la hai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne publique ſoit attachée à celuy qui a l’admini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtration du Royaume, comme s’il eſtoit auſſi</l>
            <l>
                <lb/>chargé de crimes que d’affaires; L’on les accuſe</l>
            <l>
                <lb/>d’ordinaire d’infidelité enuers l’Eſtat, d’inhuma¬</l>
            <l>
                <lb/>nité enuers le peuple &amp; de mille autres crimes,</l>
            <l>
                <lb/>les vns vſurpents l’auuhorié́ Royalle les autres diſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſipens ou enluent les finances. En ſorte qu’a s’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſter à l’opinion comune, il faudrot commettre</l>
            <l>
                <lb/>tous les iours vn peche d’Eſtaz. en dépohanr coa¬</l>
            <l>
                <lb/>tre toue la Politique &amp; la ptudence, deS prioci¬.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>paux, &amp; des plus clairs voyans Miniſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray qu’on a touſiours faciliteé a décrier les</l>
            <l>
                <lb/>actiors &amp; la condulte de ceux qui gouuornent le¬s</l>
            <l>
                <lb/>affairespubliques, il ne faut pas eſtre fort inge¬</l>
            <l>
                <lb/>nieux pour les rendre odieux au peuple; qui n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtant iamais bien informé́ de ce qui le paſſe, ne</l>
            <l>
                <lb/>voit rien plus aiſement que ce qui ruine la repu¬</l>
            <l>
                <lb/>tation de ceux, que l’intereſt pluſtoſt que la rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon leur fait tenir ſuſpecs; La plus pluſpart des</l>
            <l>
                <lb/>hommes par vne malice naturelle qui ſe ſaiſie de</l>
            <l>
                <lb/>leurs eſprits regardent d’ordinaire auec ialouſie le</l>
            <l>
                <lb/>hon-heur meſme de leurs plus proches, &amp; ſe figu¬</l>
            <l>
                <lb/>rant que les choſes ne ſont bien conduites que</l>
            <l>
                <lb/>quand elles ſont conformes à leurs ſentimens,</l>
            <l>
                <lb/>mettent dans les deſordres publics &amp; les crimes</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat, tout ce qui n’eſt pas fauorable à leurs in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſts particuliers: quelques-vns ſe peuuent en¬</l>
            <l>
                <lb/>core ſouuenir des plaintes que l’on fit pen dant la</l>
            <l>
                <lb/>Regence de la feuë Reyne Mere, contre ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>tenoient les premiers rangs dans le Coſeil.1</l>
            <l>
                <lb/>Le plus grand crime de Monſieur le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin eſt de n’eſtre pas François, mais ce n’e¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit pas aſſe a ſon pre deceſſeur de l’eſtre pout</l>
            <l>
                <lb/>meiiter ces eminent degreé d’honneur</l>
            <l>
                <lb/>Il ne falloit pas manquer a inmpoler desbonss</l>
            <l>
                <lb/>aux effots impetueux de la Mer pour prende la</l>
            <l>
                <lb/>Rochelle, ny aà̀ ſecouris heureuſement Caaal, o</l>
            <l>
                <lb/>chacun ſç̧ait qu’il ne fit pas le coup. plus impor¬</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>rant: ſi inais homme n’afeſe ſi grandes cho¬</l>
            <l>
                <lb/>le :aim isaeun n’a rceu de nlus grandes tra¬</l>
            <l>
                <lb/>ueies pour le miintenir. En effetpar-vn mal-heur¬</l>
            <l>
                <lb/>comnun à cous, eux qui gbuuetnent, ’eſt vſur¬</l>
            <l>
                <lb/>per la reputation que de ne la pas etablir par des</l>
            <l>
                <lb/>imiracles, ou par des effets extraordinaires qui</l>
            <l>
                <lb/>ferme la bouche a l’enuie &amp; qui impoſent ſilen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce à la rebelion. Et bien que ſon eſprit ait eſté</l>
            <l>
                <lb/>d’vne trampe toute parti uliere, ſon credit a eſté</l>
            <l>
                <lb/>tably par de moindres victoires que celles qu’on</l>
            <l>
                <lb/>a obtenuës de puis ſix ans, que ſa conduite a</l>
            <l>
                <lb/>1nanqué à la France La generoſſté de nos Princes</l>
            <l>
                <lb/>a aigné plas de baailles, forcé plus de villes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; porté les armes plus auant qu’elle n’auoient</l>
            <l>
                <lb/>clié́ du temps de ſon Miniſtere</l>
            <l>
                <lb/>De ſorte que ce ne peuc eſtre ny la crainte de</l>
            <l>
                <lb/>l’ennemy ny le mauuais Eſtat des affaires, qui</l>
            <l>
                <lb/>oblige le peuple aà ſe plaindre, &amp; a décrier la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite de celuy qui en decrient le gouuernail.</l>
            <l>
                <lb/> Le bon-heur qui accompagne les ames dui</l>
            <l>
                <lb/>Roy, n’a point eſté inrerrompu depuis qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>prend ſoin: ainſi ſa vigilence &amp; ſa fidelité n’ont</l>
            <l>
                <lb/>point eſté endeffaut, non plus que ſes intelligen</l>
            <l>
                <lb/> ces ſecrettes qui ſont les vrais reſſorts pour ou¬</l>
            <l>
                <lb/>urir l’entrée des cabinets,, &amp; qui ſont autant de</l>
            <l>
                <lb/>reuelations des conſeils les plus cachez des enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, qui font eſchoü̈er leurs deſſeins auſſi toſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils les ont reſolus, &amp; qui le plus ſouuent ſans</l>
            <l>
                <lb/>hazard.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>hnarander des batailles ruinent deaamées ensirr</l>
            <l>
                <lb/>’ael e e aei ons pailent ſ doneuſemen de ſa</l>
            <l>
                <lb/>oulie que ie eoy uunlei le uemps lep</l>
            <l>
                <lb/>oles que lemploe l fiurer les nanaoe ut</l>
            <l>
                <lb/>er le n eroi, puis que daeun ſeaies que</l>
            <l>
                <lb/> urenieine rus ee einrois l ur lie ne ſie</l>
            <l>
                <lb/>Poune eu e e ſie dinn dlu plu pnſioné ſuie</l>
            <l>
                <lb/>ae e l i aiſ ilurnuat poins dpeienede ſns bne</l>
            <l>
                <lb/> iluſruonan dons ſ ire ſon onipine</l>
            <l>
                <lb/>eurirues aneſein e lne eneo ſeie rnenunr</l>
            <l>
                <lb/>ée afaire plier vne partie de la erre &amp; tram¬</l>
            <l>
                <lb/>bler l’autre.</l>
            <l>
                <lb/>ls poar bie iou les ſe reres ene</l>
            <l>
                <lb/>ons de de eſpens boroilous, iuuenneoun deon</l>
            <l>
                <lb/>eniee unra e quniren den le une de ſleſene</l>
            <l>
                <lb/>e ue ienre reu das nouen pnenene o de enr</l>
            <l>
                <lb/>oupne leus plis auaehen s loeſuniet eene t</l>
            <l>
                <lb/> nre i un nuouneeeons, d le enunrenon rn</l>
            <l>
                <lb/>Ele ene ermnes daus les neſnens mil euns ee</l>
            <l>
                <lb/>n i a ſiuununo di nernnpilie e dre nſeiene</l>
            <l>
                <lb/>lneueue i e edini ie oaireſieneie e</l>
            <l>
                <lb/>pene eilſens dl iein i ſenple que nilin</l>
            <l>
                <lb/>ne ne e eine und aſi ſoers us le in eliene</l>
            <l>
                <lb/>lene e ul d ia ſio rue dei duonſiea le ourden!</l>
            <l>
                <lb/>’urnnene lea lſ ierene e dlepe le lenr e</l>
            <l>
                <lb/>Se e enr ai de rnes oour le rneni ſ.</l>
            <l>
                <lb/>pene aneduni auiniſiepſe omenl eie le e</l>
            <l>
                <lb/>lſee oe eupſlle de pouut que doniaeig &amp; d¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>eni rdes liures; Comme ſi l’oa vouloit contrain¬</l>
            <l>
                <lb/>dre ſa Maieſteé à̀ faire vn effort pour ehtrer en ſon</l>
            <l>
                <lb/>hetitage, &amp; iouyr d’vne Couronne qui luy eſt ac¬</l>
            <l>
                <lb/>quiſe il y a plus de 1oo. ans tres legitimement,</l>
            <l>
                <lb/>ie ne dis pas cecy pour iuſtifier ceux qui ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>cupables que par la haine qu’on leur porte, mais</l>
            <l>
                <lb/>pour appliquer le remede à l’origine du mal,les</l>
            <l>
                <lb/>vertes &amp; la naiſſance de telles perſonnes, les af¬</l>
            <l>
                <lb/>franchiſſent aſſez de la crainte &amp;du chaſtiment.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ſcay qu’aux choſes qui importent au bien</l>
            <l>
                <lb/>public, on ne doit parler qu’auec vn langage &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des raiſons communes à tout le monde. Ainſi ie</l>
            <l>
                <lb/>pourray eſtre excuſé fi la Politeſſe ne paroiſt point</l>
            <l>
                <lb/>en ce diſcours, ou ie n’ay autre intention que d’v.</l>
            <l>
                <lb/>ſer de termes ſimples &amp; naifs pour repreſenter la</l>
            <l>
                <lb/>veriteé dans ſon naeurel. Mais ie ne le pourrois pas</l>
            <l>
                <lb/>eſtre ſi par vn ſtil &amp; des raiſons tirées du terte ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>cré́. le n’y adiouſtois que Dieu qui na iamais rien</l>
            <l>
                <lb/>fait que de iuſte, a touſiours moins puny ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe rebelloient contre luy. Que ceux qui ſe reuol¬</l>
            <l>
                <lb/>toient contre leurs Princes, parce qu’ils faiſoient</l>
            <l>
                <lb/>la deſolation de tout ſon Peuple, &amp; quoy qu’il fiſt</l>
            <l>
                <lb/>diſtinction des coupables, &amp; qu’il ne vouluſt que</l>
            <l>
                <lb/>faire tomber ſureux le mal’heur qu’il deſtinoit à</l>
            <l>
                <lb/>leur punition, ll en faiſoit neantmoins voir les pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſages à tout l’Vniuers, ces prodiges riroient à la</l>
            <l>
                <lb/>verité quelque eſtonnement de leurs foibleſſes,</l>
            <l>
                <lb/>mais point de repentir ny de larmes. Si-toſt que.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>Ces obiets qui les auoient fait paſli dé erainis</l>
            <l>
                <lb/>paroiſſoient à leus yeux, ils ne les oniderol</l>
            <l>
                <lb/>plus que quand ils voyoient que leun moindre</l>
            <l>
                <lb/>eres depeuploient des prouines, </l>
            <l>
                <lb/>enoquer des puiſanes qui pou le miounr de</l>
            <l>
                <lb/>truire employoient toutes leur fore lu,</l>
            <l>
                <lb/>nduſtnie afin d’accroiſtre leur confuſion, reie.</l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>deſolarions eſtans d’ordinaire le mui de </l>
            <l>
                <lb/>deſobeiſanee &amp; de l opiniaſrere, ile ſouhue</l>
            <l>
                <lb/>auee rous les bons Francois, que de meilleure,</l>
            <l>
                <lb/>mpreſions ſueeedent à celes qui paruiſtent </l>
            <l>
                <lb/>uſe pus ce ſion de uuilet loſnre nune</l>
            <l>
                <lb/>auec nos propos mains.</l>
            <l>
                <lb/>1 B.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> Google</l>
            <l>
                <lb/>TT</l>
            <l>
                <lb/> O</l>
            <l>
                <lb/> v e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
