<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau142_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Apparition merveilleuse de l’Ange gardien à la
                    reine végente.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=y6g7rAqNMP4C&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Apparition merveilleuse de l’Ange gardien à la reine
                        végente.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">142</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49713"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>¬¬1</l>
            <l>
                <lb/>ddddb</l>
            <l>
                <lb/>hddlu</l>
            <l>
                <lb/>I EU </l>
            <l>
                <lb/>L’APPAR ITION MERVEILLEVSE</l>
            <l>
                <lb/>DE L’ANGE GARDIEN</l>
            <l>
                <lb/> EE</l>
            <l>
                <lb/>A LA REYNE REGENTE</l>
            <l>
                <lb/>D E E ¬ E</l>
            <l>
                <lb/>Tandis qu’vne nuict bien obſeure</l>
            <l>
                <lb/>Tenoit enfermeé le Soleil,</l>
            <l>
                <lb/>Que le ſilence &amp; le ſommei!</l>
            <l>
                <lb/>Regnoient dans toute la Nature,</l>
            <l>
                <lb/>Anne ſeule (en vn ſecret lieu)</l>
            <l>
                <lb/>Ouurant ſon cœur deuot à Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>Receut vne ambaſſade eſtrange:</l>
            <l>
                <lb/>Et dans le maalheur de nos iours,</l>
            <l>
                <lb/>Elle vid, par bonheur, vn Ange</l>
            <l>
                <lb/>Qui luy tint le ſuiuant diſcours;</l>
            <l>
                <lb/>RANDE Princeſſe, quelque eſtonnement que vous</l>
            <l>
                <lb/> ayez de me voit en l’eſtat où ie ſuis; vous ne deuez pas</l>
            <l>
                <lb/>arnone ſiſpeo ei eſne enenu e iue one ues ſeet</l>
            <l>
                <lb/> dans la ſolitude: Si ie vous prens ainſi eſloignée de la foule</l>
            <l>
                <lb/>pe devoſtre Cour, c’eſt pour auoir la liberté de vous dire des</l>
            <l>
                <lb/>ſecrets que vous deuez ſçauoir, &amp; que i’ay ordre de vous communi¬</l>
            <l>
                <lb/>quer pour voſtre ſalut. Ce ſouuerain Eſtre d’ou dépendent le voſtre</l>
            <l>
                <lb/> le mien, d’eſprit que ie ſuis m’a fait deuenir viſible, pour vous fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re voir des choſes qui vous importent extremement, &amp; qu’on vous a</l>
            <l>
                <lb/>roufiours dé́guiſées; &amp; ie n’ay pris ce corps de lumiere que pour écla¬</l>
            <l>
                <lb/>rer voſtre ame, &amp; la tirer des profondes tenebres où elle eſt malheu¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſement plongée. Le meſme qui m’a donné la conduire de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>perſonne, m’a donné le droict d’eaminer vos actions; &amp; ceét auguſte</l>
            <l>
                <lb/>employ que ie tiens de ſa diuine faueur, ne m’oblige pas moins à veil¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ler à vos mœurs qu’a voſtre conſeruation meſne 2 C’eſt à quoy ie</l>
            <l>
                <lb/>prens garde depuis voſtre naiſſance; &amp; le premier moment de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>vie a eſté celuy de ma commiſſion, dont ie me ſuis ſi heureuſement</l>
            <l>
                <lb/>ſeruy, que vos deportemens plus qu’humains ont eſté long-temps</l>
            <l>
                <lb/>des ſujets d’admiration au Ciel, d’eſtonnement à l’Enfer, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>loüange à toute la Terre. Si l’Eſpagne eut le plaiſir de voir éclorre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; épanoüir en voſtre Royale perſonne les leurs de tant d’auantages</l>
            <l>
                <lb/>que vous donnerent en naiſſant la Nature &amp; la Grace; la France aeu</l>
            <l>
                <lb/>depuis le bonheur d’en gouſter les fruicts. Si Madrid a veu vos ver¬</l>
            <l>
                <lb/>tus dans leur accroiſſement, comme dans leur naiſſance; Paris les a</l>
            <l>
                <lb/>veues dans leur perſection, la chariré &amp; la deuotion monterent dans</l>
            <l>
                <lb/>le throſne auec vous, &amp; trouuetant leur plus grande éleuarion dans</l>
            <l>
                <lb/>la voſtre; le Ciel auſſi les recompenſa de ſon amour enuers vous, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſa protection contre vos ennemis:; mais pour vous combler tout à</l>
            <l>
                <lb/>la fois de ſes faueurs, il vous donnas miraeuleuſement vn fils pour</l>
            <l>
                <lb/>donner vn Roy aux François, apres la mort du Pere. Il vous en a de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis fait la Tutrice, pour le conduire dans ſa minorité, &amp; pour ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre à ſa perſonne les meſmes offices que ie rends à la voſtte: De ſorte</l>
            <l>
                <lb/>que ie puis dire auec aſſeurance, qu’on vous a admirée en tous les</l>
            <l>
                <lb/>eſtats de voſtre vie, &amp; en qualité d’Infante, &amp; en qualité de
                Reyne,</l>
            <l>
                <lb/>coname mariée &amp; comme veufve, comme Mere &amp; comme Regen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Quelle ſatisfaction penſez-vous que i’auois alors, chere Princeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, de vous voir ſi bien dans l’eſprit de Dieu, &amp; dans le cœur des hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes? Mais, helas! quel déplaiſir ay-je maintenant de vous voir ſi</l>
            <l>
                <lb/>mal &amp; auec le Ciel &amp; auec la Terre? d’oiir tous les iouts les
                prieres</l>
            <l>
                <lb/>qu’on vous fair, &amp; pour qui vous n’auez point d’oreilles? On eſperoit</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre Regence( &amp; vous l’auiez promis au commencemenrt) que</l>
            <l>
                <lb/>la Paix ſeroit par toute l’Europe; ie vous en ay ſouuent inſpiré la per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſée de la part de Dieu, &amp; vous y auez ſouuent conſenty; mais il s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>crouué malheureuſement des Miniſtres d’Eſtat qui ont empeſché</l>
            <l>
                <lb/>vos bons deſſeins; Il s’eſt trouué des Demons incarnez qui ne pren¬</l>
            <l>
                <lb/>nent autte conſeil que de ceux de l’Enfer, leſquels vous ont tou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiours peſuadé la guerre. Ce ſont les meſmes, qui malgré la dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ceur de voſtre naturel, vous ont conſeillé vn deſſein du tout barbare,</l>
            <l>
                <lb/>ie veux dire d’afſamer Paris, &amp; de faire par ce moyen ruiner la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Ce ſont eux, qui pour couurir leur malice, &amp; pour vous oſtet</l>
            <l>
                <lb/>toutſcrupule, ont ſceu faire vne Anti-Sorbonne &amp; vne Theologie à</l>
            <l>
                <lb/>leur mode; qui ſe ſont ſeruis de l’E gliſe pour deſtruire les loix de ſon</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Eſpoux quiont renuerſé la Morale pour eſtablir leur Polit ique; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui ont enfin fait paſſer dans voſtre eſprit d’enormes crimes pour des</l>
            <l>
                <lb/>aétions vertueuſes, ou du moins indifferentes. C’eſt pour cela en par¬</l>
            <l>
                <lb/>tie que ie ſuis venu à vous d’vne facon extraordinaire; le meſme Dieu</l>
            <l>
                <lb/>qui pris autrefois vn corps pour vous rachepter, m’a fait prendre</l>
            <l>
                <lb/>celuy-cy pour vous inſtruire; il m’a fallu faire vne merueille en moy,</l>
            <l>
                <lb/>pour faire vn miracle en vous meſme, pour vous oſter la creance d’vn</l>
            <l>
                <lb/>faux enſeignement, &amp; pour vous perſuader par des paroles, ce que</l>
            <l>
                <lb/>ie n’ay ſceu par tant d’inſpirations que ie vous ay données. Ie ſeray en</l>
            <l>
                <lb/>meſme temps voſtre Docteur, &amp; la caution de ma doctrine; &amp; i’eſpere</l>
            <l>
                <lb/>que vous quitterez enfin les aduis des meſchans hommes, pour ſuiure</l>
            <l>
                <lb/>les ſentimeas d’vn bon Ange. Ne vous eſtonnez pas, grande Reyne,</l>
            <l>
                <lb/>de l’aſſeurance de ma langue, ny de la liberté de mes diſcours, ie par¬</l>
            <l>
                <lb/>le de la part d’vn Dieu armé de foudres, qui fait rrembler les Rois &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Ies Couronnes; qui fait, quaad il luy plaiſt, parler les muets pour le</l>
            <l>
                <lb/>ſalut des ames, &amp; qui vous aime trop pour laiſſer plus long-temps la</l>
            <l>
                <lb/>voſtre dans la damnable erreur où elle ſe trouue. Ie fais ma commiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion en faiſant voſtre bien; &amp; ſi vous eſtes la Regente d’vn Roy foi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble &amp; mineur, ie ſuis le Regent d’vne Reyne qui peut faillir dans ſa</l>
            <l>
                <lb/>charge, ſans que ie le puiſſe iamais dans la mienne. Ie ſuis confirmé</l>
            <l>
                <lb/>en grace, &amp; vous la pouuez perdre tous les iours&amp; par les foibleſſes
                de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre nature, &amp; par les mauuais conſeils de ces faux Docteurs, qui</l>
            <l>
                <lb/>vous parlent troplibrement, &amp; que vous eſcoutez auec trop de fran¬</l>
            <l>
                <lb/>chiſe. Ce ſont des Syraines qui ne vous charment par la douceur de</l>
            <l>
                <lb/>leut chant, que pour faire faire naufrage à voſtre vertu. Ce ſonc des</l>
            <l>
                <lb/>flateurs ſous des manteaux d’Apoſtres, qui perdent malicieuſement</l>
            <l>
                <lb/>voſtre conſcience, pour oſtablir plus auantageuſement leur fortune.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont des empoiſonneurs ſpirituels, qui infectent voſtre ame d’vn</l>
            <l>
                <lb/>ſubtil venin, d’autant plus dangereux qu’il eſt agreable, &amp; qu’il n’a</l>
            <l>
                <lb/>point d’autre ancidote que la Grace &amp; la Penitence. Songez-y, mais</l>
            <l>
                <lb/>ſongez-y ſoigneuſement, grande Princeſſe; il y va de voſtte ſalut, il</l>
            <l>
                <lb/>y va d’vne gloire dont la perte eſt bien plus gtande que cel le des Sce¬</l>
            <l>
                <lb/>ptres &amp; des Couronnes. Quelque bolle figure que prenne le dia¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, il eſt touſiours le meſme: &amp; de quelque façon que ſe dégui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent ſes enfans, c’eſt à dire les vices, ils ne ſçauroienc iamais démen¬</l>
            <l>
                <lb/>tir leur pere, ny changer de nature. Quel leapparence y a-t’il que des</l>
            <l>
                <lb/>injuſtices &amp; des cruautez horribles paſſent pour des aétions de ver¬</l>
            <l>
                <lb/>tu? que des homicides ſoient permis ? que des violemens ſoient</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>e e e</l>
            <l>
                <lb/>honneſtes? &amp; que des ſacrileges meſmes trouuentnon ſeulement des</l>
            <l>
                <lb/>protecteurs, mais encore des panegyriſtes? C’eſt icy où le zele m’em¬</l>
            <l>
                <lb/>porte pour l’intereſt de mon Maiſtre. Se peut-il que vous ſouffriez</l>
            <l>
                <lb/>au meſme Dieu que vous adorez ſur laTerre, &amp; qui ebranle les Cieux</l>
            <l>
                <lb/>auee ſes onnenres ue ſcuue uous pa quii punit aunreſois uueeJ</l>
            <l>
                <lb/>vne extreme ſeueriteé ceux qui n’auoient fait que toucher à l’Arche ?</l>
            <l>
                <lb/>d’Alliance?Qu’il changea vn Monarque triomphant en ne boſte ſau¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, pour auor pillé le Temple de Ieruſalem? Qu’il fit eſerire par</l>
            <l>
                <lb/>vne miraculeuſe main l’Arrefſt de mort contre vn aurre grand Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, pour auoir beu dans les vaſes qui eſtoient dédez à ſon ſeruice?</l>
            <l>
                <lb/>Ee eue e e oe lelen u ſe qul oenen lelre e lene ſe uel</l>
            <l>
                <lb/>vous que de laſches François ou pluſtoſt de nouueaux Turcs volent</l>
            <l>
                <lb/>impunément les Egliſes, &amp; qu’ils jettent leurs mains polluësſur des.</l>
            <l>
                <lb/>Calices meſmes oùle vin eſt tous les iours changé au Sang de Ieſus¬</l>
            <l>
                <lb/>Chriſt par la bouche des Preſtres C’eſt à vous d’empeſcher tant de</l>
            <l>
                <lb/>crimes, &amp; vous reſpondtez vn iour des pechez d’autruy ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>pour les auoirſoufferts. C’eſt àvous de faire punir tant de violences</l>
            <l>
                <lb/>commiſes contre Dieu, &amp; contre les hommes. C’eſt à vous d’oppoſer</l>
            <l>
                <lb/>voſtre bonté à tanr de meurtres, voſtre clemence à tant d’inhumani¬</l>
            <l>
                <lb/>tez, voſtre juſtice àtant de voleries, voſtre continence à tant de vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lemens, &amp; en fin voſtre aurhorité ſouueraine à tous les pernicieux</l>
            <l>
                <lb/>affets de cetre guerre. Et ſiautrefois le ſang répandu d’vn ſeul inno¬</l>
            <l>
                <lb/>oent erioir à Dieu vengeance; n’entendez vous pas le ſang de tant</l>
            <l>
                <lb/>d’innocens malheureux que l’on ruine, ou que l’on maſſacre? mais</l>
            <l>
                <lb/>n’entendezs vous pas tante d’oppreſſez qui vous demandent juſtice?</l>
            <l>
                <lb/>tant de filles forcées qui vous doemandent leur honneur rauy? tant</l>
            <l>
                <lb/>d’orphelins qui vous denandent leurs peres? tant de veufues qui vous.</l>
            <l>
                <lb/>demandent leurs maris? tant de meres qui vous demandent leurs en¬</l>
            <l>
                <lb/>fhins? tant de pauures affame qui vous demãdent du pai?rtant de per¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes mouraates qui vous demandent la vie? &amp; tous les François en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemble qui vous demãdene la paix? Quel eſprit vous a conſeillé cette</l>
            <l>
                <lb/>guerre? &amp; quel ſi grand crime a peû meriter vn ſi grand ſupplice?</l>
            <l>
                <lb/>Qu’ontaits les Pariſiens pour deuoir eſtre punis par la ſamine?ont-ils,</l>
            <l>
                <lb/>omme aurefois, fait des reuoltes ontre leur Prinoe ?ont-ils excité:</l>
            <l>
                <lb/>d’injuſtes ſeditions dans leur grande Vlle? ont-ils -refuſé de contri¬</l>
            <l>
                <lb/>buer: de leurs-moyens pour la rançon de. leurs Rois priſonniers? Et.</l>
            <l>
                <lb/> qu’ont faitcantd’lommas de bien qu’il y adans le Parlement, poux</l>
            <l>
                <lb/>attirer</l>
            <l>
                <lb/>S.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>attirer voſtre vẽgeance, &amp; pouir meriter voſtre colere? S’ls ſont
                crimis¬</l>
            <l>
                <lb/>nels, c’eſt d’auoir trauaillé à ſauuer le bien de l’Eſtat, les finances du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; la gloire de voſtre Regence: S’ils ſont criminels, c’eſt d’auoi.</l>
            <l>
                <lb/>trop ſoufferst des Partiſans (ou pluſtoſt des Hdarpies qui ont injuſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment épuiſé la France; &amp; qui comme d’inſatiables ſangſuës, ont</l>
            <l>
                <lb/>cruellement ſuccé tout le ſang du Peuple: S’ils ſont criminels, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir ſoûpiré tous les iours, depuis la funeſte nuict de l’enleuement</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, d’auoir conſolé tant de bons Fraçois qui pleuruoient l’éloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnement de leur Prince, &amp; d’auoir fait chercher du pain par les</l>
            <l>
                <lb/>champs pour ſubſtanter tant de miſerables qui languiſſoient de faim</l>
            <l>
                <lb/>dans la ville: S’ils ſont criminels, c’eſt d’auoir eſté trop bons, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>n’auoir pas voulu ſe defendre de ceux qui les opprimoient injuſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. Et apres tant d’ations ſi loûüables, vous en voulez faire de mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureufes victimes, les immoler à la haine de leurs ennemis, &amp; punir</l>
            <l>
                <lb/>des innocens pour des coupables. Apres cela vous de mandez des ce¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes; mais que ne demandez-vous des cœurs? &amp; que ne vous faites</l>
            <l>
                <lb/>vous aimer auſſi-toſt comme craindre? C’eſt par l’amour que toute</l>
            <l>
                <lb/>la Nacure ſe conſerue, &amp; que les plus grands Eſtats s’entretiennent:</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont les ſeules chaiſnes capables d’attacher les ſubjets à leur</l>
            <l>
                <lb/>Prince; &amp; il luy eſt bien-aiſé de regner dans les villes deſſors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>regne dans les ames des peuples. C’eſt là l’excellente maxime que ie</l>
            <l>
                <lb/>vous apporte du Ciel, &amp; que vous deuez ſuiure ſur la rerre. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>la Politique des Anges que vous deuez pratiquer parmy les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes. Quittez, quittez, grande Reyne, ces mauuais Conſeillers, qui</l>
            <l>
                <lb/>ne vous inſpirent que des cruautez &amp; des carnages: Empeſclrez le</l>
            <l>
                <lb/>funeſte deſſein qu’ils ont de ruiner Paris, &amp; de faire perir vn ſi
                grand</l>
            <l>
                <lb/>peuple. Voulez-vous faire vn horrible Monſtre d’vn ſi agreable</l>
            <l>
                <lb/>Royaume? Et que deuiendront les membres d’vn ſi beau corps,</l>
            <l>
                <lb/>quand ous en aurez abbatu la teſte? Voulez-vous allumer à Paris le</l>
            <l>
                <lb/>feu d’vne guerre ciuile, qui embrazera peu à peu toute la France?</l>
            <l>
                <lb/>Voulez-vous qu’on ruine entierement les ſubjets du Roy voſtre Fils?</l>
            <l>
                <lb/>qu’apres auoir receu de ſes Ayeuls vne ſi floriſſante Monarchie, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’apres en auoir eſtendu les lmites par tant de grandes conqueſtes,</l>
            <l>
                <lb/>il ne ſoit en fin Roy, ſi ce n’eſt de gueux &amp; de miſerables?
                Voulez-vous</l>
            <l>
                <lb/>oir ſouſleuer des peuples les vns contre les autres par tout le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me? &amp; répandre le p u de ſangqui reſte encore des Frçi, pour affoi¬</l>
            <l>
                <lb/>lit la France au dernier onct, &amp; l’abandonner en céeſtas à i’ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>tion &amp; à la haine de ſs ennes? Voulez-vous voir rplir is maſons</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>d’horreur, &amp; les champs de earnage? changer tant d riches’villes en</l>
            <l>
                <lb/>de grands Hoſpitaux? &amp; tant de belles Prouinces en de vaſtes Cime¬</l>
            <l>
                <lb/>. ieres? Si vous aimez la guerre, faites-vous la à vous meſme: com¬</l>
            <l>
                <lb/>bacez vn deſſein qui perd vos plus fideles ſubjets; combatez ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui vous l’ont donné, &amp; combatez le mauuais Demon qui le fomen¬</l>
            <l>
                <lb/>te touſiours dans leur eſprit afin qu’ils le fomentet dans le voſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Si vous aimez la guerre, que ne la faites-vous aux impies qui infectent</l>
            <l>
                <lb/>la France, aux Heretiques qui oppriment l’Angleterre, &amp; aux lnfi¬</l>
            <l>
                <lb/>deles qui occupent inuſtement la Terre Sainte, &amp; le pais des Veni¬</l>
            <l>
                <lb/>ciens os alliex. Ce ſera alors que le Dieu des armées ſera pour vous</l>
            <l>
                <lb/>quand vous ſerez pour luy; &amp; ce ſera alors que d’vne diabolique paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion de vengeance vous tirerez vn deſſein tout diuin, &amp; vne vertu</l>
            <l>
                <lb/>toute Chreſtienne. Mais ſi l’intereſt de Dieu ny du Roy ne vous tou¬</l>
            <l>
                <lb/>che pas aſſez, laiſſez- vous du moins toucher au voſtre meſme. Vous</l>
            <l>
                <lb/>perdez par cette guerre le repos de voſtre ame, en perdant celuy de</l>
            <l>
                <lb/>os ſubjets. Vous y perdez l’honneur de voſtre Regence, en perdant</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat de voſtre Mineur: mais ce qui eſt encor plus déplorable, vous</l>
            <l>
                <lb/>y perdez la grace de Dieu, &amp; vous vous mettez en danger d’y perdte</l>
            <l>
                <lb/>imeſme’la gloire des Bienheureux. Songez-y bien, chere Princeſſe:</l>
            <l>
                <lb/>Songez, quelque grande que vous ſoyez &amp; d’authorité &amp; de naiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, que toutes vos grandeurs ne vous exempteront pas du tom¬</l>
            <l>
                <lb/>beau: Songez que la Mort n’eſpargne non plus les puiſſantes Reynes</l>
            <l>
                <lb/>que les ſimples Bergeres: &amp; que les Sceptres &amp; les Couronnes ne luy</l>
            <l>
                <lb/>couftent pas plus à briſer que les Houlettes. Mais ſongez qu’aptes</l>
            <l>
                <lb/>cette mort, vous irez comparoiſtre deuant le fſuprême Tribunal du</l>
            <l>
                <lb/>Roy des Roys, d’vn Iuge qu’on ne peut corrompre, &amp; qui n’epargne</l>
            <l>
                <lb/>perſonne: Que vous luy rendez compte de tous les crimes qu’on</l>
            <l>
                <lb/>commet pendant cette guerre; Que tane d’innocens injuſtement</l>
            <l>
                <lb/>opprimez ſeront tous vos aceuſateurs; Et que moy-meſmê, apres</l>
            <l>
                <lb/>vous auoir ſeruy d’Ange Gardien en ce monde, ie ſeruiray alors de</l>
            <l>
                <lb/>rémoin contre vous meſme. Preuenez ce malheur, chere Princeſſe,</l>
            <l>
                <lb/>en ſuiuant les conſeils que ie vous donne; il y va de mon inrereſt auſſi</l>
            <l>
                <lb/>bien que du voſtre; ie dois m’acquitter de la commiſſion qui m’a eſté</l>
            <l>
                <lb/>donnée; &amp; c’eſt à moy à vous conduire iuſques dans le Ciel par des</l>
            <l>
                <lb/>moyens qui puiſſent operer voſtre ſalut. Ne rendez pas mes ſoins ny</l>
            <l>
                <lb/>mes aduis inutiles, craignez meſme en ce mende de tombecr entre les</l>
            <l>
                <lb/>mains du Roy du Ciel, &amp; qu’vn Roy Prophete appelle Terrtble aux</l>
            <l>
                <lb/>Rois de la terre. Conſiderez, de grace, qu’vn Pharaon fut chaſtié</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>de tant de fleaux, pour auoir refuſé la liberté au peuple d’Iſraël, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me vous faites maintenant au voſtre. Conſiderez qu’vn Saul, qui</l>
            <l>
                <lb/>auoit eſté eſleu par la main du Tout-puiſſant, perdit la vie auec ls</l>
            <l>
                <lb/>Couronne, pour n’auoir pas ſuiuy les ordres d’vn Prophete. Que</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſuceeſſeur Dauid, que Dieu meſme trouua ſelon ſon cœur, re¬.</l>
            <l>
                <lb/>ceut vne horrible peſte dans ſon Royaume, pour vn peu de vanité</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eut de faire nombrer ſon armée: Et que Roboam, ſon petit fils,</l>
            <l>
                <lb/>perdit dix Tnbus de douze qu’il en auoit, pour auoir ſuiuy les ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens de mauuais Conſeillers. Prenez garde, chere Princeſſe, de</l>
            <l>
                <lb/>n’auoir vn pareil chaſtiemenc pour vne pareille faute: mais prenez</l>
            <l>
                <lb/>cncor gatde à Adam ce premier fauory de Dieu, mais ce pre mier</l>
            <l>
                <lb/>malheureux des hõmes, qui pour vne põme, pour vne deſobeiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>perdit tous les aduantages de ſa nature, la poſſeſſion du Paradis ter¬</l>
            <l>
                <lb/>reſtre, &amp; l’empire abſolu qu’il auoit ſur ſes paſſions, &amp; ſur toutes
                les</l>
            <l>
                <lb/>crearures. Prenez garde que les Anges meſmes ( autrefois mes com¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnons, &amp; maintenant mes ennemis, ces Eſprits bienheureux qui</l>
            <l>
                <lb/>bril loient là-haut auec tant d’éclat &amp; de pompe) furent precipitez</l>
            <l>
                <lb/>du Ciel dans les Enfers pour vn ſeul peché de ſuperbe. Tremblez,</l>
            <l>
                <lb/> grande Reyne, apres ces conſiderations: Tremblez parmy tant d’hor¬</l>
            <l>
                <lb/>ribles crimes dont la guerre eſt la ſource, &amp; que vous deuez faire ceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer par vos defenſes: Faites la paix, ’mais faites-la ſtable, &amp; s’il ſe
                peut,</l>
            <l>
                <lb/>eternelle: Faites-la au contentement de vos bons ſubjets, &amp; à la con¬</l>
            <l>
                <lb/>fuſion des mauuais Miniſtres: Faites-la magré tous les empeſche¬</l>
            <l>
                <lb/>mens de ceux qui s’y oppoſent, &amp; ſurmontez genereuſement toures</l>
            <l>
                <lb/>les difficultez qui peuuent laretarder: Faites-la pour Paris, mais fai¬</l>
            <l>
                <lb/>tes-la en meſme temps pour toute la France &amp; pour l’Eſpagne: Ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cordez, pat vne bone paix, ces deux Nations que vous auez autre¬</l>
            <l>
                <lb/>fois vnies par voſtre mariage: Vous y auez grand intereſt, puis que</l>
            <l>
                <lb/>vous ſortez de l’vne, &amp; que vous regnez dans l’autre; &amp; que toutes</l>
            <l>
                <lb/>deux vous aiment &amp; vous ionorentextremement, comme la plus ai¬</l>
            <l>
                <lb/>mable &amp; la plus vertueuſe Reyne du monde. Faires la paix generale</l>
            <l>
                <lb/>pour le ſoulagemẽt general de rant de miſerables: Imitez vne grande</l>
            <l>
                <lb/>Princeſſe qui eſtoit ſortie du meſme pais où vous eſtes née, qui eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>comme vous, Mere &amp; Regente d’vn Loüis &amp; d’vn Roy de France.</l>
            <l>
                <lb/>Vous eſtes Reyne, &amp; ie vous donne pour modele vne Reyne, qui</l>
            <l>
                <lb/>n’inſpiroit au Roy ſon fils que l’amour de Diou, l’affection de ſon</l>
            <l>
                <lb/>peuple, &amp; le ſoulagement de ſes ſubjets, qui pa ſes bonnes inſtru¬</l>
            <l>
                <lb/>ctions en fit vn grand Saint auſſi-bien qu’vn grand Ptince; quiapres</l>
            <l>
                <lb/>B ij</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>auoir reprimé les ambitieux, &amp; les perturbateurs du repos public,</l>
            <l>
                <lb/>eſtablit vne ſi ferme paix dans ſon Royaume, qu’elſe ſeule le gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerna pendant ſa vie; &amp; donna le moyen au Roy d’aller faire la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re aux lnfideles. Faites-en de meſme, grande Princeſſe, faites que la</l>
            <l>
                <lb/>poſterité puiſſe dire qu’vne Anne d’Auſtriche ne fut pas moins vtile</l>
            <l>
                <lb/>à la France, qu’vne Bl’anche de Caſtille. Faites cette paix qui eſt de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis ſi long-temps deſirée: Faites-la, puis que c’eſt vous ſeule qui la</l>
            <l>
                <lb/>pouuez faire; tant d’affligez vous la demandent par leurs ſanglots,</l>
            <l>
                <lb/> toute la France par ſes larmes, l’Eſpagne par ſes ſoûpirs, le Pats-bas</l>
            <l>
                <lb/>par ſes miſeres, lAllemagne par ſes ſouffrances, toute l’Europe par</l>
            <l>
                <lb/>ſes priores, toute la Terre par ſes vœux, &amp; le Ciel meſme vous la de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande par ma bouche. Acquerez cette gloire d’auoir calmé tant d’o¬</l>
            <l>
                <lb/>rages que la guerre apporte, d’auoir epargné tane de ſang qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>fait tépandre, &amp; d’auoir empeſché tant de meurtres, &amp; tant
                d’autres</l>
            <l>
                <lb/>crimes qui s’y commettent: Ayez la gloire d’auoir rendu la tran¬</l>
            <l>
                <lb/>quillité à tant de Villes, l’abondance à tant de Prouinces, &amp; vn</l>
            <l>
                <lb/>bonheur general à tant de Peuples: Ayez la gloire d’auoir fait ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’aucun aucre Prince ne pouuoit faire en ce monde, &amp; ce ſera pour</l>
            <l>
                <lb/>en auoir en l’autre vne plus grande, où̀ nous viurons tous deux eter¬</l>
            <l>
                <lb/>nellement auec celuy qui m’a ereé Ange, &amp; qui vous a faite Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Apres que cét Ange viſible</l>
            <l>
                <lb/>Eut ce grand diſcours acheue,</l>
            <l>
                <lb/>nne deuint preſque inſenſible,</l>
            <l>
                <lb/>Et tomba deſſus le pavé.</l>
            <l>
                <lb/>Puis du fonds d’vne ame dolene,</l>
            <l>
                <lb/>Arrachant vne voix tremblante,</l>
            <l>
                <lb/>Elle en forma ces mots, apres de grands efforts;</l>
            <l>
                <lb/>Ie feray ce que Dieu deſire.</l>
            <l>
                <lb/>Ce fut tout ce qu’elle peaût dire,</l>
            <l>
                <lb/>Et l’Eſprit diſparut en défaiſant ſon corps.</l>
            <l>
                <lb/> P A RIS, Par Roberr SA, ruë de la Harpe,</l>
            <l>
                <lb/>au Bas d’Hereule. 143. Auec Permiſfon.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>anuoir reprimé les ambitieux, &amp; les perturbateurs du repos public,</l>
            <l>
                <lb/>eſtablit vne ſi ferme paix dans ſon Royaume, qu’elſe ſeule le gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerna pendant ſa vie; &amp; donna le moyen au Roy d’aller faire la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re aux lnfideles. Faites-en de meſme, grande Princeſſe, faites que la</l>
            <l>
                <lb/>poſterité puiſſe dire qu’vne Anne d’Auſtriche ne fut pas moins vtile</l>
            <l>
                <lb/>à la France, qu’vne Bl’anche de Caſtille. Faites cette paix qui eſt de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis ſi long-temps deſirée: Faites-la, puis que c’eſt vous ſeule qui la</l>
            <l>
                <lb/>pouuez faire; tant d’affligez vous la demandent par leurs ſanglots,</l>
            <l>
                <lb/> toute la France par ſes larmes, l’Eſpagne pat ſes ſoûpirs, le Pais-bas</l>
            <l>
                <lb/>par ſes miſeres, lAllemagne par ſes ſouffrances, coute l’Europe par</l>
            <l>
                <lb/>ſes priores, toute la Terre par ſes vœux, &amp; le Ciel meſme vous la de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande pat mabouche. Acquerez cette gloire d’auoir calmé tant d’o¬</l>
            <l>
                <lb/>rages que la guerre apporte, d’auoir épargné́ tane de ſang qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>fait tépandre, &amp; d’auoir empeſche rant de meurtres, &amp; tant d’autres</l>
            <l>
                <lb/>crimes qui s’y commettent: Ayez la gloire d’auoir rendu la tran¬</l>
            <l>
                <lb/>quillité à tant de Villes, l’abondance à tant de Prouinces, &amp; vn</l>
            <l>
                <lb/>bonheur general à tant de Peuples: Ayez la gloire d’auoir fait ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’aucun autre Prince ne pouuoit faire en ce monde, &amp; ce ſera pour</l>
            <l>
                <lb/>en auoir en l’autre vne plus grande, où̀ nous viurons tous deux eter¬</l>
            <l>
                <lb/>nellement auec celuy qui m’a ereé Ange, &amp; qui vous a faite Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Apres que ceét Ange viſible</l>
            <l>
                <lb/>Eut ce grand diſcours acheue,</l>
            <l>
                <lb/>Anne deuint preſque inſenſible,</l>
            <l>
                <lb/>Et romba deſſus le pavé.</l>
            <l>
                <lb/>Puis du fonds d’vne ame dolene,</l>
            <l>
                <lb/>Arrachant vne voix tremblante,</l>
            <l>
                <lb/>Elle en forma ces mots, apres de grands efforts;</l>
            <l>
                <lb/>Ie feray ce que Dieu deſire.</l>
            <l>
                <lb/>Ce fut tout ce qu’elle peut dire,</l>
            <l>
                <lb/>Et l’Eſprit diſparut en défaiſant ſon corps.</l>
            <l>
                <lb/>A PA R IS, Par Roberr Sara, ruë de la Harpe,</l>
            <l>
                <lb/>au Bras d’Hercule. 1643 Avec Permiſon.</l>
            <l>
                <lb/>.;</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>auoir reprimé les ambitieux, &amp; les perturbateurs du repos public,</l>
            <l>
                <lb/>eſtablit vne ſi ferme paix dans ſon Royaume, qu’elIſe ſeule le gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerna pendant ſa vie; &amp; donna le moyen au Roy d’aller faire la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re aux lnfideles. Faites-en de meſme, grande Princeſſe, faites que la</l>
            <l>
                <lb/>poſterité puiſſe dire qu’vne Anne d’Auſtriche ne fut pas moins vtile</l>
            <l>
                <lb/>à la France, qu’vne Bl’anche de Caſtille. Faites cette paix qui eſt de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis ſi long-temps deſirée: Faites-la, puis que c’eſt vous ſeule qui le</l>
            <l>
                <lb/>pouuez faire; tant d’affligez vous la demandent par leurs ſanglots,</l>
            <l>
                <lb/> toute la France par ſes larmes, l’Eſpagne par ſes ſoûpirs, le Pais-bas</l>
            <l>
                <lb/>par ſes miſeres, lAllemagne par ſes ſouffrances, coute l’Europe par</l>
            <l>
                <lb/>ſes priores, route la Terre par ſes vœux, &amp; le Ciel meſme vous la de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande par ma bouche. Acquerez cette gloire d’auoir calmé tant d’o¬</l>
            <l>
                <lb/>rages que la guerre apporte, d’auoir épargné tans de ſang qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>fait tépandre, &amp; d’auoir empeſché́ tant de meurtres, &amp; tant
                d’autres</l>
            <l>
                <lb/>erimes qui s’y commettent: Ayez la gloire d’auoir rendu la tran¬</l>
            <l>
                <lb/>quillité à tant de Villes, l’abondance à tant de Prouinces, &amp; vn</l>
            <l>
                <lb/>bonheur general à tant de Peuples: Ayez la gloire d’auoir fait ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’aucun auere Prince ne pouuoit faire en ce monde, &amp; ce ſera pour</l>
            <l>
                <lb/>en auoir en l’autre vne plus grande, où nous viurons tous deux eter¬.</l>
            <l>
                <lb/>nellement auec celuy qui m’a ereé Ange, &amp; qui vous a faite Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>pres que cét Ange viſible</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Eut ce grand diſcours acheué,</l>
            <l>
                <lb/>nne deuint preſque inſenſible,</l>
            <l>
                <lb/>Et tomba deſus le pave.</l>
            <l>
                <lb/>Puis du fonds d’vne ame dolene,</l>
            <l>
                <lb/>Arrachant vne voie tremblants,</l>
            <l>
                <lb/>Elle en forma ces mots, apres de grands efforts;</l>
            <l>
                <lb/>Ie feray ce que Dieu deſire.</l>
            <l>
                <lb/>Ce fut tout ce qu’elle peît dire,</l>
            <l>
                <lb/>Et l’Eſprit diſparut en défaiſant ſon corps.</l>
            <l>
                <lb/>A P A R IS, Par Roberr SA, ruë de la Harpe,</l>
            <l>
                <lb/>aiu Bras d’Hercule. 149. Auec Permiſfon.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="13"/>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>auoir reprimé les ambitieux, &amp; les perturbateurs du repos publie,</l>
            <l>
                <lb/>eſtablit vne ſi ferme paix dans ſon Royaume, qu’elſe ſeule le gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerna pendant ſa vie; &amp; donna le moyen au Roy d’aller faire la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re aux lnfideles. Faites-en de meſme, grande Princeſſe, faites que la</l>
            <l>
                <lb/>poſterité puiſſe dire qu’vne Anne d’Auſtriche ne fut pas moins vtile</l>
            <l>
                <lb/>à la France, qu’vne B’anche de Caſtille. Faites cette paix qui eſt de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis ſi long-temps deſirée: Faites-la, puis que c’eſt vous ſeule qui la</l>
            <l>
                <lb/>pouuez faire; tant d’affligez vous la demandent par leurs ſanglots,</l>
            <l>
                <lb/> toute la France par ſes larmes, l’Eſpagne par ſes ſoùpirs, le Pais-bas</l>
            <l>
                <lb/>par ſes miſeres, l’Allemagne par ſes ſouffrances, toute l’Europe par</l>
            <l>
                <lb/>ſes priores, route la Terre par ſes vœux, &amp; le Ciel meſme vous la de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande par ma bouche. Acquerez cette gloire d’auoir calmé tant d’o¬</l>
            <l>
                <lb/>rages que la guerre apporte, d’auoir épargné tans de ſang qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>fait ié́pandre, &amp; d’auoir empeſché tant de meurtres, &amp; tant
                d’autres</l>
            <l>
                <lb/>erimes qui s’y commettent: Ayez la gloire d’auoir rendu la tran¬</l>
            <l>
                <lb/>quillité à tant de Villes, l’abondance à tant de Prouinces, &amp; vn</l>
            <l>
                <lb/>bonheur general à tant de Peuples: Ayez la gloire d’auoir fait ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’aucun auere Prince ne pouuoit faire en ce monde, &amp; ce ſera pour</l>
            <l>
                <lb/>en auoir en l’autre vne plus grande, où nous viurons tous deux eter¬</l>
            <l>
                <lb/>ellement auec celuy qui m’a ereé Ange, &amp; qui vous a faite Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Apres que cét Ange viſible</l>
            <l>
                <lb/>Eut ce grand diſcours acheué,</l>
            <l>
                <lb/>Anne deuint preſque inſenſible,</l>
            <l>
                <lb/>Et tomba deſſus le pavé.</l>
            <l>
                <lb/>Puis du fonds d’vne ame dolene,</l>
            <l>
                <lb/>Arrachant vne voix tremblante,</l>
            <l>
                <lb/>Elle en forma ces mots, apres de grands efforts;</l>
            <l>
                <lb/>Ie feray ce que Dieu deſire.</l>
            <l>
                <lb/>Ce fut tous ce qu’elle peû̂t dire,</l>
            <l>
                <lb/>Et l’Eſprit diſparut en défaiſant ſon corps.</l>
            <l>
                <lb/> P A RIS, Par Rob ert SA, ruë de la Harpe,</l>
            <l>
                <lb/>au Bras d’Hercule. 16 49. Auee Permifon.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>g¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬.,</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>auoir reprimé les ambitieux, &amp; les perturbateurs du repos public,</l>
            <l>
                <lb/>eſtablit vne ſi ferme paix dans ſon Royaume, qu’elſe ſeule le gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerna pendant ſa vie; &amp; donna le moyen au Roy d’aller faire la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re aux lnfideles. Faites-en de meſme, grande Princeſſe, faites que la</l>
            <l>
                <lb/>poſterité puiſſe dire qu’vne Anne d’Auſtriche ne fut pas moins vtile</l>
            <l>
                <lb/>à la France, qu’vne Blanche de Caſtille. Faites cette paix qui eſt de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis ſi long-temps deſirée: Faites-la, puis que c’eſt vous ſeule qui la</l>
            <l>
                <lb/>pouuez faire; tant d’affligez vous la demandent par leurs ſanglots,</l>
            <l>
                <lb/> toute la France par ſes larmes, l’Eſpagne par ſes ſoupirs, le Pais-bas</l>
            <l>
                <lb/>par ſes miſeres, lAllemagne par ſes ſouffrances, toute l’Europe par</l>
            <l>
                <lb/>ſes prieres, toute la Terre par ſes vœux, &amp; le Ciel meſme vous la de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande par ma bouche. Acquerez cette gloire d’auoir calmé tant d’o¬</l>
            <l>
                <lb/>rages que la guerre apporte, d’auoir é́pargné́ tant de ſang qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>fait tépandre, &amp; d’auoir empeſché tant de meurtres, &amp; tant d’autres</l>
            <l>
                <lb/>crimes qui s’y commettent: Ayez la gloire d’auoir rendu la tran¬</l>
            <l>
                <lb/>quillité à tant de Villes, l’abondance à tant de Prouinces, &amp; vn</l>
            <l>
                <lb/>bonheur general à tant de Peuples: Ayez la gloire d’auoir fait ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’aucun autre Prince ne pouuoit faire en ce monde, &amp; ce ſera pour</l>
            <l>
                <lb/>en auoir en l’autre vne plus grande, où nous viurons tous deux eter¬</l>
            <l>
                <lb/>nellement auec celuy qui m’a ereé Ange, &amp; qui vous a faite Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Apres que cét Ange viſible</l>
            <l>
                <lb/>Eut ce grand diſcours acheué,</l>
            <l>
                <lb/>nne deuint preſque inſenſble,</l>
            <l>
                <lb/>Et tomba deſſas le pavé</l>
            <l>
                <lb/>Puis du fonds d’vne ame dolene,</l>
            <l>
                <lb/>Arrachant vne voix tremblants,</l>
            <l>
                <lb/>Elle en forma ces mots, apres de grands efforts;</l>
            <l>
                <lb/>Ie feray ce que Dieu deſire.</l>
            <l>
                <lb/>Ce fut tout ce qu’elle peû̂t dire,</l>
            <l>
                <lb/>Et l’Eſprit diſparut en defaiſant ſon corps.</l>
            <l>
                <lb/> PA R IS, Par Rob ert Sa, ruë de la Harpe,</l>
            <l>
                <lb/>aiu Btas d’Hercule. 164S. Auee Permifſon.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>auoir reprimé les ambitieux, &amp; les perturbateurs du repos publie,</l>
            <l>
                <lb/>eſtablit vne ſi ferme paix dans ſon Royaume, qu’elſe ſeule le gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerna pendant ſa vie; &amp; donna le moyen au Roy d’aller faire la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re aux lnfideles. Faites-en de meſme, grande Princeſſe, faites que la</l>
            <l>
                <lb/>poſterité puiſſe dire qu’vne Anne d’Auſtriche ne fut pas moins vtile</l>
            <l>
                <lb/>à la France, qu’vne B’anche de Caſtille. Faites cette paix qui eſt de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis ſi long-temps deſirée: Faites-la, puis que c’eſt vous ſeule qui la</l>
            <l>
                <lb/>pouuez faire; tant d’affligez vous la demandent par leurs ſanglots,</l>
            <l>
                <lb/> toute la France par ſes larmes, l’Eſpagne par ſes ſoûpirs, le Pais-bas</l>
            <l>
                <lb/>par ſes miſeres, l’Allemagne par ſes ſouffrances, coute l’Europe par</l>
            <l>
                <lb/>ſes prieres, route la Terre par ſes vœux, &amp; le Ciel meſme vous la de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande par ma bouche. Acquerez cette gloire d’auoir calmé tant do¬</l>
            <l>
                <lb/>rages que la guerre apporte, d’auoir epargné tant de ſang qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>fait té́pandre, &amp; d’auoit empeſché tant de meurtres, &amp; tant
                d’autres</l>
            <l>
                <lb/>erimes qui s’y commettent: Ayez la gloire d’auoir rendu la tran¬</l>
            <l>
                <lb/>quillité à tant de Villes, l’abondance à tant de Prouinces, &amp; vn</l>
            <l>
                <lb/>bonheur general à tant de Peuples: Ayez la gloire d’auoir fait ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’auecun autre Prince ne pouuoit faire en ce monde, &amp; ce ſera pour</l>
            <l>
                <lb/>en auoir en l’autre vne plus grande, où̀ nous viurons tous deux eter¬</l>
            <l>
                <lb/>nellement auec celuy qui m’a ereé Ange, &amp; qui vous a faite Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Apres que cét Ange viſible</l>
            <l>
                <lb/>Eut ce grand diſcours acheué,</l>
            <l>
                <lb/>nne deuint preſque inſenſble,</l>
            <l>
                <lb/>Et tomba deſſus le paé.</l>
            <l>
                <lb/>Puis du fonds d’vne ame dolene,</l>
            <l>
                <lb/>Arrachant vne voix tremblante,</l>
            <l>
                <lb/>Elle en formia ces mots, apres de grands efforts;</l>
            <l>
                <lb/>Ie feray ce que Dieu deſire.</l>
            <l>
                <lb/>Ce fut tout ce qu’elle peût dire,</l>
            <l>
                <lb/>Et l’Eſprit diſparut en defaiſant ſon corps.</l>
            <l>
                <lb/>A P A R I S, Par Roserr SaArA, ruë de la harpe,</l>
            <l>
                <lb/>au Bas d’Hercule. 143. Auc Pernion.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
