<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1047_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Derniers (les) suppliants aux pieds de la
                    reine.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=S_A_zOwZs38C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Derniers (les) suppliants aux pieds de la reine.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50435"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>This is a reproduction of a library bool that vas digitized</l>
            <l>
                <lb/>by Google as part of an ongoing effort to preserve the</l>
            <l>
                <lb/>information in bools and mae it universally accessible</l>
            <l>
                <lb/>Goole bools</l>
            <l>
                <lb/>httpsſlbools.google.com</l>
            <l>
                <lb/>ſas</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>Ilr</l>
            <l>
                <lb/>iur</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>TTTTT-m</l>
            <l>
                <lb/>ESPERNES</l>
            <l>
                <lb/>SVpPe i s</l>
            <l>
                <lb/>AVEIES</l>
            <l>
                <lb/>REVNE</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>aea</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> L</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>m4</l>
            <l>
                <lb/>? </l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>eoeoboeeee ee</l>
            <l>
                <lb/>s u</l>
            <l>
                <lb/>E2 ERNIERS</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>SV1</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>A VX</l>
            <l>
                <lb/>7 7r</l>
            <l>
                <lb/>T E T</l>
            <l>
                <lb/>1 H </l>
            <l>
                <lb/>L .</l>
            <l>
                <lb/>I </l>
            <l>
                <lb/> L </l>
            <l>
                <lb/>Du c</l>
            <l>
                <lb/> A L </l>
            <l>
                <lb/> rN</l>
            <l>
                <lb/>NS</l>
            <l>
                <lb/>D T </l>
            <l>
                <lb/>RV</l>
            <l>
                <lb/>. L I LN L</l>
            <l>
                <lb/>ADA ME,</l>
            <l>
                <lb/> ous nous jetons vos pieds apres ant d’autres qui</l>
            <l>
                <lb/>é s’en ſont releueaz ſans obtenir grace; maisnous n’eſperons</l>
            <l>
                <lb/> pas d’en faire de meſme: Car ou nous y aincrons, ou</l>
            <l>
                <lb/>nous y mourrons. Apres ce triſte effort, qu’à peine nous permet en¬,</l>
            <l>
                <lb/>cor noſtre foibleſſe;, ou releuez-nous, Madame, ou voyez nous y per¬</l>
            <l>
                <lb/>dre la vie. La neceſſité trop dure &amp; trop amere, qui ne nous conduit</l>
            <l>
                <lb/>pa, mais qui nous traiſne en voſtre preſence, nous oſte le pouuoir du</l>
            <l>
                <lb/>retour, &amp; nous ne l’atendons que de vous.</l>
            <l>
                <lb/> Pour vous le peiſuader, Madame, l n’eſt poioe beſin d’eloquence,</l>
            <l>
                <lb/>lne s’en treuue point au diſcours des pauures; mais auſſi ſans ſon</l>
            <l>
                <lb/>aide, la verité de ſeur mal-heur ce deſcouute aſſez. Si vous voulc ou¬</l>
            <l>
                <lb/>urir les yeux ſur nos perſonnes, vous vcrrez aſſez dans le triſtc aſpec de</l>
            <l>
                <lb/>nos viſages, ce que vous diſentnos paroles; &amp; ſans doute vousaurez</l>
            <l>
                <lb/>pitie de ces funeſtes obiets.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ſçauons toutesfois que c’eſt beaucoup darander à la maieſté</l>
            <l>
                <lb/>de ces yeux, qui ſont les atres tout puiſſansde ce Royaume, que de les</l>
            <l>
                <lb/>prier de s’ouurir ſur nous; eſtans les Souuerains dont les inftuenees,</l>
            <l>
                <lb/>bonnes ou mauuaiſes, font le ſort des plus ſoprbes noms, les noſtres</l>
            <l>
                <lb/>ſont trop peu pour eux. En particulier il eſtvray, Madame, que pour</l>
            <l>
                <lb/>vn heur fi grand chacun de nous eſt rop peu de choſe; mais tous en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemble nous formons le plus grand Cops de l’Etas que vous com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandez.</l>
            <l>
                <lb/>Vbous n’en ſçauiez pout-ſtre rien, Madame; Ceux qui ne gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>nent pas, mais qui vous abuſent, vous ont iuſqusicy cache ce mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heur : il y a deſia long-temps que nous ſotmroes vne grande &amp; piroya¬</l>
            <l>
                <lb/>ble Compagnie; mais noſtre nombre cha que ioor ce rend infiny. Vo¬</l>
            <l>
                <lb/>tre cruel Miniſtre laiſſe entre vos ſuiets i peu de difference, que ſiſa</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> rage pouuoit dut. r quelque temps encore, noas ſenons bi n tot en </l>
            <l>
                <lb/>nmal-heur tous eſgaux.</l>
            <l>
                <lb/>Regardea done, Madame, ce nombe affregde ryſerables, ſino </l>
            <l>
                <lb/>ſtre oqualité eſt indigne, coſideez notrt quaat!</l>
            <l>
                <lb/>Nous oſerons de plus vous dire grande Reyne, que noſre qulte</l>
            <l>
                <lb/>meſme, vie &amp; abiecte, eſt vn obiect qui ne doi; point eſtre meſpniſ¬ </l>
            <l>
                <lb/>ble à ceux qui commandent des Royaumes, &amp; que la Pblitique nous </l>
            <l>
                <lb/>doit coniderer: Il n’y aiamais eu au monde de Monarchie ny deRe¬ </l>
            <l>
                <lb/>publique, où ceux de noſtre nom ne cp ſoint reunez. Si les Eſlas </l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoient compoſez que de ridhes &amp;que e nobles; ſi tous eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>pout commander, qui voudroit ſeruir Dieu a voulu, Madame, qu’l</l>
            <l>
                <lb/>y eût des ſéruiteurs comne des maiſtres, afin que par le comande¬</l>
            <l>
                <lb/>ment &amp; par l’abeiſſance,toureochoſes fuſſenr reglées par l’ordre qu’e¬</l>
            <l>
                <lb/>tablit entre les hommnes, &amp; la puiſſance &amp; le deuoir. Sans cela on
                ne</l>
            <l>
                <lb/>verroit que confuſion &amp; que deſordre; &amp; ſ ces deux choſes ſont ſ</l>
            <l>
                <lb/>conſiderables, commanderne l’eſt pas plus qu’obeïit:</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt donc neceſſaire qu’en tout Eſtat bien conduit l’obeïſſancece</l>
            <l>
                <lb/>treuue, &amp; qu’on y entretienne des eſclaues, aufſi bien que des Supe¬</l>
            <l>
                <lb/>rieurs. Nousſomraes de ces premiers, Madame, qui ſouſmnis au pou¬</l>
            <l>
                <lb/> uoir des autres, portons ſur nous les premieres peines de la Republ¬</l>
            <l>
                <lb/>que, &amp; le ioug le plus difficile &amp; le plus peſant. C’eſt nous qui
                don</l>
            <l>
                <lb/>nons nos ſueurs aux particuliers, &amp; par ce moycn au Corps del’Eta</l>
            <l>
                <lb/>enſenble. C’eſt nous dont on remplis les armneées de la Republique.</l>
            <l>
                <lb/>C eſtau prix de noûtreſang qu’elle triomphe: Ce ſont nos bras qui la</l>
            <l>
                <lb/>vangent de ces ennerais. Quoy qu’on ne donne poinr noſtr enoraau</l>
            <l>
                <lb/>viCtoires que l’on reroporre, on vaincroit rarement ſans nous. Nos</l>
            <l>
                <lb/> ſouffrons pour l’amour de l’Etat qu’on ous oſte la gloire qui nou</l>
            <l>
                <lb/> donne tant de peine, ſans mnrmure &amp; ſans indignation. Pour e ſala</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre Parie, le froid &amp; le chaud, la faim &amp; la ſoiſ, les iniures
                du</l>
            <l>
                <lb/>Ciel &amp; de la terre, la choleeedes élemens V la barbarie ſouuant deceus</l>
            <l>
                <lb/>qui nous commandent, nous attaquent ſans nous ébranler. Nous al</l>
            <l>
                <lb/>lons à la mor pour elle comme les agneaux’ à la boucberie, ſans nou</l>
            <l>
                <lb/>plaindre &amp; ſans reculer.</l>
            <l>
                <lb/>Apres celanouspouuons vous dire cuurz vos yeux ſur nous graus</l>
            <l>
                <lb/>Reyne, &amp; nous ſecouez. La Regence de l’Eſtat qui vous eſt comnniſe,</l>
            <l>
                <lb/>vous oblige à nous conſeruer. S1 nous en compoſons vne paruis, </l>
            <l>
                <lb/>qu’elle periſſe, dans peu de iours l’autre s’en va perir. Tous peſles &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dé́fgurez que nous ſommnes; tos foibles que vous nous voyez, l’eſtat</l>
            <l>
                <lb/>eſt apuyé deſſus nos épaules, ſi nous tombons il combe auec nous. He¬1</l>
            <l>
                <lb/>las en quel eſtat eſt reduit ce triſte Royaume, s’il perd ces bras, qui</l>
            <l>
                <lb/>cabattra pour luy. Cependant il a des ennemis en grand nombre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quantil n’auroi que celuy qui nous e,c’eſt trop.</l>
            <l>
                <lb/>e uel &amp; laſche Maarin, ce irſtre perſde &amp; i fadelle, quandl</l>
            <l>
                <lb/>nouasaſſaſfaine, vous ſert-il, adame; n’eiſt-ce pas plutoſ vous irahir?</l>
            <l>
                <lb/>Deliues¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>Deliurez nous &amp; deliurez-vous de ſa tyrannie, il eſtvoſtret yran coim¬</l>
            <l>
                <lb/>ne à nous; puls qu’il fait moir vos ſets, ne veut-il pas que vous</l>
            <l>
                <lb/>ſeſſie d’eſtre Reyne; quand il nous tuë ne vous bleſſe-t’il pas auſſi:
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la meſne main qui nous arrache les entrailles, nc vous perce t’il pas</l>
            <l>
                <lb/>le cœnr.</l>
            <l>
                <lb/>Vous eſtes Mere, grande Princeſſe, voſtre file eſt nore Monsrque,</l>
            <l>
                <lb/>quand ce bourreau déchire ſa Monarcbie, quel eoutage vous fait il à</l>
            <l>
                <lb/>vous deux. Si ce cher fis, ce grand Roy, eſtoir auſſi grand d’aagr que</l>
            <l>
                <lb/>de naiſſance, nous n’aurions pas beſoin de vous implorr; ms puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne peut encoreſe vãger luy meſime, qui denuõs-nous pour luy im¬</l>
            <l>
                <lb/>plorer que vous. Sauuez l’Eſtat de votre fils, nadame, &amp; ſauez ſes pnu¬</l>
            <l>
                <lb/>nres ſuiets de larage de ce barbare. Quand nous ne ſeriõs pasà ſagran¬</l>
            <l>
                <lb/>denr ſi conſide rables, d’autre raiſons vous obiigent a noſtre ſalut. Si</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat n’auoit pas pour vous aſſez de charmes &amp; quard meſme ſce qui</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe peut croiieſans crimelebienpublic ne vous touch troit pas, u</l>
            <l>
                <lb/>moins eſcout ez la Nature.</l>
            <l>
                <lb/>Elle veut par vn inſtme ſ cret, que les choſes meſmes inſenſibles</l>
            <l>
                <lb/>reſſentent, que ce qui ce reſſmbl ſe cherſſe, &amp; loge vnamout ocu!¬</l>
            <l>
                <lb/>e, mais ardant, entre les res que quelque ſin pathi ou quelque</l>
            <l>
                <lb/>conformité rend égaux. Nous ne drons touesfis pas, gratde Rene,</l>
            <l>
                <lb/>que nous é́galions vtre Majeſté ſonueraie, ce n’eſt point par cetre</l>
            <l>
                <lb/>raiſon que vons nous deu z a mer. Enreveſtregrandeur&amp; noſtre</l>
            <l>
                <lb/>baſſeſle y ayant vne diſtancc &amp; vne dſpropoition peus’en faut ifimie,</l>
            <l>
                <lb/>nous en deurionsplutotattendre de la hane que de l’amour. Eſtans au</l>
            <l>
                <lb/>plus bas eftage de voſtre Royaume, &amp; vous au plus haut. vos yex au¬</l>
            <l>
                <lb/>roient de la peine à ietter leurs regards de v ſtre T ô̂ne ioſques à no¬</l>
            <l>
                <lb/>re abyſme C’eſt donc d’vne aure confomité qui ſe ttrouue ntre</l>
            <l>
                <lb/>vous &amp; nous, que nous tirons noſtre eſpecrance. Encore cqe nons ne</l>
            <l>
                <lb/>porions pas des Courones, &amp; qu’à pcine puiſſions -nous oiriuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques aufaiſte des Grandeurs où oous ſtes monté́c, du ncant où n tre</l>
            <l>
                <lb/>eondition nous plonge, ſi ne laſſons nous pas d’eſtre homues. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>par là que nous vous egalons, grand Rey ne: L’humamteé ſi rſl o¬</l>
            <l>
                <lb/>bler ls plus ſubebes Moarques aux plu pauures de tous ls B t¬</l>
            <l>
                <lb/>gers. Ccmme vous, nous lomms compoez de har, de ſang &amp; d’os;</l>
            <l>
                <lb/> commevous, nous lormes ſenſbles, &amp; come vous nous auo:s v:e</l>
            <l>
                <lb/>ame raiſonable. Qand vous eſtcs dans voſtrc lict de adelices, le</l>
            <l>
                <lb/>ſmneil vous fcrme les paupieres, &amp; que nous lommes fte lus dc¬</l>
            <l>
                <lb/>-dns la boue &amp; de dansl’ordure, à gemir &amp; nous plain e,c on to2</l>
            <l>
                <lb/>peſonnes humaiors, qui ne iffer nt qe par le f ps &amp; pa la ou f¬</l>
            <l>
                <lb/>france. Cruelle &amp; leſible dffcrence, qui ne doit pnrt ſe r. nconter</l>
            <l>
                <lb/>ere choſes é́gales, que vous ne deuezpnnt ſoffiir.</l>
            <l>
                <lb/>ous voyez l’amour qi ſe tro ue dans le eſpces e claque cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, &amp; qui ſe decouure a nos yeux ſelo leur puianec. L plantes</l>
            <l>
                <lb/>ine ſe pecuuent mieux eſimoignex beur aceord, qu cn viua poav¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>goureuſement, quand elles ſont enſemble ne tendentà atse choſe; de</l>
            <l>
                <lb/>Ivient que meſime ſorte de terre, à meſme ſorte de plante, leur et</l>
            <l>
                <lb/>ſans doute toſiours la plus propre: &amp; qu’à pluſieurs d’entre les vege¬</l>
            <l>
                <lb/>taux des climats differends les font viure &amp; les font mourir. Les ani¬</l>
            <l>
                <lb/>maux qui ont le mouuement &amp; le ſentiment vnis à̀ cette inclination</l>
            <l>
                <lb/>prmre, le ioignent auſſi mieux enſemble, &amp; ſe ſecourent plus faci¬</l>
            <l>
                <lb/>lment. Et ſi vous ne le lç̧auiez pas mieux que ous, Madame, nous</l>
            <l>
                <lb/>vos ferions voir en eux des marques de cette tendreſſe naturelle, qui</l>
            <l>
                <lb/>donnent moins à crore qu’à adrmirer.</l>
            <l>
                <lb/>Que ferc-vous, Madame, à ces exempl es inſenſibles &amp; irraiſonns.</l>
            <l>
                <lb/>bles, qui monſtrent tous lesiours, &amp; qui apprennent aux hommes, la</l>
            <l>
                <lb/>ſenſibilie &amp;la raſon-Nus ne doutons point que voſtre cœur neſefle</l>
            <l>
                <lb/>chſſe versles uoitres, &amp; que vous n’itmtiez l’amour pur &amp;
                incortupti¬</l>
            <l>
                <lb/>be de ces Eſtres aueugles, auec ce glorieux aduantage, que le vollre</l>
            <l>
                <lb/>ſea coiut par de siuuieres &amp; des puiſſances qui pe fetionnerõt ſon</l>
            <l>
                <lb/>acion. Vous çure2 qu’aymer vn miſcrablc c’eit le ſecourir, au moins</l>
            <l>
                <lb/>quand le pouoir &amp; la paſſion ſe rencontrent enſemble, &amp; que l’vn
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’aute peuuetagir. Car l le trouue bpien des compaſſions veritables</l>
            <l>
                <lb/>ſansſceours; ma c’eſt lors que l’mpuillance empſche ’acte exte¬</l>
            <l>
                <lb/>rieut d’vne olonté touſiours en faſante en deſirs, ſi ce n’et en fſes.</l>
            <l>
                <lb/>Grace à Deu, grande Reyne, voſtre bonteé que reclame noſtre infor¬</l>
            <l>
                <lb/>tun n’a point i cramdra ce deffaut.</l>
            <l>
                <lb/>Secoutez- nous donc, Madame, ayez pitié de noſtre mal-heut.</l>
            <l>
                <lb/>Vous auez le ponuoir de nous bieu faire, ayez-en la volonté que nou</l>
            <l>
                <lb/> vons louhaii tons. Outre que nous ſommes membres la Republi¬</l>
            <l>
                <lb/>que, que d’lleurs nous ioyons ansec vous d’ne meſme eſpece, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que vou nous dcuiez cc que nous vous demandons par taiſon de pol¬</l>
            <l>
                <lb/>ique, &amp; par afſtection de natue, vous nous le deuez encote pâl</l>
            <l>
                <lb/>chaite.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſçauez combien les pauur es ſont recommandez en laſainte</l>
            <l>
                <lb/>Pale, cobien Dieu y promet de recompenſes, &amp; cotmbien il y me¬</l>
            <l>
                <lb/>1.aſſ de peiues pout oblger à les ſecourr. luſques là que le Seigneu</l>
            <l>
                <lb/>Iels eu cſt mer commne receu en ſa popre perſonne les biens &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les maux q n leu aura fats. Vojez, Madame, quel traittement vous</l>
            <l>
                <lb/>noes ueuez are, i n’ofſ ence pas le Hls de Dieu. Nous ſommes ſes</l>
            <l>
                <lb/>membes, Madame, il eſt mort pour nous donner la vie, ſouure¬</l>
            <l>
                <lb/>vous vn tyran qu nous fait morir? ll a voulu eſlre pauure pô ll¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtre rihſſe, &amp; ce babere nous a ts appaauris pour s’enrichir. l</l>
            <l>
                <lb/>eſt enu pour meteapux enue le Cie! la terte, &amp; ce sruel met paet</l>
            <l>
                <lb/>co. la gue.e, iuques entre vous e vs labies, Baniſſez cét Ante¬</l>
            <l>
                <lb/>Cht, Madame, donr le crime enuers out l monde vous va rendre</l>
            <l>
                <lb/>ners Die cnmineile, li vous le ſouſttez plus long-ermps. La voix</l>
            <l>
                <lb/> lec e pauures qa teelacnt voſtreé Iuſtice percent facilement</l>
            <l>
                <lb/> l, &amp; ſont receusau rone de ieu; que faites- vous vousnous</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>reiecttoz Les tendreſſes qu’a pour nos douleure le Monarque du Cie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la trre ſouffiiroient-el les en vous vn cœur de rocher? Penſez-y</l>
            <l>
                <lb/>bien, Madue, vous voye à vos genoux lesenfans d’vn i grand &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/>redoutablePere, ne l’rtez point en nous accablant. l’our nous vaugt</l>
            <l>
                <lb/>ſa main eſt ſi preſte, qu’i! fat dagereux de nous mal -traitter. Songe4</l>
            <l>
                <lb/>pour auois aſlige le pauie Laeare, quel ftuit en receut le Mauuas</l>
            <l>
                <lb/>Riche; &amp; quels feux vangerent ſur l’vn les coups que l’autre en auoi:</l>
            <l>
                <lb/>eceus. icu nous ayme bcaucoup, tous pauures &amp; tous miſerables</l>
            <l>
                <lb/>que nous ſonnmes, &amp; qui nous hait n’en peut eſtre aymé. Les charitez</l>
            <l>
                <lb/>d’vne ame deuote, ſont en ſa preſence des œnures ſi agreables, qu’!</l>
            <l>
                <lb/>appelle ce que l’on nous donne, des trelors logez dans le iel, ou la</l>
            <l>
                <lb/>cortuption ne les peut toucher.</l>
            <l>
                <lb/> Voyez, Madame, ce que nous ſommes, quo qu’on nous mépriſe,</l>
            <l>
                <lb/>puis que eu prend vn tel ſoing de nous. Tels toutesfois que nous</l>
            <l>
                <lb/>puiſſions eſtre, nous ne vous implorons point auce orgueil. Pluſicurs</l>
            <l>
                <lb/> ont reclamé en vain la meſme grce que noſtre deſeſpoi reclame, &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/> nou y venons apres eux, cen’eſt point la pr-lompeon qui nous y</l>
            <l>
                <lb/>conduit. Tonute ſa France eſtant infinnment obligé́e au zele de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Illluſtre Parlement, chacun eſt ingrat qui n’eſſaye de luy rendre vne</l>
            <l>
                <lb/>partie de ce qu’il luy dot&amp; nous venons icy, Madame, voir ſi ncus</l>
            <l>
                <lb/>pourrons ponr luy ce qu’il a deſiré pour nous. Car enfn, nous ne vos</l>
            <l>
                <lb/>prions pas pour nous leuls, puis que nous ſommnes vne partie de I’E</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, c’eſt auſſi pour luy auec nous. Nous eſſayons de ſauuer les ri</l>
            <l>
                <lb/>ches auec les pauurs, afn que par le lalut des membres nous pniſſions</l>
            <l>
                <lb/>ſauuer tout le corps.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſçauez, adame, que les ri hes ſont noſtre riheſſe, &amp; que s’ils</l>
            <l>
                <lb/>ne viucnt, il nous faut monrir. Lcuraondance eſt la ſource qui four¬</l>
            <l>
                <lb/>nit à noſtre diſette, qui d’elle me me eſt ſterille &amp; ne produit ri n.
                S1</l>
            <l>
                <lb/>le monſtre qui vous enchante eſpuiſe ces viues ſources, d’o nous vicn¬</l>
            <l>
                <lb/>dra l’humeur qui nous entreu nt. Ha! le lalche, le but criminel de ſa</l>
            <l>
                <lb/>noire malice eſt trop éclattante &amp; trop vihble, pour le pouuoir encor</l>
            <l>
                <lb/>ignorer: I nous veut extcrminer les vns &amp; les autres, pour auoir
                l’ELſtat</l>
            <l>
                <lb/>enproye, &amp; diſpoſer de vous &amp; de noſtre Roy comne il luy plaira.</l>
            <l>
                <lb/>Détournez grande lReyne va coup ſi funeſte &amp; ſi redoutable, &amp; pre¬</l>
            <l>
                <lb/>nezbien garde que par voſtre trop longue indulgence vne Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>chie qui dure vſctoneuſe epuis onze iecles, ae perſſe ſous voſtre</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement. Ce ſeroit à voſtre renõmée vne tache ineffacable, en¬</l>
            <l>
                <lb/>Sore que vous ne ſo ez qu’vne femme, vous eſtes vne femme Illuſtte;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; puis que vous aue entepris, &amp; quon vous a iugée digne de com¬</l>
            <l>
                <lb/>mander toue ſeule, faites-vous doncques obeir, N’endurez plus qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>inſolet ſiniſtre abſe irmpuné́ment de la honté́ qae vous luy auez teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moigué́e, &amp; traicte vos ſuiets comme ces eclaues, &amp; vous-nmeſmes</l>
            <l>
                <lb/>come ſa ſuetre. L’Indulgence eſt quel quefois glorieuſe en vne ame</l>
            <l>
                <lb/>oyal, mais quand elle preiudicie à l’Eſta, elle est encore plus vitieu¬</l>
            <l>
                <lb/>B ij</l>
            <l>
                <lb/>e¬¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>e en cet endroit qu’aineuns, len’Aiuare. De plus, Maame, a</l>
            <l>
                <lb/>participe au crime qu’on ne puniſt pas, quand onen a le pouuoir; &amp;!</l>
            <l>
                <lb/>que manque du chaſtiment il ce rend touſiours plus criminel.</l>
            <l>
                <lb/> Decette ſortevous rendrez compte au Ciel de nos plaintes &amp; de no</l>
            <l>
                <lb/>larmes, &amp; attirerez ſut voſtre teſte nos ſoupirs &amp; noſtre treſpas.
                Voicy</l>
            <l>
                <lb/>la voix de Dieu qui vous le declare, car c’eſt celle du pauure peuple, </l>
            <l>
                <lb/>du peaple affligé, qui frappe vos oreilles. Ne ſoyez pointſourde à nos</l>
            <l>
                <lb/>clameurs, ou Dieu n’eſcoutera iatoaisvos prieres. Ouurez vos yeu</l>
            <l>
                <lb/>ſur nous, Madame, ſi vous deſirezſur vous voir ouurit les ſins faoe¬</l>
            <l>
                <lb/>tables. Mais n’ouurez point vos yeux de dé́dein de mépnis, ivoasn8</l>
            <l>
                <lb/>voulez qu’i vous regarde des ſiens de courroux.</l>
            <l>
                <lb/>De certe ſorte vous deuiendre2 I’objet deſes graces &amp; de ſes faue</l>
            <l>
                <lb/>emporelles; &amp; pour vn peu de repos que vous noas donneres vu</l>
            <l>
                <lb/> Jouiirez d’vne Felicité qui ne finira jamais.</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>E N.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
