<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau589_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Bon (le) frondeur qui fronde les mauvais
                    frondeurs, et qui ne flatte point la fronde mazarine de ceux qui ne sont plus
                    bons frondeurs.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=AkcfzJV0JKMC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Bon++frondeur+qui+fronde+les+mauvais+frondeurs+et+qui&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=1&amp;source=gbs_api#v=onepage&amp;q=Bon%20%20frondeur%20qui%20fronde%20les%20mauvais%20frondeurs%20et%20qui&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Bon (le) frondeur qui fronde les mauvais frondeurs, et
                        qui ne flatte point la fronde mazarine de ceux qui ne sont plus bons
                        frondeurs.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="20" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> LE BON</l>
            <l>
                <lb/>FRONDEVR</l>
            <l>
                <lb/>en oiſneee</l>
            <l>
                <lb/>ET QVINE FLATTE POINT LA</l>
            <l>
                <lb/>de eceux qui ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>plus bons Frondeurs.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/> M. DC. LI.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/> oo Google</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>St</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>SNeis v</l>
            <l>
                <lb/>ees</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>LE ON FRONDE VR</l>
            <l>
                <lb/>7 E 5 cD</l>
            <l>
                <lb/>qui fronde les mauuais Frondeurs, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>ne flatte point la Fronde Mazarine, de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ne ſont plus bons Frondeurs.</l>
            <l>
                <lb/>epE’Ambition de l’homme eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>eeli e deſir unſarnable que nmous auon</l>
            <l>
                <lb/>u l</l>
            <l>
                <lb/> heeeoe oies dle uous eieuer n dene ai</l>
            <l>
                <lb/> nous meſmes, ou par vn accroiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>3 Ce ſemenr erenrſe nos hens,</l>
            <l>
                <lb/>ou par l’acquiſition de quelque</l>
            <l>
                <lb/>ſupreme degré d’honneur &amp; de fortune, auquel</l>
            <l>
                <lb/>noſtre condition preſente ne nous permet point</l>
            <l>
                <lb/>de pouuoir legitimement aſpirer; mais auquel ne¬</l>
            <l>
                <lb/>antmoins nous taſchons de paruenir par quelque</l>
            <l>
                <lb/>voye que ce ſoit, bien que l’eſtat de noſtre naiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce d’euſt arreſter par des moindres eſperances cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſublime eſleuation de noſtre eſprit.</l>
            <l>
                <lb/>Cette verité eſt ſi conſtante, que noſtre en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendement ne ſe trouue pas fi toſt ſaiſi d’vne ſi</l>
            <l>
                <lb/>deteſtable penſée, que ne ſçachant plus mezu¬</l>
            <l>
                <lb/>rer nos ſouhaits à nos forces, nous nous per¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>ſuadons qu’il n’eſt rien ſi difficile, que nous ne</l>
            <l>
                <lb/>puiſſions aizement ſurmonter; ny deſi haut, que</l>
            <l>
                <lb/>nous ne nous eſtimions dignes d’y eſtre eſleuez; ny</l>
            <l>
                <lb/>de ſi grand, qui ſoit capable de ſarisfaire cet appetit</l>
            <l>
                <lb/>deſordonné. Et bien loing qu’vne nouuclle proſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perité puiſſe plaincment ſaouler nos deſirs, (quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle excede tout ce que nous pouuions raiſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nablement eſperer,) elle nous ſert d’amorce pous</l>
            <l>
                <lb/>nous faire porter nos pretentions bien plus auant;</l>
            <l>
                <lb/>de manicre qu’il n’eſt point de perſonne d’ail¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs ſi peu reſoluë̈, qui dans ce ſentiment n’entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prenne, ſans faire reflection ſur ce qui peut en</l>
            <l>
                <lb/>arriuer, de faire reüſſir à ſon aduantage tout ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y a de plus dangereux aucc la meſme facilité́, que</l>
            <l>
                <lb/>l’on vient à bout des choſes les mieux diſposées. Vn</l>
            <l>
                <lb/>ambitieux ſe ſcruira des plus pernicieux moyens,</l>
            <l>
                <lb/>s’ils luy ſont fauorables, auec la meſme hardieſſe que</l>
            <l>
                <lb/>la pcrſonne du monde, qui a le cœur &amp; laconſcicn¬</l>
            <l>
                <lb/>ce les mieux placez, enuiſage lcs plus glorieux deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcins. Enfin vn tel eſprit rcgardera pour ſon vtilité</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qu’il yade plus abe minable du meſme front</l>
            <l>
                <lb/>que les plus exacts contemplateurs de la Morale,</l>
            <l>
                <lb/>practiquent ou conſiderent les plus ſaines regles de</l>
            <l>
                <lb/>la prudence.</l>
            <l>
                <lb/>L’on obſerue auec plus de circonſpe ction, l’infail¬</l>
            <l>
                <lb/>lihilité de cette verité, dans la conduite de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont atteints de ce mal incurable, qui pour diſpoſer</l>
            <l>
                <lb/>toutes choſes en faueur de leurs entrepriſes, met</l>
            <l>
                <lb/>tent auſſ</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5j</l>
            <l>
                <lb/>tent auſſi ſans crainte toutes choſes en vſage; il</l>
            <l>
                <lb/>n’y a point de perſonnage qu’ils ne repreſentent</l>
            <l>
                <lb/>pour déguiſer leur mauuais procedé, comme, il</l>
            <l>
                <lb/> n’y a point auſſi pareillement de pretexte qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ne prennent, pour fajre paſſer leurs pernicieux</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins ſoubs vn beau maſque, pour de bon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes maximes de Politique, &amp; pour les plus glo¬</l>
            <l>
                <lb/> rieuſes actions de leur vie: Ainſi que faict ce¬</l>
            <l>
                <lb/>Iuy qui ſe declare publiquement vne fois Fron¬</l>
            <l>
                <lb/>deur dans le Palais, pour pouuoir continuer auec</l>
            <l>
                <lb/>plus d’aſſurance ſes caballes pour le ſeruice du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt par ce déguiſement de toutes ſes actions</l>
            <l>
                <lb/>que noſtre Prelat pretendoit fermer les yeux des</l>
            <l>
                <lb/>plus clairuoyans, afin de faire paſſer pour des bons</l>
            <l>
                <lb/>ſeruices qu’il cotinü de rendre au public, les plus</l>
            <l>
                <lb/>noirs crimes qu’il commet en trahiſſant ſon pro¬</l>
            <l>
                <lb/>chain, s’imaginant trouuer dans le retour du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, &amp; dans le ſacrifice general que</l>
            <l>
                <lb/> cé Miniſtre veut faire des Pariſiens des aduan¬</l>
            <l>
                <lb/>tages pour ſoy, &amp; pour Madame de Chevreuſe,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’ont iamais merité. Leur eſtant à tous</l>
            <l>
                <lb/> deux fort indifferent que tous les Eſtats ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſent; que les Roys ſe detroſnent, que les</l>
            <l>
                <lb/> Princes ſe deſchirent, &amp; que les peuples &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces ſe ſaccagent, pourueu que ſur ce dé¬</l>
            <l>
                <lb/>bris vniuerſel de toutes ſortesde perſonnes, ils</l>
            <l>
                <lb/>puiſſent baſtir vn ſolide fondement à̀ leur fortu¬</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; ſatisfaire leur vengeance.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt peu de choſe à ce galant perſonnage de</l>
            <l>
                <lb/>trahir ſon popre ſentiment à la face de la plus</l>
            <l>
                <lb/>illure Compagnie de l’Euroe; il n’y a rien de</l>
            <l>
                <lb/>ſi conſiderable ny de ſi ſainct, qu’il e doiue im¬</l>
            <l>
                <lb/>moler, pourueu que de cette holocanſte, &amp; de ce</l>
            <l>
                <lb/>ſang eſpanché,il puiſſe faire changer la couler de</l>
            <l>
                <lb/>ſes habts, ou augmenter le nombre de ſes bene¬</l>
            <l>
                <lb/>fces. Ce n’eſt pas aſſez diſ-je, à cet eſprit ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>cieux d: ſe dementir ſoy-meme, cn contreflant</l>
            <l>
                <lb/>dans le Palais le bon Cisoyen, pour pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>mieux ſcruir l’ennemy declaé́ de l’Eſat, &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>peuples; Il faut qu’il n’y ait point de reſſert qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne faſſe ioüer,ny d’artifice qu’il ne mette en vſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, pour perdre le leul Protecteur qui n us reſte</l>
            <l>
                <lb/>de la lbeté publique; ne voulanr qu’vn aurre</l>
            <l>
                <lb/>porte ce nom qu’l a autrefois tant affeeé pour</l>
            <l>
                <lb/>ſes intereſts particulers; mais quil e ;retend</l>
            <l>
                <lb/>plus ſe conſeruer, parce que dans ce n ſtier l</l>
            <l>
                <lb/>n’y a point de Ch p au de Cardina à gaigner,</l>
            <l>
                <lb/>ny des Abbayes à donner. C eſt pourque y ſon</l>
            <l>
                <lb/>ambition demde quil r ſtablſſe pour les ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uantages la meſme tyranie. qu’il a publique¬</l>
            <l>
                <lb/>ment condamnee dans la chaile de amct ’aul,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il demente preſentement par ſa çonduitte</l>
            <l>
                <lb/>tous ces beaux paſſages de l’lcnture laincte,</l>
            <l>
                <lb/>par leſquels il nous prouuoit qu’il n’y auot</l>
            <l>
                <lb/>point de loy ny de raſon -qui nous deffeudiſt de</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>pourſuiure ce monſtre de Sicile, &amp; qu’aucon¬</l>
            <l>
                <lb/>traire Dieu meſme beniſſoit de ſa propre bou¬</l>
            <l>
                <lb/>che le procedc de ceux qui en deliureroit le peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple D’où tout le monde conclut q’l menoit</l>
            <l>
                <lb/>hardiment en ce temps-là ou qu’il ſt preſenre¬</l>
            <l>
                <lb/>ment vn tres-meſchant homme de contreenir</l>
            <l>
                <lb/> ux volontez de la ſouuerane lProuidence, par</l>
            <l>
                <lb/>les intrgues q il entretient pour le retour de ce</l>
            <l>
                <lb/>meſine nſte, qu’on a chaſsé auec tant de iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtce.</l>
            <l>
                <lb/>ais ccmme il n’y point de ſi petites circn¬</l>
            <l>
                <lb/>ſrances dans tout le commetce, d’vne trahilon</l>
            <l>
                <lb/>concerté auec toutes les prccautions immagina¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, &amp; neceſſaires pour empeſcher qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>ſoit point deſcouuerte, qui ne loient tout autant</l>
            <l>
                <lb/>de trahiſons. Il ne ſera pas hors de propos auant</l>
            <l>
                <lb/>vous faire voir en combien de manieres le trai¬</l>
            <l>
                <lb/>tre nous trahir, de le vos depeindre à plus prez</l>
            <l>
                <lb/>tel qu’il eſt, pour vous monſtrer ſi c’eit de ſon</l>
            <l>
                <lb/>illnſre na ſſance qu’il tire de certe gloire qui luy</l>
            <l>
                <lb/>fit faire comparaiſon aucc nos Princes du</l>
            <l>
                <lb/>Sang</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce rand Prelar, dont les anceſtres venus</l>
            <l>
                <lb/>d’ltalie ſont de tres baſſe naſſan e; mas neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins deuenu enhin quelque chole par la bouteé</l>
            <l>
                <lb/>de nos Souuerans, qui s’en cſtoient ſe ruis à des</l>
            <l>
                <lb/>emplois aſſez vils, mais pourtant fort proporon¬</l>
            <l>
                <lb/>nez à leur condition. C’eſ dis-je ce grand ron¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>deur, qui du temps de la’ guerre de Patis abat</l>
            <l>
                <lb/>donna le pare du oy, pat ce que ſa laie¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé ne l’auoit pas iugé digne du gouuernement</l>
            <l>
                <lb/>de cette vlle, &amp; de Iſle de France, qu’il pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuoit depuis long-temps Et s’eſtant aequi</l>
            <l>
                <lb/>pat cenedion quelquecreanee dans le publie,</l>
            <l>
                <lb/>vn chaeun s’imaginant que l’intereſt cormun</l>
            <l>
                <lb/>eſdoit le premier mobile de toutes les aftons.</l>
            <l>
                <lb/>’en’eſ depuis laſchement ſeruy, pour aſchet</l>
            <l>
                <lb/>d’oborenair paradreſe &amp; par fraude, ce que n ſes</l>
            <l>
                <lb/>merires, nyſanaiſſance ne luy pouuoient iamais</l>
            <l>
                <lb/>faure eſperers Ceſl e meſne ui apres la Pan fat</l>
            <l>
                <lb/>e, eabalia auee le Cardnal daiann pour f¬</l>
            <l>
                <lb/>re mpriſonner les pPrnces ſar, l’eſperanee</l>
            <l>
                <lb/>que ce lſniſre luy donna de l’hbaye de</l>
            <l>
                <lb/>’tbie e’il conſentoit à̀ cée attentat, &amp; ’il vou¬</l>
            <l>
                <lb/>out ſe ſeruit de l’amiie derpeuples pour fau</l>
            <l>
                <lb/>et cete entrepriſe, qui ̀ eſte ſi fatale à la</l>
            <l>
                <lb/>Eranee, &amp; ſans laquelle le Cardinaln’aurit point</l>
            <l>
                <lb/>ant regne a nolre aduantuge, ſan laquele il</l>
            <l>
                <lb/>n’auroit point ruiné la Normaudie dans le temp</l>
            <l>
                <lb/>quecee prounee etoitaſnigte de peſre, s</l>
            <l>
                <lb/>i amnine que le Comte d’Areout y auoit laiſt</l>
            <l>
                <lb/>apreslesrageaquiy fe, l n’auroit pount ee</l>
            <l>
                <lb/>poſt lia Champagne, &amp; la Pieadlie au lns</l>
            <l>
                <lb/>fEon, des ennemins, pout aller d’n autre coſte</l>
            <l>
                <lb/>ntierement deſchirer la Guyenme aueec les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes du RoY.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſ</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce meſme fourbe, qui ſe voyãt fourbé par vn</l>
            <l>
                <lb/>auſſi grand fourbe que ſoy, conſentit à lé argiſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des meſmes princes, pour ſe vanger du man¬</l>
            <l>
                <lb/>quement de parole que leCard. Mazarin luy auoit</l>
            <l>
                <lb/>doné touchant l’Abaye de Corbie. C’eſt ce méme,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ayant point trouué́ taus ſes auantages dans</l>
            <l>
                <lb/>cette hberté́ ſi heureuſe à toute la France, a com¬</l>
            <l>
                <lb/> plotté́ auec le moſme Card. ſur des nouuelles pro¬</l>
            <l>
                <lb/> meſſes qu’il luy fait, pourueu qu’il conſpire auec</l>
            <l>
                <lb/>luy la ruïne de M. le Prince, ſur la perte duquel il</l>
            <l>
                <lb/>pretend le reſtablir auec plus d’authoriteé́ que ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais. C’eſt cét illuſtre prolar, qui a quitte les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts du peuple; pour eſpouſer toutes les paſlions</l>
            <l>
                <lb/>de la Ducheſſe de Chevreuſe, qui ſe ſent outr é́e de</l>
            <l>
                <lb/>n’auoir point fait eſpouſer ſa fille à M. le prince de</l>
            <l>
                <lb/>Conty, &amp; qui trauaille pour le retour du Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>afin de ſe vanger de l’injure qu’elle croit en auoit</l>
            <l>
                <lb/>receuë̈, eſtants l’vn &amp; l’autre reſolus de ſacrifies</l>
            <l>
                <lb/>auec ioye les Pariſiens à la vangéce de c Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>qu’i’s onchaſſé, pour luy prourer ſon retour</l>
            <l>
                <lb/>par la perte de Monſjeur le Prince, &amp; de tout le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume s’il eſt neceſſaire, poueu que leur</l>
            <l>
                <lb/>fortune y puiſſe trouuer tous los auantages que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardlndl Mazarin ler en fait eſperr. Enfin ce’ſt</l>
            <l>
                <lb/>co braue Coadjuteur dont lel biſayeul Antoine de</l>
            <l>
                <lb/>Gondy Florentin iſſu de Marenes, &amp; Pere du</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal de Rets, fur de ſon preer Meſtier</l>
            <l>
                <lb/>Econome de l’Abaye de l’Iſle- Babe proche dé</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Lyon, ou eſtant enfin deuenu Banquier par le gain</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fit en la recepte du Domaine de cette Ville,</l>
            <l>
                <lb/>eur l’honneur d’y fire par deux diuerſes fois ban¬</l>
            <l>
                <lb/>queroute Ce qui cotraignit ſon hls d’aller gagner</l>
            <l>
                <lb/>ſa vie apres vne Mule d’vn ds Treſoriers de Lyon,</l>
            <l>
                <lb/>ioſques à ce que ce bon Maiſtre le hſt mettre</l>
            <l>
                <lb/>Clerc des viures, ſous le Camus au cemp d’A¬</l>
            <l>
                <lb/>miens, pour les bons &amp; agreables ſeruices qu’il</l>
            <l>
                <lb/>en auoit receu mais ſ la conduite de ſon pere</l>
            <l>
                <lb/>luy auoit donné des aduantages ſi grands, il ne</l>
            <l>
                <lb/>receut pas moins d’honneur des belles actions</l>
            <l>
                <lb/>que ſa ereMrie de Piere-Viuefit pour le ſeruice</l>
            <l>
                <lb/>du public dans ſes ieuſnes ans, qui faſant publi¬</l>
            <l>
                <lb/>que profeſſion de proſtiruet ſon corps à tous al¬</l>
            <l>
                <lb/>lans &amp; venans s’acquit dans la ſuitte du temps le</l>
            <l>
                <lb/>glorieux tilere de la plus inſigne courtiſanne de</l>
            <l>
                <lb/>ſon temps, qui pouſſée d’vne ſi belle ambition ſs</l>
            <l>
                <lb/>trouuant par le nombre de ſes ans inuile daus ce</l>
            <l>
                <lb/>meſtier, aſcha de contnuer ſes bonnes volon¬</l>
            <l>
                <lb/>tez à la ieuſneſſe auec tane de ſoin &amp; d’adeſſe,</l>
            <l>
                <lb/>qu’en peu de temps, elle eut la reputation d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre la plus fameuſe Macquerelle de l’Euro¬</l>
            <l>
                <lb/>pe, qui enfin s’ ſtant addonneé́e à l’educarion</l>
            <l>
                <lb/>&amp; entretien de petits chiens y reüſſit ſi ben,</l>
            <l>
                <lb/>que Cathetine de Medicis paſſant à Lyon pour</l>
            <l>
                <lb/>ailer à Bayonne luy en achepta vn bon nombre,</l>
            <l>
                <lb/>deſquels elle fut du depuis la guuuernante auprés</l>
            <l>
                <lb/>de cette Reyne.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>Si Maris de Pierre Viue reüſſit bien en ſes pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miers meſtiers, elle ne receutpas moins d’auanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de ce dernier; &amp; l’on peuu dire ſans menrir.</l>
            <l>
                <lb/>qut c’ſt l pre miere de ſon ſexe qui à peigner des</l>
            <l>
                <lb/>perits chiens ait iahais porté la fortune de ſes</l>
            <l>
                <lb/>enfnes iauãt que celle-là aduança celle du ſien,</l>
            <l>
                <lb/>qui ayanttire par la faeur de ſa maiAreſſelon fils</l>
            <l>
                <lb/>d ſerui :e du Camus le fit premier Valt de la</l>
            <l>
                <lb/>Gatderobe de cette Reyne, en ſuitrte Maiſtre de</l>
            <l>
                <lb/>cei’e d Roy, &amp; nfin areſchal. de France: non</l>
            <l>
                <lb/>parles merites d ſa perſonnc, ny pnuur auoir ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais eu de com nand. nent dans les armées, (</l>
            <l>
                <lb/>eſt le ſeul chem’pour legir memér arruer à cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te diguité,) mais par pue faueur; n’eſtant point</l>
            <l>
                <lb/>fait menrion dins tout cé qu’il y a d’Hiſtorienms</l>
            <l>
                <lb/>en Fran ce d’aucune actio qu’il it iamais renduë</l>
            <l>
                <lb/>pour le ſeruice de heſtut, qui ſe voyantneammoins</l>
            <l>
                <lb/>etierement honoré de l’affection de cette Rœy¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, fit prendre les meſmes voyes à cette prineeſfe</l>
            <l>
                <lb/>qre noſtre beau Coadjuteur herche poun s’a.</l>
            <l>
                <lb/>grandir; &amp; craignant que lesgrands du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me s’oppoſaſſent à cet exceſſifaduaneement,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſtoit fondé que fur lapaſfion dé́meſurée</l>
            <l>
                <lb/>de ette fe mme, l’obligea de fare ce que cluy-cy</l>
            <l>
                <lb/>emmence d’entreprendra fur le prermsier Printe</l>
            <l>
                <lb/>du Sang qui s’oppoſe à ſes pernicieux deſſeins. Ce</l>
            <l>
                <lb/>Mreſchal alluma, pour l’auidité́ qu’il auoî de</l>
            <l>
                <lb/>egner ſouuerainemene;y vne gure eiille daha.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>le Royaume, arma les ſujets du Roy les vns con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les autres, &amp; porta les affaires à vne telde ex¬</l>
            <l>
                <lb/>tremité qu’en fort peu de temps cette Reyune ſe</l>
            <l>
                <lb/>deffit par ſon Conſeil du Roy de Nauarre premler</l>
            <l>
                <lb/>Prince du Sang, d’Anne de Montmorency Con¬</l>
            <l>
                <lb/>neſtable, de François de Lorraine Duc de Guyſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Grand Maiſtre, tous Pairs de France, du Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>reſchal de S. André, &amp; d’infinis autres Seigneurs</l>
            <l>
                <lb/>pour éleuer par leur pere ce perit compagnon,</l>
            <l>
                <lb/>qui ’apres ce beau chef-d’œuure de ſa Politique</l>
            <l>
                <lb/>commença d’introduire en France mil inuentioas</l>
            <l>
                <lb/>de fouler le peuple, qui mit toutes les aydes du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, entre les mains des Peagers &amp; Gabe¬</l>
            <l>
                <lb/>liers d’lalie ſon pays natal, qui donaa le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me en pnayeà ſes ſemblables, &amp; qui finalement</l>
            <l>
                <lb/>ſe voyare ſupporté de atherine de Madicis de¬</l>
            <l>
                <lb/>uint ſi preſomptueux qu’il ne ’poauoit ſouffrir les</l>
            <l>
                <lb/>Princes du Sang;, ll faiſoit entendre à cette Reyne</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſtait plus neceſſaire aupreés de ſa ajeſté́</l>
            <l>
                <lb/>qu’euax, parce qu’il ſçauoit mieuxſaigner les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples pourtrouuer de l’argent: Apres quoy peut¬</l>
            <l>
                <lb/>on. ne pas voir que Lle Coadjuteur ſuit les meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes traces, &amp; s’attacheauec temerité aux meſmes</l>
            <l>
                <lb/>paſſions de ſon predeceſſeur, qui ne pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir de coampagnon s’il n’eſtoit vtile à ſon ade</l>
            <l>
                <lb/>nancement.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Coadjuteur ne veut-il pas aujour¬</l>
            <l>
                <lb/>d’hy- ieſtablirvu Maœari banny, parce qu’il luy</l>
            <l>
                <lb/>promer</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>promet de ſeconder ſes ambitieuſes inter tions</l>
            <l>
                <lb/>a’eſt il pas aſſez impu lent pour vouloir diſourter</l>
            <l>
                <lb/>le deuant au premier P ince du Sag; ne le veutil</l>
            <l>
                <lb/>pas ſacrifier aà la vangence des parrilans du a</l>
            <l>
                <lb/>dina, parce que cé́t iluſtte ueros ne peut ſouffrir,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe jöe auec im punité de la fortune des peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, &amp; qu’il s’en ſerue de degré pour monter au</l>
            <l>
                <lb/>fiſte del fortune que ſon ambition luy fit re</l>
            <l>
                <lb/>chercher.</l>
            <l>
                <lb/> Souuenez-vous, ſuenez vous, beau prelat, d</l>
            <l>
                <lb/>lieu d’eu vous ſortez, afin de mieux moderer cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te vanité qui vous fait mé ônoître, ſouuenez-vou</l>
            <l>
                <lb/>de l belle vie de vos predeeſſeurs, pour abaiſlet</l>
            <l>
                <lb/>cetre gloire mal fondée, qui veut vous falreal!r</l>
            <l>
                <lb/>du pair auecdes Princes du Sang Roya’; ouuen z</l>
            <l>
                <lb/>vous de l’honneur que vous auez, &amp; que vus u’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uez iamais meriteé́, d’eſtre Coadjuteur en l’Arche¬</l>
            <l>
                <lb/>ue ſché de Paris, &amp; ſçachez que cette dignite dont</l>
            <l>
                <lb/>voſtre con duite vous rend incapable, vous appelle</l>
            <l>
                <lb/>à d’autres emplois, qu’à compoſer des libelles d</l>
            <l>
                <lb/>famatoires contre la reputation de cuys qui</l>
            <l>
                <lb/>donnë les plus belles. marques de ſa fdelné pour</l>
            <l>
                <lb/>le ſeruce du Roy; &amp; conſiderez que e’eſt vou¬</l>
            <l>
                <lb/>qui aue- merilé d’auomur eſlé ateuſe d’eſteebe le</l>
            <l>
                <lb/>au Roy, &amp; de l’eſtre preſentement au peuple,</l>
            <l>
                <lb/>prenez que voſtre Rethorique n’a point aſlee</l>
            <l>
                <lb/>’eloquence, ny de perſuaſion, pour nous fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re croire que l’ou doſue ſoupçonaert va Prinee¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>qui a gaigné tant de batailles, &amp; ſoumis à l’os!</l>
            <l>
                <lb/>beyſſance du oy tant de villes, qui s’eſt acquis</l>
            <l>
                <lb/>en moins de quatre ans l’honneur d’eſlre re¬</l>
            <l>
                <lb/>conneu par rtoute l’Europe pous le plus grand</l>
            <l>
                <lb/>Capitaine que les ſiecles paſſez ayent iarmais veu:</l>
            <l>
                <lb/> non nous ne croirons iamais que M. le rince</l>
            <l>
                <lb/>ſoir capable de telles actions, apres auoir tant de</l>
            <l>
                <lb/>fois fait rougir les campagnes de ſon ſang me ſle</l>
            <l>
                <lb/>auec eluy des ennemis qu’il abatroit à ſes pieds,</l>
            <l>
                <lb/>ſns que ſa vaſeurait iamaistrouué de rehſtance:</l>
            <l>
                <lb/>non il n’y a point de Fraçois qui ait le cœur ſi</l>
            <l>
                <lb/>laſche de ſe laiſſer vaincre par les calomnies que</l>
            <l>
                <lb/>vous inuentez contre ce grand Conquerant.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ſçauons trop bien qu les deffiances que</l>
            <l>
                <lb/>l’on nous veut faire prendre d celuy que nous</l>
            <l>
                <lb/>cheirons &amp; reſpecterons toute noſtre vie, pren¬</l>
            <l>
                <lb/>nent leur ſource dans l’action qui nous le fera en¬</l>
            <l>
                <lb/>cores plus conſidecer; c’eſt àdire, dans l’oppoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tion qu’il forme au retour de noſtre ennemy</l>
            <l>
                <lb/>mortel, &amp; nous ne pouuons point diſſirmuler que</l>
            <l>
                <lb/>nmous ne connoiſſions que de ſi bonnes inten¬</l>
            <l>
                <lb/>tions que oelles de M. le brince ne peuusent eſtre</l>
            <l>
                <lb/>blaſmées, que par vn eſprit entieremét aaariniſé</l>
            <l>
                <lb/> comme le voſtre Enfin ne vous imaginez point</l>
            <l>
                <lb/>quevos pernicieux eſcrits faſſent de l’impreſſion</l>
            <l>
                <lb/>ur nous, puiſqa’iln’y a persone qui neſçache qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ae ſeroit pasalà̀ la Cour,s’il auoit voulu conſan¬</l>
            <l>
                <lb/>irau euou du Cardina, &amp; lque vous n’y ſeriez</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>i5.</l>
            <l>
                <lb/>point bien receui, ſi vous e trauaillez auec tant</l>
            <l>
                <lb/>de zele à luy procurer l’entré́e dans le Royaume,</l>
            <l>
                <lb/> ſur le debris de tout ce qu’il y a de bons François</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont reſolus de perir pour la luy deffendre.</l>
            <l>
                <lb/>On ſçait fort bien que l’attachement que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez pris aux interets de ce Sicilien vous a faits.</l>
            <l>
                <lb/>compoſer ce Libelle qui porte le nom d’Auis Deſ</l>
            <l>
                <lb/>intereſſe, par lequel l’on voitaſſez clairement, que</l>
            <l>
                <lb/>vous pratiquez fort mal cette vetu qui contient</l>
            <l>
                <lb/>en ſoy toutes les autres, &amp; qui ne vous deffend</l>
            <l>
                <lb/>pas ſeulement d’inuenter des calomnies pour de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtruire la reputation de voſtte prochain; maisel¬</l>
            <l>
                <lb/>le vous oblige abſolument, &amp; auec plus de ri¬</l>
            <l>
                <lb/> gueur parvoſtre caractere que aul autre de ca¬</l>
            <l>
                <lb/>cher charitablemenoles deffauts que vousy con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſez: Neantmoins il n’y a point d’arifiee que</l>
            <l>
                <lb/>vous ne mettiez malicieuſement en vſage pour</l>
            <l>
                <lb/>raſcher de diminuer la iuſte amitié que les peuple</l>
            <l>
                <lb/>ont pour M. le Prince. Toutes les raiſons qu</l>
            <l>
                <lb/>vous al’eguez ſont des pteuues euidentes de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre haine, &amp; de vos mauuais deſſeins; puis qua</l>
            <l>
                <lb/>les moins eſclairez connoiſſent que vous ne vou¬</l>
            <l>
                <lb/>driez que porter les affaires à la derniere neceſſité</l>
            <l>
                <lb/>faire ſortir M. le Prince de Paris, afi d’oſtes</l>
            <l>
                <lb/>de deuant vos yeux l’obſtacl qu’il forme an re¬</l>
            <l>
                <lb/>ourdu Cardinal Mazarin voſtre ouuel &amp; grand</l>
            <l>
                <lb/>amy, dans le reltabliſſement duquel vdus vou¬</l>
            <l>
                <lb/>dtiez bien gaigner vn Chapeadu Roage, vns Al¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>baye, &amp; vne place dns le Miniſtere, vou s en</l>
            <l>
                <lb/>deut-ilcouſter lepremer Prince du Sang, &amp; tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il y a de mieux intentonné dans Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Tout le monde croira que M. le Coadiuteur</l>
            <l>
                <lb/>eſt fort homme de bien, quand il viendra ſeul au</l>
            <l>
                <lb/>Palais la teſte lüé́e &amp; ſans erainte pour ſeconder</l>
            <l>
                <lb/>les bonnes intentioas de M. le Prince, perſonne</l>
            <l>
                <lb/>ne l’appellera plus Mazarin quand il n’aura plus</l>
            <l>
                <lb/>de commerce auec Lyonne, quand il abandon.¬</l>
            <l>
                <lb/>nera les intereſts de Madame de Chevreule(ſi fa¬</l>
            <l>
                <lb/>tale de tout temps au repos de cette Monarchie,</l>
            <l>
                <lb/>que le Roy Loü̈is XIIL. fut contrain de luyen</l>
            <l>
                <lb/>deffendre pouriamais l’entrée par ſon teſtament.</l>
            <l>
                <lb/>Enafin l’on eſtiera M. le Coadiuteur bon Fron¬</l>
            <l>
                <lb/>deut, quand il ae ſe trouuefa plus auz aſſemblées</l>
            <l>
                <lb/>que les anmis du Cardinal Mazarin font chez M.</l>
            <l>
                <lb/>d’Ampeux, quand il embraſſera les intereſts de</l>
            <l>
                <lb/>a. de Beaufort, qu’il a entierement abandonné,</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’il ne l’a ismais peu corroôpre, &amp; quand il</l>
            <l>
                <lb/>quirrera ceux de. deMercœur auec le quel il s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>i eſtroittement reconcilié depuis ſon Mriage.</l>
            <l>
                <lb/>Quand M. le Coadiureur ne proiettoit point de</l>
            <l>
                <lb/>nauuais deſſens contre Paris, il demeuroit long¬</l>
            <l>
                <lb/>tenmps à paſſer depuis la gallerie iuſques à la gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de Chambre de l’Audience, ſaluant les Bous¬</l>
            <l>
                <lb/>geois, entretenant les vns, excitant les autres co¬</l>
            <l>
                <lb/>re le Mazarin; il ne craignoir point de venit ſeul,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; a’auoir point dabeſoiu de payer le monde pour</l>
            <l>
                <lb/>s’en</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>s’en faire ſuiure; &amp; nous eroirons volontiers qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſera dans l’intereſt du peuple, quanmd pour le faire,</l>
            <l>
                <lb/>eſcorter dans le lalais à main arheée, d n’emprun¬</l>
            <l>
                <lb/>tera point les Gens d’Armes &amp; les cheuaux legers</l>
            <l>
                <lb/>de la Reine, &amp; quand il ne louera point deés Sol¬</l>
            <l>
                <lb/>dats des Gardes pour de l’argent, &amp; nous pour</l>
            <l>
                <lb/>rons nous laifſer iromper quand. il. les payera ſi</l>
            <l>
                <lb/>bien qu’ilsn’en ſeront point mécontents, &amp; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe plaindront plus de ſix iours qui leur eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>deus, de n’en auoir receu que quatre quand.le</l>
            <l>
                <lb/>Coadiureur agiraſimcenément il neſe fara point.</l>
            <l>
                <lb/>ietter vn mantaau ſur la reſteé à la ſoitie des aſfe¬</l>
            <l>
                <lb/>blées, n’y enleuer par des ſatelites de peur qu’o</l>
            <l>
                <lb/>attente ſur ſa perſonne; il faut ſe ſentir coupable</l>
            <l>
                <lb/>podur ſe ſeruir de telles precautions; car en effet</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’ilſe dit ſi bien intentionné pour les pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, que craint il entre leurs mains, pourquoi</l>
            <l>
                <lb/>ehuoye-t’i natarel ſolliciter deſa part les Libtai¬</l>
            <l>
                <lb/>res qui eſtoient ſur le Ponc-Neuf pour les faire ve</l>
            <l>
                <lb/>nir au Palaisanec des ares à̀ feu &amp;. des bayon¬</l>
            <l>
                <lb/>aettes, &amp; nopas des eſpees, qui ſont des aroes</l>
            <l>
                <lb/>que tout lemonde voit; leur promettant leur re¬</l>
            <l>
                <lb/>abliſſemene ſur ledit Pont de la part de la Rei¬</l>
            <l>
                <lb/>nee pa quelleboaaae actioni à̀-til ſibien captiué.</l>
            <l>
                <lb/>las bonhies graces de fa Majeſſé́, qu’il diſpoſe</l>
            <l>
                <lb/> oaintenant des choles ſelain ſon greé qui ne deſ</l>
            <l>
                <lb/>pendent que de l’autorité́ duRoy Pour quelle rai</l>
            <l>
                <lb/>a ece que d le Qaduour fait venlir ſes gen</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> is</l>
            <l>
                <lb/>cheéz luy, pour les obligar par des caireſſes, &amp; part</l>
            <l>
                <lb/>des promeſſes qu’il ne peut leur tenir, de ſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uer tous les iours d’aſſemblée à la ſainte Chapelle,</l>
            <l>
                <lb/>atrendans ſon arriuee pour receuoir les Otdres</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils deuoient y tenir? Pourquoi eſt ce que ces</l>
            <l>
                <lb/>Libraires mieux intentionnez que luy n’ont ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais voulu s’y truer en cé́t elîat, pour ne point</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir d’inſtrument à l’execution de ſes perni¬</l>
            <l>
                <lb/>cieux deſſeins? Pourquoi eſt-ce que Demartinaux</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le Fevre, caballent perpetuellement pour ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>duire du monde pour de l’argent? Pourquoi eſt¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que Godin Preſtre luy entretient vn ſi grand</l>
            <l>
                <lb/>nombre de factionnaires pour ſemer des faux</l>
            <l>
                <lb/>bruits par Paris contreM. le Prince? Eſt ce ainſi</l>
            <l>
                <lb/>que les perſonnes bien intentionneées ſeruent le</l>
            <l>
                <lb/>peuple par la diuiſion, par les Monopoles, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>la ſedition? Pouuez-vous trouuer a. le Coadiu¬</l>
            <l>
                <lb/>teur vn legitime ſuiet pour auctoriſer ce procede?</l>
            <l>
                <lb/>Sçachez que l’on ne demeure pas touſiours dans</l>
            <l>
                <lb/>l’aueuglement, &amp; que vus n’auez pas aſſez d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>dreſſe pour paſſer d’auantage pour tribun du peu</l>
            <l>
                <lb/>ple, tant que vous entretiendrez du commerce.</l>
            <l>
                <lb/>auec les perſonnes qui nous doiuene eftce le plus.</l>
            <l>
                <lb/>en horreur. Vous euſſiez bien aaix taibde con</l>
            <l>
                <lb/>inuer dans le deſlein queavous auieprisdorsque</l>
            <l>
                <lb/>ous fiſtes voſtse beauManifefte, &amp;vonsõtten</l>
            <l>
                <lb/>d’auor ſoin des ames que la S Eſplei a romnisà</l>
            <l>
                <lb/>vote garde, etant. poiatd ous d auies</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>1s</l>
            <l>
                <lb/>des prelats de s’ingerer dans les affaires d’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>pour troubler le repos public en diuiſant la ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon Royalle. Leés Pariſiés auoiét de la peine à croi.</l>
            <l>
                <lb/> re que vous fuſſiez capable de lenr faire fçauoir</l>
            <l>
                <lb/>que vous faiſiez abiuration publique des affairs</l>
            <l>
                <lb/>d’aſtat, pour les tromper par cette feinte, ne les</l>
            <l>
                <lb/>ayant quitté́es en apparence, que pour pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>vous reſeruer tout entier à continuer vos ſecret¬</l>
            <l>
                <lb/>tes caballes auec tout ce qu’iſy a de perſonnes ſuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pectes à la Cour, abandonnant les interets du</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; du peuple pour vous rendre Partiſan du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin. Ne vous perſuadez point que</l>
            <l>
                <lb/>la perte de M. le Prince ( le ſeul obiet qui vous fait</l>
            <l>
                <lb/>agir)donne vn mary aà mademoiſelle de Chevreu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, &amp; que ſa mere vous eſleue au Cardinalat apres</l>
            <l>
                <lb/>l’execution d’vn ſi mauuais deſſein. Ne vous per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuadez point que Meſſieurs de Mercœur &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Lyonne vous faſſent entrer dans le Miniſtere</l>
            <l>
                <lb/>apres le retour du Cardinal Mazarin, pour lequel</l>
            <l>
                <lb/>vous trauaillez auec tant d’empreſſement &amp; d’af¬</l>
            <l>
                <lb/>fection; tout Paris s’oppoſera à vos deſſeins pour</l>
            <l>
                <lb/>l’amirie’ qu’on eſt obligé d’auoir pour le premier,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la haine mortelle que les gens de bien conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uent pour le dernier: Penſez à vous . le Coad¬</l>
            <l>
                <lb/>iuteur, &amp; conſiderez que voſtre caractere ne ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>fre pas ſans malediction eternelle que vous viuiez</l>
            <l>
                <lb/>dans vn eſprit de vengeãce, &amp; que vous mal vſiez</l>
            <l>
                <lb/>des Sacrements que vous adminiſrez ſi ſouuen</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>pour gaigner l’amitié des peuples, en continuani</l>
            <l>
                <lb/>lans e eneimens que lMaduae de Chevreaſe!</l>
            <l>
                <lb/>vous a fait prendre contre . le Ptrince pourvous</l>
            <l>
                <lb/>rendre complice de ſes pernicieuſes entrepriſes:</l>
            <l>
                <lb/>enfin recçonnoiſſez- vous &amp; reprenez voſtre</l>
            <l>
                <lb/>poſte.</l>
            <l>
                <lb/>IN.</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
