<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2765_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Pierre (la) de touche aux Mazarins.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=te2i12WdLQ0C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Pierre (la) de touche aux Mazarins.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="40" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2765</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50265"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LA PIERRE DE TovcHE</l>
            <l>
                <lb/>A v X</l>
            <l>
                <lb/>MAEARINS.</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>u2</l>
            <l>
                <lb/>’er¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>liii i-..</l>
            <l>
                <lb/>R </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>e¬¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>¬ ooaaGoſ</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>d,,.</l>
            <l>
                <lb/> gee ee</l>
            <l>
                <lb/>e¬¬</l>
            <l>
                <lb/>LA PIRRE DE TOVCHE</l>
            <l>
                <lb/>AVX MAZARINS.</l>
            <l>
                <lb/> ’Hurmieur tyrahnique &amp; barbare d Càr¬¬</l>
            <l>
                <lb/> dinal Maxarin, s’eſt eſleuce depuis ſonte¬</l>
            <l>
                <lb/>-&amp;uf en France, iſques à vn tel point ’in¬¬</l>
            <l>
                <lb/>folence, que bien loing de ſe preparer en tentrant</l>
            <l>
                <lb/>à̀ ſe rendre plus ſupportable par lIes apparences</l>
            <l>
                <lb/>d’vne plus douce adminiftration; il a exercé roure</l>
            <l>
                <lb/>ſorte de cruauteé ſur ceux qui ont eté aſſez mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureux de ſe tencontrerſurſonchemit; &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>faiſant cognoiſtrepar lespremieres actios de ſon</l>
            <l>
                <lb/>reſtabuiſefnent, qu’ ne raporte eeſoy ué de</l>
            <l>
                <lb/>biaen rudes chatimies, nous moncre afſeodér¬?</l>
            <l>
                <lb/>ement, que ſes commencemens ’eſtans tele; f!</l>
            <l>
                <lb/>ne peut en conſiderer la fin que comme la ſaglante</l>
            <l>
                <lb/>Tragedie, qui nous repreſente deſ ja la ſubueſioh?</l>
            <l>
                <lb/>enre de la Monarchie Françoiſe, en eſtt chu.</l>
            <l>
                <lb/>iſqeslneſine de pretendré dorseenauaht’ouis</l>
            <l>
                <lb/>faire eſprouen toute ſorte de lnaux., aulé tant</l>
            <l>
                <lb/>d’authouite, qil’eneend poit nous lnſſemeſ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>me a liberte de ou plaihreé, fif Hips Rhrd</l>
            <l>
                <lb/>anolpadbi &amp; dignea e ert. Cet dfripéttiéi</l>
            <l>
                <lb/>padayque les’adais que’o eſln ’ſ?</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>puhlic des pernicieux deſſeins qu’il a conre la Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>piealle du Royaume, &amp; contre ceux qui ſuppoſene</l>
            <l>
                <lb/>à l’execution de ſes funeſtes emportemens, ſoient à</l>
            <l>
                <lb/>l’aduiy auapí de crirs capitaux e lperſnn</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui les donneront, &amp; en nous oſtant nos</l>
            <l>
                <lb/>hien4 ids, il Cuc’eneoes nau frmier la</l>
            <l>
                <lb/>bouche, afir que les iuſtes plaintes des vns mou¬</l>
            <l>
                <lb/>uantà compaſfion les aues, apjnme ouptle me¬</l>
            <l>
                <lb/>de d’vn meſme reſſenjen cenre e perfida,</l>
            <l>
                <lb/>pour çonlpirer vnanimentſa pte, aupatararrt</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ait acheué la noſtre. C’eſt pourquoy ſes par¬</l>
            <l>
                <lb/>riſans s’occupentdepuis ſon retour auec tap; d’e</l>
            <l>
                <lb/>xactitude à la recherche de, ceux, qui piequez de</l>
            <l>
                <lb/>bon zelle pour le peuple, ne peuquent s’epeſche</l>
            <l>
                <lb/>de parler ou d’eſcnre contre la mauuaiſeconduit¬</l>
            <l>
                <lb/> te du perturbareur de ſon repos, afm que ls ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>prenan; das va ſetiment oqnieaire à̀ ſan aai¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, ils ſoient les pemies qui ſeruirpedavils</l>
            <l>
                <lb/>meà la vengence quil veut prendre de tous ceu</l>
            <l>
                <lb/> qui n’auront point cantribueé à ſon reſtabiſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>mene.</l>
            <l>
                <lb/> Ce traiſtre &amp; ſes complices proteadene qo’il</l>
            <l>
                <lb/>leurſera permisd’exere impunemetrouue fpus</l>
            <l>
                <lb/>de cruaute ſur tous les gens de bien , ſans qe l’oi</l>
            <l>
                <lb/>oſe dire que l’on s’en reſſent,ou que l’on yuau</l>
            <l>
                <lb/>apporter du rede. l Dieu nous aſige de qud</l>
            <l>
                <lb/>quie maladie pop nos firereſſouuenida c qus</l>
            <l>
                <lb/>ous deuons à ſa ſouuepaiaeboní cacoeao</l>
            <l>
                <lb/> laiſſoteil</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>laiſſe-tlle pouuoir &amp; la liherté d’en raćontrtu¬</l>
            <l>
                <lb/> es les clrtonſtancas à cluyrai en enieprehdl,</l>
            <l>
                <lb/>Oure; ſas que pur y voulois renielier pous e</l>
            <l>
                <lb/>ritions du chaſtiment; ce lmpudant pourtant eſt,</l>
            <l>
                <lb/>ſi inhumain, que voulant nous faire benir la</l>
            <l>
                <lb/>maln qui nous done le. coup, il ne peut point</l>
            <l>
                <lb/>ſupport quel’onablie les maladies que ſon re¬</l>
            <l>
                <lb/>rout cauſe ns l’Eſtat, à ceu qul enont entrepris</l>
            <l>
                <lb/>la gueriſon, parce qu’il en eſt l’autheur &amp; la ſour¬</l>
            <l>
                <lb/>ce venimeuſe, qui doineſtre ſupprimés auec tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qui la fait ſubſiſter -afin que la cauſe ceſſan5</l>
            <l>
                <lb/>nous n’en teſſentions plusles tontagieuxftfes.</l>
            <l>
                <lb/>Aueuglement eſtrange? &amp; teſmoignage in¬</l>
            <l>
                <lb/>faillible d’vne paſſioa demeſſrée. La Reyne nous</l>
            <l>
                <lb/>a voulu perſuader , Qae Moſeur le Prince ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir dau rour dé Cardinal d’vn ſpeciex pretexte</l>
            <l>
                <lb/>de faire la guerre, qaelle n’aoit rien oins dans la</l>
            <l>
                <lb/>penſée que ee rapel chimaeriquie, qau’l fallot opprier</l>
            <l>
                <lb/>ous ceux qui s’er ſeraoit de fûiet pour enretenir leur</l>
            <l>
                <lb/>fation, &amp; q’anfiatoure ba rancevoyoit qaeMon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeur le Prince n’eftoit qu’v rebelle, qu’vn ſedi¬</l>
            <l>
                <lb/>ieax, u’oprtu bateu du repos pubac, &amp; enfie</l>
            <l>
                <lb/>que le plas oaeſcbant hommequi fat iamas naymais</l>
            <l>
                <lb/>ſidanscette rencontre la Reyne a teſmoigneé auoir</l>
            <l>
                <lb/>anutant de haine pour ce grand Heros, qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>femme eſt capable d’en auoir pour ce qu’elle a le</l>
            <l>
                <lb/>plus en horreurdans le monde. Elle a fait voir,</l>
            <l>
                <lb/>malgré nousl à tue l’Europe, qu’elle.a encores</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>bien plus d’amitié pour le Cardinal: car, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’elſe ſouhaitte tant de perdre Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/> Prince, &amp; qu’elle n’obmettoit rien, au perl meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me la Couronne, pour d’eſtruire celuy qui la ſi bien</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenuëe il n’y auoit qu’à differer encores vn peu</l>
            <l>
                <lb/>de tcemps ce precieux moment q’elle attendoit</l>
            <l>
                <lb/>auec cant d’impatience, de reuoir ce cher Sicilien,</l>
            <l>
                <lb/> Cet incomparable Miniſtre, cet aymable Maxa¬</l>
            <l>
                <lb/>rin. Et par ce moyen Monſeigneur le Prince auroit</l>
            <l>
                <lb/>eu tout le tort, ce retour nous eut paru ſuppoſé,</l>
            <l>
                <lb/>toute la France l’eutobligé à poſer lesarmes, nos</l>
            <l>
                <lb/>iouirions d’vne parfaitte ranquiliteé, &amp; ha Reyne</l>
            <l>
                <lb/>auroit mieux ioué ſon coup: mais non, ces raiſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nemens ſont ridicules à des peronnes qui ayment</l>
            <l>
                <lb/>auec tant de paſſion, la conqueſte de oute la terre</l>
            <l>
                <lb/>ne leur eſt rien au prix de la preſence de l’obiet de</l>
            <l>
                <lb/>leurs chaudes amours; &amp; differer vn moment, ce</l>
            <l>
                <lb/>contentement leur eſt plus preiudiciable que la</l>
            <l>
                <lb/>perte generalle de cent Royaumes.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin, pour en parler fainement, ſi la Reyne</l>
            <l>
                <lb/>auoit plus d’amití pour le Roy ſon fils, qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>n’en a pour le Mazarin, elle ne l’anroi poine ra¬</l>
            <l>
                <lb/>pelleé pour faire dé́chirer ſon Royaume: mais il ne</l>
            <l>
                <lb/>luy imporre, il eſt Eſtranger, elle eſt Eſtrangere, ſi</l>
            <l>
                <lb/>elle a de l’amitié pour luy, il n’en pasmoins pour</l>
            <l>
                <lb/>elle: La France leur eſt en trop peu de conſidera¬</l>
            <l>
                <lb/>don, pour deuoir eſté́ prefarée au contentement</l>
            <l>
                <lb/>d’vne telle paſſion. Le Cardinal eſmoigne dans</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>cette rencotre, que la Reyne ny met point tant du</l>
            <l>
                <lb/>ſien, qu’il n’en hazarde pour le moins autant: car</l>
            <l>
                <lb/>ſi elle expoſe la Couronne de ſon fils, le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me entier &amp; ſa propre reputation, en precipitant à</l>
            <l>
                <lb/>contre-temps le reſtabliſſement de ce Miniſtre, ce</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal haaardeſa forune &amp; ſa propre perſonne,</l>
            <l>
                <lb/>pour n’auoir ſceu enuoyer ſon Armée ſous la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duitte du Mareſcha d’Ocquincourt ſon confi¬</l>
            <l>
                <lb/>dent, &amp; attendre que ſon ennemy mortel fut op¬</l>
            <l>
                <lb/>pnimé. D’où il eſt aiſé de cognoiſtre que cettepaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion eſt ſi. grande quelle les aneugle tellemen..</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne leur reſte point vn petit eſchantillon de</l>
            <l>
                <lb/>ugement, pour cognoiſtre ce qui leur eſt neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire. Toutes ſes actions qu’ils s’imaginent faire</l>
            <l>
                <lb/>pour afflbiblir Monſeigneur le Prinee, cooperent</l>
            <l>
                <lb/>à le fortifier, parce que les deſſeins de cesHeros</l>
            <l>
                <lb/>n’ont d’autrs fondement que la gloire de Dieu; le</l>
            <l>
                <lb/>reſtabliſſement de l’authoriteé Royalle, &amp; le repos</l>
            <l>
                <lb/>des peuples: &amp; au contraire les leurs ne ſont eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blis que ſur la reſolution qu’ils ont faicte de tout</l>
            <l>
                <lb/>perdre, pour maintenir l’infame autheur de la de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolation generalle de toute la Chreſtienté. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy il ne leut importe que cent mille fanmil¬</l>
            <l>
                <lb/>les ſoient ruińes par les deſordres que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>cauſe, &amp; par la ſuppreſſion des deniets deftinez au</l>
            <l>
                <lb/>payement des rentes, puiſque c’eſt le contente¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de ce digue fauory, &amp; que fes threſois s’en</l>
            <l>
                <lb/> augmentent ; Et enfi il et aſſe çonſtant qu’il</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ne leur importe point quetoute la France ſoit ren¬</l>
            <l>
                <lb/>ueſée, &amp; auec elle le Roy, Monſeigneur ſon Frere,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tout ce qu’il ya de gens de bien, poutrueu que</l>
            <l>
                <lb/>dans cetteperte generalle, le Cardinal y trouue ſa</l>
            <l>
                <lb/>ſatisfaction, puiſque ne deſpendant que de ſon</l>
            <l>
                <lb/>eſloighementpour mettre toutes choſes dans vu</l>
            <l>
                <lb/>bon ordre, l’on ayne mieux le retenir, que de ſat.</l>
            <l>
                <lb/>uer l’Eſtat &amp; la Couronne. Voluptaibs lex mentus</l>
            <l>
                <lb/>exlingu:tur.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy?’ ce perfide &amp; ſes creatures pretendroient</l>
            <l>
                <lb/>nous impoſer le ſilence, dans vna temps auquel ſa</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe conduite &amp; ſa preſençenous donne tant</l>
            <l>
                <lb/>de libcrté de parler, &amp; ſeront-ils bien ſi ſots de</l>
            <l>
                <lb/>s’immaginer nous faire ſupporter malgré nous les</l>
            <l>
                <lb/>dommages qu’il nous cauſe, ſans oſer publier tant</l>
            <l>
                <lb/> de erimes, qui ont donné́ ſuietà tbutes les Cours</l>
            <l>
                <lb/>Souueraines de le condamner auec Iuſtice: Non,</l>
            <l>
                <lb/>non, tot ora uvidebantur eſſe quot erunt vulnera, L’i.</l>
            <l>
                <lb/>tereſt de la conſeruaation de la Monarchie, &amp; le ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>lut de tant de François affligez nous oblige de tra¬</l>
            <l>
                <lb/>uailler inceſſammentà la ruine de Mazarin, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui s’intereſſent pour luy, ſur ce debris l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>y ſera raffermy, &amp; les peuples y trouueront leur</l>
            <l>
                <lb/>repos.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy ? les Parlements, toutes les Chambres</l>
            <l>
                <lb/>aſſemblées auront promis recompenceà celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>repreſentera ce Bonet Rouge, mort ou vif, </l>
            <l>
                <lb/>quelques particuliers de ſa faction deffendront de</l>
            <l>
                <lb/>publier</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>les motif d’vn Arreſt, qu’ils ſouſtiennenoauoi.</l>
            <l>
                <lb/>dté donné ſans cognolſſance de cauſe, &amp; mal à</l>
            <l>
                <lb/>propos; quôy que neantmoins tout le monde co¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoiſt aſſez l’equité de cette ſanglante fulrmina¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, prononcée contre ce bougaarron &amp; ceux de</l>
            <l>
                <lb/>ſa caballe. Et cet Arreſt eſtant iuſte, comme il eſt,</l>
            <l>
                <lb/>lFon ne peut trop deſcrier ceux, contre qui il a eſte</l>
            <l>
                <lb/>donné, puis que ce n’eſt que manifeſter la rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon qu’on en a eü̈e: C’eſt pourquoy ceux qui l’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cuſent d’iniuſtice en faiſant le contraire, meritent</l>
            <l>
                <lb/>la meſme puniion qu’on deſtine aux Mazarins,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’ils le fauoriſent ſi ouuertement, pour luy</l>
            <l>
                <lb/>acquerir vn pouuoir trop abſolu &amp; illegitime, ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe contentant point de celuy qu’ih a, parce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>en a deſia trop. Quod non poet, vlrpoſſe, qui ni¬</l>
            <l>
                <lb/>msiun poreſt.</l>
            <l>
                <lb/>Y-a ’il rien au monde de plus iettinent, ny</l>
            <l>
                <lb/>de plus inſuportable que l’inſolence des omplices</l>
            <l>
                <lb/>du retour du Cardinal Maacin, faiſat publique</l>
            <l>
                <lb/>profeſfion d’eſtre coulpables d’vn tel attencat, il</l>
            <l>
                <lb/>n’ont point de honte d’auoit conmis ce crime, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>viennent impunement perſecuter tous ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>diſent qu’ils ſont marquez de cette tache, dont ils</l>
            <l>
                <lb/>ſeroient pourtant bien faſehez de ſé lauer n alban¬</l>
            <l>
                <lb/>donnant ce tyran Eſlranger, pdrce que’l ya des Bs.</l>
            <l>
                <lb/>nefices à gagner, &amp; des briganidages à exerter, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>font hardiment ce cu’ils voudroient nous deffen¬</l>
            <l>
                <lb/>dre de dire. Car de grace, qui a oblige le Mareſ¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>chal d’Ocquincourt de conduire le Tyran en Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce contre les Acreſts du Prlement, que l’Abaye de</l>
            <l>
                <lb/>Corbie qu’on a donné à ſon Fils, &amp; les voleries</l>
            <l>
                <lb/>qu’on luy a permis pendant vne longue marche.</l>
            <l>
                <lb/>S’il pretend s’excuſer ſur ce que le Roy luy a com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandé, c’eſt vne raiſon qu’on ne reç̧oit point chez</l>
            <l>
                <lb/>les Frondeurs, à moins d’eſtre inſenſible à nos pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pres mnaux, ou d’en vouloir rendre ſa Majeſté cou¬</l>
            <l>
                <lb/>pable, (ce qui ne tombe que dans la penſée des</l>
            <l>
                <lb/>Mazarins qui couurenttoutes leurs entrepriſes du</l>
            <l>
                <lb/>Sacré Nom du Roy, pour s’en rendre innocens.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy il ne peut dire, ſinon, que la Reyne</l>
            <l>
                <lb/>la voulu, &amp; qu’il eſt ben phas aiſe d’auoir mené es</l>
            <l>
                <lb/>Fnaace celuy qu la doit perdre, que ad’auor perdu l’oc¬</l>
            <l>
                <lb/>caſion de faire uſi bo batin; car la paix du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, leſaſut de l’Eſtat, le reposdes Peuples, le vray</l>
            <l>
                <lb/>&amp; legitimeſeruice du Roy, le reſpect qu’il doit à</l>
            <l>
                <lb/>S. A. R. l’amitiédes Princes du Sang, la venera¬</l>
            <l>
                <lb/>tion qual’on doit auoir pour les Arreſts du Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; enfin tant de genereux ſentimens qui</l>
            <l>
                <lb/>peuuent eſmouuoir la volonté dvn vray homme</l>
            <l>
                <lb/>d’honneur, n’eſt point en luy aà l’eſpreuue de ;jo0.</l>
            <l>
                <lb/>ou 6o. mil liures de rente, non plus qu’en tous</l>
            <l>
                <lb/>ceux du meſme party, puiſque le ſeul intereſt les y</l>
            <l>
                <lb/>attache; &amp; que pour dix à douze mil francs de</l>
            <l>
                <lb/>penſion, l’on voit ceux meſme qui deuroit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>leplus incorruptibles, eſtans Chef de Police dans</l>
            <l>
                <lb/>la Capitalle du Royaume, deſcrier la conduitte de</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>S A. R. &amp; de Meſſieurs les Princes, pour iuſtifies</l>
            <l>
                <lb/>celle d’vn Mazarin bany, ſans que le Lieutenant</l>
            <l>
                <lb/>Ciuil les rende ſuiets à la meſme peine que l’on im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſe à ceux qui deſtruiſent la reputation de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal, &amp; qui taſchent de conſeruer celle de</l>
            <l>
                <lb/>naos bien-facteurs, de nos liberateurs, &amp; de nos</l>
            <l>
                <lb/>protecteus.</l>
            <l>
                <lb/>Le Lieutenant Ciuil animeé d’vnerage inſupor¬</l>
            <l>
                <lb/>table contre ceux du party de M. le Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans, &amp; de M. le P?. perſecute auectant de chaleur</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux qui taſchent de gagner leur vie en ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uant le public contre les mauuaiſes intentions du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal, ſon Maiſtre, que tout le monde le peut</l>
            <l>
                <lb/>conſiderer maintenant comme vn autre Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>par l’eſtroit attachement qu’il a au ſeruice de ce</l>
            <l>
                <lb/>proſcripe. Les Imprimeurs qui trauaillent contre</l>
            <l>
                <lb/>les ennemis de ce Sicilien ne ſont point ſujets à la</l>
            <l>
                <lb/>rigueur de ſes cruels Arreſts; ceux qui trauaille¬</l>
            <l>
                <lb/>rontaà la compoſition d’vn Panygeriquedu Card.</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ſeront ſes bons amis, &amp; ſes penſionnai¬</l>
            <l>
                <lb/>res; Ceux qui veillent à la deſcouuerte de quelque</l>
            <l>
                <lb/>piece contre ce pernicieux Miniſtre ſont bien re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſez. Teſmoins le ſurnommé Pacifique</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt dans la Conciergerie, &amp; qui a paſſé par</l>
            <l>
                <lb/>ſes mains ſans nul hazard, apres auoit fait, la pui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance des Roys, &amp; le pouuoir des ſujets ſur les Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerains, l’Harmonie de la Cour, &amp; pluſieurs au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres pieces horribles &amp; deteſtables ( dont le Lieu¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ienaintciallà eonnolſſance) contre la propreper¬</l>
            <l>
                <lb/>lonne du Roy, &amp; deS. A. R.; Le garç̧on de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Imprimeur eſt mort en priſon, imaginez vous</l>
            <l>
                <lb/>commént, dans deux iours, affin qu’il n’acheuaſt</l>
            <l>
                <lb/>point de deſcouurir le reſte des pernicieux ouura¬</l>
            <l>
                <lb/>ges de cet lnfame Autheur; Cependant le ſieu</l>
            <l>
                <lb/>Pacifique ne reçoit point de chaſtiment, parce</l>
            <l>
                <lb/>que M. le Lieutenant Ciuil pretend qu’ila merité</l>
            <l>
                <lb/>ſon pardon en eſcriuant contre M. lePrince, ſut</l>
            <l>
                <lb/>quoy il a eſteé́ ſurpris, non par luy, car ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>point à ceux-là qu’il en veut, leur donnant aucon¬</l>
            <l>
                <lb/>traire permiſſion de vendre &amp; debiter toute ſorte</l>
            <l>
                <lb/>de pieces ſans crainte ny dommage, s’eſtant de¬</l>
            <l>
                <lb/>claré ennemy iuré de la Maiſon de Condeé, depuis</l>
            <l>
                <lb/>queM. le Prince l’eſt du Mazarin, Conſiderez vn</l>
            <l>
                <lb/>peu l’integrité de ce Chefde SPolice.</l>
            <l>
                <lb/> Si l’on entend parler dans Paris que le Lieute¬</l>
            <l>
                <lb/>nant Ciuil a fait quelque capture, qu’il a veillé</l>
            <l>
                <lb/>pour ce ſuiet toute vne nuict dans vn carefour de</l>
            <l>
                <lb/>l’Vniuerſité, l’on apprend en meſme temps, que</l>
            <l>
                <lb/>ce n’eſt point celle d’vn voleur, d’vn filou, d’vn</l>
            <l>
                <lb/>meurtrier, d’vn coupeur de bource ou d’autres</l>
            <l>
                <lb/>ſembles; mais d’vn miſerable lmprimeur quitra¬</l>
            <l>
                <lb/>uailloit pour M. le Prince ou quelque autre Fron¬</l>
            <l>
                <lb/>deur contre le Cardinal Mazarin. C’eſt ceux-là,</l>
            <l>
                <lb/>que cet admirable chefde Police fait touſiours la</l>
            <l>
                <lb/>guerre, ce ſont ceux- là qui ſont condamnez à de</l>
            <l>
                <lb/>groſſes amandes, bannis pour iamais, condamnez</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>au foüet, à la torture, aux galeres perpetuelles, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>enfn à tout ce que ſa ecruauté luy peut inuenrer de</l>
            <l>
                <lb/>barbare &amp; d’nhumain. Et ie ſouſtiens que cette</l>
            <l>
                <lb/>façon d’agir qui fortifie le Cardinal, dans l’eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rance qu’il a d’intimider ſi bien tout le monde,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne ſe trouuera perſonne qui dors-en-auant</l>
            <l>
                <lb/>l’oſe chocquer ny blaſmer, au lieu que ſi nous a¬</l>
            <l>
                <lb/>uons toute ſorte de liberté ſur les Mazarins, nous</l>
            <l>
                <lb/>les reduirions a ſi petit nombre, qu’on neſeroit</l>
            <l>
                <lb/>point en peine de les conter.</l>
            <l>
                <lb/> Ce bon ſaruice, que le Lieutenant Ciuil rend</l>
            <l>
                <lb/>à ce Perturbateur du repos public auec tant de</l>
            <l>
                <lb/>ſoing, luy gagne de bonnes penſions, que ce vo¬</l>
            <l>
                <lb/>leur ne manque point de luy bien payer, afin que</l>
            <l>
                <lb/>l’obligeant à̀ veiller ſoigneuſemenr à̀ ce que per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne n’eſcriue contre luy, l’oubly des maux qu’il</l>
            <l>
                <lb/>nous a fait ſouffrlr, ou les menaces qu’il ſait à̀ ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui en rapellent la memoire, empeſhe auec le</l>
            <l>
                <lb/>temps que les Pariſiens nes’oppoſent à ſon retour</l>
            <l>
                <lb/>dans certe ville, afin que par cette timidité ou cet</l>
            <l>
                <lb/>oubly il puiſſe trouuer l’occaſion d’en prendre la</l>
            <l>
                <lb/>vengence qu’il en a premeditée, ne lattant pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentement quelques particuliers, que pour s’en</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir d’inſtrment à perdre le general; un teſmoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnage eudent de la ſotrſe de ee inistre; il voudrois</l>
            <l>
                <lb/>nous faire perdre la memoire des maux paſſez: mais il</l>
            <l>
                <lb/>tfideſporea de iagemens, &amp; ſi accouſlumé à mal¬</l>
            <l>
                <lb/>faire, qu’il ne peut s’empeſcher luy-meſme de nous en</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14.</l>
            <l>
                <lb/>faire reſſouuenir par ceux qu’il nous fais endurer tou</l>
            <l>
                <lb/>les iours. Car il a vne telle inclinatio narurelle à la</l>
            <l>
                <lb/>cruauté, que quand ſa vie en dependrois, il ne ſauroit</l>
            <l>
                <lb/>s’en abſlenmir que lors qu’il n’en a point d’occaſion, veu</l>
            <l>
                <lb/>que ſa preſence nous pourroit parroiftre plus ſupporta¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, s’il nous monſtroit ou nous faiſois eſperer quelque</l>
            <l>
                <lb/>douceur, il ne ſcauroit pourtant forcer ſon narurel.</l>
            <l>
                <lb/>Quod natura dedit tollere nemo poteſt.</l>
            <l>
                <lb/>Y a-t’il rien de plus inſolent, le Parlement con¬</l>
            <l>
                <lb/>damne le C. comme le plus meſchant homme du</l>
            <l>
                <lb/>monde, &amp; le Lieutenant Ciuil ne veut point de</l>
            <l>
                <lb/>ſon authorité ſeulle, que l’an le baſme de ce qui a</l>
            <l>
                <lb/>donneé́ licu à ſa condamnation. Tout le monde</l>
            <l>
                <lb/>ſçait que toutes les actions de ce bougeron ſont</l>
            <l>
                <lb/>autant de crimes, &amp; d’attentats ̀ l’authorité Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraine, que ſa ſeulle preſenceaffoiblit, &amp; le Lieu¬</l>
            <l>
                <lb/>tement Ciuil penſera nous empeſcher de le deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>crier, &amp; de nommet tous ſes partiſants, parce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>en eſt du nombre, &amp; des plus eſchauffez à le ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uir. Les Cours Souueraines prennent du retout</l>
            <l>
                <lb/>de ce banny leſuiet de preſcrire ſa teſte, &amp; le Licu¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant Ciuil ne voudra point que nous diſions</l>
            <l>
                <lb/>que ceux, ſans leſquels il ne l’euſt point entre¬</l>
            <l>
                <lb/>pris, ſontauſfi coupables que luy, &amp; meritent tirez</l>
            <l>
                <lb/>aà quatre cheuaux, treſnez par les rüs, &amp; apres ex¬</l>
            <l>
                <lb/>poſez à la voirie, auſſi bien que ceux qui nous</l>
            <l>
                <lb/>font de telles deffences, ou le ſeruent en quelque</l>
            <l>
                <lb/>maniere que ce ſoit; puiſque ce perfiden’euſt ia¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬¬..¬¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15j</l>
            <l>
                <lb/>mais entrepris deuous potter la guerre pari ſa pre</l>
            <l>
                <lb/>ſence, s’il n’euſt trouué des perſonnes aſſez l’aſ¬,</l>
            <l>
                <lb/>ches, pour briguer ſon reſtabllſſement, &amp; pous¬</l>
            <l>
                <lb/>l’ſcorter iuſques dans le cœur du Royaume, par</l>
            <l>
                <lb/>le ſoul eſpoir d’agrendir leur fortune au deſtri¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de celle de tous les ſuiets du Roy. Ces per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes meritent-elles point la Corde?, Puiſque</l>
            <l>
                <lb/>des Officiers de la Couronne, &amp; des François</l>
            <l>
                <lb/>ſont plus coulpables d’entretenir la tyrannie e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrangere, que le Tyran ne l’eſt deſe vouloir con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerer: C’eſt cette raiſon qui nous doit obligerda</l>
            <l>
                <lb/>ne conſiderer plus ces gens, que comme l’obiet,</l>
            <l>
                <lb/>de la haine publique, &amp; laſource de tous les maux.</l>
            <l>
                <lb/>que la preſence du Cardinal a cauſé en rentrant,</l>
            <l>
                <lb/>cauſe tous les iours pour ſe maintenir, &amp; cauſera</l>
            <l>
                <lb/>encores pour reprendre le pouuoir d’exercer ſon</l>
            <l>
                <lb/>encienne tyrannie.</l>
            <l>
                <lb/>Peut-on rien voir de plus impudent? que de</l>
            <l>
                <lb/>conſiderer voir entrer en France ce traiſtre contre</l>
            <l>
                <lb/>toutes les deffences qui luy ont eſteé faites, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>les Mareſchaux d’Ocquineourt, d’Aumont, de,</l>
            <l>
                <lb/>la Ferté Seneterre, &amp; pluſieurs autres Gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>neurs de Prouinces &amp; places frontieres, luy en</l>
            <l>
                <lb/>ayent ouuert les portes, l’eſcortent eux meſme, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quittant leur Gouuernement, le meſnenttriom¬</l>
            <l>
                <lb/>phant à la Reine. Peut-on rien conſiderai de plus</l>
            <l>
                <lb/>inſolent: que de voir qu’il ſe trouue encores des</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes aſſez effrontées qui parlent pour le</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> 16</l>
            <l>
                <lb/>Cardnal, &amp; qui oſent defendre ſes interteſts en</l>
            <l>
                <lb/>empeſchant qu’on ne faſſe bien toſt perir tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qui contribue au reſtabliſſement de cet eſtranger,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; eependant l’on n’oſera point dire qu’ils ſont</l>
            <l>
                <lb/>criminels &amp; dignes d’vn ſi grand chaſtiment que</l>
            <l>
                <lb/>la poſterité n’en perde iamais la memoire. C’et</l>
            <l>
                <lb/>trop ridicule, le Cardinal eſt criminel, tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui le ſeruent le ſont auſſi, &amp; perſonne ne peut</l>
            <l>
                <lb/>point empeſcher de parler contre-eux, qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>pretende iuſtifier ce retour, en ne pouuant point</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir qu’on blaſme ce aà quoy ilsont tant de part</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui agit contre les ennemis du Cardinal,</l>
            <l>
                <lb/>pour la ſeulle raiſon qu’on taſche de perdre ce</l>
            <l>
                <lb/> proſcript &amp; ſes adherants, prend ouuertement le</l>
            <l>
                <lb/>party de ce Tyran; ſil’on à droit de punir ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>taſchent de deſtruire ces condamnez, le Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment a eu grand tord de nous commander de leu</l>
            <l>
                <lb/>coure ſus; Car, puis qu’au ſens du Lieutenant</l>
            <l>
                <lb/>Ciuil &amp; autres Mazariniſtes, l’on eſt criminel en</l>
            <l>
                <lb/>blaſmant la conduitte de ceux que les cours Son¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraines ont condamné, à plus forte raiſon ſeronte</l>
            <l>
                <lb/>à leur ſentiment les Parlements coulpables d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir condamneé ceux qu’on ne veut point qu’il</l>
            <l>
                <lb/>nous ſoit permis de blaſmer ſans crime. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy ces Illuſttes Senateurs ayant eu iuſte ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>iet d’y proceder de la ſorte, vn chacun peut har¬</l>
            <l>
                <lb/>dimaent ſuure dans eetteoccaſion leur ſentinent;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; lour coure ſus ctiant, c ſont des Mazadns, ce</l>
            <l>
                <lb/>ſne</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>ſont ds criminels, ce ſont des ennemis de l’eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>aé, tuë̈, tuéë, raſous leurs maiſons, ex terios</l>
            <l>
                <lb/>tete race, &amp; prenons lr bien pour leur faire</l>
            <l>
                <lb/>laguerre à leurs propres deſpens, comme ils nos la</l>
            <l>
                <lb/>font aax noſtes, puis que quand nous execu¬</l>
            <l>
                <lb/>terions tous les iours ces parrolles ſur ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>viendroient aà noſtre rencontre, nous neferions,</l>
            <l>
                <lb/>que ce, à quoy les Arreſts des Parlements, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Declarations du Roy nous inuitent;veu quie quoy</l>
            <l>
                <lb/>que ſa Majeſteéait caſſeé l’Arreſt de preſcription, n’a</l>
            <l>
                <lb/>pourtant point reuoqué ſes Declarartions données</l>
            <l>
                <lb/>contre le Cardmal, &amp; ceux qui luy dor nerontſecours</l>
            <l>
                <lb/>en quelque maniere quc ce ſoa, ceux qui s ’oppoſeront</l>
            <l>
                <lb/>à l’executiou des aſſemblées &amp; desetrepriſes qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe feront ſur ce ſuiet, ſe declareront ouucrtement</l>
            <l>
                <lb/>Mazarins, contreuiendronr aut Arreſts de ’Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement &amp; ux Declarations du Roy; d’antanmt</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ny a que les complices de ce reiou, qui ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prehendens qu’on n’en recherhe i! bien toutes</l>
            <l>
                <lb/>les circonſtances; qu’ils s’an toubant ex meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me les ſeulsauthieurs, ou pour lée moins partii¬</l>
            <l>
                <lb/>pans au moyeni qu’l chieché e ſubter, par l</l>
            <l>
                <lb/>longuur que ſes amis porœnà rbut oe quiſedoit</l>
            <l>
                <lb/>faine cohtte e banny;lqui notauuen couteles</l>
            <l>
                <lb/>aſſeiablees tant d’ex pedrantl que pour-gagmer</l>
            <l>
                <lb/>utant de vemps, ſous reitede eoaſeperl’a¬</l>
            <l>
                <lb/>ori te Royalle; que le Qardidſeul &amp; ux qui</l>
            <l>
                <lb/>agſſent poux luy ont reduite àupoitou elle eſt</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>deſchuë, par la liberré que l’on prend de ſe plain¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, de ſe venger, &amp; de s’oppoſer aux miſeres</l>
            <l>
                <lb/>qu’il cauſe dans l’Eſtatr; Enfin l’on feroit bien</l>
            <l>
                <lb/>mieux d’y remedier auant que noſtre patiene ne</l>
            <l>
                <lb/>s’eſchappe, &amp; puis que nous pouuons nous fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re iuſtice pat nos propres mains en extermi¬</l>
            <l>
                <lb/>nant cette engeance, qui prolonge nes miſeres</l>
            <l>
                <lb/>par des eſchapatoires continuels, pourquoy nous</l>
            <l>
                <lb/>attendrons nous à leur chiquane qui ne tend qu’à</l>
            <l>
                <lb/>noſtre perte, &amp; à̀ la conſeruation du Cardiual</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, cur cireuiu petis gloriam, qu ad manunm</l>
            <l>
                <lb/>poſita eſt.</l>
            <l>
                <lb/>Ie voudrois bien ſç̧auoir par quelle raiſon le</l>
            <l>
                <lb/>Lieutenaut Ciuil pretend s’exeuſer de la perſecu¬</l>
            <l>
                <lb/>tion qu’il fait aà tous ceux qui haïſſent ſonu bon amy</l>
            <l>
                <lb/>le Mazarin, puis qu’il ne le peut auec uſtice, à</l>
            <l>
                <lb/>moins que deuentant tous les Parlemens de Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; toutes les petſonnes que nous cognoiſſons</l>
            <l>
                <lb/>de plus conſiderables dans le Royaume, i’ nous</l>
            <l>
                <lb/>veüille perſuader que le tetour du Card. eſt iuſte,</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’il en eſt penſionnair, d’autant que per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſecuter ceux qui taſchent d’animer les peuples con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre le Cardinal &amp; ſes adherans, n’eſt autre choſe</l>
            <l>
                <lb/>queproteger ouutement le Cardinal &amp;ſes crea¬</l>
            <l>
                <lb/>tures, &amp; s’oppoſer à l’oxecution des Arreſts du Par.</l>
            <l>
                <lb/>ment, qui nous enioignont (comme i’ay deſia dit</l>
            <l>
                <lb/>de coure ſus àtous ceux qui leſeruent, ſans en exce¬</l>
            <l>
                <lb/>pter le Lieutenant Ciuil, ny nul autre: c’eſt pour¬</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>quoy en vertu du pouuoir qui nous eſt donn,</l>
            <l>
                <lb/>nous n’auons que faire de chercher ailleurs, ce que</l>
            <l>
                <lb/>nous auons dans nos propres mains, e’eſt à dire</l>
            <l>
                <lb/>noſtre ſalut, en maſſacrant toute la Mazarinaille.</l>
            <l>
                <lb/>Nolité́ ( quod pigri agricolae faciunt) maturos fruclas</l>
            <l>
                <lb/>per inertim esirtere è manius, aiora ſunt pericau¬</l>
            <l>
                <lb/>s premia.</l>
            <l>
                <lb/>Mais de grace, ſi l’on à deſſein de chaſſer ce pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcript, quel deſordre peut arriuerrrop grand con¬</l>
            <l>
                <lb/>re ceux de ſon party(n’en voyant point que ceux</l>
            <l>
                <lb/>de ſa caballe, ou ſoubcçonnez, tels qui craigneht)</l>
            <l>
                <lb/>puis que ſi nous eſtions aſſez heureux d’en voir vn</l>
            <l>
                <lb/>ſuffiſant pour les exterminer tous, nous aurions</l>
            <l>
                <lb/>ſuiet de dire que ceux qui voudroient s’y oppoſer,</l>
            <l>
                <lb/>voudroit differer leur perte &amp; continuer nos miſe¬</l>
            <l>
                <lb/>res, qui ne finiront iamais que par la deſtruction</l>
            <l>
                <lb/>generallede tous ceux qui ſeruent ce Tyran, &amp; i</l>
            <l>
                <lb/>Ie Diable auoit emporte tous ceux qui l’ayment</l>
            <l>
                <lb/>plus que moy, la France ſeroit en repos, nous ioui¬</l>
            <l>
                <lb/>ions auecplaiſir du peu que ce traiſtre nous a laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé, &amp; la guerre Ciuille n’ayant eu d’autre com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencement que l’apprehenſion de ſonfetonr, au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit deſia trouué ſa fin dans la certitude de ne le ia¬</l>
            <l>
                <lb/>ais plus reuoir. Redditur noſtro paare, quaie ſua</l>
            <l>
                <lb/>virtré flicior.:.</l>
            <l>
                <lb/>Si le Comte d’Harcourt auoit eſteé deſchireé par</l>
            <l>
                <lb/>lepeuple auparauant ſortir de Paris, vnautre n’eue</l>
            <l>
                <lb/>point oſ ptendrela andulte, d’vna- Armée, d¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>ſtinée &amp; oceupée depuis ſix mois, à̀ la perte du plus</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire appuy que nous ayons maintenantcen¬</l>
            <l>
                <lb/>rre les entrepnſes du Cardinal Mazarin. Si toute</l>
            <l>
                <lb/>la maifon d’Albeuf auoit eſté entierement ſacca¬</l>
            <l>
                <lb/>cagée, &amp; deſtruite d’abort qu’on luy à veu em¬</l>
            <l>
                <lb/>braſſer le party de ce icilien, les autres Seigneus</l>
            <l>
                <lb/>de France euſſent eu de l’apprehenſion de ſe me¬</l>
            <l>
                <lb/>tre dans eette brigade de voleurs, Si les maiſons</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui ont ramené le Cardinal en France</l>
            <l>
                <lb/>auoient eſté raſees &amp; leur bien confiſqué pour fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re la guerre à cet infame autheur de nos mau, la</l>
            <l>
                <lb/>crainte d’vn pareil chaſtiment en auroit retiré les</l>
            <l>
                <lb/>autres, &amp; ce faſquin, ſe voyant delaiſſé, nousau¬</l>
            <l>
                <lb/>roit mis par ſa fuitte hors de peine de nous tenirs</l>
            <l>
                <lb/>ſur nos gardes, &amp; de ſongea à noſtre conſerua¬</l>
            <l>
                <lb/>rion. Eufin ſt la pluſpart de ceux qui ſe declarent</l>
            <l>
                <lb/>encores auiourdhuy daus Paris pour le Maxarin</l>
            <l>
                <lb/>etoient irez à quatre cheuux le reſte ſe re ngeroit</l>
            <l>
                <lb/>à ſon deuoir, il n’y auroit point d’eſprir partageé,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tous is nous acheuçrions dans vne heure ce</l>
            <l>
                <lb/>que des Siecles eatiers e pourront peut. eſtre</l>
            <l>
                <lb/>point décider ſi l’on laiſſe impunemen agir les</l>
            <l>
                <lb/>Mazarins. En vn moti pnr la liberté qu’on leur</l>
            <l>
                <lb/>laiſſeils entrotieapent noſtre diuiſion, la dimion</l>
            <l>
                <lb/>fomente la guerre continuë̈ les maux que la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ſouffce, &amp; vne reuole geneulle cone ette</l>
            <l>
                <lb/>mlheureuſeen geance uettra finà nos miſerns, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>roſtablitale iepos dans l’Eſtas, carauanque nous</l>
            <l>
                <lb/>en</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>en ſouffrirons vn, les deſordres continuëront tou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiours, vn ſeul coup peue tout ſauuer, &amp; noſtre</l>
            <l>
                <lb/>froideur tout perdre. Paraa ſape ſeintilla conrem¬</l>
            <l>
                <lb/>ps, magpums exccitauit incedius; nibil tutà is</l>
            <l>
                <lb/>hoſte deſpicitur, quems ſpreueris, valentiorm negli¬¬</l>
            <l>
                <lb/>gentia facies.</l>
            <l>
                <lb/>Si i’eſtois le Cardinal Mazarin, ieu m’en garde,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ie ſceuſſe, ( comme ilſçait) la haine que les</l>
            <l>
                <lb/>Peuples, &amp; les gens d’hõneur auroient pour moy,</l>
            <l>
                <lb/>ie ne ſç̧aurois ſouhaitter vnplus grand ſeruice du</l>
            <l>
                <lb/>Lieutenant Ciuil, &amp; de tous mes amis, que celuy</l>
            <l>
                <lb/>d’empeſcher qu’on ne blaſmat ma conduitte, de</l>
            <l>
                <lb/>punir ceux qui deſcriroient ma reputation, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>donner toute liberté meſme de la recompenſe à</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui taſcheyoient de me iuſtifier; c’eſt a quoy</l>
            <l>
                <lb/>le Lieutenant Ciuil employe le credit &amp; l’autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité que ſa charge luy donne pour le Perturbateur</l>
            <l>
                <lb/> du repos publicq, Mais mal-heureuſe condu itte</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui agiſſent de la maniere pour vntel Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre: Tous les demons d’Enfer n’ont point aſſez</l>
            <l>
                <lb/>de cruauté pour venger ſuffiſamment le deſir, que.</l>
            <l>
                <lb/>tous les gens de bien doiuent auoir, que cette</l>
            <l>
                <lb/>mauditte ſecle ſoit bien-toſt extermine. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy courons tous à noſtre bien, trauaillons</l>
            <l>
                <lb/>promptement à noſtre repos, maſſacrons ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>entretiennent nos deſordres, &amp; ne craignons rien,</l>
            <l>
                <lb/>aihil tam alte fſortuna conſtituit; q vintus non</l>
            <l>
                <lb/>poſſit enitti.</l>
            <l>
                <lb/>L’on peur dire fort raiſonnablement que le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin, eſt coulpable de tous les maux que</l>
            <l>
                <lb/>l’armée qui le defſent &amp; celle qui l’attaque font.,</l>
            <l>
                <lb/>que tous ceux qui l’aceompaignent le ſont auſſi &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſtant des douleurs que generallement toute</l>
            <l>
                <lb/>la France recent, vn chacun eſt obligé́ de ne rien</l>
            <l>
                <lb/>obmettre pour taſcher d’exterminer tous ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>fauoriſent ce party ridiculle, ceux meſme qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>picquent tant de l’authorité Royalle y ſont obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gez pour la conſeruer, veu que la preſence du Car</l>
            <l>
                <lb/>dinal luy eſt ſifuneſte, que le pouuoir du ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>rain qui deuroit eſtre abſolu, ſe trouue neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins par le retour du fauory de la Reyne ſujet à</l>
            <l>
                <lb/>voir tous les iours de reuoltes contre ce tyran, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>obligé́ de parcourir tout ſon Royaume pour y re¬</l>
            <l>
                <lb/>medier par des compoſitions de mauuais exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; par des moyens qui ne font qu’augmenter</l>
            <l>
                <lb/>nos miſeres &amp; entretenir nos deſordres autant que</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal ſubſiſtera. Et ſi par la perte generalle</l>
            <l>
                <lb/>de toutes ces perſonnes, l’on peut mettre fin a tant</l>
            <l>
                <lb/>de mal-heurs, pourquoy nous empeſchera t’on</l>
            <l>
                <lb/>d’inſtruirele peuple du moyende ſe ſauuer prõ̃pte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du mal qui les attire inſenhblement par leur</l>
            <l>
                <lb/>rie deur dais l’abiſme, d’où il ne leur ſeroit plus poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſible de ſortir ? Et enfin puis que c’eſt le plus ſeur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le plus court expediant, pourquoyeſt cequ’on</l>
            <l>
                <lb/>ne l’executera point? où pluſtoſt pourquoy ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>frirons-nous qu’on nous empeſche de l’execurer.</l>
            <l>
                <lb/>lte, veloces, &amp; oltrices furie,</l>
            <l>
                <lb/>Puſſate, nee parcire vniuerſe exercitui.</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui apporteront ou faion naiſtre des</l>
            <l>
                <lb/>obſtacles à l’execution d’n ſi bon deſſein, veu</l>
            <l>
                <lb/>lent ouuertement rendre nos miſerts d’auſſi l’on¬</l>
            <l>
                <lb/>gue durée, que leur mialice eſt infinie, afia qu’auee</l>
            <l>
                <lb/>le temps ils puiſſent nous ettre ſi bas, que nous</l>
            <l>
                <lb/>ſoyons contrains de ſouffrir le tyran &amp; ſa cyr ãnie;</l>
            <l>
                <lb/>eſtant impoſſible-de ſe perſuadert a moins d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, ou pire queMazaribque l’on puiſſc auoit</l>
            <l>
                <lb/>aſſez de meſchanceté pout empeſche le deſordre</l>
            <l>
                <lb/>qui peut arriuer ſur ce ſujet, veu qu’il ne peut eſtre</l>
            <l>
                <lb/>preiu liciable qu’à ceux qui ſoit coplices de ce</l>
            <l>
                <lb/>retour, ou participants au brigandages que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal exerce continuellement, &amp; enfin ny</l>
            <l>
                <lb/>ayant que cette ſorte de gens qui craignent &amp; em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſchent, nous pouuons dire auec iuſtice que, di¬</l>
            <l>
                <lb/>gni ſunt morte, non ſolu qui faoiunt e, ſedetiams</l>
            <l>
                <lb/>qui eonſemtius faeiestibus.i</l>
            <l>
                <lb/> Il ne faut point ſe flatter, il n’etplus temps,</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux qui ont ſouhaitt́ ou contrlbué au baniſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement du Cardnal Mazarin, ou qui n’ont point¬</l>
            <l>
                <lb/>approuué ſon retour doiuent perir ou faire perir</l>
            <l>
                <lb/>ce perfide, ne pouuants trouuer de la ſeureté dans</l>
            <l>
                <lb/>les parolles Royalles, tant qu’il ſubſiſtera, s’en</l>
            <l>
                <lb/>ſeruant à toutes ſortes d’vſages, à deffaire demain</l>
            <l>
                <lb/>ce quiſe faira aujourd’huy; vne Declaration de</l>
            <l>
                <lb/>Roy, ’eſt qu’vne Declaration: &amp; s’il y en doit auoir</l>
            <l>
                <lb/>de plus effieaces les vnes que les autres, celle que</l>
            <l>
                <lb/>ſa Majeſté donna le iour de ſa Majorité, en la pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſence de tous les Offieiers de la Couronne, de tous</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>les Seigneurs du Royaume, &amp; de tant de millions</l>
            <l>
                <lb/>d’ames qui eſtoient accourües a cette ſolemnité,</l>
            <l>
                <lb/>verifíe, luë, publí en ſa preſence, &amp; ſigné́e de ſa</l>
            <l>
                <lb/>main deuiroit auoir plus d’effet, &amp; eſtre plus in¬</l>
            <l>
                <lb/>uiolable que toutes les autres; cependant le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Maarin, nous faict voir que-toutes celles</l>
            <l>
                <lb/>qu’il faicR donner ne ſont qu’autant de pieges qu’il</l>
            <l>
                <lb/>nous tend. Et puis qu’il a eu aſſez de pouuoir pour</l>
            <l>
                <lb/>en faire rompre vne en ſa faueur ſi ſolemnelle,</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy ne le faira-t’il point encores vne fois s’il</l>
            <l>
                <lb/>ſubſiſte, quand il trouuera l’occaſion de ſe ven¬</l>
            <l>
                <lb/>ger; puis qu’il peut en toutes ſaiſons, &amp; en toutes.</l>
            <l>
                <lb/>rencontres, alleguer les meſmes raiſons qu’il don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne a preſant, le Roy le veut, quoy que tout le mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de ſaſche que ſi ſa Majeſté eſtoit inſtruitte des</l>
            <l>
                <lb/>maux qu’il cauſe dans l’Eſtat, elle ne le regarde¬</l>
            <l>
                <lb/>roit iamais; puls donc que tant d’exemples nous</l>
            <l>
                <lb/>monſtrent qu’il ne s’en ſert que pour nous trom.</l>
            <l>
                <lb/>per, s’aſchant que le Roy n’en peut iamais don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner, à laquelle nous deuions auoir tant de con¬</l>
            <l>
                <lb/>fiance, que nous eſtions obligez d’en auoir en cel¬</l>
            <l>
                <lb/>le-laà, pourquoy ne taſcherons nous point de chaſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſer ce coquin pour confirmer les ſubjers dans la</l>
            <l>
                <lb/>croyance qu’ils doiuent auoir aux promeſſes de</l>
            <l>
                <lb/>leur ſouuerain; que ſi le Cardinal pretendoit que</l>
            <l>
                <lb/>cette Fraude ne vint point de ſon inuention, mais</l>
            <l>
                <lb/>du ſeul muuement de ſa Majeſté, il ſe rendoit</l>
            <l>
                <lb/>coulpable d’vn crime que le Roy ne luy deuroit</l>
            <l>
                <lb/>iamais pardonner, puis que par cette raiſon, il</l>
            <l>
                <lb/>VQu¬</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>voudroit nous perſuader que ſa Maieſlé́ eſt capa¬</l>
            <l>
                <lb/>ble de telles baſſeſſes pour tre mper ſonpeuple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par ainſin attirer ſur le Roy la hayne que ſa ſeulle</l>
            <l>
                <lb/>fſourberie à iuſtement merité de tout le monde,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’on peut appeller cettre ation, poſtremans</l>
            <l>
                <lb/>ſacrilegiounas onniums, impieratens caelo &amp; terris,</l>
            <l>
                <lb/>infes is pene ipſis erubeſcendam.</l>
            <l>
                <lb/>Comme ſe butor n’a point le iugement de con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderer ce qu’il faict, il s’eſt trahy en penſant nous</l>
            <l>
                <lb/>trahir, il croioit par eette Declaration tromper</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Ptince, &amp; gaigner du temps pour le¬</l>
            <l>
                <lb/>uer les voleurs qu’il a mené en France, ſans pre.</l>
            <l>
                <lb/>uoir que le Roy engageant ſa parolle ſeroit eter¬</l>
            <l>
                <lb/>nellemẽt obligé de le chaſſer honteuſement, puis</l>
            <l>
                <lb/>que ſa Maieſté nous l’a tant promis, &amp; par ainſi ce</l>
            <l>
                <lb/>perfide en penſant ſe deliurer des pourſuittes que</l>
            <l>
                <lb/>Monſieuir le l’rince faiſoit pour lors au Parlement</l>
            <l>
                <lb/>ontre ſes creatures, pour rompre le commerce</l>
            <l>
                <lb/>qu’on luy ontretenoit auec la Reyne, qui nous cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe tant de mal, il a engageé jnſenſiblement tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde à contribuera ſa perte, &amp; à celle de ſes</l>
            <l>
                <lb/>amis. Ourre les maux qu’il à faict, nous auons vn</l>
            <l>
                <lb/>legetime pretexte de luy faire la guerre, puis que</l>
            <l>
                <lb/>le Roy nous la commendé par des Declarations¬</l>
            <l>
                <lb/>verifié́es dans tous les Parlements de Frances, du</l>
            <l>
                <lb/>conſeutement de tous les Prinees, &amp; Dues &amp; Pairs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à la priere vniuer ſelle de ſes ſubjets, qui doiuent</l>
            <l>
                <lb/>eſtre bien plus inuiolables, qu’vn Arreſt du Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil d’enhaut prononeeé &amp; dité par celuy, en fa.</l>
            <l>
                <lb/>ueur de qui, c’eſt donné, auee trois où quare de</l>
            <l>
                <lb/>2 G</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>ſa factiou ſeulement, ſans eſtre verifié en nul en¬</l>
            <l>
                <lb/>droit que dans le cabinee de Ma. d’où il eſt a croire</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a eſté dõné́ par ſurpriſe, puis qu’on ne la point</l>
            <l>
                <lb/>enuoyé́ aux Cours Souuerainnes pour y eſtre ve¬</l>
            <l>
                <lb/>rifié, &amp; qu’il eſt enierement contre le ſeruice du</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; le bien de ſes ſubjets; à quoy ſa Maieſté́ n’a</l>
            <l>
                <lb/>iamais ſongé, &amp; c’eſt vne pure action du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>qui expoſe le Roy ̀ la honte de voir ſoa peuple</l>
            <l>
                <lb/>dans vne mefiance perpetuelle de tout ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>promettra à ſes ſujets, qui eſt le pls grand mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heur que l’on peut attirer ſur la teſte d’vn ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>rain, les exemples horribles que nous venons d’en</l>
            <l>
                <lb/>auoir dans noſtre voiſinage deuroient obliger</l>
            <l>
                <lb/>tous ces faux Zellateurs de la Royauteé, à coure</l>
            <l>
                <lb/>les premiers ſur la fripperie de ce faquin puis qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont veu que les Miniſtres ayant laiſſé́ les Roys cou¬</l>
            <l>
                <lb/>pables de leurs propres fautes, ont excité les ſu</l>
            <l>
                <lb/>jets contre le Souuerain, ne pouuant ſouffrir la</l>
            <l>
                <lb/>Couronne ſur la teſte d’vne perſonne, à la foy de</l>
            <l>
                <lb/>laquelle l’on ne peut point auoir de confiance.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy, l’on doit fſaire voir à</l>
            <l>
                <lb/>tout le monde, que bien loing que le Roy a ye</l>
            <l>
                <lb/>contribaé au retour du Cardinal, il faut croire</l>
            <l>
                <lb/>que cella c’eſt faict ſans ſon conſentement, parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſt point poſſible que ſa aieſté́ voulut em¬</l>
            <l>
                <lb/>ployerſon pouuoir &amp; ſon authorité́ à ſa propre</l>
            <l>
                <lb/>perte, pour conſeruer vn homme ſi contraire à ſa</l>
            <l>
                <lb/>gloire &amp; ſon aduantage, qui eſtant le ſujet de nos</l>
            <l>
                <lb/>diuiſions eſt le deteſtable autheur de nos deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>dres. C’eſt pourquoy nous ſommes obligez pour</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/> 27</l>
            <l>
                <lb/>,:</l>
            <l>
                <lb/>le maintien de la Couronne, le repoas de l’Eſtar,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le ſoulagemẽt des peuples de chaſſer cét eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>ger, qui pourroit par cette façon d’agir, renuerſer</l>
            <l>
                <lb/>l’vn &amp; l’autre. Protote pars bee deperdiur.</l>
            <l>
                <lb/> Iln’y à rien qui doiue plus nous ſurprendre que</l>
            <l>
                <lb/>l ſ’aſcheté de ceux qui ſe ſont deſuoü̈ez au ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice du Cardinal Mazarin, qui ayant l’ame baſſe</l>
            <l>
                <lb/>&amp; mercenaire, n’ont point de honte de ſe proſti¬</l>
            <l>
                <lb/>tuer à toute ſorte d’employ, pourueu qu’il y ait</l>
            <l>
                <lb/>quelque apparenee de lucre, &amp; de toutes les per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonues de condition qui lont dans ſon party l’on</l>
            <l>
                <lb/>n’en voit point vne qui ne ſe ſoit ſoubmlſſe à des</l>
            <l>
                <lb/>choſes indignes de ſa naiſſance, les Mareſchaux</l>
            <l>
                <lb/>d’Ocquincourt, d’Aumont &amp; de la ferté́ Seneter¬</l>
            <l>
                <lb/>re ne ſeroient point contents de ſeruir le Roy con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les ennomy de l’Eſtat, ſous vn Prince du Sang,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ont pris la conduitte d’vne trouppe de brigants</l>
            <l>
                <lb/>ſous le plus infame de tous les hommes, l’eſperan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce du pillage leur à faict preferer cét employ à l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mitié́ des peuples; &amp; pour auoir ambraſſé vn party</l>
            <l>
                <lb/>qui leur donnoit l’occaſion de voler, ils ſe ſone</l>
            <l>
                <lb/>atrirez le reproſche etrernel que la poſterité leur</l>
            <l>
                <lb/>ſaira d’vne telle laſchegté.</l>
            <l>
                <lb/> Le Duc d’Anuille qui n’auoit iamais paru dans</l>
            <l>
                <lb/>nulle bonne oceaſion commencà-ilà 15 a i8. mois</l>
            <l>
                <lb/>à faire parler de lay en leuant vn regiment s ſes</l>
            <l>
                <lb/>deſpens contre Madame la Princeſſe, pour le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal, lors qu’elle fut contrainte d’aller chercher</l>
            <l>
                <lb/>ſon refuge à Bourdeaux, pour auoir oſé deman¬</l>
            <l>
                <lb/>der à la Iuſtice, la condamnatiop où la iuſtification</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur ſon ary, &amp; s’eſtant d’eſlors mis e</l>
            <l>
                <lb/>eſtat de deſtruire Monſeur le Prince ſon Couſn</l>
            <l>
                <lb/>Germain, continuë encores dans ce pernicieuz</l>
            <l>
                <lb/>deſſein des praticques deteſtables pour le ſeruice</l>
            <l>
                <lb/>-du meſme Cardinal, &amp; à le cœur &amp; l’ame ſi mal.</l>
            <l>
                <lb/>placez qu’il ne fairoit point dificuĺ de ſacrifier</l>
            <l>
                <lb/>toute ſa paranté pour ce Sicilien, non plus que ſon</l>
            <l>
                <lb/>Frere l’Archeueſque de Bourges., qui eſt incef¬</l>
            <l>
                <lb/>ſamment ſur les paſſagés auea des brigants pour</l>
            <l>
                <lb/>taſcher de prendre quelque Courrier de onſieur</l>
            <l>
                <lb/>l e Frince, &amp; l’enuoyer au Cardinal, pour le ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>ce duquel il quitte celuy de Dieu, &amp; oublie le de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de ſon caractere pour pratiquer cét infamme</l>
            <l>
                <lb/>etier de guet à pan, eepenlant, que ſon frere le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Anuille, fai gloire de paroiſtre dans Pa,.</l>
            <l>
                <lb/>fis &amp; à la Cour, l’homme d’importance, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>grand negociateur dos plus ſecrettes affaires du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal mazarin, quittant l’aſchement le ſeruice</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Alteſſe Royalle, ambraſſe ouuertement</l>
            <l>
                <lb/>celuy de ſoa ennemy mortel, &amp; eſt encores aſſez</l>
            <l>
                <lb/>effronté de luy porter la carte blanche pour luy</l>
            <l>
                <lb/>faire changer de ſentiment, ſans conſiderer que</l>
            <l>
                <lb/>cette ſeulle penſée qu’il a euë de pretendre cor¬</l>
            <l>
                <lb/>rompre la ſincerité de ce grand Prince, merite</l>
            <l>
                <lb/>toute ſorte de chaſtiment, &amp; la hayne eternelle du</l>
            <l>
                <lb/>peuple, pour l’auoir voulu entreprendre contre le</l>
            <l>
                <lb/>bien general de toute la France. qui n’a preſente¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que le ſeulappuy de ſon A.R. &amp; de uonſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Prince, qu’ileut bien voulu ſeduire pour nous ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>crifier au meſneTyran, qui nous à̀ tant fait ſouffrir.</l>
            <l>
                <lb/>Mais</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>29</l>
            <l>
                <lb/> Mais ſi ceux qui font de telles e ntrepriſes pour gai¬</l>
            <l>
                <lb/>gner ceux qui nous protegent, meritent qu’on leur</l>
            <l>
                <lb/>coure ſus, comme partyſans du Cardinal Maarir,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ennemis du ſalut des peuples, ceux qui taſchent</l>
            <l>
                <lb/>de nous diuiſer pour nous perdre par leurs ſaucetez,</l>
            <l>
                <lb/>ne meritẽt pas moins noſtre hayne; puis que les vns &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les autres, conſpitent noſtre ruine par differentes</l>
            <l>
                <lb/>voyes. Saintoſt qui eſt icy le diſtributeur des nouuel¬</l>
            <l>
                <lb/>les Mazarinnes, auee Beautru, &amp; quelques autres</l>
            <l>
                <lb/>n’eſpargne point l’argnent de ſon maiſtre, pout taſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cher d’inſinuer par des faux bruits la crainre dans l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit des peuples, &amp; qui n’eſtant point aſſez hardi pour</l>
            <l>
                <lb/>les aller crier par les ruë̈s luy meſme, ſans du moins</l>
            <l>
                <lb/>quelque apparence de verité deſpuis qu’on la rendu</l>
            <l>
                <lb/>reſponſable de ce qu’il aduanceroit, donne des rela¬</l>
            <l>
                <lb/>tions manuſcrites à decertains cabarettiers gagez</l>
            <l>
                <lb/>pour les monſtrer à ceux qui vont boire ou manger</l>
            <l>
                <lb/>dans leur maiſon, affin que ſes aduantages chimeri¬</l>
            <l>
                <lb/>ques venant peuà peu des vns aux autres, tout Paris</l>
            <l>
                <lb/>en reçoiue l’impreſſion qu’il en attend toutes les fois</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſç̧ait qu’on doit Fronder au Parlement, affin que</l>
            <l>
                <lb/>ces victoires immaginaires remportées ſur Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>lePiince relentiſſent pour le moins les eſprits, s’il ne</l>
            <l>
                <lb/>peut tout affct les gaigner, &amp; par ce moyen iettant</l>
            <l>
                <lb/>la crainte &amp; la diuiſion dans le Parlement, il continuë̈</l>
            <l>
                <lb/>ns miſeres en empeſchant d’aduancer noſtre bien</l>
            <l>
                <lb/>par vne vnion eſtroitte &amp; generalle de tous les corps</l>
            <l>
                <lb/>aueſon Alteſſe Royalle &amp; Monſieur le Prince, con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre l’ennemy commum. Ce meſme petit Mazarin de</l>
            <l>
                <lb/>Sainoſt, abor qu’ilpeu? pprendre que Moneur</l>
            <l>
                <lb/> H</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>30</l>
            <l>
                <lb/>Je Prince à perdu vn homme dans quelque ten.</l>
            <l>
                <lb/>contre pour preuenir les eſprits auparauaut qu’on</l>
            <l>
                <lb/>en s’aſche la verité, s’en va aue quelques vns</l>
            <l>
                <lb/>de meſme caballe chez le nomme Guil, pour fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re vnerelation telle qu’il la pourroit ſouhaitter, s’il</l>
            <l>
                <lb/>ae deſpendoit que de ſa volonté́ pour deſtruire</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince; où eſtant l’vn propoſe à l aurre.</l>
            <l>
                <lb/>Il s’agit icy de rendre vn bon ſeruice à ſon cmainanmee,</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince a deffait quelques troupes d neonſieu</l>
            <l>
                <lb/>d’Hareourt, cella eſchbauffer les Frondleurs, ils m’en one</l>
            <l>
                <lb/>point encores rece l nmouuelle a cauſe dus d’eſtour que</l>
            <l>
                <lb/>leurs Courriers ſont obligez de predre, pour eiter d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>pris; on me nande que M. le Prince y-a perd quoelques</l>
            <l>
                <lb/>vas des ſiens, il faue preuenir leseſprits par vne Relatio</l>
            <l>
                <lb/> no ſtreaduoantage, u nous nommerons eex qi ont eſé</l>
            <l>
                <lb/>rués de M. le Prince, &amp; nous ateribuant ceere Vaire,</l>
            <l>
                <lb/>cella empeſchera qu on ne crairas point ſi bien ce qau’ils en</l>
            <l>
                <lb/>diront aprjes nous; Les autres reſpondent, V’oila qui e?</l>
            <l>
                <lb/>bjien, raaillons donc pronptemen,ayos virte de lamcre</l>
            <l>
                <lb/> das papier, il faus metere quize ces fanraſſins, dix¬</l>
            <l>
                <lb/>huiſt cens cheuaux deffaies &amp; paur le meoins ecin cens</l>
            <l>
                <lb/>priſonuaiers; vn autre dit, ’eft trop ſi l’on en maet tant</l>
            <l>
                <lb/>on n’en croira rien. Saintot replique, ilen faut miettre</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup, afin que le Parlengent ne faſſe rien demaai,</l>
            <l>
                <lb/>nous irons bon mati aa ’alais faire coure ce bruie au¬</l>
            <l>
                <lb/>parauant qu’ils ſoient aſſeyablez, ils ne croient l’aaeis</l>
            <l>
                <lb/>guiere plus de la moitié́ de ce que l’on noptd̃s les Gazetres,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; inſi il en faut metrre beaacop. Afin que cella faſſe</l>
            <l>
                <lb/>plus d’eſfet, ſi aous metans a5oo, hones deffaits ils croi¬</l>
            <l>
                <lb/>ront du moins qu’il y en a aoo. o 1opo. &amp; céa les</l>
            <l>
                <lb/>eſfoner,;</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>31</l>
            <l>
                <lb/> Quelqu’vn d’entreux à qui la paſſion à enćores laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé quelque teinture de iugement, replique, que d’en</l>
            <l>
                <lb/> tamt maetere les rend a la fin ridicules &amp; odieae ̀ ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/> uoir iamais eſtre creus de rien q’ils piſſet aſſeurer. Mais</l>
            <l>
                <lb/> Saintot quine ſe gouuerne que par l’aueuglemẽt qu’il</l>
            <l>
                <lb/>à pourleoſeruice du C. donne les batailles dans cette</l>
            <l>
                <lb/>chambre, remport e des victoires, prend des priſou¬</l>
            <l>
                <lb/>niers, tuë &amp; maſſacre autant d’hommes que la conion¬</l>
            <l>
                <lb/> cture des affaires de ſon maiſtre luy faict iuger eſtre à</l>
            <l>
                <lb/>propos, en faict vne emple relation, exgere tout es</l>
            <l>
                <lb/>choſes auec tant de circonſtance qu’il s’imagine qu’on</l>
            <l>
                <lb/> ne ſçauroit doubter de ces ſuppoſitions, &amp; attribuant</l>
            <l>
                <lb/> la gloire de ce carnage inuenté à quelqu’vn de l’armée</l>
            <l>
                <lb/> du Comte d’Harcoutt, ſe priue de l’honneur qui luy</l>
            <l>
                <lb/>en eſt entierement deu, puis qu: de cetre chambre, il</l>
            <l>
                <lb/>gaigne luy ſeul des batailles dans l’armeée deMonſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Prince, &amp; remporte des victoires..</l>
            <l>
                <lb/>Le Gazetier ſe ſert de la meſme inuention, &amp; s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſi bien accouſtumeé a mentir dans ſes gazetrtes pour le</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice du C. que ne racontant iamais fidellement vne</l>
            <l>
                <lb/> ouuelle de quelque endroit duRoyaume; ſi le C. y eſt</l>
            <l>
                <lb/> interreſſe, ſinon que ce ſoit des ſottiſe ridicules pour</l>
            <l>
                <lb/> remplir ſes trois cayers, à auſſi practiqué deſpuis quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que temps la méme meſchanceté pour les pais eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers. Tellement que s’aſchant qu’on ne peut point ſur</l>
            <l>
                <lb/>le champ le contre-dire, il ne ſe ſoucie plus d’entre¬</l>
            <l>
                <lb/> tenir correſpondance comuae auparauat, &amp; nois</l>
            <l>
                <lb/> volle pour eſpargner le pau que cela luy couſte, en</l>
            <l>
                <lb/> nous entretenant de bagatelles ſi impertiantes, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſes codamne par la eaontrarieré de ſes. eſcris, par</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/> 32</l>
            <l>
                <lb/>l’impoſbilité de ce qu’il dit, &amp; par la repugrance ma¬</l>
            <l>
                <lb/>’nifeſte de ſon diſcours à la verité́ des choſes.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mareſhal de l Hoſpit al ne ſe declare point fi ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble ſi ouuertement, ſon feu eſt neantmoins plus grand,</l>
            <l>
                <lb/>quoy que plus eouuert, &amp; ſe ſeruant d’vn eſtratageſme</l>
            <l>
                <lb/>horrible &amp; d’eteſtable, il eſt ien plus d’angateux. Par</l>
            <l>
                <lb/>-vne laſche hypocriſie il contr fait. le bigot, &amp; ſous des</l>
            <l>
                <lb/>-rompeuſes apparences d’homme de bien, s’en va par</l>
            <l>
                <lb/> les Parroiſſes ſolicuter d’en eſtre Marguiller, &amp; par certe</l>
            <l>
                <lb/> feinte deuotion taſche de gaigner les enciens; car eſſe</l>
            <l>
                <lb/>les chef des corps de Ville, &amp; inuite ſouuent chez luy</l>
            <l>
                <lb/> des principaux Bourgeois du quartier, affin de l s attirer</l>
            <l>
                <lb/>à ſoy, c’eſt à dire azari, nagiſſant que p our lu, &amp; en</l>
            <l>
                <lb/> les d’eſtaſchant par ces ruſes des interers de leurs conci¬</l>
            <l>
                <lb/>toyens, les engage inſenſblement a tout ce qu’il veut</l>
            <l>
                <lb/>faie pour le Card. M. ne faiſant point de difficulté de</l>
            <l>
                <lb/>trahir la Vlle dont il eſt Gouuerneur, ſa Patrie, &amp; tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il y a de gens de bien, pour taſcher de reſtablir la</l>
            <l>
                <lb/>yrannie eſtranger, apres quoy ie veus la ſſe a penſer ce qa’il</l>
            <l>
                <lb/>e. rfte,</l>
            <l>
                <lb/>I! ne faut point s’eſtonner ſi les diſcples d’vn tel</l>
            <l>
                <lb/>maiſtre trouuent des inuentions pour nous tromper, puis</l>
            <l>
                <lb/>que s’eſtant eſtudiez auec ſoing à ce beau meſtier ſus</l>
            <l>
                <lb/>le Car dinal Mazarin, ils peuuent ſe venter d’auoir eu</l>
            <l>
                <lb/>vn prece pteur qui l’entend mieux u’homme du mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de, &amp; auec l’inclination naturelle que ceux qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon pary ont à mal faire, imaginet-vous s’il ne</l>
            <l>
                <lb/>ſcauent point ſi bien ſeruir des bons documents d’vn</l>
            <l>
                <lb/>ſicelebre Doéeur en parfaitte fourberie5 mais ce qui</l>
            <l>
                <lb/>doit bien d’aduanage nous ſurprendre, eſt la laſchetté</l>
            <l>
                <lb/>de ces</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>de ces perſonnes, qui oubliants ce qu’il ſont, n’ont point</l>
            <l>
                <lb/>de honte de paroiſtte dans paris pour le ſeruice de ce ridi¬</l>
            <l>
                <lb/>cule Miniftre, tantoſt en Courriers du cabinet de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Eminence, tantoſt en declamateur, tantoſt en gazettiers,</l>
            <l>
                <lb/>tantoſt en aduocats, tantoſten eſcriuins, &amp; touſioursen</l>
            <l>
                <lb/>infames partiſants du dernier de tous les hommes; ſans</l>
            <l>
                <lb/>conſiderer que puis que Dieu leur à fait la grace à quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques vns de les faire naiſtre dans vn eſtat qui marque quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que choſe dans le Royaume, s’ils auoient le moindre ſen.</l>
            <l>
                <lb/>tment dhonneur &amp; ſe cognoiſſants, ils deuroient ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>point proſtituer auec tant d’infamie à tout ce que ce fa¬</l>
            <l>
                <lb/>quin peut ſouhaitter deux de plus vil &amp; de plus enorme.</l>
            <l>
                <lb/>La choſe du monde la moins ſuportable, &amp; la pratique</l>
            <l>
                <lb/>la plus dangereuſe de tous ceux de la faction Mazarinne,</l>
            <l>
                <lb/>eſt le mauuais vſage qu’il font de la parolle du Roy, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſeruant de la foy Sacrée de ſa Maieſté aà tout ce qui leur</l>
            <l>
                <lb/>peut eſtre vtille, ne font point difficulté de langager à</l>
            <l>
                <lb/>promettre, &amp; ne point tenir, à̀ diſſimuler dans les choſes</l>
            <l>
                <lb/>les plus ſerieufes; à fourber dans les plus importantes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à mentir ouuertement sil eſt beſoing pour ſon ſeruice.</l>
            <l>
                <lb/>e demande pardon à ſa Maieſté ſi ie ſuis eontraint de me ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>de ces teraes pour meonſtreren combien de maniere le faory de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Mere le rrompe. Choſe horrible ? cet impertinant fait eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>crire vne lettre au Preuoſt des Marchants &amp; Eſcheuins de</l>
            <l>
                <lb/>Paris au nom du Roy, par laquelle il leur promet qu’il</l>
            <l>
                <lb/>veut que les rentes ſoient entierement payées dans le</l>
            <l>
                <lb/>temps meſme qu’il ſe ſaiſit de l’argent deſtiné à̀ ce paye¬</l>
            <l>
                <lb/> ment par tout ou il paſſe. Et pouſant encores aueugle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſon extrauagance plus auant, il en fait eſcrire vne</l>
            <l>
                <lb/>autre au Parlement, par laquelle ſa Maieſté aſſure qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>ſe met en chemin pour venir à Paris au pluſtoſt, &amp; par</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>34</l>
            <l>
                <lb/> le meſme courrier il enuoye ordre au grand Conſeil d’al¬</l>
            <l>
                <lb/>ler à Tours; conſidercz s’il n’a pas bien du deſſen d: te¬</l>
            <l>
                <lb/>nir ce qu’il promet. Er ſi nous pouuons auor de a confi¬</l>
            <l>
                <lb/>ance tant qu’il ſubſiitra à tout ce qu’l y a meſme de plus</l>
            <l>
                <lb/>inuiolable &amp; de plus ſacré.</l>
            <l>
                <lb/> En fin Mrs pour conclure il ny a qu’vn mot à dire; M. le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d Orleans &amp; M. le Prince ſont criminels, ou le Card.</l>
            <l>
                <lb/>Maz. l’eſt; puis que le dernier veut ce que les autres ſont</l>
            <l>
                <lb/>reſolus de ne point ſouffrir; leurs ſentimens eſtans abſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lument contradictoires il faut neceſſairement que les vns</l>
            <l>
                <lb/>ou les autres ayent mauuais deſſein; ſi le Card. eſt inno.¬</l>
            <l>
                <lb/>cent toutes les aparences du mal, voire meſme toutes les</l>
            <l>
                <lb/>actions qu’il a faittes ſont ſi miſterieules qu il faut com¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre à ſon ſens que le mal eſt bien, &amp; que le bien eſt</l>
            <l>
                <lb/>mal, &amp; que n’ayant point encores ſçeu connoiſtre cette</l>
            <l>
                <lb/> rouſſe, les Parlemens &amp; tout ce qu’il y a de ens de bien,</l>
            <l>
                <lb/>meſme beaucoup de meſchans ſont coupables de l’auot</l>
            <l>
                <lb/>condamné ſans luy faire ex pliquer le bien &amp; le mal aà la</l>
            <l>
                <lb/>mode de ſon pais. C’eſt pourquoy, raillerie à part, il eſt</l>
            <l>
                <lb/>temps qu’vn chacun deſſille ſes yeux pour conſiderer que</l>
            <l>
                <lb/>ſi la guerre continuë la France eſt perduë, que la diuiſion</l>
            <l>
                <lb/>entretient la guerre, &amp; qu’il n’y a qu’vn party à tenir pour</l>
            <l>
                <lb/>mertre fin à nos deſordres.</l>
            <l>
                <lb/>Si le C. doit ſubſiſter il faut promptement ſaccomoder</l>
            <l>
                <lb/>auec luy, ſe rendre tous Mzarins, &amp; inuiter cet eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>ger à venir au pluſtoſt dans Paris re rendre ſa place &amp; ſon</l>
            <l>
                <lb/>authorité ſans l’eſgrir d’auantage. il faut le chaſſer il ne</l>
            <l>
                <lb/>faut auſſi point y tant ſonger, il faut eſtre tout vn, ou tout</l>
            <l>
                <lb/>autre, &amp; ſaccager tout ce qui ſle trouuera de gens deſuoiez</l>
            <l>
                <lb/>au ſeruice de ce proſcripr. Car de ſouffrir que cette guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re dure d’auantage pour p’oſer aſſommer vne poignée de</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>factieux qu’il entretient dans Paris qui donnent le braille</l>
            <l>
                <lb/>à tout; c’eſt nous lier nous meſmes les mains pour luy.</l>
            <l>
                <lb/>donner le moyen de nous faire perir à petit feu afin des</l>
            <l>
                <lb/>faire durer plus long-temps noſtre mal pour ſe mieux!</l>
            <l>
                <lb/>venger &amp; auec plus de cruauté́. Il n’eſt donc plus queſtion</l>
            <l>
                <lb/>de demeurer dans vne froide indifference, il faut ſe de¬</l>
            <l>
                <lb/>clarer nertement, &amp; i nous ſommes encores aſſez laſches</l>
            <l>
                <lb/>de plier le col au ioug de la meſme tyrannie, il ny a qu’à</l>
            <l>
                <lb/>ceſſer nos plaintes, oublier nos maux paſſez, nous reſou.</l>
            <l>
                <lb/>dre à ſouffrir patiemment ceux qu’il nous prepare, poſer</l>
            <l>
                <lb/>les armes, &amp; nous rendre ventre aà terre à la diſcretion de</l>
            <l>
                <lb/>cet impitoyable ſcelerat. Mais s’il eſt queſtion de nous</l>
            <l>
                <lb/>maintenir dans cette franchiſe iuſques aà̀ preſent inſepa¬</l>
            <l>
                <lb/>rable de noſtre nation &amp; de ſecouer leioug inſupportable</l>
            <l>
                <lb/>d’vne domination eſtrangere &amp; tyrannique, nous ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>uons point donner à noſtre ennemy le temps de nous ſur.¬</l>
            <l>
                <lb/>monter aiſement en nous laiſſant inſenſiblement affoi.</l>
            <l>
                <lb/>blir, mais cependant qui nous reſte encores aſſez de vi¬</l>
            <l>
                <lb/>gueur nous deuons deſtruire courageuſement celuy, qui</l>
            <l>
                <lb/>n’eſpargnera rien pour nous perdre ſi nous ne le preue¬</l>
            <l>
                <lb/>nons. C’eſt pourquoy cependant que nos forces ſont en¬</l>
            <l>
                <lb/>cores dans léur entier allons au deuant du deſſein qu’on a</l>
            <l>
                <lb/>de nous diuiſer, tuons, pillons, maſſacrons, &amp; trefnons</l>
            <l>
                <lb/>par les ruës tout ce qui ſe trouuera de traiſtres tenans le</l>
            <l>
                <lb/>party infame de Mazarin. Leur faiſant eſprouuet les meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes maux qu’ils nous deſtinent quand’ils en auront l’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage, leur en oſtant le moyen, nons leurs ferons con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſtre que bien fouuent celuy-la perit de la meſma fou.</l>
            <l>
                <lb/>dre dont il menace faire perir les autres- Vn tel exemple</l>
            <l>
                <lb/>eſton nera ſi bien tous ceux qui en entendront parler dans</l>
            <l>
                <lb/>les ſiecles à venir, que iamais nul eſtranger noſera ſeſeruir</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>de l’authorité du Roy pour deſtruire ſes ſujets. Immorta¬</l>
            <l>
                <lb/>liſons nolre memoire, &amp; nous rendans recommandables</l>
            <l>
                <lb/>à̀ la poſterite par l’execution d’vne ſi belle entrepriſe, fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons quelque belle action dans vne conjoncture fi impor¬</l>
            <l>
                <lb/>tante pour le bien de l’Eſtat, dont l’exe mple puiſſe ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>à- nos anceſtres, comme nos predeceſſeurs en ont fait dont</l>
            <l>
                <lb/>nous nous ſeruons tous les iours dans toute ſorte de ren¬</l>
            <l>
                <lb/>contre. Courage donc braues Bourgeois de Paris, eſueil¬</l>
            <l>
                <lb/>lons va peu nos eſprits, retirons-nous de cet aſſoupiſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qui ne nous laiſſe point compatir aux miſeres de</l>
            <l>
                <lb/>tant de milerables que la guerre ruine, &amp; deſpeſchons¬</l>
            <l>
                <lb/>nous de mettre fin à nos maux qui dureront autant de</l>
            <l>
                <lb/>temps que nous demeurerons dans cette froideur, nous</l>
            <l>
                <lb/>ne hazardons rien, nous n’auons rien a craindre, la vi¬</l>
            <l>
                <lb/>cCtoire nous eſt infaillible. Paris à̀ cet aduantage par deſfus</l>
            <l>
                <lb/>toutes les villes du monde, que celle-cy fait en parlant ce</l>
            <l>
                <lb/>que toutes lesautres ont de la peine d’executer en combat¬</l>
            <l>
                <lb/>tant. Baris n’a qu’à parler hautement pour faire romber la</l>
            <l>
                <lb/>balance du coſteé que bon luy ſemblera. En ſe declarant</l>
            <l>
                <lb/>cette ville ſurmonte, &amp; puis qu’il ne tient qu’à dire d’vn</l>
            <l>
                <lb/>commun conſentement, vnion, vsion, point de aarin,</l>
            <l>
                <lb/>point de azarin, ne ſera-t’elle point bien criminelle de</l>
            <l>
                <lb/>voir ſouffrir toute la France, &amp; perdre toues les Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, pour auoir la bouche cloſe, &amp; pour n point faire</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre à S. A. R. &amp; au Parlement qu’elle ne veut poi</l>
            <l>
                <lb/>de azarin, &amp; qu’elle deſirs l’bniocoatre ce perturbateur du</l>
            <l>
                <lb/>epos publie.</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs, dans cotre occaſion nous ne ſçaurionserrer,</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’il en. arriue la iuſtice eſt pour nous. Les Prinoes</l>
            <l>
                <lb/>du Sang, tout ce quil y ade gens de bian, les Parle ments</l>
            <l>
                <lb/>par leurs arreſts&amp; le ſoy meſime par ſes declararions nous</l>
            <l>
                <lb/> inuitent</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>inuitent à coure ſus à tous ceux qui fauoriſeront le C. Ma.</l>
            <l>
                <lb/>arin en quel que maniere que ce ſoit direcCtement ou in¬</l>
            <l>
                <lb/>directemnt, meſme ils nous commandent à peine de</l>
            <l>
                <lb/>nous rendre criinels de nous oppoſer entierement au re¬</l>
            <l>
                <lb/>tabliſſement de ce Miniſtre condamné. Les lPrnees n’ont</l>
            <l>
                <lb/>point cetr cé́ leur parolle, les gens de bien n’one point</l>
            <l>
                <lb/>changé de ſentiment, les parlemens n’ont point caſſeé leurs</l>
            <l>
                <lb/>areſts, &amp; le Roy n’a poinrt reuoqué ſes declarations, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ainſi nous ſommes authoriſez en tout ce que nous entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prendoascontre ce tyran ou ſes partiſans, par ce que l’on</l>
            <l>
                <lb/>ne peut point dire qu’vne lettre qui a eſteé compoſée &amp; eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ritte du ſeul conſentement du Card. nous oblige à quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que choſe au preiudice dvne declaration donné́e ſi folem</l>
            <l>
                <lb/>nellement auxvœux &amp; ſouhaits de toute la France le iour</l>
            <l>
                <lb/>de le majorité auec toutes les circonſtances qui la pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>rendre inuiolable &amp; d’vne perpetuelle ſubſiſtance. Quoy</l>
            <l>
                <lb/>donc permettrons-nous que le Roy nous reproche vnl</l>
            <l>
                <lb/>iour qu’il ſora deſabuſé des deſſeins du Cardinal que nous</l>
            <l>
                <lb/>ayons eſteſſ infidelles &amp; que nous ayons ſi mal vſé de ſes</l>
            <l>
                <lb/> declarations pour ſon ſeruice contre le Cardin. que nous</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſions eſtre le diſſipateur de ſes finances &amp; la peſte</l>
            <l>
                <lb/>generalle de tout ſon Eſtat. Quoy donc ſouffrirons-nous</l>
            <l>
                <lb/>que ſi nous ſommes contraints de porter encores vn iour</l>
            <l>
                <lb/>nosplaintes au Parlement contre ce tyran, qu’il nous ſoit</l>
            <l>
                <lb/>eproché́ par ceux qui’compoſent cet illuſtre Corps, que</l>
            <l>
                <lb/>nous n’auons pointſſç̧eu nous ſeruir de l’aduantage que</l>
            <l>
                <lb/>nous donnent leurs arteſts pour noſtre bien il eſt de l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>erecice de leurs charges d’ordonner &amp; de noſtre deuoir</l>
            <l>
                <lb/>d’executer ce qui nous commandent, ils en ſont quittes</l>
            <l>
                <lb/>par leurs arreſts, c’eſt à̀ nous à faire le reſte, affin qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>nousſoit poine v iour reproché le peu d’aſſéurance que</l>
            <l>
                <lb/>R</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>nous auons eu à chercher noſtre felicité́. Quoy donc ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>porterons nous que tous les gens de bien nous rendent</l>
            <l>
                <lb/>coupables des miſeres de l’Eſtat pour n’auoir oſé́ declarer</l>
            <l>
                <lb/>la bonne volonté́ que nous auons de le garentir des atta¬</l>
            <l>
                <lb/>ques que la mauuaiſe conduite du Card. luy donne. Et</l>
            <l>
                <lb/>quoy enfin ſouffrirons-nous que tous les princes du Sang</l>
            <l>
                <lb/>ayent ſujet de nous abandonner aà̀ la diſcretion des tyrans</l>
            <l>
                <lb/>fauoris pour n’auoir point ſeulement daigné́ faire con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſtre par vn general point de Mazarin, viue le Roy ſans</l>
            <l>
                <lb/>eſtranger male my femelle. La reconnoiſſance dans laquelle</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes de les voir ſi puiſſamment agir pour le re¬</l>
            <l>
                <lb/>pos publicq, &amp; ne leur teſmoignerons nous donc point à̀</l>
            <l>
                <lb/>tous enſemble dans la premiere aſſemblée du Parlement</l>
            <l>
                <lb/>noſtre ſentiment ſur vn ſuiet ſi important, puis que de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre ſeule declaration deſpend entierement le ſalut de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat? allons donc Mrs prononcer dans la grand Salle</l>
            <l>
                <lb/>du Palais le dernier arreſt contre noſtre ennemy mortel,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en ſuitre nous ſeruans du pouuoir que nous auons ne</l>
            <l>
                <lb/>mal-vſons point de nos forces, employons le peu qu’il</l>
            <l>
                <lb/>nous en reſte pour empeſcher que les Mazarins n’aug¬</l>
            <l>
                <lb/>mentent point les leurs par le peu d’eſtime que nous fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons des noſtres. Enfin n’eſpargnons point ny Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>ny ſes partiſans,s’ils nous tenoit auec le meſme aduantage</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons ſur eux ils en vſeroit auec moins de dou.¬</l>
            <l>
                <lb/>ceur; ils n’ont point de forces que celles que nous leur</l>
            <l>
                <lb/>laiſſons prendre, en ne nous ſeruant pas des noſtres pour</l>
            <l>
                <lb/>les exterminer promptement. La iuſtice diuine ne nous</l>
            <l>
                <lb/>condamne, que pour auoir mal-vſeé́ du pouſoir que ſa</l>
            <l>
                <lb/>bonté nous auoit donné de nous ſauuer ſi nos euſſions</l>
            <l>
                <lb/>voulu: les Princes, les Parlemens, &amp; le Roy meſme ſeront</l>
            <l>
                <lb/>vn iour nous voyans accablez ſous le pidsde la tyrannie</l>
            <pb n="39"/>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>rangere, en droit de nos faire le meſme reproche, en nous laiſſans</l>
            <l>
                <lb/>ſommer dans la miſere qu’ils nous auoient donné moyen d’eſuiter;</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuons l’exemple des Princes, liſons les arreſts des Parlemens, imi¬</l>
            <l>
                <lb/>rons S. A. R. executons les declararions du Roy, &amp; mettons prom¬</l>
            <l>
                <lb/>ptement la mein à l’œuure; les peuples peuuent executer dans cette</l>
            <l>
                <lb/>rencontre ſans peril ce que le Parlement ny les Princes en leur parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culier ne peuuent faire ſans iuſte ſujet de crainte, parce que quand le</l>
            <l>
                <lb/>peuple ſaccagera la maiſon du Mareſchal d’Hoquincourt, quand il</l>
            <l>
                <lb/>treſnera par les ruéës vn Abbé d’Euſonat, &amp; quand il exercerta toute</l>
            <l>
                <lb/>ſorte de cruauté ſur les Mazariniſtes, il n’a point cant à craindre que ſi</l>
            <l>
                <lb/>M, le Duc d’Orleans, ou le Parlement en auoit fait pendre vn ſeuls</l>
            <l>
                <lb/>parce que la repreſſalle ſeroit dangereuſe. Mais quand on ſçait que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vne ſedition populaire on adiouſte d’abord, ilny poiot de renede</l>
            <l>
                <lb/>il faut prendre patience. &amp; aſcber de ne poit s’artirer leur hainme,
                car</l>
            <l>
                <lb/>apres taaae de tyramie ils ons aiſoade ehercber leur ſoularement par la</l>
            <l>
                <lb/> perte de eeux qi fot ſubſfiſter leyrn.</l>
            <l>
                <lb/>Hauriat binc populſus de tali ſanguine vitam.</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>TE ne doute point que ceux qui ſe ſentent ſuſpets ne’conſiderent</l>
            <l>
                <lb/>auec deſplaiſir l’approche de cette pieve de touſche &amp; ne douce</l>
            <l>
                <lb/>point qu’ils ne condamnent on leut particulier ſon pouuoir hais auſſi</l>
            <l>
                <lb/>ie ſuis bien certain que ſi l’aduis qu’elle deſcouire au peuple leur eſt</l>
            <l>
                <lb/>fatal, qui eſt bien plus ſalutaire pour le general, qui ne peut leur eſtré</l>
            <l>
                <lb/>prejudiciable; par ce que n’y ayant plus de Mazarins, il n’y aura plus</l>
            <l>
                <lb/>de tyrans; &amp; tant que nous ſouffrirons cette fation de monopole nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes aſſeurez que nos miſeres continuëront, que nos diuriſion; ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ont touſiours grandes, &amp; quea guerres’eterniſera en les laiſſaneſub¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſter, car s’ils ne la fomentent ils ſeruiront de protete à
                l’enitretenir.!</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy ſur cette verité connüe de tout le monde nous pou¬</l>
            <l>
                <lb/>ons eſtablir vn ſolide fondemet. pour noſte conſeruation, que</l>
            <l>
                <lb/>ſtans ennemis capitaux des Mazarins, il eſt abſolaasent neceſſairodé</l>
            <l>
                <lb/>ous en deffaire, pour ne point demeurer dans vne erernelle meffiance</l>
            <l>
                <lb/>eux de leur coſté en faiſant de meſme, nous ſerions en danger d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>e peuena4, eſtantdoac de la prudece d’ homde ſage decrain¬</l>
            <l>
                <lb/>dtetouſiours ſon ennemy quoy que foible, iisicns guamuis bumi¬</l>
            <l>
                <lb/>lea dofi eſt aueeuere, nous deuons par vn bon coup nous mettre en</l>
            <l>
                <lb/>ſuitte par ce que fiducia imia nocet.</l>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>40</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy pour fioir &amp; fermer labouehe à ceux quai ſeſe</l>
            <l>
                <lb/>ront outrez par cette pierre de touſche, ie dis qu’il ne parle que co¬¬</l>
            <l>
                <lb/>tre le Cardinal &amp; ſes adherans, qu’ils quitte ce malheureux commer¬</l>
            <l>
                <lb/>ce l’on ſe caira, ne croyant point manquet en voulant aprendte à la</l>
            <l>
                <lb/>poſterité vne choſe ſi vnuerſellement connue de cout le monde; le</l>
            <l>
                <lb/>reſte n’eſtant qu’vne filelle amplification des arreſts &amp; declarations</l>
            <l>
                <lb/>données contre le Mazarin&amp; ceux qui le ſeruent ie ne dois rien crain¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, par ce que, comme i’ay deſia dit, ſi ie ſuis coupable d’auoir parli</l>
            <l>
                <lb/>contre le C. &amp; ſes adherants conformement auſdit arrets &amp; decla¬</l>
            <l>
                <lb/>rations, les Parlements le ſeront bien d’auantage de les auoir con¬</l>
            <l>
                <lb/>damnez, &amp; de nous enioindtede leur coure-ſus auee reompenſe</l>
            <l>
                <lb/>pour ce ux qui le deſtrulronte, &amp; punition pour les conreuenants</l>
            <l>
                <lb/>uiſque ſi l’eſperance du pcemier, &amp; la craints du dernier nous fai</l>
            <l>
                <lb/>executer leurs arreſts, ces Mrs en demeurent reſponſables, mais ne</l>
            <l>
                <lb/>croyant point que de ſi celebres compagnies compoſées de tant d’il¬</l>
            <l>
                <lb/>luſtres teſtes ayent donné vn arseſt ſi authentique auec iniuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>i’inuite derecheftous les bons François de ſe tenir prets à eoure-ſus</l>
            <l>
                <lb/>aux Mazarins au pretmier aduis qu’ils en auront, pour deliurer la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce d’vne ſi mauditte race, afin qu’il ne nous ſoit point reproſché d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir honteuſcment veſcu ſous le iougnſuportable d’vne captiuié</l>
            <l>
                <lb/>eſtran gee, pour n’auoir point eu le courage de nous deffaire de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui-nous, y veulen; ſouſettre Q’vn chaca noublie donc point</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt François, &amp; quene craignantrien il enuiſage le peil auec</l>
            <l>
                <lb/>aſſurance, dape ce generux entimentanaonsaous controceux qui</l>
            <l>
                <lb/>veulent nous deſtruirt ennous ftatants le L yon ſe bat de ſa queüe pont</l>
            <l>
                <lb/>s’animer au combas; repreſentoas nous les maux paſſez, les preſents,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ceux qui nous menaſſantencares, pour nous exciter à noſtte con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruaio par la perte-de nos ennemys, &amp; reſſouuenonnous que nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes cous du nombre de ceux qui diſent dans les plus grads ha¬</l>
            <l>
                <lb/>zards, honeſtaasans trpi iris poti; afioeinso, imaicfiſii cies,</l>
            <l>
                <lb/>ãs dexteris ias libsroaa, opes, falicitate, ſalusenms, &amp; ſpen fu¬</l>
            <l>
                <lb/>auyitemppris geria:</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>par</l>
            <l>
                <lb/>c QAP.LC. M. D. V. D. PA. M D. 1N 1652</l>
            <l>
                <lb/>a e</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
