<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau487_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Avis aux grands de la terre, sur le peu
                    d’assurance qu’ils doivent avoir en leurs grandeurs, dédié aux conservateurs de
                    leur vie.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=n4mK0M6_WOAC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Avis aux grands de la terre, sur le peu d’assurance
                        qu’ils doivent avoir en leurs grandeurs, dédié aux conservateurs de leur
                        vie.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="11" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>.aaaanaam</l>
            <l>
                <lb/>ADV1S</l>
            <l>
                <lb/>GRANDS</l>
            <l>
                <lb/>pE LA TERE</l>
            <l>
                <lb/>aan ieur en iee ououner</l>
            <l>
                <lb/> on eneeree eor</l>
            <l>
                <lb/>aap</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>el </l>
            <l>
                <lb/>. p¬</l>
            <l>
                <lb/>eae1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1¬ </l>
            <l>
                <lb/> p¬.</l>
            <l>
                <lb/>aa¬</l>
            <l>
                <lb/>onodbngle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Aue ,&amp; </l>
            <l>
                <lb/>boſoſogo, ooſsoſos</l>
            <l>
                <lb/>’ep eie:le ee:e,</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>ADIS</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>TT</l>
            <l>
                <lb/>T D IL</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>1 ¬ </l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>L l L L4 I. AL..</l>
            <l>
                <lb/> OrETaTs, Pauotis, qui vous fiés à vos dignitez, &amp; aux</l>
            <l>
                <lb/>JS nne onuen e ene e e enenueiln un ieſenee ene</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>R ont aeuis les fobles cours, Pntes, qui a la veue de vos</l>
            <l>
                <lb/> grandeurs, croyez eſtte aà l’abrydes dſgraces duſort. M0¬</l>
            <l>
                <lb/>nrques, quipar les faux relpets, que quel ques laſches flateurs s’eſtu¬</l>
            <l>
                <lb/>dient derendre; non pas à vous, e confideration de vbous meſme:-mais</l>
            <l>
                <lb/>àrosthreſors, en leur proprcconſideration; Vous perſuadez ayſement,¬</l>
            <l>
                <lb/>que rienne vous oſe choquer n’y contredire à vos paroles,-qui ſont com¬</l>
            <l>
                <lb/>e 2ueant d’Arreſts irreuocables, &amp; comme aatant de foudres, que vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte toute puiſſance imaginairc vous fair lancer inconſiderement, ſur qui</l>
            <l>
                <lb/>bou vous ſemble, nnocen ou Criminel: N’importey vous le voule2.</l>
            <l>
                <lb/>Soyez aujourd’huy def-abuſez.</l>
            <l>
                <lb/>Sçachez, Potentats, qu’il n’y a rien de ſi changeane, ny de ſi fragiles</l>
            <l>
                <lb/>que letrompeur eſclat de vos grandeuts; Mendax honoris fulgor. Sçachez</l>
            <l>
                <lb/>u quand il vous parroiſtra pus bruſant; ce ſera pour lors qu’il faudra¬</l>
            <l>
                <lb/>auantage apprehender ſon peu de durée, &amp; ſi moins fier, gno pſsarri.</l>
            <l>
                <lb/>e, ̀ fallasir; Parce que la Fortune veut diſſimuler, par des faueurs e¬</l>
            <l>
                <lb/>taordinaires; ſa rigueur prochaine, &amp; qu’elle comble pour l’ordinaire</l>
            <l>
                <lb/>nepompe meruenlleuſe, &amp; d’vne magnifitence incroyable, les choſes,</l>
            <l>
                <lb/>dnt elle machine la ruine, pour ſe faire voir Maiſtreſſe de tout ce qu’il y</l>
            <l>
                <lb/>vde plrs heau, &amp; de pluaseleué iey bas. mnia ſors vna regit.</l>
            <l>
                <lb/>Souuenez-uvous, Pauoris, de voſtre ancien eſtat; &amp; de voſtre naiſſance;</l>
            <l>
                <lb/>que ce qui a eſté lcauſe de voſtre glorieux eſleuement, a ſouuent eſté́s</l>
            <l>
                <lb/>rnmilliets d’autres, l’effet d’vne calamité etpouuantable, &amp; d’vne-tra¬</l>
            <l>
                <lb/>quemort; ear ce n’a eſté que, ou vne laſehe dupdicité, en acc ordant¬</l>
            <l>
                <lb/> apparence à vosPrinces; pour leur plaire, ce -que quelque reſte de</l>
            <l>
                <lb/>u, &amp; peut-eſtre les ſeules Loix e la nature vous faiſoientabhorrer</l>
            <l>
                <lb/>deſapprouuer dans voſtreame; ou vne criminelle coniuence à toute</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>leurs pratiques, &amp; bonnes &amp; mauuaiſes &amp; que par conſequent, Ie
                ſuccez</l>
            <l>
                <lb/>que vous auez fait ſur les eſprits de ces Princes, qul premicrs ſe ſont
                eſle¬</l>
            <l>
                <lb/>ues à ces ſublimes degrez de ſp lendeur, ou tout vn monde vous regarde.</l>
            <l>
                <lb/>auec ſoumiſſion; Venant tout entier d’vn ſort caprieieux, vousne deuez</l>
            <l>
                <lb/>pas vous y aſſeurer, ny vous y meſcognoiſtre, puiſque le ſort ne prend</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir que dans le changement, &amp; qu’à renuerler par terre, ce qu’il
                s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pieu de deſplacer iuſques ſur le trone. Pe ſuis fortna muneribu, at que</l>
            <l>
                <lb/>dedis aufer.</l>
            <l>
                <lb/> Ce qus’on voit qu’elle eſleue, lle l’abbhat par terre,</l>
            <l>
                <lb/>ne eetreſme rigeur ſauyt touſiours ſs bonteé,</l>
            <l>
                <lb/>Elle fait la Paix, &amp; la Guerre,</l>
            <l>
                <lb/>Et monſtre aſſez eſtanmr de verre,</l>
            <l>
                <lb/>Q’elle en a le deffaus auec la beaute.</l>
            <l>
                <lb/>Mais outre tout cel, ce leroit tres-mal cognoiſtre le naturel ordinaire de</l>
            <l>
                <lb/>ſes nouueaux fortunez, &amp; de ſes Guux enrichis, que de vouloir exiger</l>
            <l>
                <lb/>d’eux de l’é́galité d’eſptit, &amp; de la moderation dans vne ſi eſclatante
                pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ſperié: ilsne peuuent qu’ils ne s’emportent à des excez d’orgueil, quand</l>
            <l>
                <lb/>ils ſe voyent s’éloigner de leur premiere condition, &amp; à des meſpris de
                ce.</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoit au deſſus d’eux le voyant ſous leurs pieds: Diuite nouiti niil.</l>
            <l>
                <lb/>inſolenis, &amp; en vont iuſqu’a anbitionner les reſpects des grands de
                nail.¬</l>
            <l>
                <lb/>lance. Ils ſe perſuadent que puis qu’ils ont les cœurs de leurs Roys, ils</l>
            <l>
                <lb/>meritent bien auſſi les honneurs que l’on leurs rends: Si quelqu’n leur¬</l>
            <l>
                <lb/>dénie, leur vaine glore leur faittrouuer dans ce refus d’homnage plus¬</l>
            <l>
                <lb/>de matiere de triſteſle, qu’ls ne rencontrent de contentemeut dans leu,</l>
            <l>
                <lb/>grandeurs. Ils enragent de ſe voit fauoriſez de leurs Roys, &amp; de
                n’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>pas conſiderez d’vn ſuiet: Le meſprs d’vn ſeul empoiſonne toutres les:</l>
            <l>
                <lb/> douceurs cu’ils pourroent gouſter dans les ſouſimiſſions l’vne infiniré́</l>
            <l>
                <lb/>d’autres: Et enfin leur ambtion ne ert qu’à les rendre malheureux à?</l>
            <l>
                <lb/>I’heure qu’ils deuroient eſtre les plus contens, &amp; les plus ſatisfaits du
                mon¬ </l>
            <l>
                <lb/>de. Ha!’que vous eſtes inſenfez? Que vous eſtes ennemis de vous meſmes?</l>
            <l>
                <lb/>Qoy l vous ſemble auoir peine de ſoufrtir voſtre oropre ſelicé? Qs</l>
            <l>
                <lb/>ne ioüyſſez vous paiſiblement de ce que le hazard vous a donné? Pour¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>oquoy pretendre ee qui ſera cauſe que vous perdre ce que vous auez ?</l>
            <l>
                <lb/>deſ-ſa ? Ne voyez-vaus pas que voſtre bon-heurvous a fait des enuieux.</l>
            <l>
                <lb/>qui taſchentinceſſaamende vous perdre? Ne preuoyez-vous pas, que:</l>
            <l>
                <lb/>ſi la faueur de vos Prices vous a ſouſtenus contre leurs attaques, vos ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>haits ambitieux &amp; temeraires, qui n’en veulen qu’a leur puiſſance,
                fero¬s</l>
            <l>
                <lb/>ee coap, que u’ont peu ſaireno aduerſiaire. es hoanoeus par leur bi¬</l>
            <l>
                <lb/>lann, ous ont us ueugle, de peur que yos viſieu ee qui ſe rouue conne</l>
            <l>
                <lb/>vous? Vous onc-ils hebeté, pe Jes voluptez que rousy prenez, de peur’</l>
            <l>
                <lb/>que vous ne vous appareeufiei pas que ous ale perdane les bouues</l>
            <l>
                <lb/>raees du Peine, &amp;que vous ne vous ſoumiſie pas Coubien voue¬</l>
            <l>
                <lb/>auez veu, qui ayant acquis par leur courage, par la perte de leur ſas</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pir </l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>&amp; parleun vertus, te que vous n’auez que du erime &amp; du hazard, le
                per¬</l>
            <l>
                <lb/>dirent malheureuſement: Les vns par de faux rappors, comme il s’en fait</l>
            <l>
                <lb/>tous les iours de vous, tel que ſuſt Sadredin grand Fauory d’vn Roy de</l>
            <l>
                <lb/>Pcrſe; Les autres par trahiſon, comme il s’en entreprend tous les iours</l>
            <l>
                <lb/>contre vous : relles que nous envoyons mille &amp; mille dans les Hiſt
                oires.</l>
            <l>
                <lb/>Plufeurs par hayne de leur Prince qu’ils auoient atité ſur eux par moins</l>
            <l>
                <lb/>que, e que vous faites tous lesours, comme vn certain dans l’hiſtoi¬</l>
            <l>
                <lb/>1e Romaine, pour vn ris qui deſpleut à l’Empcreur. Enfin, par cent dif¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrentes maneres, les vnes moins, les auires plus cruelles. Mais ſur</l>
            <l>
                <lb/>out ie vous puis aſſeurer, qu’il n’y en a preſque point dans tous les
                liures,</l>
            <l>
                <lb/>qui ayent long-temps joü̈y de leur felicité, &amp; qui l’ayent pouſſée
                iuſques</l>
            <l>
                <lb/>au bout. Car comme toute choſe tend à lon centre, eux auſſi dont la nail¬</l>
            <l>
                <lb/>lance eſt obſcure, &amp; roturiere, retournent à leur neant; Et comme vne</l>
            <l>
                <lb/>pierre ne peut durer en haut,de meſme is ne peuuent, eſtant en ces iu¬</l>
            <l>
                <lb/>preſmes degrez qu’ils ne s’en precipitent de leur naturel.</l>
            <l>
                <lb/>a! uer dis</l>
            <l>
                <lb/>Mbile beare ſortis inſedit iugum!</l>
            <l>
                <lb/> Evous Princes, bien que la naiſſance ſemblc aut horiſesaas ſentimens,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;vous affranchir de l’empire de cette infidelle Deeſſe, ayant tout ce
                qui</l>
            <l>
                <lb/>ompoſevoſtre graodeur de vous meſme, &amp; rien de ſes fallacieuſes li¬</l>
            <l>
                <lb/>beralués, apprenez qu’elle a tout au deſſous dc ſoy &amp; rien au deſſus;
                Pas</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement les Roys, a qui, quand bien elle ne vous domineroit pas vos</l>
            <l>
                <lb/>blens, vos trauaux, &amp; vos vies, ſont ſuiettes &amp; entierement ſouſmſes,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deſquels l’amitié, &amp; les boones graces incerraines; vous ſont auſſi
                neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaires, pour vous entretenir dans voſtre rang, que vous auez eu beſoin</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre origine, pour vous y eſtablir ſans le ſecours de, cette
                inconſtan¬</l>
            <l>
                <lb/>e Reine du monde, qui, ſi clle ne peut venir à bout de ſa propre puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>e de vous perdre, quand elle l’aura entrepris, ſe ſeruira de cclle de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>re Roy, ou ſuſeitcra des enuieux contre vous, ou inuentera quelque</l>
            <l>
                <lb/>utre moyen, comme elle n’en uanque point, pour faire par artifice ou</l>
            <l>
                <lb/>pattralſon, le coup qu’el le n’aura plus faire de plein pouuoir, &amp; à
                foreo</l>
            <l>
                <lb/>ouuerte: uvi aut art.Et de fait combien auons nous veu de grands Princes,</l>
            <l>
                <lb/>ela victoire ſuiuoit par tout, qui auant de fois auoient ſemblé́ defiee</l>
            <l>
                <lb/>lAigueur du ſort, qu’ils auoient liuré de bataille, en s’expoſant à la te¬</l>
            <l>
                <lb/>le de leur armeée, pour luy donner plus beau, fans iamais par aucun mau¬</l>
            <l>
                <lb/>ais accident auoir receu la moindre petite bleſſeure, &amp; qui autant de
                fois</l>
            <l>
                <lb/>ſloient demeurez vainqueur qu’ls auoicnt combatu; eſtre enfin mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureuſement vaineus, non pas dans les combats, car ils y eſtoient in.</l>
            <l>
                <lb/>ompable, mais, ce qui eſt encore plus digne de remarque &amp; qui vous</l>
            <l>
                <lb/>oit donner de la terreur au milieu de vos plus fauorables proſperitez,</l>
            <l>
                <lb/>daas lesentrailles des meſmes Royaumes qu’ls auoient conſeruez &amp; ag¬</l>
            <l>
                <lb/>entez au pcril de leur propre vie &amp; dans les meſmes lieux ou ils
                auoiene</l>
            <l>
                <lb/>eceu taut d’houneus &amp; d’ace lanations publiques : non ps par leurs en¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>nemis iurez, car ils n’en auoient point qui ſeulement ozaſſent leur faire</l>
            <l>
                <lb/>reſte &amp; qui au ſeul bruiét de leurs noms, ne ſe cteuſſent defaits auant
                meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me que de donner combat, mais ce qui doit trendre vos conditions odieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, &amp; meſpriſables dans leurs plus majeſtueux eſeldt, chargés de
                chaiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ues par les Roys, dontils auoient affermy les throſnes chancellans : mals</l>
            <l>
                <lb/>pour monſtrer qu’il u’y a rien icy bas en qui on ſe doiue aſſeurer,
                traiſnez</l>
            <l>
                <lb/>igaominieuſement dans les cachots, par ceux qui peu de temps aupara¬</l>
            <l>
                <lb/>unt leurs auoient tant fait de carreſſes, &amp; tant donné de marques.
                Qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoient rien moins qu’inſenſibles aux bons &amp; fidelles ſeruices
                qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>leurt auoient rendus: mais pour comble de mleur, mis à mort par ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui auoient aduoü̈ez leurs eſtre redeuable, &amp; de leurs Prouinces, &amp;
                de</l>
            <l>
                <lb/>leurs propres vies. la fortune, cette ennemie rreconciliable des lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gues felicitez, ne pouant rien ſur ecux, par les voyes ordinires, inſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>roirt a leurs Roys qu’ls en vouloient à leurs Sceptres, qu’ls tourne¬</l>
            <l>
                <lb/>neroient contre-eu les forces, auec leſquels ils auoient ſi facilement</l>
            <l>
                <lb/>domptez les ennemis les plus redoutables; &amp; que ſans difficulté ils les
                dé́¬</l>
            <l>
                <lb/>troſneroient. Dans ces apprehenſions chimeriques, ces Roys ſans iſtice.,</l>
            <l>
                <lb/>come ſans iugement, commandoent que l’on ſe ſaiſit de ces innocens</l>
            <l>
                <lb/>coupables, faiſoient enfermer &amp; languir miſerablement dans les priſons,</l>
            <l>
                <lb/>ceux a qui ls deuoient faire pare de eurs troſnes, &amp; le plus ſouuent
                don¬</l>
            <l>
                <lb/>noient la mort à ceux qui leur auoient ſauué la vie. D’ou vient ce ſubit ¬</l>
            <l>
                <lb/>changement de vos felicitez, Iluſtres Conquerans, aujourd’huy dans</l>
            <l>
                <lb/>vn char de victoire, demain dans la fange; auiourd’huy dans le lein du</l>
            <l>
                <lb/>bon-heur, demain dans l’horreur des miſeres; aujourd’huy ſur le ſiege</l>
            <l>
                <lb/>Royal, demain ſur vn gibet; &amp; ſans eſtre coulpable de quoy que ce ſot.¬</l>
            <l>
                <lb/>H t vous l’eſtes aſſez puiſque vous auez la fortune pour enaemie. Gran¬</l>
            <l>
                <lb/>mortalium ſeelus ſors inimica, Ie pourrois iey vous rapporter de mille ſore</l>
            <l>
                <lb/>de facçons, dont s’eſt ſeruy cetce Ingenieuſe, pour ſe deffaire de ceux.</l>
            <l>
                <lb/>quis’eſleuoient trop haut, comme la traſon &amp; l’enuie, par qui nousen</l>
            <l>
                <lb/>voyon de momens en momens perir. Mais paſſons aux Monarques. ?</l>
            <l>
                <lb/>qui ie pretends prineipalement remonſtrer l cadueité, &amp; l’inconſtau:¬</l>
            <l>
                <lb/>lulen uieieſenene iei e neueie oe ſnrerre</l>
            <l>
                <lb/>nſent ous ennt leur ſaiers, qu’ls ne les fſent ſe reuoler eoire-ei E </l>
            <l>
                <lb/>qu’enn i, ae,s’edtiment pas fort eleuez au deſus de tout le reſle da</l>
            <l>
                <lb/>iones oois ne penſea qu’is ayent pt deſus eux la prerogiue de</l>
            <l>
                <lb/>l’imorta lité.</l>
            <l>
                <lb/>Nous conrons rous meſme danger,</l>
            <l>
                <lb/> Nous auons meſmes deſfinees;</l>
            <l>
                <lb/>Et le meſime mal-henr qui paurſuie le brger,</l>
            <l>
                <lb/>Peut artaquer auſſi les teſtes Couronoees¬</l>
            <l>
                <lb/>Ns iours ſont filez d’on ſuſau,</l>
            <l>
                <lb/>Ce des moindres ſujes des plus graues onmrqes;</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>Soné oatrepris de eſé parqees,</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Et coapez d’v meſse iſee.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt donc à vous, a qui ie parle Monarques redoutables, qui par vos</l>
            <l>
                <lb/>cruaez, vous eſtes rendus ſemblables à des Nerons, vous faiſant ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prehender de ceux, dont vous ne deuez rechercher que l’amous &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>obeyſſances volontaires: tremblez dans vos Royaumes, ſu vous n’y eſtes</l>
            <l>
                <lb/>cheris de roſtre peuple, tremblez au pccr de cequi arria au grand Mauri¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Cet Empereur ayant par auarice refuié de rachepter des Soldats, qui</l>
            <l>
                <lb/>aoient eſté pris dans vne baraille qu’il auoit donne, &amp; qu’on luy
                offroit</l>
            <l>
                <lb/>pour ne rançon cres-peu conſderable ſe rendt odieux àtoute ſon armée,</l>
            <l>
                <lb/>dont rne troupe cnrage, contre ſon peu de charité, é leut Enpereur en ſs</l>
            <l>
                <lb/>place vn ſimple Centenier, qui auec l’ayde du reſte des Soldats dé́troſne</l>
            <l>
                <lb/>ce Prince auaricieux &amp; luy fit oſter la vie ſur vn eſchafaut public,
                aptë?</l>
            <l>
                <lb/>luy auoir fait voir lamore de cinq de ſes enfns.</l>
            <l>
                <lb/>Ieparle à vous, Souueraines puiſſances de la terre, qui vous perſuadè</l>
            <l>
                <lb/>queout vous eſt inferieur, &amp; que rien n’eſt au deſſus de vostroſnes,
                puis</l>
            <l>
                <lb/>que quand vrous n’aurez point de rebelles dansvos Eſtats, &amp; que vous</l>
            <l>
                <lb/>ſ̧aurez l’art de vous aſſujeir paiſiblement les nations, vous n’eſtes pas</l>
            <l>
                <lb/>ſeuls Roys edce monde: Et qu’il ne faut qu’vn voiſin puiſſant vous dc¬</l>
            <l>
                <lb/>clarer la guerre, pour vous chaſſer honteuſcment, &amp; vous deſpoüiller de</l>
            <l>
                <lb/>toutevos Prouinces, comme fit Alexandre au plus rand Roy qui a ia¬</l>
            <l>
                <lb/>maus gouuserné la Perſe, i’entends le miſerable Darius. Et que quand bien</l>
            <l>
                <lb/>les Roys de la terrc vous ſeroient ſouſmis, vous eſtes vous meſmes ſujes</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Monarque,a qui toutes les teſtes couronnées ſont redeuables de leurs</l>
            <l>
                <lb/>pouuoirs, &amp; qui a plus de droit &amp; de dommation ſur elles, qu’el les
                n’ea</l>
            <l>
                <lb/>ont ſur leurs Sujets.</l>
            <l>
                <lb/>gpon tmenmdorum in propriosgregs1¬</l>
            <l>
                <lb/>Reges in ipſos imperium eſt ſoues.</l>
            <l>
                <lb/> Et qui ſubjogue ſans pelne &amp; ſans combat tous les plus heureux con.</l>
            <l>
                <lb/> querans, les vns dans le fort de leur Royaume, par des maladies, comme</l>
            <l>
                <lb/> Alexandre le vainqueur de toute la terre. Les autres par des punitions</l>
            <l>
                <lb/> corporelles, Comme le ſuperbe Nabuchodonoſor, qui fut beſte vn grand</l>
            <l>
                <lb/> nombre d’années, comme pluſieurs autres ui ſont demeurez impo¬</l>
            <l>
                <lb/> ens de leurs nembres; Et tous enfin, ſans eſard de leur pourpre, par la</l>
            <l>
                <lb/> meſme voye que le reſte des hommes, qui eſt la moet.</l>
            <l>
                <lb/>illi turba clientiu,</l>
            <l>
                <lb/>Sit maior: aqn legs necſſitas</l>
            <l>
                <lb/>oriur inſigues, &amp; inss.</l>
            <l>
                <lb/>Iepale à̀ vous, Tyrans de biens &amp; de vies de vos peuples, qui eroye¬</l>
            <l>
                <lb/>que le titre de Monarque ne conſiſte que dans la ſeruitude &amp;
                l’aneantiſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>meut des ſuiets, que dans les iniuſtes ſentences de mort, que dans les exa¬</l>
            <l>
                <lb/>ions tesla diſpoſition de biens qui ne vous appartienhentque par cette</l>
            <l>
                <lb/>ley audite de la terre&amp; des Ceux, que vous ſaitcs à voſtre node; ii</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>porte, Que les Rols one vn droict lgitime &amp; vf pooir abſolu, de tran¬</l>
            <l>
                <lb/>cher de tout ce qui eſt en leur Monarchie-Ie vous aduertis que rous de¬</l>
            <l>
                <lb/>uez eſpargpervos peuples que de les irrirer par vos tyraaniques barba¬l</l>
            <l>
                <lb/>ries; C’eſt le; foccetde ſe ſouleuer contre vVous, &amp; d’employer coutre</l>
            <l>
                <lb/>leurs Roys des forees, dont ils ne deuroient ſç auoir l’vſage que coutre</l>
            <l>
                <lb/>l es ennemis de la Patrie. Ie vous auouë que vous leur deuez accorder</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre bon-gré́ la liberté, de peur qu’ils ne la prennent d’eux-meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me, que vous les deuez traitter aucc iuſtice &amp; auee clemeneca pour les</l>
            <l>
                <lb/>retenir dans l’obeiſſance’qu’ils vous donnens, &amp; qu’ils ne vous
                deſnironc</l>
            <l>
                <lb/>pas, fi vous ne Ies y contraignex par vos cruautez: Ie vous rſſeure qu’l</l>
            <l>
                <lb/>’y a rien tant à redouter qu’vne populace mutinée, qu’elle n’a conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>deration ny de la pourpre, ny du baſtou Royab; qu’il n’y a point de re¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes de tyrans, qui ayent eſté exemptes de reuoAtes &amp; de ſeditions; que</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ont eſté rudes &amp; violens, ont tous-eſté fort cours &amp;
                extreme¬</l>
            <l>
                <lb/>ent troublez; Qu’il n’y a point eu de Prouince plus barbares qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>ayent eſté, que la douceur des Roys n’ayt aſſujeties au gouuernement; Ee¬</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt le Ieul frain, doat ſe doit ſaruir les Princes poar retenir en
                bride¬</l>
            <l>
                <lb/>Ies plus farouches.</l>
            <l>
                <lb/>Ie parle enfin à vous, imprudens arbitres &amp; diſpenſateurs de diſgraees&amp;
                ’</l>
            <l>
                <lb/>de felieité, qui auec ſi peu de iuſtice chaſtiez &amp; recompenſez; Qui auee
                i</l>
            <l>
                <lb/>tant de facilitez vous laiſſez allet a hair ceux, qui peut-eſtre, vous e</l>
            <l>
                <lb/>ſont les plus affectionnez: Et a honnorer de vos bonnes graces ceux, qu</l>
            <l>
                <lb/>le plus ſouuent vous ſont traiſtres &amp; infideles; ou du moins, qui ne
                vous</l>
            <l>
                <lb/>ſeruene, queparce qu’ils y rencontrent leu aduantage; Sçaches que Ies :</l>
            <l>
                <lb/>Roys doiuent faire tout ce qu’ils font auec vne extreſme circonſpection, .</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils doiuent tout mettre dans la balance de l’equité; &amp; que ſur tout
                ils</l>
            <l>
                <lb/>ne doiuent pas eſtre ſi prompts à chaſtier, quaind meſme il y auroit duaii</l>
            <l>
                <lb/>crime, lenins feraont dj, n’y a prendre touſiours pour leurs confiens </l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ſemblent eſtre les plus aſſidus à leur rendre des reſpects &amp; des
                à¬</l>
            <l>
                <lb/>hommages; puis que de ſes deux points, &amp; de punir &amp; de recompen¬e</l>
            <l>
                <lb/>ſer à propos, deped le plus peſans fardeau de la Royauté; &amp; que cet</l>
            <l>
                <lb/>là, où ſe fonc or dinairemaent les plus dangereux naufrages des Princes. </l>
            <l>
                <lb/>Car ie vous prie, qui a-t’il de plus redoutable à vnRoy que de condm¬</l>
            <l>
                <lb/>ner à mortvn innoeent, &amp; que deporter des arreſts de priſon &amp; de
                bah¬</l>
            <l>
                <lb/>niſſecment iniuſtes? Puis que par les exils de ſes fideles ſeuiteute, il ſai </l>
            <l>
                <lb/>aurmurer contre ſoy le reſte des bons; Par l’empriſonnement deainno¬ </l>
            <l>
                <lb/>cens, ils attirent ſur ſoy les irmprecations &amp; leshaines de ſon peuple;
                &amp; que¬</l>
            <l>
                <lb/>par des ſentences iniuſtes de mort, ſouuent il fait reuolter contre ſoy ſon</l>
            <l>
                <lb/>peuple, qui ne peuſouffrtr que les perſonnes d’integrité́ ſoient ſi inique¬</l>
            <l>
                <lb/>nent miſes à̀ mort dans la crainte qu’il ne luy en arniue autant, s’l donne</l>
            <l>
                <lb/>cours à cette tyrannie. Non, non, les Roys ne doiuent pasapprehendei</l>
            <l>
                <lb/>que leur rop de doureur, &amp; de clemece meſme enuers les coulpuble</l>
            <l>
                <lb/>’affoibliſſeut leus ttone; mais pluſtoſt qu’ihs edoutent tous que le</l>
            <l>
                <lb/>cruaute¬.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>euautez, &amp; les violences qu’ils exercenti indiffcremment, ſur le bon,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leſcelerat ne les briſent. Et pour le ſecond point: Qu’eſt-ce que les Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>atques doiuent tant eraindre, que d’auoir des Fauoris traiſties? Puiſque</l>
            <l>
                <lb/>nous ne liſons aure choſe danms les ſaerez Cayers, &amp; dans les Hiſtoires</l>
            <l>
                <lb/>poplanes, que des Enpires ruynez, que des Couronnes enuahies, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>des Roys malheureux, par l’infidelité, &amp; l’ingratitude de ſes enragez</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils uoiene faits tout ce qu’ils eſtoient? Qu’eſt-ce qu’ils doiuent plus</l>
            <l>
                <lb/>apprehende que de donner l’aceez de leur perſonne libre à toute heure à</l>
            <l>
                <lb/>ſes barbares vſurpateurs, qui ne leur paroiſlent ſi zelez, que pour n’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>point ſoupçonnez du pernicieux deſſein, qu’ils ont de les perdre, &amp;
                pour</l>
            <l>
                <lb/>l’exeecuter auec moins de difficulté? Qu’eſt-ce qu’ils doiuent plus redou¬</l>
            <l>
                <lb/>er, que de remettre leur pouuoir entre les mains de ſes ſeruiteurs ſans</l>
            <l>
                <lb/>ſoy, quis’ea ſeruenat pour s’agrãdir eux meſmes &amp; qui ſouuent
                l’employẽt</l>
            <l>
                <lb/>pour depoſſeder ceux, qui le leur ont confié. E neantmoins, Grands</l>
            <l>
                <lb/>Aoys, vous puniſſez, &amp; vous recompenſez, auec ſi peu de raiſon; vous</l>
            <l>
                <lb/>haites mourir ſur vn ſimple ſoupçon vos meilleurs ſujets, &amp; pour le
                moin¬</l>
            <l>
                <lb/>dre feruice, qui aura arée à voſtre humeur capri cieuſe; Vous fauori ſés</l>
            <l>
                <lb/>os ennemis deſguiſez. Vous hayſſez, &amp; bannaiſſez de vous. ceux qui vont</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’à vous adorer, &amp; qui vous ſeruent fidelement; &amp; vous
                affection¬</l>
            <l>
                <lb/>nez &amp; retenez, auprez de vous, ceux qui ne vous reſpectent qu’à cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de vos grandeurs, &amp; qui eſpient tous les iours l’occaſion de vous</l>
            <l>
                <lb/>1ahir.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy, concluons que pour l’ordinaire les choſes ſont en ef¬</l>
            <l>
                <lb/>e toutes autres, qu’elles ne vous apparoiſſent; que vous eſtes preſque</l>
            <l>
                <lb/>touſiours ttonapez tres-lourdement dansous vos choix dans vos ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>eos, &amp; dans tout ce que vous faites, Roys, Princes, Fauoris, Potentats,</l>
            <l>
                <lb/>qe vos ſplendeurs vous esbloüiſſent, qu’elles ne vous permetent pas de</l>
            <l>
                <lb/>ger ſaiaemene de quoy que ce ſoit, qu’elles vous font donner voſtre eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>E,à̀ce qui ne merite que du blaſme, &amp; vous attacher à ce que vous de¬</l>
            <l>
                <lb/>iez bannir bien loin de vous. Leſquels aceidens dangereux à vos biens,</l>
            <l>
                <lb/>Ammageables à vos grandeuss, ennemie de vos fortunes, &amp; de vos vies:</l>
            <l>
                <lb/>aia que vous ́uitiez tous.</l>
            <l>
                <lb/>Meſpriſez, Potentats, meſpriſez genereuſement. Ce qui vous rendra</l>
            <l>
                <lb/>Ietommandable dans les ſiecles fueurs, ſi vous le rejettez; &amp; qui, ſi
                vous</l>
            <l>
                <lb/>l’etimez, vous rendra vous-meſme meſpriſables: abandonnez volon¬</l>
            <l>
                <lb/>liement vos dignitez de peur qu’eſtant ſi fragiles, elles ne vous quittcnt</l>
            <l>
                <lb/>algré-vons: faittes-vous vn genereux effot, &amp; vous parant de l’igno¬</l>
            <l>
                <lb/>inie, que vous receurliez d’auoir eſté abbatus du ſort, acquerez vne</l>
            <l>
                <lb/>aireimmottelle de l’auoir ſurmonté en vous yainquans vous meſmes.¬</l>
            <l>
                <lb/>Ne vous oubliez pas, Fauoris, dans vos freſles proſperitez, ne vous fiez</l>
            <l>
                <lb/>ps ſur vn bon- heur, qui n’a pour fondement que le caprice inconſtant</l>
            <l>
                <lb/>rhomme: ſouuenz-yous que les Princes abuſez vous le procurerone</l>
            <l>
                <lb/> bin peude ybijefts qu’lsi peuuene vous l’oſter de meſme:Songe</l>
            <l>
                <lb/>c</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>que vous ne deuez. pas meſpriſer ceux, que vou voyezau’ deſſbusde J.</l>
            <l>
                <lb/>vous; puiſque, pour vous entretenir dans ce degré eminent, &amp; ne deſcen¬
                !</l>
            <l>
                <lb/>dre pas à vne condition plus raualé́e, que n’eſt celle de pas vn de ces afe
                l</l>
            <l>
                <lb/>tieurs, vous eſtes obligées à des ſeruitudes &amp; à des complaiſaaces infao
                l</l>
            <l>
                <lb/>mes, qui dans le plus ſublime eſclat de vos grandears vous rnden les t</l>
            <l>
                <lb/>plus abjeus de tous les mortes: Songez, que fi rous eſtes aſeurez du co</l>
            <l>
                <lb/>é de vos Roys, vous ne l’eſtes pas ſu coſté de os eaaemys, &amp; quevos :</l>
            <l>
                <lb/>deuez dans les plus charmantes douceurs de vos fortuanes raiare laaaût ts</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>que vos enuieux taſchent de vous onner tous les iors..</l>
            <l>
                <lb/>Dſtrictas eaſis gmi ſper iapia</l>
            <l>
                <lb/>Cernice pilidee , o ſiclas dapes</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> Dlce elaborabia ſapore.</l>
            <l>
                <lb/>Et que ayans apprebender de totes pares, vous alea deuez ioüir qu’a¬</l>
            <l>
                <lb/>ec reſolutioa de les abandonner, afin que leur perte, qui vous eſt infail¬
                ,</l>
            <l>
                <lb/>’’lsvous ſois ſupportable &amp; moins faſeheuſe, quaa ele vou i ¬</l>
            <l>
                <lb/>acra.</l>
            <l>
                <lb/>Iugez, Priuces, da mal-heur de vos ſermblables,ce que vous deuearé¬</l>
            <l>
                <lb/>dre dans vos Palais: ſouuenez-vous que l’on n’eaend parſer quade Pro¬ ,</l>
            <l>
                <lb/>uinecs rauag ée que de Grands deſcheus, que de Puiſſancas ueaas: &amp; ,</l>
            <l>
                <lb/>faies reflexon pour mepeiſer voa naiſſances, pour blafphemereonre </l>
            <l>
                <lb/>elles, &amp; peules aeeuſer de veus eſtce beaucoup plus mal-faiſantes que </l>
            <l>
                <lb/>fauorables, à-comibie de dangers elles vous expoſen, à’oûre pis .</l>
            <l>
                <lb/>Vas ennemis das leeombats comme vn Empereuz Valerien, d das du¬</l>
            <l>
                <lb/>quel Sapo Ry de Peſe ſon vainqueur ſe ſeruoit, cone d’vneſtries?</l>
            <l>
                <lb/>looi ouamonuer A eeuai. eomme Tobe Soiden ey</l>
            <l>
                <lb/>ee neuieuoeſeie elroeue der e e e enee</l>
            <l>
                <lb/>à la poſterité. Et coue v lnfortuné Baazet, Empereur des urcs, .</l>
            <l>
                <lb/>qui fut enferme dne vne age da e, ou apresoaue demeuri pode </l>
            <l>
                <lb/>inu aa ſuaaaaer aueunaoyea e inie s eges auee e ae</l>
            <l>
                <lb/>perea emfial goier &amp;na depoion qu’iguianue ſa deasSai</l>
            <l>
                <lb/>uemevous qu’eie coun mes en but aux erhlon ds emuiau du. ’ </l>
            <l>
                <lb/>paix d&amp;e daas la guerre, auec aſſaſſinats; &amp; à la haine de vos Roys,
                que l’on</l>
            <l>
                <lb/>offre de la moindre ation, &amp; qul vous mettent à nort pour voſtre trop</l>
            <l>
                <lb/>de repuration &amp; voſtre trop de merite, de peur qu’eſtaoe plus dignes du</l>
            <l>
                <lb/>throſne qu’eue, vous ne les en depoſſediez.</l>
            <l>
                <lb/>E i’ay mis a tombean por regmer ſans effr,</l>
            <l>
                <lb/>Toue ceu goe i’ay veus de plas digme qe aoy.</l>
            <l>
                <lb/> Ee vous Roy eraigae d’auant plios que ous eues pas eeuez e.</l>
            <l>
                <lb/>plus hautes monagues ſont plus proches des tempeſtes, &amp; plus ’ounent</l>
            <l>
                <lb/>rapées des foudres que les vaſées. Meſpriſez vos Royaomtez, puis qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>n’ont que des douceurs meſlées de milles alasmes, que lenrs charmes ſont</l>
            <l>
                <lb/> goublez par d’çroyables ſoucis: abaudoae-es, puiſ e la uort os;</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> lſtt</l>
            <l>
                <lb/>dl</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>q</l>
            <l>
                <lb/>at</l>
            <l>
                <lb/>e4l</l>
            <l>
                <lb/>l!</l>
            <l>
                <lb/>lé</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>I3</l>
            <l>
                <lb/>ir aesoous momens puin qu’enes ro eauſeat mile ſeere</l>
            <l>
                <lb/>nereue te enſn nna yeleiunin enr poe aieu ’iln pue lernr</l>
            <l>
                <lb/>lernine eneie einaueenneorn nroe ue nunnun</l>
            <l>
                <lb/>ee l e dens dlermele rooreſiun de len n peee qu</l>
            <l>
                <lb/>dilun nue ſenenines puiuſie eone n eu i eueene de e nr</l>
            <l>
                <lb/>neernilnenſenunen e r ni dene rn ne dene lei lne ie</l>
            <l>
                <lb/>E eren eeunune ee eur ſn i rne ui ene nenue eo uneneile</l>
            <l>
                <lb/>leneun e e un dloeleneorumuede eſe un oine eu uenu enre</l>
            <l>
                <lb/>leirenilendnue pn ueonpaidnuen eie e uni oe l nr ene</l>
            <l>
                <lb/>lene fnns iereniael eneun lenerenene enſeuer e einenr</l>
            <l>
                <lb/>ene e lunionne u e eir ne re e ne enelne e e reue</l>
            <l>
                <lb/>oueuneſlneue lelis ernue oe ae pene nene nenun re de nenre</l>
            <l>
                <lb/>eeeuneieſeneiruplee p nnen en neuene</l>
            <l>
                <lb/>eereiuenenerouCerneiueſianerou n nei en ueioer</l>
            <l>
                <lb/>aerlel mnu pſenrnmeoe oee n n r p eſee e eoeſier</l>
            <l>
                <lb/>Slenie edlreſliiu reiens ſene on lns lenue ler el enilene</l>
            <l>
                <lb/>pnlne enl dliſoiuieaurnilieilie den le erine pe eun ondinr</l>
            <l>
                <lb/>reneu loululnuan ene lnr e reuerneroeenoeue enen</l>
            <l>
                <lb/>el rnr eneu elur e eoe eirenenſnnenene</l>
            <l>
                <lb/>enne oe’aunueoeoueu inie e l nee nene ipenrenil lene</l>
            <l>
                <lb/>ſeoeiſereoeourerueneien en n rnen oenene le n e</l>
            <l>
                <lb/>eeneiune dieoe deuuruene e eun ee eſlnee</l>
            <l>
                <lb/>eeereldee iureoeur enrre en nrene dl l edne</l>
            <l>
                <lb/>eereneerue ioen n epenneue rneſe pe eronee</l>
            <l>
                <lb/>enene erſu leie e ereſiurene oene ur nreler enr</l>
            <l>
                <lb/>leueneul i eeie le ae u enr eeneſlue enene</l>
            <l>
                <lb/>rrere lenroioeoaa de oerne er pe olen eln pneerne</l>
            <l>
                <lb/>leinereneue pn eieidin eauenr e onpeuerene nieenr</l>
            <l>
                <lb/>lteueirreaeoenruneieuen re eſenrn r neoelen</l>
            <l>
                <lb/>eleie ieen de ere peneoeenie ſenie l nr nerie</l>
            <l>
                <lb/>EEptomie e eai e enunr neo e ne e e iue ſlnene n n</l>
            <l>
                <lb/>ee.¬</l>
            <l>
                <lb/>je r</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>F1nN.</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>l9</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>! l</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>E¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
