<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau745_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Conférence (la) secrète tenue, à Pontoise, entre
                    le roi, la reine, le cardinal Mazarin, messieurs les princes et plusieurs autres
                    grands seigneurs de la cour.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=9GFCAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Conférence (la) secrète tenue, à Pontoise, entre le roi,
                        la reine, le cardinal Mazarin, messieurs les princes et plusieurs autres
                        grands seigneurs de la cour.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">745</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50318"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>L A</l>
            <l>
                <lb/>¬,</l>
            <l>
                <lb/>CONFERENCE</l>
            <l>
                <lb/>Tv A porois¬</l>
            <l>
                <lb/>LE ROY.</l>
            <l>
                <lb/>LA REYNE.</l>
            <l>
                <lb/> Le Cardinal Mazarin, Meſſieurs les</l>
            <l>
                <lb/> Pinces &amp; pluſieurs autre orands</l>
            <l>
                <lb/> Seigneurs de la Cour.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>s </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ne a l</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> ao: </l>
            <l>
                <lb/> a.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ep¬</l>
            <l>
                <lb/>a l</l>
            <l>
                <lb/> -am</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> CONFERENCE SECRETTE</l>
            <l>
                <lb/>tenue à Ponitoiſe.</l>
            <l>
                <lb/> E parle pour auoir veu &amp; entendu toutes</l>
            <l>
                <lb/>ces choſes; quelqu’vn me diraauſſi-toſt,</l>
            <l>
                <lb/>a que c’eſt en ſonge, &amp; ie luy répond que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt ainſi que ie l’entends, ie ne dormois pourtét</l>
            <l>
                <lb/>point quand i’ay fait ce ſonge, cela ſemblera d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>bord bien eſtrange; mais il n’eſt pas impoſſible</l>
            <l>
                <lb/>qu’vneſprit- agiſle de toutes les manieres.</l>
            <l>
                <lb/>Cepandant ie me louuiens que ces iours paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez à̀ Pontoiſe, eſtant entré dans le grand Iardin</l>
            <l>
                <lb/>du Chaſteau, dans le deſſein d’y prendre le plai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſirde la promenade, qui eſtoit tres-agreable ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſoir-la,à cauſe de la ſerenité de l’air, &amp; de la ſoli¬</l>
            <l>
                <lb/>ude du lieu, où ie ne rencontrois perſonne, ie</l>
            <l>
                <lb/>fs des tours d’allée, autant qu’il en faut pour</l>
            <l>
                <lb/>laſſer vn homme, qui ne ſeroit pas des plus ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pables de fatiguer, dés-la ie fus bien ayſe de</l>
            <l>
                <lb/>rouuer des ſieges, comme vous le pouuez pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ler, qui eſtoient la mis fort à̀ propos, le long d’vn</l>
            <l>
                <lb/>petit taillis, pour la ommodité de ceux qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>bien ayſes de n’eſtre pas touſiours debout, là ie</l>
            <l>
                <lb/>m’aſſis aſſez doucement comme vous le pou¬</l>
            <l>
                <lb/> uez croire, de peur de me faire mal dont ie n’a¬</l>
            <l>
                <lb/> uois guere enuie.</l>
            <l>
                <lb/> Ie e fus pas ſi long-temps qu’il y a, que i’en</l>
            <l>
                <lb/>parle, que ie m’auiſay que ie me repoſerois en¬</l>
            <l>
                <lb/> tore bien mieux ſi ieſtois couché tout de mon</l>
            <l>
                <lb/>ong, chacun fait comme il l’entend, pour moy</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>ie me iettay tout librement ſur l’herbe, dans v</l>
            <l>
                <lb/>lieu aſſez couuert, de peur d’eſtre inquieré par</l>
            <l>
                <lb/>la rencontre des autres!</l>
            <l>
                <lb/>O que-i’eſtois contenat de me voir tout ſeul</l>
            <l>
                <lb/>loin de l’embaras du monde &amp; de la Cour mais</l>
            <l>
                <lb/>que cette ſatisfaction dura peu, &amp; que ie me vis</l>
            <l>
                <lb/>tout à coup ſurpris, lors que i’y penſois le moins</l>
            <l>
                <lb/>ie m’endormis pourtant aſſez agreablement agi¬</l>
            <l>
                <lb/>t́ de differentes imaginations tantoſt le ma¬</l>
            <l>
                <lb/>gnifique balet d’Orphée, &amp; l’illuſtre tragi-co</l>
            <l>
                <lb/>medies d’En dromede, me repaſſoient dans la</l>
            <l>
                <lb/>memoire comme ſi ces choſes meuſſent eſte er¬</l>
            <l>
                <lb/>core preſentes, &amp; il me ſembloit voir le Cardi,</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin rire en ſa barbe, à la veue de ces</l>
            <l>
                <lb/>magnificences, dont il ſe glorifioit d’eſtrel’Au¬</l>
            <l>
                <lb/>teur, ie me figurois, des ſiecles d’or plus d’v</l>
            <l>
                <lb/>Million, ſous ſon Miniſtere, ie me fondois</l>
            <l>
                <lb/>ſur ce qu’il commenç̧oit par les ris, les leu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la danſe qui ſontc les ordinaires compagnesde</l>
            <l>
                <lb/>de la felicité. Ie remarquois comme il faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>rtous les ſoirs arrouſer à ſes deſpends, le cours de</l>
            <l>
                <lb/>la Reyne, &amp; ie le voyois deſia transſorme en vn</l>
            <l>
                <lb/>delicieux par terre: où il deuoit ſemer tous les</l>
            <l>
                <lb/>eſcus de France, i’admirois ces ſuperbes ba¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtiments, pour ſes Eminentiſſimes Cheuaux</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ie diſois deſia qu’elles maiſons fera-t’il</l>
            <l>
                <lb/>pour habiter des hommes, ainſi ie reſiois</l>
            <l>
                <lb/>fort agreablement pour l’auenir. Au milieau</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ſi doux ſommeil, quelque bruit impos¬</l>
            <l>
                <lb/> tu</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <l>
                <lb/>8l</l>
            <l>
                <lb/>portun de perſonnes qul parloient aſſez haut, m’eé¬</l>
            <l>
                <lb/>ueilla mal-gré moy, &amp; rompit le charme de mes</l>
            <l>
                <lb/>yeux qui ne vouloient point s’ouurir. Ie ne fus pas</l>
            <l>
                <lb/>plutoſt en liberté de voir, que ie regar day du coſté</l>
            <l>
                <lb/>des ſieges,, ouù ie vis paſſer vne troupe de Gardes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de Suiſſes, qui ſe diſoient: il n’ya perſonne, al¬</l>
            <l>
                <lb/>lons fermer les portes: Comme ie connoiſſois la</l>
            <l>
                <lb/>brutalité de ces gens-là, qui ne conſiderent per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne, ie ne branlay pas de ma place, de peuz de re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuoir quelque coup, dont ces gens-là font bon</l>
            <l>
                <lb/>marcheé; &amp; de plus, ie craignois qu’ils ne me cher¬</l>
            <l>
                <lb/>chaſſent pour me chaſtier, d’eſtre entré ſi libre¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dans ce iardis, ſans leuar permiſſion: Apeine</l>
            <l>
                <lb/> eſtoient-ils paſſez, qu’vne troupe magnifique de</l>
            <l>
                <lb/>erſonnes illuſtres parut au milieu de I’allée, qui</l>
            <l>
                <lb/>venoit à petit-pas au lieu où ie m’eſtois repoſeé pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mierement. Ie ne fus pas peu ſurpris à l’éclat de</l>
            <l>
                <lb/>tant de maiefté: &amp; bien dauantage, qund iere¬</l>
            <l>
                <lb/>connu le Roy, la Reine, le Cardinal, &amp; les Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. I’eſtois en doute, ſi ie voulois prendre lafuit¬</l>
            <l>
                <lb/>e oume teai cadhé: mais onſiderant que ſi ie</l>
            <l>
                <lb/>courrois à qulque porte, qui eſtoit aſſeureément</l>
            <l>
                <lb/>bien gardé́e, ie omberois entre les mains de ces</l>
            <l>
                <lb/>Satelſires impioyables, &amp; qu’ils me tueroient au</l>
            <l>
                <lb/>ſimple ſoupçon que i leurdõnerois d’aſtre laà pour</l>
            <l>
                <lb/>quelque mamuais deſſein; dans cetre apprehenſion,</l>
            <l>
                <lb/>ie me tiens ſans faire de bruit, le mieux couuert</l>
            <l>
                <lb/>qu’il m’eſtoit poſſble, auec cetce reſolution, que</l>
            <l>
                <lb/> quelqu’vn de cete belle Compagnie venait à</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>me dé́couurir, ie demanderois à̀ parler à̀ la Reine;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; apres luy auoir demandé pardon de ma temeri¬</l>
            <l>
                <lb/>té, ie luy conterois naifuement toute ma faute, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>luy ferois ſçauoir toures les miſeres de Paris,</l>
            <l>
                <lb/>pour la diſpoſer à la compaſſion, &amp; puis ie luy de¬</l>
            <l>
                <lb/>manderois la grace d’eſtre mis dehors auec quel</l>
            <l>
                <lb/>que ſeureté.</l>
            <l>
                <lb/>Sur cette confiance, ie leuay vn pe les youx &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ie les vis qu’ils prenoient place ſur les meſmes ſie¬</l>
            <l>
                <lb/>ges ou i’auois eu l’honneur de m’aſſeoir aupara¬</l>
            <l>
                <lb/>uant. l’eſtois aſſez pres d’eux pour ouyr leurs diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>-cours, &amp; i’euſſe voulu en eſtre bien loin. Quelques¬</l>
            <l>
                <lb/>vns s’eſtoient deſa auancez de pr ler des deſordres</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat; mais le Roy leur impoſa ſilence, &amp; leur</l>
            <l>
                <lb/>diſt, qu’il n’eſtoit la venu que pour ſe recreer, &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>non pas pour parler d’affaires; qu’il vouloitr ioü̈er</l>
            <l>
                <lb/>à quelque petit ieu, ou bien que l’on racontaſt</l>
            <l>
                <lb/>qulque bonne htoire Toue la Courquiral</l>
            <l>
                <lb/>ſerieux aà̀ l’inſtant meſme, &amp; chacun prit vnviſage</l>
            <l>
                <lb/>riant pour luy complaire, la Reine meſme fit vous</l>
            <l>
                <lb/>que cela luy eſtoit fort agreable; lay auoit que!</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal qui ne pouuoit faire bonné niine, à</l>
            <l>
                <lb/>cauſe de ſon mauuaisjeu. Le Roy ſe tournant de</l>
            <l>
                <lb/>ſon coſté, luy diſt, Monſieur le Cardinal vous qui</l>
            <l>
                <lb/>en ſç̧auez tcouſiours de. bodnuios, ne nous endirez¬</l>
            <l>
                <lb/>vous point quelque-vne quioit belle?.</l>
            <l>
                <lb/> Sire, reſpondit-il froidement, ievous en dirois </l>
            <l>
                <lb/>bien vne, mais ie crains qu’elle ne donne dela rer¬</l>
            <l>
                <lb/>reur à Voſtre Maieſté, tant elle eſt effnoyable. ll</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>vaut mieux ue vous commençiez le premier, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>puis que chacun à ſon rangen diſe quelqu’vne re¬</l>
            <l>
                <lb/>creatiue, &amp; la mienne ſera la derniere, afin que</l>
            <l>
                <lb/>nous nous en allions ſouper là̀ deſſus auec plus d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>petit: Mon Dieu, dit le Roy, que i’ay enuie de la</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧auoir; mais puiſque vous voulez que ie com¬</l>
            <l>
                <lb/>mence, ie m’en vay me deſpecher, &amp; que chacun</l>
            <l>
                <lb/>le faſſe curt; à mon exemple, pour venir viſtement</l>
            <l>
                <lb/>à la voſtre! Cela dit, il raconta en peu de mots la</l>
            <l>
                <lb/>generoſité du petit Alexandre, qui pleuroit quand</l>
            <l>
                <lb/>ſon pere aſſiegeoit quelque ville d’importance; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>adiouſta, qu’l auoit pleureé quelquesfois la nuict</l>
            <l>
                <lb/>de ce que ſà bonrlenahan aſſiegeoit ſa bonne Vil¬</l>
            <l>
                <lb/>le de Paris. Le Duc d’Anjou, diſt que ſon petit Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>pa auoit dit la’ſienne, &amp; qu’il n’en ſçauoit point</l>
            <l>
                <lb/>d’autre’pour l’heure. La Reine raconta le ſixieſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me tome de CGleopatre, dont Calpreelé hiy auoit</l>
            <l>
                <lb/>fait preſent depuis peu. Monſieur le Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leanspour la ſienne, prit le trait du bon Caligula,</l>
            <l>
                <lb/>qui-fit autrefois deelarer ſon cheual Conſul de Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; fit abaiſſer les degrez du Capitole, afin de</l>
            <l>
                <lb/>l’y faire monter, &amp; de donner place à ce braue che¬</l>
            <l>
                <lb/>ual au plus pres de ſa petſonne. On fit vne poſe en</l>
            <l>
                <lb/>cet endroit, dautant que’Monſieur le Prince ſe</l>
            <l>
                <lb/>ptit à rirede cecteé plaiſanetie,tou le monde à</l>
            <l>
                <lb/>on imitarion, excepteé le Cardinal qui ne rioit que</l>
            <l>
                <lb/>du bout des dents.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin, Monſieurs le Prince reprit la ſuite, &amp; ra¬</l>
            <l>
                <lb/>conta la haataille del Phlaſaleé douant. Roae, o</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Ceſar fut victorieux, adioû̂tant qu’il n’eſperoit pas</l>
            <l>
                <lb/>vn moindre ſuccez queluy.</l>
            <l>
                <lb/>Madame la Ducheſſe d’Orleans alloit contet</l>
            <l>
                <lb/>toute la Cout Saincte; mais la Reine la pria defi¬</l>
            <l>
                <lb/>ir, pour ne point rompre l’ordre que le Roy auoit</l>
            <l>
                <lb/>mis pour la briefueté. Madamoiſelle ſe ſouuint</l>
            <l>
                <lb/>des genereuſes amours de Statira, qui ayma &amp; qui¬</l>
            <l>
                <lb/>fut aymee d’Oroondate, l’ennemy deſon pays.</l>
            <l>
                <lb/> Madame la Princeſſe la mere, raconta les affli¬</l>
            <l>
                <lb/>tions de la mal- lbeureuſe locaſte, quand elle vid</l>
            <l>
                <lb/>ſes deux enfants chefs de deux partis diuiſez, &amp; re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolu de faire vne guerre mortee à leur propre</l>
            <l>
                <lb/>ſang, adiouſtant qu’elle ſe truoit auiourd’huy</l>
            <l>
                <lb/>dans la meſme peine.</l>
            <l>
                <lb/> Madame la Princeſſe la fille, remnit en jeul’in¬</l>
            <l>
                <lb/>fortunée Pſichié, quieuttant de tsauerſes -daps l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mour de ſon Cupidon Le ſour de la Melleraye</l>
            <l>
                <lb/>raconta le trait de Neron, quifit mettre le feu aux</l>
            <l>
                <lb/>quatre coins de Rome, &amp; prenoit plaiſir de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Palais, de voir liiacoudie à tsauers d’ene Eſme¬</l>
            <l>
                <lb/>raude..</l>
            <l>
                <lb/>Le Mareſchal de Grandmont mit ſur le capis</l>
            <l>
                <lb/>l’Hiſtoire du premies Roy des Patches, qui appris</l>
            <l>
                <lb/>es peuples à ombattre en fuyant: Monſieuor le</l>
            <l>
                <lb/>Prince luy repartit, que celuy-là courdità la Gui¬</l>
            <l>
                <lb/>he, dont toute la compagnie f. vn ee lat de rire,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le Mareſchal pour ne pas demeurer auec ſa cour¬</l>
            <l>
                <lb/>te-hone, luy repartit qu fſon Cefar beunoit à la</l>
            <l>
                <lb/>lampo. Enfinle Cardinal Mazanin,apres quel</l>
            <l>
                <lb/>Roy</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>Roy luy eut teſmoigné ſon enuie, touchant l’Hi¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtoire qu’il auoit promiſe deés le commencement:</l>
            <l>
                <lb/>Il prit la parole en cetreſorte.</l>
            <l>
                <lb/>Sire, ie ne prendray point icy d’autre hiſtoire que</l>
            <l>
                <lb/> la mienne, &amp; ne vous diray rien qui ne me ſoit ar¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>riué, depuis queie ſuis dans le miniſtere: i’ay eſteé</l>
            <l>
                <lb/>touſiours tourmenté d’eſprits, ils n’ont pas manqueé</l>
            <l>
                <lb/>vn ſeul iour de m’apparoitre, ny vne ſeule nuict de</l>
            <l>
                <lb/>troublet mon repos; mais ils ne m’ont iamais fait</l>
            <l>
                <lb/>ant de peine, ny traitté ſi rigoureuſement, que de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis la nuict des Roys que ie tiray voſtre Maieſté de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, pour venir aà̀ ſainct-Germain. Il ſemble de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis ce temps là qu’ils ſoient deuenus enragés, ils</l>
            <l>
                <lb/> ne taſchent qu’à me nuire, &amp; à m’inquieter, &amp; ie</l>
            <l>
                <lb/>n’en treuue pas vn bon qui me flatte de quelque</l>
            <l>
                <lb/>douce harmonie, comme auparauant, pour m’en¬</l>
            <l>
                <lb/>dormir, &amp; me donner quelque relaſche. Encor il</l>
            <l>
                <lb/>ſemble que l’enfer a fait ouuerture de toutes ſes</l>
            <l>
                <lb/>portes, &amp; qu’il a déchaiſneé les plus meſchants con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre moy. I en vient des trouppes innombrables</l>
            <l>
                <lb/>m’attaquer par leurs menaces, &amp; m’eſpouuentor</l>
            <l>
                <lb/>par leurs cris funeſtes, &amp; quelques fois m’habillent</l>
            <l>
                <lb/>de toutes les couleurs imaginables, ormme ſii’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtois leur fou de feſte. I’ay beau renforcer mes gar¬</l>
            <l>
                <lb/>des, cela ne les empeſche point dé venir, &amp; ces</l>
            <l>
                <lb/>mal-heureux eſprits ne treuuent point d’obſtacles,</l>
            <l>
                <lb/>qui les arreſtent: ils ſont touſiours aprés ma quëue,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; i’ay peur qu’il n’y en ayeiey quelqu’vn qui m’e¬</l>
            <l>
                <lb/>coute, &amp; qui n’aillereporter aux autrestout ce que</l>
            <l>
                <lb/>ie dis à preſene. La Reynel’interrompit aà̀ ces mots,</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> 0</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ’eſcria toute craintiue: ha mon Dieu Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal, que vous me faites peur, ie mourrois</l>
            <l>
                <lb/>sS’il en venoit quelqu’vn à ma chambre, quand ie</l>
            <l>
                <lb/>ſuis toute ſeule, ieferay coucher cette nuict toutes</l>
            <l>
                <lb/>mes filles à ma chambre encor ne me croiray-ie</l>
            <l>
                <lb/>pas tropbien gardeée. Toutres les autres femmes de la</l>
            <l>
                <lb/>trouppe s’eſcrierent à ſan imiration, &amp; prote¬</l>
            <l>
                <lb/>ſterent de faire le ſemblable, horſmis Madame la</l>
            <l>
                <lb/>Princeſſe la mere, qui leur diſt: Ne voyez vous pa</l>
            <l>
                <lb/>bien que Monſieur le Cardinal ſe moque, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ce n’eſt que pour vous eſpouuenter qu’il dit cela,</l>
            <l>
                <lb/>ſans rire qu’il ſçais bien noſtre foible, &amp; qu’il aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeure cela ſerieuſement, afin d’auoir noſtre crean¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Madame, reprit le Cardinal, il n’y a riende plus</l>
            <l>
                <lb/>veriltable que ce queie vous dis ſur cela. Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Prince, le voyant perſuadé, ſe mit à gauſſer, luy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la compagnie, &amp; dire que c’eſtoit de beaux con¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, dont on l’auoit bercé́ en ſon enfance, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit iamais veu de ces eſprits qui reuiennent;</l>
            <l>
                <lb/>que ce n’eſtoit que de belles imaginations de quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que mélancholique, pour amuſer les femmes,; mais</l>
            <l>
                <lb/>iopsſons pmus enrnounenis le bonne, duiei</l>
            <l>
                <lb/>reſte il ne pfendroit point la querele de Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal, contre des ennemis qui eſtoiens inui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſibles, que ſon eépée n’eſtoit point à l’eſpreuue des</l>
            <l>
                <lb/>charmes, comme celle d’Amadis de Gaule, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ces eſprits la changeroient bien-toſt en vne dague</l>
            <l>
                <lb/>deplob qui ployeroit iuſqu’aà la garde, au premier</l>
            <l>
                <lb/>coup qu’il viendroit à̀ fraper. LeRoy qui eſtoit im¬</l>
            <l>
                <lb/>patient d’enteédre le reſte, aſſeura qu’il n’auoit point </l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>peur, &amp; pria ſa bonne Maman, &amp; les autres de ne</l>
            <l>
                <lb/> rien craindre, &amp; de laiſſer dire Monſieur le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/> nal. Tout le monde ſe mit auſſi-toſt en deuoir de l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/> couter, &amp; il pourſuiuit en cette ſorte. C’eſt vne ve¬</l>
            <l>
                <lb/>riteé que l’Eſcriture ſaincte confirme, qu’il y a de ces eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prits, &amp; pluſt à Dieu qu’il n’yen euſt pas tant, ie ſerois</l>
            <l>
                <lb/>vn peu plus à mon ayſe: &amp; pour conuaincre la Com¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnie ſur ce qui en eſt;ie m’en vay gager tout ce qu’on</l>
            <l>
                <lb/>voudra, quoy que diſe Monſieur le Prince, que les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes dont il s’eſt ſeruy pour gaigner ſes victoires, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>celles dont il s’eſt ſeruy tout nouuellement aà la ba¬</l>
            <l>
                <lb/>taille de Lens, qui eſtoient ſi claires &amp; ſi luiſantes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui auoient aeſté fourbies &amp; eſclaircies par ces eſprits</l>
            <l>
                <lb/>dont ie parle, ſont à preſent deuenuës toutes noires</l>
            <l>
                <lb/>par la malice de ces meſmes eſprits qui ſe ſont piqués</l>
            <l>
                <lb/>de les voir trop eſclattantes. Tout le monde ietta les</l>
            <l>
                <lb/>yeux ſur Monſieur le Ptince: ce qui l’obligea a dire</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit à ſon coſteé la meſme eſpée dont il s’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>ſeruy à la bataille de Lens, &amp; que ſi le Roy luy vouloit</l>
            <l>
                <lb/>donner permiſſion de la tirer en ſa preſence, on ver¬</l>
            <l>
                <lb/>roit la verité de ce myſtere.</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy,ſans luy donner le loiſir de la tirer, luy meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me l’alla prendre &amp; la mit hors du fourreau, &amp; on re¬</l>
            <l>
                <lb/>marqua ſur la lame quelques petites taches noires, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les Dames dont l’imagination eſtoit preuenuë, y en</l>
            <l>
                <lb/>treuuoient beaucoupdauantage. Luy ſans s’eſtonner</l>
            <l>
                <lb/>de cette belle preuue, leur diſt que ces taches n’eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn peu de roü̈ille qui s’eſtoit la engendreée, à cauſe</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit eſté vn peu long-temps ſans la tirer du</l>
            <l>
                <lb/>fourreau. Toutes les femmes pour lors ſe treuuoient</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>en beau camp de parler, &amp; elles euſſent dit vne quan¬</l>
            <l>
                <lb/>tité d’hiſtoires par ouy dire ſur ce ſujet, pour conuain¬</l>
            <l>
                <lb/>cre Monſieur le Prince; mais le Roy apreés auoir dit</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en auoit quelquefois ouy quelques vnes en ſa</l>
            <l>
                <lb/>chambre, qui l auoient bien rejouy, ſans iamais l’auoir</l>
            <l>
                <lb/>eſpouuante, il preſſa le Cardinal de continuer: ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fit en ces termes.</l>
            <l>
                <lb/>Encor qu’il n’y ayt perſonne de vous qui doute de</l>
            <l>
                <lb/>l’exiſtence des eſprits, toutesfois ie penſe eſtre le mieuxl</l>
            <l>
                <lb/>inſtruit, &amp; le mieux perſuadeé́ de a compagnie, auſſ1</l>
            <l>
                <lb/>ie croy qu’il m’ont ioüé leurs plus vilains tours, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils m’ont pris pour l’objet de toutes leurs funeſtes</l>
            <l>
                <lb/>recreations. Ils inuentent tous les iours mille nou¬</l>
            <l>
                <lb/>ucautés, qu’ils apportent de la Cour infernale, pour</l>
            <l>
                <lb/>me faire enrager: ie croy qu’ils taſchent à me iette</l>
            <l>
                <lb/>dans le deſeſpor pour me faire rendre l’ame ſans con¬</l>
            <l>
                <lb/>feſſion. Les Dames me chantent vn S’alue Regina, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me l’on fait à ceux quiſont prés d’endurer le ſupplice;</l>
            <l>
                <lb/>autres vn Libera comme ſi i’eſtois deſ-ja mott; quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques-vns me mettent en pouſſiere: d’autres ſe con¬</l>
            <l>
                <lb/>tentent de me porter en terre, en chantant des Pſeau¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de Dauid Il en vient qui m’honorent pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>mocquer de moy, &amp; qui me traitent d’Eminence, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>montrent vn precipice où̀ ie ſuis tout preſt de mettre</l>
            <l>
                <lb/>les pieds, d’autres en forme de Choüettes, &amp; deHibous,</l>
            <l>
                <lb/>me prediſent plus de mal-heurs qu’il n’en eſt arriué au</l>
            <l>
                <lb/>monde depuis qu’il ſubſiſte, quelques-vns me dechi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent aà belles dents comme des chiens affameés; il y</l>
            <l>
                <lb/>en a qui ſe contentent de me chanter poüille, &amp; de me</l>
            <l>
                <lb/>dire plus d’iniure qu’vn million de harangeres n’en</l>
            <l>
                <lb/>pour¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>nl</l>
            <l>
                <lb/>pourroient inuenter toutes enſemble: D’autres, font</l>
            <l>
                <lb/>des Remonſtrances au Parlement, pour l’animer en¬</l>
            <l>
                <lb/>cor dauantage contre-moy: Quelques-vns me pro¬</l>
            <l>
                <lb/>curent charitablement la haine du peuple, come ſi ie</l>
            <l>
                <lb/>n’en eſtois pas deſia aſſez hay; ceux-là font vn bruit de</l>
            <l>
                <lb/>tous les Diables à mes oreilles, come s’ils ſonnoient le</l>
            <l>
                <lb/>toxin, pour emouuoir la populace à ſe ietter ſur moy.</l>
            <l>
                <lb/>Quelques amateurs de ragouſts me mettent au court</l>
            <l>
                <lb/>bouillon, &amp; puis me laiſſent là ſans me manger, pour</l>
            <l>
                <lb/>mefare plus grand dépit, diſant, que ie ne vaut rien</l>
            <l>
                <lb/>ny à roſtir, ny à lhoü̈illir: Il en eſt qui diſent de moy</l>
            <l>
                <lb/>toutes les méchancetez imaginables au Roy, à la Rei¬</l>
            <l>
                <lb/>ne &amp; aà M. le Prince, qui ne ſont pas preſens &amp; qui ne</l>
            <l>
                <lb/>les entendent pas, &amp; toutesfois ils ſe promettent qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>m’abandonneront, &amp; me laiſſeront perir dans vne</l>
            <l>
                <lb/> guerre que i’ay allumeée;, Et tous ont la forme de Reli¬</l>
            <l>
                <lb/>gieux, de Cheualiers, de Philoſophes ou de Theolo¬</l>
            <l>
                <lb/>giens. Ce ſont là les plus malicieux, &amp; ceux qui me</l>
            <l>
                <lb/>ourmentent d’auancage: Ie voy bien que ceux-là</l>
            <l>
                <lb/>vous donnent trop d’effroy, il en viéẽt de plus gaillards</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe preſentent deuant moy, &amp; quifont cent bouf¬</l>
            <l>
                <lb/> onneries, qui ne laiſſent pas de me faſcher encor quel¬</l>
            <l>
                <lb/>lesſoient paiſantes.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux-cy ſont déguiſez en Turlupins, en Panta¬</l>
            <l>
                <lb/>lons &amp; Goguelus, qui me font cent niches &amp; centſor¬</l>
            <l>
                <lb/>ettes, tantoſtils me mettent entre deux Diables, puis</l>
            <l>
                <lb/>ils me rognent ma Soutane &amp; mon Chapeau pour me</l>
            <l>
                <lb/>rendre ſemblable à eux, &amp; m’appellent le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>burleſque, ils me font danſer vne balade en ceteſtat,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; me donent touſiours quelque nazarde, ou quelque</l>
            <l>
                <lb/>ſobriquet en paſſaut quine me couſte que le prendre:</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>L’vn m’appelle Na zin, l’autre Maſquarin, &amp; d’autres</l>
            <l>
                <lb/>Tabarin: Et comme il s’en trouue touſiours de plus</l>
            <l>
                <lb/>malicieux les vns que les autres, qui s’amuſent à me</l>
            <l>
                <lb/>rogner les ongles iuſqu’aà la chair, pour me faire dire</l>
            <l>
                <lb/>ouf en ltalien; les autres me coupent les aiſles comme</l>
            <l>
                <lb/>ſi i’en auois, &amp; d’autres auec vn oignon m’en font ſau¬</l>
            <l>
                <lb/>ter l’eau aux yeux pour me faire pleurer: Ils mefont</l>
            <l>
                <lb/>voir mes ayeuls en Crieurs de mort au rats, en Violos,</l>
            <l>
                <lb/> en Preneurs de taulpes, en banqueroutiers, en porte</l>
            <l>
                <lb/>poulets, &amp; enmarchands d’allumettes, ſi bien que ie</l>
            <l>
                <lb/>ne puis pas quelquesfois au milieu de ces inquietudes,</l>
            <l>
                <lb/>m’empeſcher de rire d’vne ſi belle Genealogie: Que</l>
            <l>
                <lb/>s’il leur prend enuie de faire quelque muſique enra¬</l>
            <l>
                <lb/>gée, pour me déplaire &amp; m’inquierer d’auantage, ils</l>
            <l>
                <lb/>me font comme le pilier ouù̀ ils attachent leurs parties,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ie me treuue en vn inſtant ſi chargé de lambeaux de</l>
            <l>
                <lb/>vieux papiers, qu’il s’en faut bien peu que ie n’en ſois</l>
            <l>
                <lb/>accableé, &amp; quelques-vns me montrant au doigt, di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent, voila le Cardinal en pieces. Puis quand ils ſont</l>
            <l>
                <lb/>ſoulsde criailler, ils ramaſſent tous ces papiers en vn</l>
            <l>
                <lb/>pacquet qu’ils me mettent ſur le corps, &amp; diſent oila</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin pris au treébuchet dans l’vnion: en effet, il</l>
            <l>
                <lb/>me ſeroit impoſſible de me remuë̈rſous vn faix ſi pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant: Tout le monde ſe prit à rire de ces plaiſantes</l>
            <l>
                <lb/>imaginations, &amp; chacun luy fit quelque queſtionſur</l>
            <l>
                <lb/>vn ſuiet ſi riſible. Le Roy luy demanda ſi ces eſprits</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient faits comme des hommes, &amp; il luy répondit,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils prenoient toutes ſortes de formes, meſmes des</l>
            <l>
                <lb/>plus cruels animaux.</l>
            <l>
                <lb/>La Reine luy demanda, ſi c’eſtoit en dormant qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit toutes ces belles viſios, aà quoy il reſpoôdit, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>n’en ſç̧auoit rien, &amp; qu’il neſçauoit plus en quel eſtat i</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit ſi toſt qu’ils venoient à paroiſtre. M. le Due d’An¬</l>
            <l>
                <lb/>jou fut curieux de ſç̧auoir s’ils ne mangeoient point les</l>
            <l>
                <lb/>hoõmes, il fit reſponſe, qu’ils ne mageoient que les petits</l>
            <l>
                <lb/>enfans qui ne vouloient pas obeyr: M. le Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans demanda ce que c’eſtoit que ces eſprits, &amp; il luy</l>
            <l>
                <lb/>aſſeura que c’eſtoit les ames des hommes. M. le Prince</l>
            <l>
                <lb/>voulut ſçauoir de quelle couleur ils eſtoient, &amp; il luy dit</l>
            <l>
                <lb/>qil ne les auoit iamais pû diſcerner, dont il fut fortſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tisfait. Le Mareſc. de Grandmont fut d’aduis qu’on les</l>
            <l>
                <lb/>fit fuyr auec la Croix &amp; l’eau beniſte: Et le ſieur de la</l>
            <l>
                <lb/>Melleraye dit, qu’il ne failloft que mettre le feu à la mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon quand ils y ſeroient tous entrez, afin de les faire pe¬</l>
            <l>
                <lb/>rir dans cet embraſement, &amp; de les remettre en enfer</l>
            <l>
                <lb/>d’où ils eſtoient ſortisſans permiſſion. Mais le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>leur fit reſponſe, que ces eſprits ne s’enfuyoient point</l>
            <l>
                <lb/>par des coniurations, &amp; que le feu n’auoit point de puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance ſur eux: Toutes les Dames commençoient deſia</l>
            <l>
                <lb/>à dire leur ratelée, lors que me treuuant laſſé d’eſtre cou¬</l>
            <l>
                <lb/>chéſur vn bras, ie voulus le retirer de deſſous mon coſté,</l>
            <l>
                <lb/>mais par malheur, venant à rencontrer quelques fu eil¬</l>
            <l>
                <lb/>lesſeiches oûie voulois le poſer, cela fit vn peu de bruit,</l>
            <l>
                <lb/>qui leur donna tant d’épouuente qu’elles ſe mirent à</l>
            <l>
                <lb/>fuyr à trauers le lardin comme des Bacchantes, diſant</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils auoient ouy vn eſprit, la Reine tenoit le Roypar</l>
            <l>
                <lb/>la main, &amp; M. le Duc d’Anjou la tenoit par la robe; il</l>
            <l>
                <lb/>n’y eut que Madame la Ducheſſe d’Orleans qui eut de</l>
            <l>
                <lb/>la preſence d’eſprit aſſez pour faire vn grand ſigne de</l>
            <l>
                <lb/>crois en courcant comme les autres: Le Mareſchal de</l>
            <l>
                <lb/>Grandmont voyant qu’il n’eſtoie queſtion que de fuyr,</l>
            <l>
                <lb/>fit merueilles de ſes iambas en cette occaſion, il fuc le</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>premier à la porte a attendre les autres, &amp; Mademoiſelle</l>
            <l>
                <lb/>qi S’y peſenta la premiere, luy dit, qu’il courroit aà̀ la</l>
            <l>
                <lb/>Guiche auſſi bien que le Roy des Parthes. Il n’y eut que</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince qui demeura ſeul, bien plus eſtonné de les</l>
            <l>
                <lb/>voir fuir que du ſuiet de leur fuite; il commença aà leur</l>
            <l>
                <lb/>rer, qu’il ne falloit pas aller au bois qui auoit peur des</l>
            <l>
                <lb/>fueilles: &amp; le ſieur de la Melleraye qui l’entendit, di,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il les falloit bruſler: il treuua le Duc d’Orleansau</l>
            <l>
                <lb/>baut de l’alĺe, qu’il pria de ne point aller ſi viſte, &amp; qu’¬</l>
            <l>
                <lb/>is matcheroient enſemble, &amp; il luy reſpondit vnpeu</l>
            <l>
                <lb/>effrayeé, qu’il feroit tout ce qu’il voudroit. Ce pendant</l>
            <l>
                <lb/>ie demeuray ſeul bien épouuanté d’auoir donné cette</l>
            <l>
                <lb/>alarme, &amp; i’attendois à tout moment des Satellires plu¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt que des efprits pour m’aſſomer; mais graceà Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>tout Ie paſſa en riſé́e: quand toute la trouppe ſe fut r’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>femblée à la porte, à qui M. le Prince perſuadaen rail¬</l>
            <l>
                <lb/>lant, que desfueilles &amp;vn peu de vent auoient cauſé tout</l>
            <l>
                <lb/>le deſordre. Tout le mondeſe retira duiardin, &amp; l’on</l>
            <l>
                <lb/>ferma la porte auſſitoſt apres, ie demeuray là enrepos le</l>
            <l>
                <lb/> teſte de la naict, quoy que ie ne fufſe pas ſanscrainte</l>
            <l>
                <lb/>que l’on enoyaſt quelque determineé, comme le ſieux</l>
            <l>
                <lb/>de Roquelaure, pour eprouuer l’aueneure de l’eſprit:</l>
            <l>
                <lb/>mais ſoit que cela fut eſtimé trop bas pour employer ſon</l>
            <l>
                <lb/>oourage, ou que perſonne n’eut la penſeée de l’engager à</l>
            <l>
                <lb/>aire coup, à la bonne pour moy, perſonne n’entra das</l>
            <l>
                <lb/>le lardin tout le reſte de la nuict, &amp; le lendemain ſi toſt</l>
            <l>
                <lb/>que la porte fut ouuerte, &amp; que quelques-vns y furent</l>
            <l>
                <lb/>entrez, pouſe promener en attendant le leuer du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>ie me reciray bien viſte de ce lieu, &amp; iem’an vinsà Patis</l>
            <l>
                <lb/>andireAdieuà perſonne¬</l>
            <l>
                <lb/>RL N.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
