<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau117_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Apologie, ou Défense du cardinal Mazarin,
                    traduite ou imitée de l’italien de L.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=iExKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Apologie, ou Défense du cardinal Mazarin, traduite ou
                        imitée de l’italien de L.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49672"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>À.</l>
            <l>
                <lb/>ſſouuA¬</l>
            <l>
                <lb/>LE¬¬</l>
            <l>
                <lb/>evoi¬B</l>
            <l>
                <lb/>1 27</l>
            <l>
                <lb/>i lALT¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬-¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>IA</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/> .l</l>
            <l>
                <lb/> !</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>I..</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>aA</l>
            <l>
                <lb/>TX</l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>A-</l>
            <l>
                <lb/> ta¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>2P</l>
            <l>
                <lb/>1 -A</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>NA</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>A LA </l>
            <l>
                <lb/>u a</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/> y</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Ll</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <pb n="3"/>
            <pb n="4"/>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>T T</l>
            <l>
                <lb/>APOLOGIE</l>
            <l>
                <lb/> oV</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>DEFFENCE</l>
            <l>
                <lb/>DV CARDINAL MAZARIN,</l>
            <l>
                <lb/>TRADVIT E 0V IMITEEE</l>
            <l>
                <lb/>l’Italie de L.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/> paaaaaa aaaan3</l>
            <l>
                <lb/> M. DC. XLIX.</l>
            <l>
                <lb/>126-B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>E3</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſo acin. abir¬ </l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/> ole</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> geggeaseses e3e8 egesseãa3ees</l>
            <l>
                <lb/>APOLOCIE OV DEFFENCE D</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazari, tradauire ou imitée de</l>
            <l>
                <lb/>l’Iealie de L.</l>
            <l>
                <lb/>E n’eſt pas d’auiourd’huy que le vice auſſi bien que la vertu</l>
            <l>
                <lb/>pareſſant dans vn ſupreme degré, attire la hayne &amp; l’enuie</l>
            <l>
                <lb/>des perſonnes inferieures:Ce n’eſt pas d’auiourd’huy que la</l>
            <l>
                <lb/>tyrannie ou le gouuernement abſolu que l’on veut maintenit</l>
            <l>
                <lb/>ſur les peuples, a ſouffert des obſtacles &amp; de la contradiction,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ie ’ay pas ſi peu leu les Hiſtoires, quoy que ie ſois aſſez ignorant,
                pour</l>
            <l>
                <lb/>n’auoir pas remarqueé des exemples qui ne m’aſſeurent que trop de cette</l>
            <l>
                <lb/>erité. La brutalité de Tarquin, &amp; l’inſolence de Sejan chez les
                Rornains,</l>
            <l>
                <lb/>le Conneſtable de Lune chez les Eſpagnols, &amp; le Mareſchal d’Anecre, ſur</l>
            <l>
                <lb/>lequel i’ay pris rmon Prototype, dont la cataſtrophe eſt encore toute re¬</l>
            <l>
                <lb/> cente, m’ont fait ſi ſçauant dans cette matiere, qu’à l’exemple des
                pierres</l>
            <l>
                <lb/>qui tetombent en terre auec precipitation, apres auoir eſté quelque temps</l>
            <l>
                <lb/>êleuées enl’air par vne puiſſance accidentelle; le tdens pour afſeuré, que</l>
            <l>
                <lb/>puiſque la vertu eſt le plus ſouuent parſecutée, le vice à plus forte
                raiſon</l>
            <l>
                <lb/>u’ayant que defoibles fondemensne peut pas long-temps ſubſiſter, &amp; doit</l>
            <l>
                <lb/>neceſſairement eſtre accablé ſous ſes propres ruines. Il eſt vray que con¬</l>
            <l>
                <lb/>aoiſſan à peinie mon origine pour ſa baſſeſſe, ie me ſuis quelque temps ad¬</l>
            <l>
                <lb/>mirémoy-meſme ſur ce thearre releué, où les yeux ne peuuent eſleuer leus</l>
            <l>
                <lb/>regards ſans en eſtre ébloüis en quelque façon, mais côme ceux qui ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>pas accouſtumez à monter ſur les eſchaffaux de quelque baſtiment, ſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>blent auſſi-rtoſt qu’ils regardent la terre, i’ay touſiours apprehendé ma</l>
            <l>
                <lb/>cheute dés le point de mon éleuation miraculeuſe, &amp; ſi ce n’eſtoit que
                ie</l>
            <l>
                <lb/>me ſuis attaclhré fortement à la plus ſolide colomne de la France, que ie
                n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>bandonneray iamais ſi ie puis, i’aurois deſia contenté la cucioſité de
                toute</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, qui ſouhaitte paſſionnement ma decadence.</l>
            <l>
                <lb/>Cette haine eſtant cauſée par les raiſons que i’ay deduites neme peut ap¬</l>
            <l>
                <lb/>porter aucun eſtonnement, maais ie ne ſçaurois mimaginer comme elle a</l>
            <l>
                <lb/>porté les eſprits à voruir tant d’iniures, &amp; controuuer tant de
                ſanglantes</l>
            <l>
                <lb/>caloinnies contre vne perſonue qui n’a iamais eu deſſcin d’en eſtre ſi mal</l>
            <l>
                <lb/> traitté, &amp; qui necroit pas en auoir donné de ſubjet. Ie ne vois tous
                les</l>
            <l>
                <lb/>ars que des Satyres &amp; des Libelles diffanatoires contre la conduite de</l>
            <l>
                <lb/>mon Miniſtere, qui paſſent pour des veritez dans l’eſprit des plus
                iudicieux,</l>
            <l>
                <lb/>les plus hommes de bien, &amp; les moins meſdiſans ont mes maximes en</l>
            <l>
                <lb/>execration, par le deffalt que i’ay fait iuſques à preſent deme iuſtlfier
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>me purger des aceuſationsde mes ennemis, ayant ouy dire à quelque La¬</l>
            <l>
                <lb/>tins cetteſentence, qui taeet conſemsire videur, que ſi ’i’ay differé iuſques
                à</l>
            <l>
                <lb/>preſent aou Apologie, ce n’eſt pas que i’aye manqué de raiſons à ma mode,</l>
            <l>
                <lb/> A ij</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> mais comme le n’ay iamais en aucune teinture des bonnes leteres, ſ’ay</l>
            <l>
                <lb/>touſiours apprehendé de perdre en aettant mor ignorance au iour cette</l>
            <l>
                <lb/>reputation d’eſprit, dont ma bonne fortune auoit pipé les opinions du</l>
            <l>
                <lb/>vulgaire.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin me ſentant tous les iours picqué iuſques au ſang, i’ay creu qu’à</l>
            <l>
                <lb/>moins que de crier l’on adiouſteroit la qualité de ladre à toutes mes au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres Epithetes: Et comme vne boule à trauers d’vn ieu de quilles, ie me</l>
            <l>
                <lb/>ſuis emancipé ſans conſiderer dauantage de raporter à quelque ordre</l>
            <l>
                <lb/>les principaux chefs, des accuſations de mes aduerſaires, pour les
                renuetſer</l>
            <l>
                <lb/>en ſuitte par de mcilleures repliques que mon eſprit pourra founlir à</l>
            <l>
                <lb/>mon innocence.</l>
            <l>
                <lb/> Bien que ces inuectiues &amp; ces reproches ſoient en ſi grand nombre,</l>
            <l>
                <lb/>que ie pourtois eftre accablé ſous le faix des volume qui les contiennent</l>
            <l>
                <lb/>les plus conſiderables toutecfois attaquent ma Patrie, mon exraction, ma</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance, mon education, les aCtions de ma icuneſſe, mon introduction</l>
            <l>
                <lb/>dans la France, &amp; la conduite de mon Miniſtere, à toutes leſquelles ie</l>
            <l>
                <lb/>pretens repondre en particulier, &amp; l’vn apres l’autre,</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne ſçay dequoy ceux qui m’aceuſent d’eſtre Eſpagnol, pouuent ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer leur calonnie, veu que l’on ſç̧ait que la Scicile, ouù i’ay receu le</l>
            <l>
                <lb/>iour, n’eſt tout au plus que la moindre liſiere de l’Eſpagne, &amp; quand
                rmeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me les Seciliens ſeroient neceſſairement Eſpagnols, ie pourrois eſtre</l>
            <l>
                <lb/>excepte de tettoreglegeneralle, puis que ie ’ayme point l’ougnon, qui</l>
            <l>
                <lb/>fait les delices des plus frians de cette Nation.</l>
            <l>
                <lb/>Quelques-vns en me diſant fils d’vn Chapellier, d’autres d’vn vendeur</l>
            <l>
                <lb/>de Chapellets &amp; d’Almanacs, &amp; la plus part d’vn Marchand banquerou¬</l>
            <l>
                <lb/>tier &amp; ceſſionnaire, pretendent de me faire vne iniure irreparable,
                mais</l>
            <l>
                <lb/>quand ie ſerois obligé́ de ma naiſſance à quelqu’vne de ces illuſtres per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes, ou quand meſme i’aurois autant de peres qu’il y a d’opinions dif¬</l>
            <l>
                <lb/>ferentes ſut ceſujet, ſe doit on eſtonner, ou plutoſt ne doit-on pas tenir</l>
            <l>
                <lb/>pour vne maxime naturelle que pour faire vn grand homme il faut que</l>
            <l>
                <lb/>beaucoupde petits y contribuent, &amp; que deuant eſtre vn ſecond coloſſe</l>
            <l>
                <lb/>du Soleil, il falloir quantité́ d’artiſans &amp; d’ouuriers pour me former
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>m’eſleuer en vn eſtat fireleué.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qu’auoit figuré bien auparauant la mort eminente d’vn de mes</l>
            <l>
                <lb/>anceſtres, qui ſouffrant perſecuriô pour la iuſtice, eſcalada leCied, &amp; fit
                ſon</l>
            <l>
                <lb/>tombeau d’vne potence: il auoit peut-eſtre entédu dire que l’iniquité des</l>
            <l>
                <lb/>peres eſtoit punie ſur les enfans iuſques à la troiſieſme generation, c’eſ
                ce</l>
            <l>
                <lb/>quile fit reſoudre d’expier quelques crimes legers par ce genre de ſuppli¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, de peur que n’eſtant deſia que trop chargeé de mes debtes, ie ne fuſſe.</l>
            <l>
                <lb/>encore obligé de ſatisfaire pour luy. Cette acſon me ſemble ſi genereuſe</l>
            <l>
                <lb/>quebien qu’il ent eſteé Palefrenier &amp; voleur doeftique, ma genealogie</l>
            <l>
                <lb/>n’en peut ſtre que treas honorée,</l>
            <l>
                <lb/>iis qu’et iſbeſoin de deterrér les morts pour tirer des auantoges de</l>
            <l>
                <lb/>la baſſeſſe de mon extraction, qu’eſt il beſoin d’epiloguer toutes les
                arions</l>
            <l>
                <lb/>de leus</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>de leur vie, comme ſi la mienne ne pouuoit pas fonrnir afſfez de matiere à</l>
            <l>
                <lb/>la meſ iſance, qu’l ſuffiſe de dire que tous les reproches que l’on peus</l>
            <l>
                <lb/>faire à leur memoire, ſont les meilleures pieees de ma iuſtifcation. &amp;
                que</l>
            <l>
                <lb/>ſi leurs cimes ſont auerez, les miens doiuent eſtre excuſables, eſtant</l>
            <l>
                <lb/>formé du meſme ſang qui m’a laiſſé des inclinations toutes ſemblables.</l>
            <l>
                <lb/> Venonsà mon education, dans laquelle ſi i’ay fait quelque faute de</l>
            <l>
                <lb/>cclles dont on m’accuſe, elle doit eſte irmputé́e à mes parens, qui deuoiét</l>
            <l>
                <lb/>auoir le ſoin de me corriger dans ceét aage, où ie n’auois encore aucun
                vſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de raiſon, puis que c’eſt à grand peine que ie le poſſedeàpreſent, il!</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit donc ridicule de me taxer de ces pitits tours d’enfance, rmes parens</l>
            <l>
                <lb/>’en ont aſſez donneé le foüet, du moinsilme ſouuient fort bien que l’on</l>
            <l>
                <lb/>a trouſſé le derriere de ma robbe quanatité de fois.</l>
            <l>
                <lb/>Mais auſſi-toſt que mon aage me permit de connoiſtre le mal d’auec le</l>
            <l>
                <lb/>bien, afin de n’eſtre plusſujet à ces cortections parernelles, ie ſortis du</l>
            <l>
                <lb/>lieu de ma naiſſauce &amp; paſſay dans l’Italie, ponur m’inſtruire dans l’vn
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans l’autre. L’on a pû iuger les adrmirables progrez que ie fis en cette
                fa¬</l>
            <l>
                <lb/>meuſe eſcolle, par les atione que i’ay produites dudepuis, &amp; ſi mes ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cuſeurs veulent dire que ie n’appris que le mal, &amp; que ie n’ay iamais
                pra¬</l>
            <l>
                <lb/>tiqué le bien, d’où viennent donec tous les treſors, les palais &amp; les
                villes</l>
            <l>
                <lb/>entieres que ie me ſuis acquis, qu’ils diſent plutoſt que ieluis l’homme de</l>
            <l>
                <lb/>plus de bien qui ſoit danstoute l’Europe. &amp; que ces autres meſdiſans
                qui</l>
            <l>
                <lb/>mettent au iout les honteuſes proſlnutions que ie ne puis auoir ftes</l>
            <l>
                <lb/>qu’en cachette, pour en amaſſer vne partie, voyent auparauant s’ils en</l>
            <l>
                <lb/>ſont ſuffiſamment informez, mais comtuent pourrois-ils le ſçauoir, puis</l>
            <l>
                <lb/>que i’ofecray bien iurer que ie n’eca ay rien veu moy-meſme, qui le doi</l>
            <l>
                <lb/>ſçauoir mieux que perlonne.</l>
            <l>
                <lb/>Si i’ay ſeruy d’Eſtahier, &amp; ſi i’ay-paſſeé dans toutes les conditions
                baſſes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſeruiles chez les Cardinaux &amp; les Prelats, peu-on trouuer mauuais</l>
            <l>
                <lb/> qu’aſpirant à ce meſtier llluſtre, i’en aye fai auparauont
                l’apprentiſſage,.</l>
            <l>
                <lb/>puis que cette maxime eſt ſi commune, qu’il faut eſtce yalet auant. qua</l>
            <l>
                <lb/>d’etre Maiſtre, &amp; que l’on ne ſç̧auroi bien commandet ſi l’onne ſçait</l>
            <l>
                <lb/>parfaitement obeir.</l>
            <l>
                <lb/>Ces jeux de hazards, ces bals, farces &amp; mommeries, auſquels-ie meſuis</l>
            <l>
                <lb/>rendu tres-expert n’ont eſté, que les inſtrumens pourattrapeles dapes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les faire ſages à leurs dépés, &amp; ie cpy qu’il.n’y a pas vn de ceux de
                quii’ay</l>
            <l>
                <lb/>tiré quelque ſubſtance qui ne ma’aye. de l’obligation pour l’anoir rendu
                plus¬</l>
            <l>
                <lb/>raffiné en les rendant plusindigent.Mais quitõs ces-bagatollespour parles</l>
            <l>
                <lb/>de mes grãdes actiôs, dontla premiere peut effacetoutes lesautres, &amp;
                fer¬</l>
            <l>
                <lb/>mer la bouche à tous les Satyriques, cette fameuſe paiax-de Caſal que mo</l>
            <l>
                <lb/>eſprit dé́ploye tous ſes aruifices &amp; ſs uoyés: n’e elle pas capable
                d’eéton¬</l>
            <l>
                <lb/>ner la poſterité, les courſes que ie fis de part &amp; d’atroaueetant de peine
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de fatigues, les pourparlers adets, lcs zeles diſſimuléspourtous les deux</l>
            <l>
                <lb/>partys, les bonadies, les reuerénces &amp;les complimens, &amp; tous les
                autres</l>
            <l>
                <lb/>moyens que i’employay pour en venir à bout, ont ils merité d’eſ!re </l>
            <l>
                <lb/>ſimalteconnus, qu’aulieud’en tirer des celcbcs loiiangecs, l faut que i’en¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ende des meſdiſans qui font paſſer cet accommodement pour vne Paix</l>
            <l>
                <lb/>fourée qui n’eſtamt qu’àmon anantage, fut à la rayne detous les deux</l>
            <l>
                <lb/>partys, il eſt vray qu’eſtane plus obligé de procurer mon intereſt que de</l>
            <l>
                <lb/>pas vn autre, i’ay pratiqueé cette maxime en cetre occaſion; mais ſi ie
                ſçcay</l>
            <l>
                <lb/>l’auanage de la Vitoire aux François, qui leur eſtoit tres-aſſeurée, i’om¬</l>
            <l>
                <lb/>peſché́ ues conqueſtes qu’ils euſſent pû faire enſuite dans l’Italie, qui
                leur</l>
            <l>
                <lb/>a touſiouts eſté funeſte, ie palliay la honte des Eſpagnols d’vn ſpecieux</l>
            <l>
                <lb/>pretexte, &amp; leur fis abahdonner leurs pretentions à raiſon de l’amitié</l>
            <l>
                <lb/>que ie porte a ma Patrie &amp; laDuché de Mantouie demeura ruinée ſans au¬</l>
            <l>
                <lb/>cune reſources, dans la crainte imaginaire de l’eſtre encor dauantage Enfin</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit-ce pas vne adreſſe admirable, queand meſne i’aurois fait tort à
                tous</l>
            <l>
                <lb/>les prtys, de leur faire croire que leurs intereſts eſtoient entierement</l>
            <l>
                <lb/>conſeruez, il n’importe pourueu que l’on en vienne à bout. Dole aa virts</l>
            <l>
                <lb/>qai in hboſte reqrat.</l>
            <l>
                <lb/>Ce coup d’Eſtat me fit le paſſage dans la france, &amp; dans l’eſprit du
                Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Richelieu; ce grand homne de qui l’approbation peut ſeruir de</l>
            <l>
                <lb/>bouclier oontce la meſdiſance, fit eſle étion de mon Genie pour s’en ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>dans ſes plus ſecrettesintrigues, ſans que l’on ayt pû diſcuter durant
                quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques années, ſi les pincipaux ſuceez des affaires de la France ſe ſont
                faits</l>
            <l>
                <lb/>par ſes ordres ou par le mien, pendant le temps de ſon miniſtere.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne puis pas oſter l’opinion que l’on a conceue, que ieſuis l’Autheut</l>
            <l>
                <lb/>d tous les maux &amp; les miſeres quiluy ont acquis, la haine generale de
                tous</l>
            <l>
                <lb/>les peuples, &amp; que ie h’aye eſté que le partyſan deſes mauuaiſes
                actions,</l>
            <l>
                <lb/>ſans patticiper aux beaux deſſeins qui la fait quelquesfois reüſſir: Mais
                ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuois-je pas tout hazarder, puis qu’il n’y alloit rien du mien, &amp;
                quelle</l>
            <l>
                <lb/>riſque pouuois-je courir en le faiſant hayr du peuple pour ſon tyrannique</l>
            <l>
                <lb/>Gouuernement, qui s’accouſtumant petit à petit à ſoufftir, deuoit eſtre pas</l>
            <l>
                <lb/>ce moyen plus diſpoſé de patienter les violences de mon Miniſtere.</l>
            <l>
                <lb/>Soneſcarlate eſtot d’ve fi bone teinture, qu’ à force de mefrottercon¬</l>
            <l>
                <lb/>tr ’elle ma Soutane en prit là couleur, &amp; mon Chapeau rougit de honte
                de</l>
            <l>
                <lb/>me voir eſleué par ſon moyen dans cet Eminente ſplendeur, queie n’au¬</l>
            <l>
                <lb/>Eois oſé iamais eſperer; en effet, i’aduouë que cette haute faueur eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>bien au deſſns demes rmerites ? Ie fus donc fait Cardinal rmoy indigne,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dés uſſi-toſt mon exraugance me fit croire que rien ne m’eſtoit impoſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, ſa mort fortifia cette creâee apres m’auoir laiſſé en boné poſtute
                dans</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſprit du feu Roy, à qui ie perſuaday facîlement par mes adrettes com¬</l>
            <l>
                <lb/>plaiſances, qu’il n’auoit ien perdu au chge qu’l auoit’fait; mais comme
                i’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uois quelque peine à poſſeder entierement ſon Eſprit, la maladie qui l’em¬</l>
            <l>
                <lb/>pora bien -tolt apres, &amp; que quelques malicieux ont oſé dire que
                i’auois</l>
            <l>
                <lb/>auaaesée, me laiſla tput à fàit abſolu. La bonté de la Reyne crutque ie la
                pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit beaucoup ſoulaget’ dans ſa Regenee, &amp; me laifſſa ſans contredit
                exex¬</l>
            <l>
                <lb/>ce le Gouuernement, quelques-vns l’approuuierent d’abord, mais la pluſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prt en formerent des plainres qui ne furent point eſcoutées: Il eſt vray</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles eſtoient iniuſtes, &amp; l’on ne rme pouuoit aceuſer de
                violence;puiſque</l>
            <l>
                <lb/>ie ue ſuiuois que les ordres que m’auoit laiſſez le deffunt Cardinal; queſi</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>pour les auoir mal interpreté́s, i’ay fait quelquequipro quo, c’eſt
                pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>parignorance que par malice.</l>
            <l>
                <lb/>Les exemples de ſa conduite m’inuiterent à ſon imitation, de rm’aſſeurer</l>
            <l>
                <lb/>de la perſonne de Monſieur de Beau-fort, dont la vertu me portoit ombre,</l>
            <l>
                <lb/>l’on ſçait bien les motifs qui me pouſſerent à cete action, que ie fis
                aſſez</l>
            <l>
                <lb/>imidement, mais pour fermer la bouche à ceux qui l’ont blaſmée, a’ont-ils.</l>
            <l>
                <lb/>pas reconnu depuis que ie leur ay conſerueé par ce moyen cet Heros dans</l>
            <l>
                <lb/>vn cemps, ou ſa generoſité l’auroit infailliblement fait pesir dans les
                occa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions de la guerte.</l>
            <l>
                <lb/>Tout le peuple de la Ftance ſe plaint generalement, de la continuë d’vne</l>
            <l>
                <lb/>guerre faſcheuſe, qui les a mis dans vn eſtat deſplorable, &amp; qui les
                menace</l>
            <l>
                <lb/>ncor tous les iours d’vne ruyne totale, l’on n’entéd que les cris des
                Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces deſolé́es, qui me reprochent d’auoir empeſché la concluſion de la</l>
            <l>
                <lb/>Paix, lors qu’ils la pouuoient auoirtres-auantageuſe, que les Plenipoten¬</l>
            <l>
                <lb/>tiaires que i’auois Deputez à Monſter n’ont fait qu’abuſer le tapis, par ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils eſtoient retenus par mes ordres, &amp; qu’enfin ie fomente les
                cccaſions</l>
            <l>
                <lb/>de l’eſloignar touſiours, afin de peſcher en eau trouble, &amp; continuer
                ſous</l>
            <l>
                <lb/>ces pretextes les violences de matyrannie; Cs reproches à la verité́ ont</l>
            <l>
                <lb/>quelque apparence de rcaiſon, mais ces inmportuns ne conſiderent pas que</l>
            <l>
                <lb/>cette Vvie n’elt qu’vn côbat perpetuel, &amp; que c’eſt vne folie de pretendre
                d’y</l>
            <l>
                <lb/>trouuer du repos, que ie ne leur puis accorder cette Paix,ſans entreprendre</l>
            <l>
                <lb/>ſur la Diuinit, &amp; que c’eſt vne piece dont ſa liheralite ſeule nous peut
                faire</l>
            <l>
                <lb/>preſent, outre qu’en continuauat le diuorce de la France &amp; de l’Eſpagne,
                ie</l>
            <l>
                <lb/>me purge euidemment de la tachie d’eſtre Eſpagnol, dont i’ay tant de peine</l>
            <l>
                <lb/>à me lauer.</l>
            <l>
                <lb/>Quelques autresſoufſriroient diſent-ls la gucrre, ſi les conqueſtes de nos</l>
            <l>
                <lb/>armes augmsentoient la gloire &amp; l’eſtenduë de cet Eſta; Mais qu’au lieu
                de</l>
            <l>
                <lb/>nous ſignaler par de nouuelles victoires, nous perdons de iour en iour les
                a¬</l>
            <l>
                <lb/>uantagos, que nons nous eſtis ſi glorieuſement acquis, que l’occaſion des</l>
            <l>
                <lb/>affaires de Naples ſimal neſnagee,les deffaictes cn Catalogne, comue</l>
            <l>
                <lb/>ſouffertes à deiſein, las villes d’Armentieres, Courtray &amp; Landrecy, ſi
                laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ehementabandonnées, &amp; tant d’Armees floriſſante mal-heureuſement dé¬</l>
            <l>
                <lb/>peries me conuainquent neceſſairement, ou d’intelligence auec nos enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, ou d’ignorance dans la conduite des affaires, ’aduouë quelles ont</l>
            <l>
                <lb/>changé deface depuisdeux ou trois ans;mais on ne doit pas s’en eſtonner ny</l>
            <l>
                <lb/>s’en plaindre, ona bien veu quelles ont eſté en aſſez bonne poſture,tant
                que</l>
            <l>
                <lb/>i’ay ſuiuy les memoires laiſſez par le feu Cardinal, mais au bout de l’aune</l>
            <l>
                <lb/>faut le drap, dés auſſi-toſt qu’ils m’ont manqué́ ie me ſuis trouueé au
                bout</l>
            <l>
                <lb/>de mon rollet, &amp; reduit à faire mes eſcritures moy meſme, c’et alors</l>
            <l>
                <lb/>que l’on a remarque cette difference, de maniere que i’ay fait voir à
                deſſein.</l>
            <l>
                <lb/>pour faire reconoiſtre ma methode d’auee la ſienne, ontre que retenant les</l>
            <l>
                <lb/>affaires dans vn eſtat mediocre, i’ay deſtourné les mal-heurs que l’excez
                de</l>
            <l>
                <lb/>la proſperité pouuoit apporter dans cette Monarchie, &amp; rabatu la gloire</l>
            <l>
                <lb/>des Generaux, pour les retenir touiours dansvne baſſe obeyſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin ie n’ay plus à reſpondre qu’aux reproches ſanglans que l’on me</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>fait au ſujet de mes dernieres actions, d’auoir attaqué́ le Parlecment
                apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir entierement eſpuiſé les Finances, d’auoir enleueé́ furtiuement le
                lRoy.</l>
            <l>
                <lb/>pour la ſeconde fois, &amp; d’auoir embaraſſé dans mon party la Reyne, &amp;
                tant</l>
            <l>
                <lb/>d’autres Princes &amp; Seigneurs, dont i’employe le pouuoir &amp; les armes</l>
            <l>
                <lb/>pour ruyner le cœur de la France, aſſieger ſa Ville principale, &amp; par
                vn</l>
            <l>
                <lb/>deſir de vengeance porter lefer &amp; le feu dans le ſein de ſes habitans,
                par</l>
            <l>
                <lb/>les mains de ceux qui les deuroient proteger&amp; deffendre, ie n’ay pas
                veri¬</l>
            <l>
                <lb/>tableinent aſſez d’imprudence pour ne demeurer d’accord de la verité́ de</l>
            <l>
                <lb/>ces Chefs: Mais les raiſons pour leſquelles i’ay ſuiuy ces maximes, ſont
                ſiie</l>
            <l>
                <lb/>ne me trompe aſſez ſuffiſantes pour me iuſtifier, ceſeroit vne merueille
                s’y</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtant qu’eſtranger, i’auois iuſques icy prisla conduite de cet Eſtat,par
                le</l>
            <l>
                <lb/>ſeul deſir de le ren ire floriſſant, ſans mettre mon intereſt en ligne de
                com¬</l>
            <l>
                <lb/>pte, veritablement i’ay touſiours aymé lebien de la France, &amp; ſi ie me
                le</l>
            <l>
                <lb/>uis approprié à droit ou à tort, n’eſtoit-il pas raiſonnable que ie me
                payaſſe</l>
            <l>
                <lb/>de mes peines, &amp; des deſpences exceſſiues de ballets &amp; de comedies
                neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaires pour amuſer les dupes qui pouuoient nuire, &amp; s’oppoſet à mes
                deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>eins, l’effort que’ay fait lur le Parlement eſtoit pour éprauuer leur
                vertu,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſclatte iamais que dans la perſecution, la reputanion que s’eſt ac¬</l>
            <l>
                <lb/>quis Monſieur de Brouſſel, &amp; tant d’autres inuiolables Senateurs, par
                la</l>
            <l>
                <lb/>reſſtance qu’ils ont faite à ſuiure mes ordres, eſt ſi digne d’enuie que
                iene</l>
            <l>
                <lb/>ſuis pas à me repentir de m’eſtre porté à cette violence, il eſt vray que
                mes</l>
            <l>
                <lb/>voyant ſi mal voulu dans Paris, ſans en auoir donné de ſujet, i’ay chetcheé
                raa</l>
            <l>
                <lb/>ſeuretés vn peu plus loin, &amp; ſi l’on me yeut blaſmer d’auoir emmené la
                per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne du Roy, c’eſt vouloir faire paſſer la vertu pour vn vice, &amp; ſi ie ne
                l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoitfait, outre la conſideration de mon intereſt, ne me pouuoit-on pas re¬</l>
            <l>
                <lb/>procher de l’auoir abandonné dans le fort de l’affaire, apces l’auoir tenu
                de</l>
            <l>
                <lb/>ſi preés iuſques icy. Pour ce qui eſt de la Reyne, comme elle n’eſt pas
                obl?.</l>
            <l>
                <lb/>gée de rendre raiſor de ſa conduite; ce ſeroit vne tenaerité de vouloir
                iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>fierſonprocedé, les Princes n’ont ils pas raiſon de me ſouſtenir, puiſque
                ie</l>
            <l>
                <lb/>les paye ſibien des violences qu’ilsexercent, &amp; ne ſuis-je pas prudent
                de</l>
            <l>
                <lb/>me ſeruir d’eux a l’imitation d Singe, qui ſe ſort de la patte duChat.
                Enfin,</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’ils ſoient aueuglez dans vne affaire, qui ne leur peut eſtre que
                fu¬</l>
            <l>
                <lb/>ueſte, neſera ce pas vne eloge à leut memoire de s’eſtre portez ſi genereu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſument, freres contre freres, pour la deffenſe d’vn Eſtranger, qui leur
                deuoit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre in.’ifferent; Quant àmoy ie ſerois vn fat de refuſer le bien de leur</l>
            <l>
                <lb/>prote ction, en les retirant de cet aueuglement, ny relaſcher encormoins de</l>
            <l>
                <lb/>mes inter ſts, puis qu’ilsles portentauec tant d’ardeur, quelques yſſue que</l>
            <l>
                <lb/>prenne cette affaire importante, d’où depend abſolument ma fortune, ie ne</l>
            <l>
                <lb/>lçaurois que retourner au neant d’où ie ſuis venu, &amp; i’auray
                cetteſatisfa¬</l>
            <l>
                <lb/>ion que ma rmyne attirera celſle de beauconp d’autres.</l>
            <l>
                <lb/>ELN.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>iiii</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1Y</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>al¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> -e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Aa.</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>8.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>J à.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Aaé</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>A A</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>8 </l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>-.</l>
            <l>
                <lb/>AA8</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>’¬.</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>’.</l>
            <l>
                <lb/>v.¬</l>
            <l>
                <lb/>Eaa</l>
            <l>
                <lb/>e2</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>¬ S</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>p7</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>rp .</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>LA.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> 35</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>eee4</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
