<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1693_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Inconnu (l') à la reine, où elle est suppliée de
                    chasser le cardinal Mazarin, et montré la nécessité de son exil par des raisons
                    infaillibles et inévitables, à celle fin d'avoir la paix générale.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=HXA8AAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Inconnu (l') à la reine, où elle est suppliée de chasser
                        le cardinal Mazarin, et montré la nécessité de son exil par des raisons
                        infaillibles et inévitables, à celle fin d'avoir la paix générale.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>TTT7</l>
            <l>
                <lb/>LINCONN V</l>
            <l>
                <lb/>A LA</l>
            <l>
                <lb/>T T T ¬</l>
            <l>
                <lb/> j¬</l>
            <l>
                <lb/>1H</l>
            <l>
                <lb/>I I N IL.</l>
            <l>
                <lb/>Ou elle eſt ſuppliée, de chaſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſer le Ca dnal Mazarin, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>monſtré la neceſſité de ſon</l>
            <l>
                <lb/>exil pr des raiſons infailli¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, &amp; inneuitables à cellefin</l>
            <l>
                <lb/>dauoir la Paix Generalle.</l>
            <l>
                <lb/>iadlla</l>
            <l>
                <lb/>P A R1</l>
            <l>
                <lb/>ou u ln le e i iunoeundeonoe</l>
            <l>
                <lb/>he le Puy-Certain.</l>
            <l>
                <lb/>ee¬</l>
            <l>
                <lb/>. D C LII.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>ae¬¬¬¬¬¬¬--a</l>
            <l>
                <lb/>lp</l>
            <l>
                <lb/> ade</l>
            <l>
                <lb/> ez.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> oa OGoogle</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>a AL A.</l>
            <l>
                <lb/>L’INCONNV ALA RETNE.</l>
            <l>
                <lb/> Ou elle eſt ſuppliée de chaſſer le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/> Mazarin, &amp; monſtre la neceſité de ſon exil</l>
            <l>
                <lb/>par des raiſcns infaidlibles, &amp; inneuita¬</l>
            <l>
                <lb/>bles a cellefin d’auoir la Paix Generalle.</l>
            <l>
                <lb/>ADAME.</l>
            <l>
                <lb/>Chaques traicts de plume, que i’employe pour vous</l>
            <l>
                <lb/>eſrire cette l ettre, ſont autanr de pretieux momens</l>
            <l>
                <lb/>pour noſtre ſalut, s’y vous prenez la peine de connoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre qui ie ſuis par la lecture d’vne d mie beure. Et ſi</l>
            <l>
                <lb/>vous ftes reflexion ſer ieuſementſur la cauſe des trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, quevous auez ſouffert ds le pretexte que l’on vous</l>
            <l>
                <lb/>àlallegué uſ’a oſon pnr eſuirer la luitte de nos mi¬</l>
            <l>
                <lb/>eres auec lamelme authorité de laquelle on s’ ſt ſeruy</l>
            <l>
                <lb/>pour eſloigner la Pax, &amp; faire paſcr V ſtre Majeſte</l>
            <l>
                <lb/>poar l’enns mie du repos, apres auor donné des temoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gneges ſi aur hentiques du contraire à̀ vos peuples.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ne deſire qu’à vous monſtrer viſiblement quel eſt</l>
            <l>
                <lb/>le ſoje des calamites preſentes, à celle fin que Voſte</l>
            <l>
                <lb/>Majeſte y remedie s’il loy plaiſt, puiſque c’eſt d’ele ue</l>
            <l>
                <lb/>deſpend toure ooſtre fortune. L’autheur de nos maux</l>
            <l>
                <lb/> eſt le Cardnal Mazarin, &amp; ie crois que Voſtre Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>verra pou plufieurs taiſons qu’il eſt tres expedient qu’l</l>
            <l>
                <lb/>ſoix ch ſe has du oyaume, de peur qué tout le peu¬</l>
            <l>
                <lb/>lee le louleue que l’elnmotion ne s enraene plus</l>
            <l>
                <lb/>uaa paeay vos Sujet.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>S Voſtre Majeſté rappelle quatre ou ciqs da</l>
            <l>
                <lb/>Soleil elle verra, que le Cardinal Marin haiſant a¬</l>
            <l>
                <lb/>rurellement les François, ou qu’ayant deſein de ſe</l>
            <l>
                <lb/>maintenir leur premiet Miniſtre, il anouſeulenet ne</l>
            <l>
                <lb/>gligé la Paix, qu’and il l’a peu faiee, nauis uou s</l>
            <l>
                <lb/>mere la G&amp;uerre par malce pluoſt, que pa indle</l>
            <l>
                <lb/>viſtre aieſte ſcit aſſe pouruoi il a anmle u</l>
            <l>
                <lb/>eonqueſles du eole de Ctiloe t pouqunlales</l>
            <l>
                <lb/>perde des arméeseauieres poit ſaufaine aſan</l>
            <l>
                <lb/>le e ſon unnee eilen ſonorerus que adenile</l>
            <l>
                <lb/>noeronenres lors des tmairte de paſtueer</l>
            <l>
                <lb/>lel o en pour l dſrerer, paree que leuodleſi</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité de ſa charge.</l>
            <l>
                <lb/>poeu nn, a ai ſit enmonou luleſenlele</l>
            <l>
                <lb/>es us pule qu ſls eononnepune inenuoue</l>
            <l>
                <lb/>e que le le n leaes ouedees dlonn de lner</l>
            <l>
                <lb/>erue i e ne rne en pi eoeun Cut qe ue¬</l>
            <l>
                <lb/>un e aui eosrn nandoieut puenr ioennle lilr e</l>
            <l>
                <lb/> ie e l ero i uoiene lea ſen oor ſlniſelin</l>
            <l>
                <lb/> ieen e ’leo oonr ionpuenulipnee</l>
            <l>
                <lb/>qu eeine un enr qus eos ſloaieans lai nu ler</l>
            <l>
                <lb/>eue eneno nr eienr l n r les aurnoueeeelu</l>
            <l>
                <lb/>’e u ile e d’aru nee que poa las lnſnit.</l>
            <l>
                <lb/> de i e e e aene e rerene ee</l>
            <l>
                <lb/> oue e ſtnnes er ul enor da ie eiepe lenienet</l>
            <l>
                <lb/>lenene e poe pe esne ne e quntſndneniene</l>
            <l>
                <lb/>le ere eon lſr de eensaa dearedeſiſls</l>
            <l>
                <lb/>ane lenoe ln uſlonaedle quidlqpie bre duedon ls</l>
            <l>
                <lb/>eneelelieinue ene pune ae ienuiee</l>
            <l>
                <lb/>ee e en e en ene e deuielonrlies leeier</l>
            <l>
                <lb/>ie eue e o e pe let puene unin oneer</l>
            <l>
                <lb/>leun nu eono ene auie ueigpe n euuenaſeu n</l>
            <l>
                <lb/>delnun e enene e une de peueuen ſduiſne dee</l>
            <l>
                <lb/>ernu ier eni eoein din ee feegyenouſee</l>
            <l>
                <lb/>ueie eſie n onon oe v ue deoirreaaeet</l>
            <l>
                <lb/>linoe d u nunde pae ſ nue e rannepdee?</l>
            <l>
                <lb/>er ous ſes nne pe l oe i tſe depiauue</l>
            <l>
                <lb/>iuouyſ!</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>lr</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>J </l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>1s</l>
            <l>
                <lb/>ln</l>
            <l>
                <lb/>1E</l>
            <l>
                <lb/>l o</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l o</l>
            <l>
                <lb/> ne</l>
            <l>
                <lb/>l pe</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/> n</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>l 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>a.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>r,</l>
            <l>
                <lb/>’,</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>5.</l>
            <l>
                <lb/>lloit. il recompen ſer des exploits ſi heroiques par vn trai¬</l>
            <l>
                <lb/>temnt ſi rigoureux? falloit-il outrager des Prnces qui</l>
            <l>
                <lb/>auoient affermy la Couronne vn million de fois? En fin fal¬</l>
            <l>
                <lb/>loit- il amer le peuple contre eux, &amp; contre leur liberté́</l>
            <l>
                <lb/>meſm c’eſt le commerce iournaher de ce traiſtre, lecuel</l>
            <l>
                <lb/>en baiſant meſme, perd ceux auſquels il fair bonne mine,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vn vipcre bien formé.</l>
            <l>
                <lb/>1 a voleé, &amp; il a eſteé ſurpris, il a ryranniſé, &amp; il a eſté</l>
            <l>
                <lb/>el.aſſé: le Roy l’a declareé criminel, &amp; on l’a rappelleé, moyen</l>
            <l>
                <lb/>de baiiler beu aà̀t utes ſortes de perextes.</l>
            <l>
                <lb/> Voyla don la Guecrre allumeé́e au milieu des Prouinces,</l>
            <l>
                <lb/>les Eſtrangers des deux partis les pillent &amp; les deſolent,</l>
            <l>
                <lb/>leur lubricté triomphe de noſtre integritè; Voyla donc Ie</l>
            <l>
                <lb/>bon-heur que produit le Miniſtre du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Voyla deux puiſſantes armé́es leuées dans vn meſme Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>aume, compoſées d’hommes de meſme Narion, de meſmes</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces, de meſmes citez, de meſme ſang, de eſmes</l>
            <l>
                <lb/>familles, tus ſjets d’vn meſne Prinee, portant vn meſme</l>
            <l>
                <lb/>nom de Francois, &amp; rtous ayans vn meſme ttre de Chre¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtiens, leurs enlignes ont vne meſne Feur de Lys, &amp; ie</l>
            <l>
                <lb/>crois qu’il n’y a pas vn ſeul Soldot qui n’at vne meſme afſe¬</l>
            <l>
                <lb/>on pour la conſeruer: Cependant pour ſ pporter vn proſ¬</l>
            <l>
                <lb/>crit, vn exilé, &amp; va temeraire, tour ft en combuſtion:</l>
            <l>
                <lb/>Si c’eſtoit pour conſcruer au Roy ſon autorité abſolue &amp;</l>
            <l>
                <lb/>monſtrer aux rebelles la pe ine de leur faute:il n’eſt pas p oſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fible de penſer de p’us laintes, plus i ſtes, &amp; ylus lgitimes</l>
            <l>
                <lb/>cauſes: Mais les voyes, &amp; les max mes qu’ n obſrue à la</l>
            <l>
                <lb/>Cour, vous conduiſent à vne fn teute ccntiaire à ce que</l>
            <l>
                <lb/>vous pretendez. Nous aymons noſtre Roy comme la pru¬</l>
            <l>
                <lb/>nelle de nos yeux, on luy obe yr par tout, &amp; de roire qu’e</l>
            <l>
                <lb/>perdant les bieës de ſes leuples, de s’maginer qu’en les raua¬</l>
            <l>
                <lb/>geant, on afſu jerſſe les œurs; C’eſt ce qui ne ſe peut obte.¬</l>
            <l>
                <lb/>nir dans la franchiſe de vos ſuiéts. Quand le reſte de la</l>
            <l>
                <lb/>France, aura armé ſen blableenr: Quad ’aà coups de ca¬</l>
            <l>
                <lb/>os vous aureraſé vos Villes, vos Egliſes, &amp; vos Maſons,</l>
            <l>
                <lb/>Quand vous aurez fait mar ger v tre iu ſtance, vos fruirs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ceux des Laboareurs: foulé aux pieds’de vos Cheuau</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>toute l’eſpernce de la prochaine recolte: Quand ce quire¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtera de la fureur de la Guerre, aura eſté emporté, par la</l>
            <l>
                <lb/>famine, &amp; par la peſte: Quand vous aurez remply voſtre</l>
            <l>
                <lb/>pys d’E ſtrangers, qui changeront noſtrenom, &amp; feront </l>
            <l>
                <lb/>des nouuelle&amp;s Armées, nouuel Eſtat, &amp; nouueau Gouuer:Jt</l>
            <l>
                <lb/>nement: Inotroduiront telles Religions, &amp;telles Loix queJ 1</l>
            <l>
                <lb/>bon leur ſemblera: aurez vous, ie vous prie obtenu le reſta</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement du Cardinal, pour voſtre repos Eu quel leuſe</l>
            <l>
                <lb/>ra ooſtre Conſeil pour aduouer ſa turpirude En quel eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſera le Roy., ſa Couroane, ſon Sceptre, ſa lſtice &amp; ouJ l</l>
            <l>
                <lb/>ce bel ordre de Gouuernement conſerué en France depois</l>
            <l>
                <lb/>reute cens an Et voſtre Majeſte pout lots, ſi edleeſl</l>
            <l>
                <lb/>nte, ſera priuee de toure liberte, ſous la yranmie deE</l>
            <l>
                <lb/>ſteanger, &amp; regrettera ttop tard laconfianee qu’eltau</l>
            <l>
                <lb/>en dant le proponeeſſea du Carmoinul Vois ne</l>
            <l>
                <lb/>dl ile, connnenmens, I ae elelus quaſaiel</l>
            <l>
                <lb/>le armes enbauile, d qui que ceſoat, quel vuoee</l>
            <l>
                <lb/>demeune len nruret leout lunelipona qeleael</l>
            <l>
                <lb/>rremediaole Vos rouppesauront d’aumes eunemenJ</l>
            <l>
                <lb/>Sure que eus uileiun eo opooiun maureuonllel!</l>
            <l>
                <lb/>e ea done di oeue e olunrs nueſne noion lanel</l>
            <l>
                <lb/>e’enſanmera d’auancage part la mort de leurs compoe’</l>
            <l>
                <lb/>iLe par vuineu aeou aur eatemes enmdeale ael</l>
            <l>
                <lb/>q’oue dur ſi nſalenr dei ialoieque lanoedalul!</l>
            <l>
                <lb/>leu voit, &amp;le conmandemens deſes Captaneo’aan</l>
            <l>
                <lb/>pius de ieu ne leronr plu comanun onail</l>
            <l>
                <lb/>Voſe re ulajed ſle ſouilenor que laneneardehesle</l>
            <l>
                <lb/>aeile ſbuer par enlles moensi eeu donuoeel1</l>
            <l>
                <lb/>preſenr i lſi eus aus pie oe le poaeEl</l>
            <l>
                <lb/>Vles, iles Pamililes de Certe nlioaeſtoient duiſeesp</l>
            <l>
                <lb/>aeioa, leſoqueles ſe nainrnn dene en cee nanel</l>
            <l>
                <lb/>Souereneie ſnſu ſ’ e ue n parny ſe ſuenuuill</l>
            <l>
                <lb/>jppela les allemaos ſon fecours, &amp; l’aurre les omin</l>
            <l>
                <lb/>es deux Eſtranrers jrent la Guerre eontnelenant</l>
            <l>
                <lb/>’nne r’eſpa o de uunre ensunn e le ouee C</l>
            <l>
                <lb/>ounouer i i app ieu dſer eque le nueſneoani</l>
            <l>
                <lb/>lue er onuin nuounllerpununy aonus, e qui itun</l>
            <l>
                <lb/> laiemuoilu</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Vn excelient Meiecin du temps p ſſé, ayant trouué à</l>
            <l>
                <lb/>vn malade, vn emplatre mis par vn Chir urgien ſur la main,</l>
            <l>
                <lb/>il l’oſta, &amp; l’app’iqua ſur la nucque, qui ne ſentoit aucune</l>
            <l>
                <lb/>douleur, à deſein que la force du medicament placé en cét</l>
            <l>
                <lb/>endroit; Lequel eſt la ſource des nerfs qui ſe diſtribuent aux</l>
            <l>
                <lb/>autres partes du corps, ſe communicquat plus facilement à</l>
            <l>
                <lb/>la partie bleſſée. Auſi Voſtre Majeſteé ne peut ſe conſeruer</l>
            <l>
                <lb/>elle meſme, ſans maintenir toures ſes parties: Bien que vos</l>
            <l>
                <lb/>ſujets ſoient incomparables à Voſtre Grandeur, &amp; que leur</l>
            <l>
                <lb/>baſſefſeſe conſidere par Voſtre hauteur, &amp; par vos perf¬</l>
            <l>
                <lb/>ctõ̃s, toutes fois Dieu vous en a conſtituée leur chef, &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>n’auez laqualité́ de Reyne, que par vos Sujets, comme vous</l>
            <l>
                <lb/>ne ſubſiſtez que par l’affection, &amp; l’obeyſſance qu’ils vous</l>
            <l>
                <lb/>portent. Donnez leur, MAD AME, vne ſainte Paix,</l>
            <l>
                <lb/>eloignez ce pereurbateur public, ne mertez ooint en con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderarion les offenſes qui vous pourroient ſembler auoir</l>
            <l>
                <lb/>eſté particulierement commiſes contre vous: Propoſez vous</l>
            <l>
                <lb/>la gloire de Dieu la premiere, puis le bien, le ſoulagement,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le repos de voſtre Peuple. Ce n’eſt point voſtre particu¬</l>
            <l>
                <lb/>lier, qui vous fait eſtre ce que vous eſtes: Ce n’eſt que l’afſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ction, l’vnion, &amp; le conlentement des hommes que vous</l>
            <l>
                <lb/>oyez duiſez en ces deux armeées. Si vous auez perdu le</l>
            <l>
                <lb/>œur de vos Sujers, ſi la guerre détruir les corps &amp; ruine les</l>
            <l>
                <lb/>biens, ſurquoy s’étendra voſtre domination? Quand voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Frce ſera reéduite endeſerr quelle Reineſercz vous?&amp; que l</l>
            <l>
                <lb/>éclat donnerez vous à voſtre fils pour mainrenir ſa monar¬</l>
            <l>
                <lb/>chie? quand elle ſera habiré́e par les étrangers:eſtimez vous</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſe ſoûumettent à̀ vos loix? ne diront-ils pas que le droit</l>
            <l>
                <lb/>des armes leur baille l’authorité ſur le pays conquis? Quand</l>
            <l>
                <lb/>bien vous les rendriez voſtres, comment aſſeurerez vous vn</l>
            <l>
                <lb/>nouuel eſat? en combien de temps auez vous reparé les</l>
            <l>
                <lb/>ruines de certe guerre; Non, non, adame, il n’y a eſperan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qui vous puiſſe promettre vne couronne plus belle que</l>
            <l>
                <lb/>celle que Dien vous a miſe en main. Il n’y a point d’Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers qai vous puſſent donner plus de forces, ny plus de</l>
            <l>
                <lb/>moyens que vous en auez dans le Rovaume de voſtre fils</l>
            <l>
                <lb/>pour le luy conſeruer. Fates donuc ceſſer toures oecaſions</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>que vos ſuiets ont euës de recourir à ces exremes remedes,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels il vaut mieux euiter, que d’en artendre l’euene¬</l>
            <l>
                <lb/>ment La trop grande faueur portee ſous le nom de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Royalle puſſance, à̀ vn Scilien, la parole du Roy volée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de laquel e on ſe ſert pour perdre les Princes, les charges</l>
            <l>
                <lb/>extraordinaires imfoſeées ſur le peuple, les forces eftnange¬</l>
            <l>
                <lb/>res appelleées en ce Royaume, les pratques &amp; les intlli.</l>
            <l>
                <lb/>g’n es ſecretes du Cardnal aucc vos voſins, lelquels ſou</l>
            <l>
                <lb/>le pretexte de vous ſcourr aſpirent à l’Eſtat &amp; lespeurs</l>
            <l>
                <lb/>que le vulgaire ſoupçonneux seſt forgé́ la deſſus ont et</l>
            <l>
                <lb/>les étincelles pour al’umer le feu, lequel vous ne pouuea</l>
            <l>
                <lb/>eſteindre ſinon en bannſſn le Card nal Mazarin, nvous</l>
            <l>
                <lb/>nenene i ee neneeone oeneoneſlene nee</l>
            <l>
                <lb/>me hberté, les honorant ds harges également, &amp; faial</l>
            <l>
                <lb/>choix de tous les Princes du ſang pour le upport de la o¬</l>
            <l>
                <lb/>ar hie.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Maieſté doit eſtre aſſuré́e de la ſou mſion de les</l>
            <l>
                <lb/>peuples, les brutalitez d’vne petire populace ne diueut p?</l>
            <l>
                <lb/>a terer cerre clemence qui vous eſt narurelle, non plus qu</l>
            <l>
                <lb/>les pernitieux Conſeils de celuy qui vous anime.</l>
            <l>
                <lb/>Ne merte pas en comprnmis ros ſuhiets aaee les nmuit</l>
            <l>
                <lb/>es inteneions du Car dinal idararin, &amp; eroye s’ilooult</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſus d inre ſfé auf iene m’eſtime pas urop hau</l>
            <l>
                <lb/>Puis qu’il y va de voſtre honneur.</l>
            <l>
                <lb/>PI N.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>-û</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>que vos ſuiets ont euës de recourir à ces exremes remedes,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels il vaut mieux êuiter, que d’en artendre l’euene¬</l>
            <l>
                <lb/>ment La rrop grande faueur portee ſous le nom de oſtre</l>
            <l>
                <lb/>Royalle puſſince, à̀ vn Scilien, la parole du Roy iolée, &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>de laquel e n ſe ſert pour perdre les Princes, le charges</l>
            <l>
                <lb/>exrraordinaires imoſeées ſur le peuple, les forces eftrnge.</l>
            <l>
                <lb/>res appellées en ce Royaume, les prarques &amp; les intdli¬</l>
            <l>
                <lb/>genes ſecreres du Cardnal aucc vos voſins, leſquels ſous</l>
            <l>
                <lb/>le pretexre de vous ſtcourr aſpirent à l’Eſtat, &amp; les peurs</l>
            <l>
                <lb/>que le vulgaite ſoupçonneux s’eſt forgé la deſſss ont eſtd</l>
            <l>
                <lb/>les étincelle pour al’umer le feu, lequel vous ne pouue</l>
            <l>
                <lb/>eſteindre ſinon en bannſnt le Car nal Mazatin, n vous</l>
            <l>
                <lb/>reconci’i..nt auec vos ſuiets, leur monſt ant à̀ rous vnmeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me viſage, les retenant pa vne meſme faueur, &amp; vnemel</l>
            <l>
                <lb/>me lberteé, les honorant ds harges également, &amp; faia</l>
            <l>
                <lb/>choix de tous les Princes du ſang pour le upport de la do¬</l>
            <l>
                <lb/>ar hie.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Maieſté doit eſtre aſſuré́e de la ſou mſion deles</l>
            <l>
                <lb/>peuples, les brutalitez d’vne petire populace ne doiuetp</l>
            <l>
                <lb/>a terer ccrte clemence qui vous eſt narurelle, non plus qu</l>
            <l>
                <lb/>les pernirieux Conſeils de cecluy qui vous anime.</l>
            <l>
                <lb/>Ne metre pas en comprnmis vos fubiets aaee les nuot</l>
            <l>
                <lb/>es ntenrions du Cardinal ilanin, &amp; eroer sil voup</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſuis de intee ſe, aunie ne meſuime pasrophad</l>
            <l>
                <lb/>Puis qu’il y va de voſtre honneur.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>aa-</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>-û</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>que vos ſuiets ont euës de recourir à ces exremes remedes,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels il vaut mieux êuiter, que d’en attendre l’euene.</l>
            <l>
                <lb/>ment La rrop grande faueur portee ſous le nom de oſtre</l>
            <l>
                <lb/>Royalle pmſſince, à vn Sicilien, la parole du Royviolée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de laquel e on ſe ſert pour perdre les Princes, les charge</l>
            <l>
                <lb/>extraordinaires imoſées ſur le peuple, les fſorce etrange.</l>
            <l>
                <lb/>res appellées en ce Royaume, les pratques &amp; les intdli¬</l>
            <l>
                <lb/>genes ſecretes du Cardnal auec vos voſins, leſquels ſous</l>
            <l>
                <lb/>e pretexre de vous ſecourir aſpirent à l’Eſtat &amp; les peurs</l>
            <l>
                <lb/>que le vulgaite ſoupçnneux s’eſt forgé la deſss ont eſtd</l>
            <l>
                <lb/>les éineelle pour al’umer le feu, lequel vous ne pouue</l>
            <l>
                <lb/>eſteindre ſinon en bannſn le Card nal Mazatin, n vous</l>
            <l>
                <lb/>reconciiint auec vs ſuiets, leur monſt ant a rous vnmeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me viſage, les rerenant pa vne meſme faueur, &amp; vnt mel</l>
            <l>
                <lb/>me berté, les honorant ds harges egalemet, &amp; faint</l>
            <l>
                <lb/>choix de tous les Princes du ſang pour le lupport de la do¬</l>
            <l>
                <lb/>nar hie.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Maieſté doit eſtre aſſureée de la ſou mſion deles</l>
            <l>
                <lb/>pPeuples, les brutahtez d’vne petire popu’'ace ne diuentp</l>
            <l>
                <lb/>a terer cerre clemence qui vous eſt narurelle, non plus qu</l>
            <l>
                <lb/>les pernitieux Conſeils de cecluy qui vous anime.</l>
            <l>
                <lb/>Ne mete pas en ceonmprmomils vos ſbiets aaee le nune</l>
            <l>
                <lb/>es ntenrions d Cardimal idarn, &amp; eroyer s’il oupa¬</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſuis ds intene fe aun ie ne meſhinme pastrop ha</l>
            <l>
                <lb/>pPuis qu’il y va de voſtre honneur.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>-û</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>que vos ſuiets ont euës d recourir à ces extremes remedes,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels il vaut mieux euiter, que d’en attendre l’euene¬</l>
            <l>
                <lb/>ment La rrop grande faueur portee ſous le nom de voltre</l>
            <l>
                <lb/>Royalle pſſince, ̀ vn Sicilien, la parole do Royviolé́e, &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>de laquel e on ſe ſert pour perdre les Princes, les chages</l>
            <l>
                <lb/>exrraordinaires imoſées ſur le peuple, les forces eftrange¬</l>
            <l>
                <lb/>res appellées en ce Royaume, les pratques &amp; les intdli¬</l>
            <l>
                <lb/>grnes ſecretes du Cardnal aucc vos voſins, leſquels ſlous</l>
            <l>
                <lb/>e pretexre de vous ſe counr aſpirent à l’Eſtat &amp; les peurs</l>
            <l>
                <lb/>que le vulgai:e ſoupçonneux s’eſt forgé la deſss ont eſtd</l>
            <l>
                <lb/>les érineelle pour al’umer le feu, lequel vous ne pouuez</l>
            <l>
                <lb/>eſteindre ſinon en bannſn le Car nal Mazatin, n vous</l>
            <l>
                <lb/>reconciint auec vns ſuiets, leur monſt ant d rous vnmeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me viſage, les rerenant pa vne meſme faueur, &amp; vnemel</l>
            <l>
                <lb/>me lbertc, les honorant ds harges egalemet, &amp; falnt</l>
            <l>
                <lb/>choix de tous les Princes du ſang pour le upport de la do¬</l>
            <l>
                <lb/>nar hie.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Maieſté doir eſtre aſſureée de la ſou mſion deles</l>
            <l>
                <lb/>peuples, les brualitez d’vne petire popu’'ace ne diuetpê!</l>
            <l>
                <lb/>a terer ccrte clemence qui vous eſt narurelle, non plus qu</l>
            <l>
                <lb/>les pernitieux Conſeils de celuy qui vous anime.</l>
            <l>
                <lb/>Ne mete pas en eonmpromils vos ſbiers aaee le nne</l>
            <l>
                <lb/>es ntentions d Cardimal lnann, &amp; eroye ’il ooupa¬</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſus ds inreeſré, auf ie ne m’eſime pas rop had</l>
            <l>
                <lb/>Puis qu’il y va de voſtre honneur.</l>
            <l>
                <lb/>PIN.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>-û</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>que vos ſuiets ont euës de recourir à ces extremes remedes,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels il vaut mieux uiter, que d’en attendre l’euene¬</l>
            <l>
                <lb/>ment La rrop grande faueur portee ſous le nom de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Royalle pſſnce, à vn Sicilien, la parole du Roy iolée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de laquel e on ſe ſert pour perdre les Princes, les chages</l>
            <l>
                <lb/>ettraordinaires imyoſées ſur le peuple, les forces eftrang¬</l>
            <l>
                <lb/>res appelleées en ce Royaume, les pratques &amp; les intlli¬</l>
            <l>
                <lb/>gn es ſecrttes du ’Cardnal auce vos voſins, lelquels lous</l>
            <l>
                <lb/>e pretexre de vous ſcourr aſpirent à l’Eſtat les peur</l>
            <l>
                <lb/>que le vulgaie ſoupçonneux s’eſt forgeé la deſſus ont eſté</l>
            <l>
                <lb/>les é̂rincelles pour al’umer le feu, lequel vous ne pouuea</l>
            <l>
                <lb/>eſteindre ſinon en bannſnt le Car nal Mazarin, nvous</l>
            <l>
                <lb/>reconci’int auec vos ſuiets, leur monſt ant à rous vn meſ¬i</l>
            <l>
                <lb/>me viſage, les rerenant pa vne meſme faueur, &amp; vne</l>
            <l>
                <lb/>me hberté, les honorant ds harges egalemenr, &amp; faia</l>
            <l>
                <lb/>choix de tous les Princes du ſang pour Ie upport de lado¬</l>
            <l>
                <lb/>ar hie.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Maieſté doir eſtre aſſureée de la ſou mſion deles</l>
            <l>
                <lb/>peuples, les brualitez d’vne petire populace ne duiuetp!</l>
            <l>
                <lb/>a terer certe clemence qui vous eſt narurelle, non plus qu</l>
            <l>
                <lb/>les pernitieux Conſeils de celuy qui vous anime.</l>
            <l>
                <lb/>Ne mette pas en eonm promnis vos fbiets aaee le ua</l>
            <l>
                <lb/>fes inrentions du Car dinai idrarin, &amp; eroyer s’il rouput</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſus de intere ſe, auſi ie ne m’eſme pasuop hau</l>
            <l>
                <lb/>Puis qu’il y va de voſtre honneur.</l>
            <l>
                <lb/>IN.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>aaa</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>-û</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>que vos ſuiets ont euës de recourir à ces extremes remedes,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels il vaur mieux euiter, que d’en attendre l’euene¬</l>
            <l>
                <lb/>ment La rrop grande faueur portee ſous le nom de voſtrs</l>
            <l>
                <lb/>Royalle pſſnce, aà vn Sicilien, la parole du Roy violeée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de laquel e n ſe ſert pour perdre les Princes, les charge</l>
            <l>
                <lb/>exrraordinaires imyoſé́es ſur le peuple, les forces eftrange</l>
            <l>
                <lb/>res appellé́es en ce Royaume, les pranques &amp; les intdli.</l>
            <l>
                <lb/>gnes ſecrttes du ’Cardnal auce vos voſins, lelquels lous l</l>
            <l>
                <lb/>e pretexre de vous ſecourr aſpirent à l’Eſtat lespeun</l>
            <l>
                <lb/>que le vulgaire ſouponneux s’eſt forgé la deſſus ont eſteé!</l>
            <l>
                <lb/>les érincelles pour al’umer le feu, lequel vous ne pouuesl</l>
            <l>
                <lb/>oeoue irei e lnne oln e eoune e luenn e ene</l>
            <l>
                <lb/>me viſage, les rerenant pa vne meſme faueur, &amp; vne mel</l>
            <l>
                <lb/>me lberteé, le honorant ds harges egalement, &amp; faia</l>
            <l>
                <lb/>choix de tous les Princes du ſang pour e upport de lado¬</l>
            <l>
                <lb/>nar hie.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Maieſté doit eſtre aſſurée de la ſou miſion dele</l>
            <l>
                <lb/>peuples, les brutalitez d’vne petite populace ne doiuentp</l>
            <l>
                <lb/>a terer cerre clemence qui vous eſt narurelle, non plus quâ</l>
            <l>
                <lb/>les pernirieux Conſeils de celuy qui vous anime.</l>
            <l>
                <lb/>Ne metre pas en ceomrmmnis vos fbiets aee las ne</l>
            <l>
                <lb/>es inatentionsdu Car linal danarin &amp; eroyen ’i vospa</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſus des inrere e, oui ile ne m’eſlnme pas nopladi</l>
            <l>
                <lb/>pPuis qu’il y va de voſtre honneur.</l>
            <l>
                <lb/>IN.</l>
            <l>
                <lb/>aaoaſfa</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>-û</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>que vos ſuiets ont euës de recourir à ces extremes remedes,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels il vaur mieux euiter, que d’en attendre l’euene¬</l>
            <l>
                <lb/>ment La rrop grande faueur portee ſous le nom de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Royalle pſſnce, aà vn Sicilien, la parole du Roy violeée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de laquel e n ſe ſert pour perdre les Princes, les charge</l>
            <l>
                <lb/>exrraordinaires imyoſeées ſur le peuple, les forces eftrange.</l>
            <l>
                <lb/>res appellé́es en ce Royaume, les pranques &amp; les intdli¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes ſecretes du ’Cardnal auce vos voſins, lelquels lous</l>
            <l>
                <lb/>e prerexre de vous ſecourr aſpirent à l’Eſtat les peunr</l>
            <l>
                <lb/>que le vulgaie ſoupçonoeux s’eſt forgé la deſſus ont eſtd</l>
            <l>
                <lb/>les é̂rincelles pour al’umer le feu, lequel vous ne pouue</l>
            <l>
                <lb/>eſteindre ſinon en bannſſnt le Car na! Mazarin, n vou</l>
            <l>
                <lb/>reconciint auec vos ſuiets, leur monſtant à rous vnmeſ¬l</l>
            <l>
                <lb/>me viſage, les rerenant pa vne meſme faueur, &amp; vne mel</l>
            <l>
                <lb/>me lberteé, les hnorant ds harges egaleme nt, &amp; faia</l>
            <l>
                <lb/>choix de tous les Princes du ſang pour e upport de lado¬</l>
            <l>
                <lb/>nar hie.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Maieſté doit eſtre aſſurée de la ſou mſion dele</l>
            <l>
                <lb/>peuples, les brutalitez d’vne petite populace ne doiuentp!</l>
            <l>
                <lb/>a terer cerre clemence qui vous eſt narurelle, non plus qu</l>
            <l>
                <lb/>les pernitieux Conſeils de celuy qui vous anime.</l>
            <l>
                <lb/>Ne metre pas en ceonmprmmi vos fbiers aee las ne</l>
            <l>
                <lb/>fes inrentions du Can dirmal ldae arin, &amp; eroyer ’il ouspu¬</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſus des inrere e, auſi ile ne m’eſlnme pas opludi</l>
            <l>
                <lb/>pPuis qu’il y va de voſtre honneur.</l>
            <l>
                <lb/>IN.</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>aaaſ</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>-û</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>que vos ſuiets ont euës de recourir à ces extremes remedes,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels il vaur mieux euiter, que d’en attendre l’euene¬</l>
            <l>
                <lb/>ment La rrop grande faueur portee ſous le nom de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Royalle pſſnce, aà vn Sicilien, la parole du Roy violeée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de laquel e on ſe ſert pour perdre les Princes, les charge</l>
            <l>
                <lb/>exrraordinaires imyoſées ſur le peuple, les forces eftrange.</l>
            <l>
                <lb/>res appellé́es en ce Royaume, les pranques &amp; les intdli¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes ſecretes du ’Cardnal auce vos voſins, leſquels loui</l>
            <l>
                <lb/>le prerexre de vous ſecourr aſpirent à l’Eſtat les peunr</l>
            <l>
                <lb/>que le vulgaire ſouponneux s’eſt forgé́ la deſſus ont eſt</l>
            <l>
                <lb/>les é̂rincelles pour alumer le feu, lequel vous ne pouues</l>
            <l>
                <lb/>eſteinre ſinon en bannſſnt le Car na! Mazarin, n vous</l>
            <l>
                <lb/>reconciint auec vos ſuiets, leur monſtanr d rous vn meſ¬l</l>
            <l>
                <lb/>me viſage, les rerenant pa vne meſme faueur, &amp; vne mel</l>
            <l>
                <lb/>me lberteé, le honorant ds harges egalement, &amp; faia</l>
            <l>
                <lb/>choix de tous les Princes du ſang pour e upport de lado¬</l>
            <l>
                <lb/>nar hie.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Maieſté doit eſtre aſſureée de la ſoumiſion dele</l>
            <l>
                <lb/>peuples, les brutalitez d’vne petite populace ne doiuentp!</l>
            <l>
                <lb/>a terer certe clemence qui vous eſt narurelle, non plus quâ</l>
            <l>
                <lb/>les pernirieux Conſeils de celuy qui vous anime.</l>
            <l>
                <lb/>Ne metre pas en ceonmprmmi vo fabiers aee las maet</l>
            <l>
                <lb/>es inarentionsdu Car linal dararin &amp; eroyen ’i vospat</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſus des inrere ſe, aui ile ne m’eſlnme pas nopladi</l>
            <l>
                <lb/>pPuis qu’il y va de voſtre honneur.</l>
            <l>
                <lb/>IN.</l>
            <l>
                <lb/>aaſia</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>-û</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>que vos ſuiets ont euës de recourir à ces extremes remedes,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels il vaur mieux euiter, que d’en attendre l’euene¬</l>
            <l>
                <lb/>ment La rrop grande faueur portee ſous le nom de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Royalle pſſnce, aà vn Sicilien, la parole du Roy ioleée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de laquel e on ſe ſert pour perdre les Princes, les charge</l>
            <l>
                <lb/>exrraordinaires imyoſé́es ſur le peuple, les forces eftrtage¬</l>
            <l>
                <lb/>res appellé́es en ce Royaume, les pranques &amp; les intdli¬</l>
            <l>
                <lb/>g’nes ſecretes du’Cardnal auce vos voſins, lelquels lous</l>
            <l>
                <lb/>e pretexre de vous ſecourr aſpirent à l’Eſtat les peunr</l>
            <l>
                <lb/>que le vulgaie ſouponneux s’eſt forgé́ la deſſus ont eſt</l>
            <l>
                <lb/>les é̂rincelles pour allumer le feu, lequel vous ne pouue</l>
            <l>
                <lb/>eſteindr ſinon en bannſſnt le Car na! Mazarin, n vou</l>
            <l>
                <lb/>reconci’int auec vos ſuiets, leur monſt ant à rous vnmeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me viſage, les rerenant pa vne meſme faueur, &amp; vne mel</l>
            <l>
                <lb/>me lberteé, les hnorant des harges egalement, &amp; faia</l>
            <l>
                <lb/>ehoix de tous les Princes du ſang pour le lupport de lao¬</l>
            <l>
                <lb/>nar hie.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Maieſté doit eſtre aſſurée de la ſoumiſion dele</l>
            <l>
                <lb/>peuples, les brutalitez d’vne petire populace ne doiuenip!</l>
            <l>
                <lb/>a terer cerre clemence qui vous eſt narurelle, non plus qu</l>
            <l>
                <lb/>les pernirieux Conſeils de celuy qui vous anime.</l>
            <l>
                <lb/>Ne mette pas en eompromit vos fbiers aaee les nu!</l>
            <l>
                <lb/>es inarentionsdu Car linal durarin, &amp; eroyen ilouspat</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſus des inrere e, auſi ie ne m’eſnme pasuopad</l>
            <l>
                <lb/>pPuis qu’il y va de voſtre honneur.</l>
            <l>
                <lb/> I N.</l>
            <l>
                <lb/>aaa</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>-û</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>que vos ſuiets ont euës de recourir à ces extremes remedes,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels il vaur mieux euiter, que d’en attendre l’euene¬</l>
            <l>
                <lb/>ment La rrop grande faueur portee ſous le nom de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Royalle pſſince, à vn Sicil ien, la parole du Roy violeée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de laquel e on ſe ſert pour perdre les Princes, les charge</l>
            <l>
                <lb/>exrraordinaires impoſées ſur le peuple, les forces efteange.</l>
            <l>
                <lb/>res appellé́es en ce Royaume, les pranques &amp; les intdli¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes ſecretes du ’Cardnal auce vos voſins, leſquels lous</l>
            <l>
                <lb/>e pretexre de vous ſecourr aſpirent à l’Eſtat les peunr</l>
            <l>
                <lb/>que le vulgaie ſoupconneux s’eſt forgé́ la deſſus ont eſt</l>
            <l>
                <lb/>les êrincelles pour allomer le feu, lequel vous ne pouue</l>
            <l>
                <lb/>eſteinre ſinon en bannſſnt le Car na! Mazarin, n vou</l>
            <l>
                <lb/>reconciint auec vos ſuiets, leur monſt ant à rous vn meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me viſage, les rerenant pa vne meſme faueur, &amp; vne mel</l>
            <l>
                <lb/>me lberté, les hnorant ds harges égalemet, &amp; faila¬!</l>
            <l>
                <lb/>choix de tous les Princes du ſang pour le upport de lalo¬</l>
            <l>
                <lb/>nar hie.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Maieſté doit eſtre aſſureée de la ſoumſion dele</l>
            <l>
                <lb/>peuples, les brutalitez d’vne petite populace ne doiuentp</l>
            <l>
                <lb/>a terer cerre clemence qui vous eſt natrurelle, non plus qu</l>
            <l>
                <lb/>les pernirieux Conſeils de celuy qui vous anime.</l>
            <l>
                <lb/>Ne metre pas en eompromit vos fbiers aee la no!</l>
            <l>
                <lb/>es inarentionsdu Car linal durarin &amp; eroyen ’l vospat</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſus des inrere ſe, auſi ie ne m’eſnme pas nopladi</l>
            <l>
                <lb/>pPuis qu’il y va de voſtre honneur.</l>
            <l>
                <lb/> IN.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>-û</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>que vos ſuiets ont euës de recourir à ces extremes remedes,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels il vaur mieux euiter, que d’en attendre l’euene¬</l>
            <l>
                <lb/>ment La rrop grande faueur portee ſous le nom de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Royalle pſſnce, aà vn Sicil ien, la parole du Roy ioleée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de laquel e n ſe ſert pour perdre les Princes, les charge</l>
            <l>
                <lb/>exrraordinaires imyoſées ſur le peuple, les fſorces eftrange.</l>
            <l>
                <lb/>res appellées en ce Royaume, les pranques &amp; les intdli¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes ſecretes du’Cardnal auce vos voſins, lelquels lous</l>
            <l>
                <lb/>ſle pretexre de vous ſecourr aſpirent à l’Eſtat les peun</l>
            <l>
                <lb/>que le vulgaie ſouponneux s’eſt forgé́ la deſſus ont eſt</l>
            <l>
                <lb/>les êrincelles pour allomer le feu, lequel vous ne pouue</l>
            <l>
                <lb/>eſteindre ſinon en bannſſnt le Car na! Mazarin, n vou</l>
            <l>
                <lb/>reconci’int auec vos ſuiets, leur monſt antr à rous vnmeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me viſage, les rerenant pa vne meſme faueur, &amp; vne mel</l>
            <l>
                <lb/>me lberteé, les hnorant ds harges egalement, &amp; faia</l>
            <l>
                <lb/>choix de tous les Princes du ſang pour e upport de laldo¬</l>
            <l>
                <lb/>nar hie.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Maieſté doit eſtre aſſureée de la ſou miſion dele</l>
            <l>
                <lb/>peuples, les brutalitez d’vne petite populace ne doiuentp!</l>
            <l>
                <lb/>a terer certe clemence qui vous eſt narurelle, non plus qu</l>
            <l>
                <lb/>les pernirieux Conſeils de celuy qui vous anime.</l>
            <l>
                <lb/>Ne metre pas en eonm prnmnis vos fbiets aaee le um</l>
            <l>
                <lb/>fes inarentiondu Car linal durarin &amp; eroyen ’i vospat</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſus des intere ſe, auſi ie ne m’eſnme pas uoplaudi</l>
            <l>
                <lb/>pPuis qu’il y va de voſtre honneur.</l>
            <l>
                <lb/>F I N.</l>
            <l>
                <lb/>aaaſa</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
