<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau928_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Déclaration du roi, portant injonction à tous les
                    officiers du parlement qui sont à Paris, de se rendre, dans trois jours, dans la
                    ville de Pontoise, à peine de suppression de leurs charges.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=vW08AAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Déclaration du roi, portant injonction à tous les
                        officiers du parlement qui sont à Paris, de se rendre, dans trois jours,
                        dans la ville de Pontoise, à peine de suppression de leurs charges.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2986140" source="Moreau">Pontoise</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">928</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>E1</l>
            <l>
                <lb/>DECLARATION</l>
            <l>
                <lb/>A1</l>
            <l>
                <lb/>DV ROY,</l>
            <l>
                <lb/>PORTANT INIONCTIONA TOVS</l>
            <l>
                <lb/>les Officiers du Parlement qui ſot à Paris, de</l>
            <l>
                <lb/>ſe rendre dans trois iours dans la Vlle de Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>toiſe, à peine de ſuppreſſion de leurs Charges.</l>
            <l>
                <lb/>Ee?</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>A PONTOISE,</l>
            <l>
                <lb/>Pat IVLIEN COVRANT, Imprimeur</l>
            <l>
                <lb/>Ordinaire du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LII.</l>
            <l>
                <lb/> PIVLECE DE SA MIESTE.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>s ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ ep-E</l>
            <l>
                <lb/> E4gau</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>oat</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>31</l>
            <l>
                <lb/>TS</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>ecb</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Qie</l>
            <l>
                <lb/> OVIS PAR LA GRA CE DE DIEV</l>
            <l>
                <lb/>uor De EuAE Er DE NVAEE.</l>
            <l>
                <lb/> A Tous ceunx qui ces preſentes Ltres veront,</l>
            <l>
                <lb/> Salur: Ayant ordonne par aos Lettres Patentcs</l>
            <l>
                <lb/> d demiet iour de luilet dernier, &amp;e pout les</l>
            <l>
                <lb/> cauſes y contenus, la Tranſltation de noſtre Par¬</l>
            <l>
                <lb/>nu d vaie de poni ile, uonur iue uoſiſedi</l>
            <l>
                <lb/>Padeent de la ſubieion &amp; oppreffion, où il ſe trouue de.</l>
            <l>
                <lb/>is qulqae temps dans noſtredie Ville de Pa is: leſdites Le¬</l>
            <l>
                <lb/>ues Pees portanr entr’autres choſes Interdicion aà̀ tous les</l>
            <l>
                <lb/>ſcies de aotredit Parlemet, de toures ſonions &amp; exer¬</l>
            <l>
                <lb/>ies de leus Charges en laalite Ville de Paris, &amp; inionion de</l>
            <l>
                <lb/>ceſer outas ſortes de Dhberatios: N S auons appris</l>
            <l>
                <lb/>e lſdtes Lettres apres auoit eſté communiquéees par l Sb¬</l>
            <l>
                <lb/>iut de Noſtre Procteur General à quelqu’vn de la Compagnie,</l>
            <l>
                <lb/>roient eté portées par luy en la Coas, &amp; miſes ſur le Bur eau de</l>
            <l>
                <lb/>lgrande Chambre, où toates les autres Chambre y eſtoieus aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lemblées es ll aaaot fait eneadre Noſtre volonté́ fur l contenu</l>
            <l>
                <lb/>uldes Lettres; Su quoy noſdicts Ofhiciers, au lieu de d fferer</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ceſlet leurs Deliberations comme ils eſtoiene obligez, n’aaroient</l>
            <l>
                <lb/>ps laiſſé au preiudice de nos Ordrs, de deliberer &amp; d’arreſter</l>
            <l>
                <lb/>que oſieeLetres ſeroieat miſesau Greffe ſans eſtre leuës, Et</l>
            <l>
                <lb/>lcs aucn d’entr’eu utoient eſté ſi temeraires de mal.trait¬</l>
            <l>
                <lb/>et dteniſſonae des Colporteus quj vendoient des copies im</l>
            <l>
                <lb/>mées doſtes Letas, pour oſter aux pouples la cognoiſſance</l>
            <l>
                <lb/>&amp;enosinenions &amp;e reſolutions, &amp; les iuſts mouuemnents qui Nous</l>
            <l>
                <lb/>aûeat abliges deles prendre: En ſuise dequoy noſdits Offieiers,</l>
            <l>
                <lb/> ſtulsaet out continue leurs fopions en la miere accou¬</l>
            <l>
                <lb/>uate aumeſpcis de aaſtse auorie: mais ſe ſout porten iuſques</l>
            <l>
                <lb/>liude au Feuadlds atcana Eileheuu de l¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>9.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Villede deferer au Ordres qu’ils auoient tecéus de Nous? &amp; ohit</l>
            <l>
                <lb/>eſté aſſez oſez pous caſſerl’Eſtabliſſement de noſtre Parlenent ea</l>
            <l>
                <lb/>a Vlle de Pontoiſe, quoy qu’il ait eſté fait par Nous en perſonne:</l>
            <l>
                <lb/>Et non contents de cette entrepriſe auroient caſſé les Arreſts de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Parlenent legitimement aſſembié par Noſtre commande¬</l>
            <l>
                <lb/>ment en Noſtredicte Ville de Pontoiſe; &amp; ſeſeroient portez tſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à cét excées d’auois dreſſe des Actes qu’ls qualifi ent de na</l>
            <l>
                <lb/>d Arreſts contre ceux de nos éficiers &amp; fdelles ſetuiteuors qusont</l>
            <l>
                <lb/>teſmoigné leur ob iſlance, &amp; en eecution de os Com mde¬</l>
            <l>
                <lb/>mens ſon venus eercer leurs Charges en noſte ille de Poatoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe; ayans voulu par vn atrentat ſi extraordinaire, non ſeulemeut</l>
            <l>
                <lb/>ſaire eſclatter leur rebellion &amp; leur felonnie; ais intimide les</l>
            <l>
                <lb/>autres parleors pretendus Arreſts, &amp; les epeſcher de Nous re¬</l>
            <l>
                <lb/>dre lobcilſance &amp; la fidlelité qu’ils Nous- doiuent.-A QV </l>
            <l>
                <lb/>eſtant neceſſaite de pourueoir, pout peueait les ſuites dag¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſes qu’vne entrepriſe ſi ſcandaleuſe pourroit auoir au preiuadi</l>
            <l>
                <lb/>de Noſtre authoritée &amp; du repos de nas ſubjeîts, ſi elle deeunoi</l>
            <l>
                <lb/>impunie: NOVS POVRCES CA V SE S, &amp; ees iues</l>
            <l>
                <lb/>conſiderations à es Nous mouuants, DE L V’1 S DE</l>
            <l>
                <lb/>NOSRE CONS E I L, où etoit la Reyne ooſteetres-hoo¬</l>
            <l>
                <lb/>teDame &amp; Mese, &amp; pluſieurs Princes, Dues, Pairs, &amp; Officieee</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre Couronne, &amp; autres Grands &amp;e notablas perſonnages de</l>
            <l>
                <lb/>noſûttedic Conſeil; De noſtre certaine ſcience, pleine puiſſane</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e authorité Royalle, NOVS AVONS ejoint, &amp; ênjoignans</l>
            <l>
                <lb/>par ces Preſenres, ſignees de Noſtrs rain, aux Oficers de noſte</l>
            <l>
                <lb/>Palernent quiſont- dan ladicte Ville de Paris, ou ailleurs, de ſe</l>
            <l>
                <lb/>rendre dans trois iours pour tous delays dans ladicte ville de Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>toiſe, pour y faire la fonction de leurs charges, &amp; exeecuter le co¬</l>
            <l>
                <lb/>tenu eœn ladidte Declaration du deriet iur de Juillederie: A u¬</l>
            <l>
                <lb/>rement, &amp; à faute ds cetare dans ledit temps, &amp; icalay pafſé,</l>
            <l>
                <lb/>Nvs auons- declaré, &amp; declarons eeu de noſdrs Oſſiiers qu</l>
            <l>
                <lb/>’ontinueront ’ancune fodion &amp; eereice de leues Carges das</l>
            <l>
                <lb/>ladicte Ville de Paris, ou qui aſfiſteront au Aſſemblées qui sy</l>
            <l>
                <lb/>tiendront cy- apres, ſoubs quelquepetexte quece paiſſl oſtre, de¬</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſans, &amp; Rebelles, ateaints a conuaincusdu eirade Trati¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon, &amp; de leze Majeſtê; Vy los &amp; entadon;- que lenr poo¬</l>
            <l>
                <lb/>cés leur ſoit fait &amp; parfaitſela la-rigueu de uos Otdonaanes ;</l>
            <l>
                <lb/>ue</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>que leurs biens ſoient declarez nous eſtre acquis &amp; confiſquez,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;leés denics psouenans de la joiiiſſaace&amp; vente d’ieceux, appli¬</l>
            <l>
                <lb/>ues u payement &amp; entretenemene de nos gens de guerre. Et</l>
            <l>
                <lb/>afin que lencnplede lear -punltion enpeſeche a l’adoenir tous nos</l>
            <l>
                <lb/>autres Officiers &amp; ſubjes de tomber dans de ſe mblables crimes,</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons ordonne, &amp; ordonnons, que leurs Offices ſeront &amp;</l>
            <l>
                <lb/>demaeetant pous iamais ſupprimez, lons qu’ils puiſſent reuiure</l>
            <l>
                <lb/>pPourquelque cauſe &amp; occaſion que ce ſoit, en faueur d’eux, leurs</l>
            <l>
                <lb/>naire ou eritiera. Et d’atant qu’l ne ſeroqit pas raiſonns¬</l>
            <l>
                <lb/>e qe cens quiont obenu des Suruiuanee euſſent encoura le¬</l>
            <l>
                <lb/>eſes peines auant qu’auoir eſte iafot mez ade aoſtre iutenion,</l>
            <l>
                <lb/>ouleir anons enpeſement ensoin, &amp; enoigmaons de ſere¬</l>
            <l>
                <lb/>de doloneſme deliy de roi iours en iadie viie ee Pono¬</l>
            <l>
                <lb/>ponrpnereer luCdrres eſqueile iu onteue reeeus au der¬</l>
            <l>
                <lb/>laus de eux quile poſedent preſent, atrement, ’ uue</l>
            <l>
                <lb/>s lluus aaonmdapreſienluoooe, euonuons leſu</l>
            <l>
                <lb/>Sunumce, onsſapprine a appiinaons leſdins oanee</l>
            <l>
                <lb/>amd l diſiſ lue q le nen ounrer e rne e rele e nre</l>
            <l>
                <lb/>lue laue de Deedlanaiun i uous les par ieuies lure dſe;</l>
            <l>
                <lb/>Pen uuronedmue u oral uus , u i puiieu one aoneee</l>
            <l>
                <lb/>laue den luaie eie le pron e e en ner ue enl ſener</l>
            <l>
                <lb/>uame ſahte dleumpropres perſonmes Si on o u ai t¬</l>
            <l>
                <lb/> eoi eunue Conieile,, le. Gene enmanan¬</l>
            <l>
                <lb/>le eun de euiume nr de puu n nner lr unrnr e oroes</l>
            <l>
                <lb/> ns lnr dln yomnr i uiue enreſilre ire &amp; pliiure</l>
            <l>
                <lb/>ſeisoe ſataumn aue eue ili eonieneen un aies ſl’ eeree</l>
            <l>
                <lb/>lerorniloueiſir aeoreur deruonni euen ener uen r eerners</l>
            <l>
                <lb/>tdls loiuoneueuenrenon eies e nrerneonue ne enn</l>
            <l>
                <lb/>eue ni el reire pini el nernune e uern onee enlner</l>
            <l>
                <lb/> oueooſne soes ſoerPoreenu, SonneSeoore e ei ie</l>
            <l>
                <lb/>oli re iſondt rinde riae ni ſe oenus e nonunne a eoer i eu</l>
            <l>
                <lb/>nle lepnelt dnime sue i v yes er rner or n e in</l>
            <l>
                <lb/>le i e iei anrne eir er e ade l e oene li e</l>
            <l>
                <lb/>Sea de are uut¬</l>
            <l>
                <lb/>1..</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> A1</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>aattoooie</l>
            <l>
                <lb/>EXTRAIÇT DES RECISTRES!</l>
            <l>
                <lb/> o p</l>
            <l>
                <lb/> de; Padeuoes.</l>
            <l>
                <lb/>E iour, le Procureur General eſt entré &amp; aaporé Lettrede</l>
            <l>
                <lb/>cacaet du Roy du 6 dece mois, auec vne Declaoaion dudi4</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur y, figneée LOVS, &amp; plas pas, par de Roy </l>
            <l>
                <lb/>venE ca v.D, &amp; ſcelbé en doublequeu ds cire lauae, pad</l>
            <l>
                <lb/>laqueclle pour los cauſes&amp; conſderacions y contenués, ldit Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur Roy: De l’aduis de ſoa Conſeil, où eftoit la Reyno ſd eres!</l>
            <l>
                <lb/>honoeé Dame &amp; Mere, pltaſeurs Princas, Ducs, Pairs &amp; Ohieiets</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Couronne, &amp; autres orables perſonhagets de ſon Cnſsil</l>
            <l>
                <lb/>Auroi eioins aux Qffiiess de fon Iarleenit de Padis; u ài¬</l>
            <l>
                <lb/> leufs,! do ſersndre dans rpis iuts pour otdslays dan ſ: V</l>
            <l>
                <lb/>de Pogoiſ pur y faice la fonction d enrs chaarges,&amp; exeeaier</l>
            <l>
                <lb/>le concepde ſa Declaration du dernier iour de Iuillet denier; Au¬</l>
            <l>
                <lb/>eens, &amp; à faute de ce faire dãis ledit cemsps, &amp; celaypaſſe aoij</l>
            <l>
                <lb/>elaré cçeux de ſeſdits Officiers qui cõ̃tinteroiencaucune ſnêio</l>
            <l>
                <lb/> exérajce de-leus harges dasadire Vill de aras ou qal ſſ</l>
            <l>
                <lb/>teroient, auxAſſemlees. qui s’y- tiendroione apres; ſoa quele</l>
            <l>
                <lb/>que pretexte qgue ce puiſſe eſtre, deſobeii ſſaaaoe -eelle, ae aint</l>
            <l>
                <lb/> çonuainçus de cripe de leze Majeſt6.. ean; &amp; ented’ que</l>
            <l>
                <lb/>leur procez deur ſois, fie &amp; pasfai ſelon da rpaeur- de’es</l>
            <l>
                <lb/>Qooances que, leur;, liéqs, ſaiea; declarsa ayetele quie</l>
            <l>
                <lb/> coofiſquez, &amp; Ies dencrs nouonas de a Voa: &amp; joiyſ</l>
            <l>
                <lb/>ſance iéeux, apphqez a aycmen &amp;es nroonelé t eTes</l>
            <l>
                <lb/>Ges de guerre Et afi que-’eyerpl de leur puhiiti ema¬</l>
            <l>
                <lb/>eſche à l’aqueoirtous les, tes Officler &amp; fujos e em!</l>
            <l>
                <lb/>ber en ſeiblble, çrje, led Sojgoqn’a tddhnt’que ’Hirs</l>
            <l>
                <lb/>Offices ſront &amp;. demouyegynt paur’iamais ſuppeimel,? ſrr</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils’ puiſſcnt rcuiure pour; guel quel cauſe &amp; oceafibri que. ce</l>
            <l>
                <lb/>ſoit en faueur d’eu, leurs reſignataires iou heers. Eé</l>
            <l>
                <lb/>d’autant qu’il ne ſeroit pas raiſonnable, que ceux qui ont ob¬</l>
            <l>
                <lb/>tenu des Suruiuances euſſent encouru les meſmes peines, auant</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir eſté informez de ſon intention; ledit Sei gneur</l>
            <l>
                <lb/>leur a expreſſement enjoinct de ſe rendre dans le meſme de lay de</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>rois iouns enladite ville de Pontoiſe, pour y exercer leurs Charges,</l>
            <l>
                <lb/>auſquelleslsont eſté receus au deffaut de ceux qui les poſſedent à</l>
            <l>
                <lb/>preſent: Autrement &amp; à faute de ce faire, ledt Seigneur, Roy a des</l>
            <l>
                <lb/>preſuat reuocqué leſdites Suruiuances, &amp; ſupprmé leſdites Oi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. Et atendu la dificulté qui ſe rencontre de faire ſignifier leſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>tes Lettres à tous les particuers intereſſez, ledit Seigneur a Or¬</l>
            <l>
                <lb/>donne que lapublicauon qui en ſera faite dans cette Vlle de Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>oiſe, ſeruira de ſignification, comme faite à leurs propres per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes, aini qu’leſt plus au long porté par leſdirtes Lettres. VEV</l>
            <l>
                <lb/>auſi le pretendu Acte intirulé Erraict des Regitres de Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. Fairt à Paris le 1;. du preſent mois d’Aouſt: Par le quel en¬</l>
            <l>
                <lb/>r’autres choſes, a eſté arreſté &amp; Ordonné que l’Arreſt du 9. dua</l>
            <l>
                <lb/>Courant ſeroit executé. Faict iterauues deffences d’y eontreuenir;</l>
            <l>
                <lb/> que ceux qui ont tenu, &amp; tiennent leurs Aſſemblées audit lieu</l>
            <l>
                <lb/>de t’ontoiſe, &amp; qui l’y eiendront ̀ l’aduenir, demeureront intet¬</l>
            <l>
                <lb/> del’euereice deleurs Charges, &amp; raye du Tableau des Re¬</l>
            <l>
                <lb/>giſtres du Parlement, ſaus qu’ils y puſſent eſtre reſtablis, &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>egnatuires receus eſdites Charges à̀ l’aduenir, Sauf ſi dans hui¬</l>
            <l>
                <lb/>aine ils n’abandonnent ladite Commiſſion, &amp; ne vont à ladire</l>
            <l>
                <lb/>Cour endre raiſon de ce qui aura eſté par eux fai&amp;, auquel cas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en ſetoit de nouueau deliberé́: Ladice Declaration, Conclu¬</l>
            <l>
                <lb/>hons du Procureur General du Roy, la matiere miſe en delibera¬</l>
            <l>
                <lb/>io, LADITE COVR A ORDONNE’ET ORDONNE.</l>
            <l>
                <lb/>Qu ladie Declaraion ſera Regiſtrée au Grefe d’ieelle, &amp; co¬</l>
            <l>
                <lb/>pit ’icele enuoyée par tous les Bailiages de ce Reſſort, poury</l>
            <l>
                <lb/>re leuës, publiées, regiſtrées, gardées, obſerúes &amp; executees</l>
            <l>
                <lb/>Iloa ſa forne &amp; teneur, dont le Sbſtituts du Procureur Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>Ialſeront tenus en ceruifier la Cour au mois, ſur ſeoira ſous le bon</l>
            <l>
                <lb/>Plair du Roy: Neantmoins l’execution d’icelle pendant huictai¬</l>
            <l>
                <lb/>P,à compter du iour du preſent Arreſt, qui ſera executé par Ex¬</l>
            <l>
                <lb/>ait. Faict en Parlement tenu à Pontoiſe, les Chambres aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>bĺes, le dix-ſepiéme iour ’Aouſt mi ſix cens cinquante-deux.</l>
            <l>
                <lb/>Collauionmné à ſ’Original par moy Conſeiller Secretaire du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>Maeſon &amp; Couronmnme de France, &amp; de ſes finances.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>éé3oeiéeeae</l>
            <l>
                <lb/>1 ¬ E</l>
            <l>
                <lb/> o </l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>TR AT Es EISrRES</l>
            <l>
                <lb/> de, Padees.</l>
            <l>
                <lb/>E iour, le Procureur General eſt entré &amp; aapporté Lettrede</l>
            <l>
                <lb/>cacet du Roy du 6. dece mois, anoe vne Declaoation dudi</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur oy, fignée LOV8., &amp; plas pas, par de Roy i</l>
            <l>
                <lb/>uE ca VD;, &amp; ſcelé on doublequeu ds cire aue, pad</l>
            <l>
                <lb/>Apiedle pour les cauſese conſderaiions y contenués, lditSei</l>
            <l>
                <lb/>gneut Roy: De l’aduis de ſon Conſeil, où eftole la Reyne faderese</l>
            <l>
                <lb/>lonoréd Dame &amp; Mere, plra ſieutrs Pimcas, Ducs, Pairs &amp; Ofieietsy</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Couronne, &amp; aucres losables-perſonhages de ſaa Cunſil</l>
            <l>
                <lb/>Aurpiu esioin aux Qffiiess d fon ſtarlenir de Paois; u a.¬?</l>
            <l>
                <lb/> leus,dſorendre dans pis ists pôur o dslaye danma-vp</l>
            <l>
                <lb/>de ,Pouyoiſo pur y faire la fonction de enra charges &amp; exeeuceér</l>
            <l>
                <lb/>lcontepde ſa eclaration du dernier iout de Iuilletr derni; Ai¬</l>
            <l>
                <lb/>eumens, &amp; à faute de ce faire dãs ledi ceraps, &amp;celaypaſé adie</l>
            <l>
                <lb/>alaré cçeux de ſeſdits Oficiaers qui cõ̃tinueroienraucunefnoé</l>
            <l>
                <lb/> eérjce deleurs harges dausadire Villo de aris, ou qa</l>
            <l>
                <lb/>ſteroient, auAſſeléees, qui s’y riendroioe aprei; ſoa quiel?.</l>
            <l>
                <lb/>qu preeexte que ce puiſle eſtre, deſobeſſaaoe eecboees, aeint3</l>
            <l>
                <lb/>&amp; çoquainçus. de crie de leze Majeſté6.: ean, c ented’que</l>
            <l>
                <lb/>leu procez- eur ſois, fait pafai ſlon da rigueur de’é</l>
            <l>
                <lb/>douancc que, leur-laiéos ſaieas dacbare naeoe egi</l>
            <l>
                <lb/> coufiſquez, &amp; les eiejs ouenaos, de Vorjoui,l</l>
            <l>
                <lb/>ſance ićeux, apphqez au Pays men &amp; ntrotonéérit e ſes</l>
            <l>
                <lb/>es e güerre Et, afin que-eyenplé de leur puhtti em</l>
            <l>
                <lb/>eſche à l’aquenir, tos les, tes Officîer &amp; fuje e en?</l>
            <l>
                <lb/>ber eén ſemiblable, çrime, lsdi Sojoa ddhnéque lrs</l>
            <l>
                <lb/>Offices ſõrot &amp; demeupeyet paur iamais ſupprim,?Im!</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils’ puiſſcnr rçuiure pou uelqulcaurſ &amp;occafbr guéceé</l>
            <l>
                <lb/>foir en fauéur d’éux, leurs reſignaraires iou eiier. é</l>
            <l>
                <lb/>d’autant qu’il ne ſeroit pas raiſonnable, que ceux qui ont ob¬</l>
            <l>
                <lb/>tenu des Suruiuances euſſent encouru les meſmes peines, auant</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir eſté informez de ſon intention,; ledit Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>leur a expreſſement enjoinct de ſe rendre dans le meſme delay de</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>rois iours en ladite ville de Pontoiſe, pour y exercer leurs Charges,</l>
            <l>
                <lb/>auſquelles ilsont eſte receus au defaut de ceux qui les poſſedent à</l>
            <l>
                <lb/>preſent: Autrement &amp; à faute de ce faire, ledt Seigneu,Roy a des</l>
            <l>
                <lb/> preſat reuncqué leſdites Suruiuances, &amp; ſuppnmé leſdites Offi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. Et attendu la difficulté qui ſe rencontr e de faire ſignifier leſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>es Letrres à tous les particuliers intereſſez, ledit Scigneur a Or¬</l>
            <l>
                <lb/>donné que lapublicacion qui en ſera faite dans cette Ville de Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>toiſe, ſeruira de ſignification, comme faite à leurs propres per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes, ainſi qu’il eſt plus au long porté par leſdites Lettres. VEV</l>
            <l>
                <lb/>auſſi le pretendu Acte intiruleé Exrraict des Regiftres de Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. Fait à Paris le . du preſenc mois d’Aouſt: Par lequel en¬</l>
            <l>
                <lb/>’autres choſes, a eſté arreſté &amp; Ordonné que l’Arreſt du 9. du</l>
            <l>
                <lb/>courant ſeroit executé. Faict iteratiues deffences d’y contreuenir;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ceux qui ont tenu, &amp; tiennent leurs Aſſemblées audit lieu</l>
            <l>
                <lb/>de lontoiſe, &amp; qui l’y tiendront à l’aduenir, demecureront inter¬</l>
            <l>
                <lb/>dits de l’exercice de leurs Charges, &amp; rayez du Tableau des Re¬</l>
            <l>
                <lb/>giſtres du Parlement, ſans qu’ils y puſſent eſtre reſtablis, &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>reſignataires receus eſdites Charges à l’aduenir, Sauf ſi dans hui¬</l>
            <l>
                <lb/>taine ils n’abandonnent ladite Commiſſion, &amp; ne vont à ladite</l>
            <l>
                <lb/>Cour rendre raiſon de ce qui aura eſté par eux faict, auquel cas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en ſeroit de nouueau deliberé: Ladite Declaration, Conclu¬</l>
            <l>
                <lb/>lions du Procureur General du Roy, la matiere miſe en delibera¬</l>
            <l>
                <lb/>tio, LADITE COVR A ORDONNE’ ET ORDONNE,</l>
            <l>
                <lb/>Que ladite Declaration ſera Regiſtrée au Greffe d’icelle, &amp; co¬</l>
            <l>
                <lb/>ie d’icelle enuoyée par tous les Bailliages de ce Reſſort, pour y</l>
            <l>
                <lb/>tre leuë̈s, publiées, regiſtrées, gard́es, obſeruées &amp; execuceées</l>
            <l>
                <lb/>ſelon ſa forme &amp; teneur, dont les Subſtituts du Procureur Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>al ſeront tenus en certifier la Cour au mois, ſur ſeoira ſous le bon</l>
            <l>
                <lb/>Plaiſir du Roy: Neantmoins l’execution d’icelle pendant huictai¬</l>
            <l>
                <lb/>P, compter du iour du preſent Arreſt, qui ſera executé par Ex</l>
            <l>
                <lb/>aict. Faict en Parlement tenu à Pontoiſe, les Chambres aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>hĺes, le dix-ſepeiéme iour d’ Aouſt mil ſit ceas cinquante-deux.</l>
            <l>
                <lb/>Collationaé ̀ l’Original par moy Comſeiller Secretaire du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon &amp; Couronnme de France, &amp; de ſes finances.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>éaéaééeaatie</l>
            <l>
                <lb/> er </l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/> xTR cES REeISTRS.</l>
            <l>
                <lb/> de, Pasleene.</l>
            <l>
                <lb/>E iour, le Procureus General eſt entré &amp; aapporté Lettoe de</l>
            <l>
                <lb/>cachet du Roy du o dece mois, auovne Daclaoation dudit</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur oy, fgnée LOV IS, &amp; plasx pas, par de Roy </l>
            <l>
                <lb/>GVn E ca v.o; &amp; ſcelde en doublequeus ds cre ſauae, pai</l>
            <l>
                <lb/>Apielle pour ls eauſes&amp;e conſiderzions y contenués, ldit Sei!</l>
            <l>
                <lb/>gneuar Roy: De l’aduis de on Conſeil, où eftolt la Reyne ſad eres¬</l>
            <l>
                <lb/>lonoéd Dame &amp; Mere, plaſieurs Primces, Ducs, Pairs &amp; Ofeiets</l>
            <l>
                <lb/>de ſaCouronne, d&amp;e aucres orablespetſonhagets deſn Cnſeil</l>
            <l>
                <lb/>Auroi epioins aux Qffioiss d fon arlenenit de Pais; u ſ.¬?</l>
            <l>
                <lb/>leurs,ldo ſe rendre dans ris its poar on dlaye dana- lé</l>
            <l>
                <lb/>de Poagoiſ pur y faire la fonction de eurs charges, &amp; eeeûtér</l>
            <l>
                <lb/>leçonteude ſa eclaration du dernier iour de Iuille denie; A</l>
            <l>
                <lb/>enens, &amp; à faute de ce faire dãs ledit cermps, &amp; itelaypaſſé,atdi</l>
            <l>
                <lb/>eaçlaré çeux d ſeſdits Officiras qui cõ̃tinueroienraucanefono</l>
            <l>
                <lb/>44 çéraice deleurs hargs dausadite Vilo de ilaris, o qul ſſi</l>
            <l>
                <lb/>ſteroient, auAſſeplé́s. quis’y iendroiant npres, ſoa quel?</l>
            <l>
                <lb/>qua preeexe ue ce puiſſe eſtre,deſoheiſſaoaae ecbele, aeaant</l>
            <l>
                <lb/> çonuaincus e crie de leze Majeſt6.: eanu; &amp; entead que</l>
            <l>
                <lb/>eur procez Jeu; ſois, fais &amp; pafais ſolon da rueur- desp</l>
            <l>
                <lb/>Aieeie ue l ie enee ene uſe e o leſeoee8</l>
            <l>
                <lb/>ſace iceux, appliqe a naysment &amp;e antrooneet eſe</l>
            <l>
                <lb/>es de guerre Et afin que-l’eperple de leur puhtti m.</l>
            <l>
                <lb/>eſche l’aduenirtpus les, tes Officerss &amp;fujot de &amp;m¬</l>
            <l>
                <lb/>ber en ſçiblable, çime, lej Sojgou’a uAddhnéue rs</l>
            <l>
                <lb/>Ofſices ſr ot &amp;. demeuyepntpaur’iamais ſuppeim,PIné!</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils’ puiſſenr rçuiure pour,quelqueſcaarſe &amp;ocaéni queé ce</l>
            <l>
                <lb/>ſoit en faueéur d’eu, leurs reſignataires iout iers eé</l>
            <l>
                <lb/>d’autant qu’il ne ſeroit pas raiſonnable, que ceux qui ont ob¬</l>
            <l>
                <lb/>tenu des Suruiuances euſſent encouru les meſmes peines, auant</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir eſté informez de ſon intention,; ledit Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>leur a expreſſement enjoinct de ſe rendre dans le meſme de lay de</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>trois iours en ladite ville de Pontoiſe, pour y exercer leurs Charges,</l>
            <l>
                <lb/>auſquelles ls ont eſté receus au deffaut de ceux qui les poſſe dent à</l>
            <l>
                <lb/>preſent: Autrement &amp; à faute de ce faire, ledt Seigneur Roy a des</l>
            <l>
                <lb/> preſuat euocqué leſdites Suruiuances, &amp; ſupprmé leſdites Ofi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. Et attendu la difficulté qui ſe rencontr e de faire ſignifier leſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>tes Lettres à tous les particuliers intereſſez, ledit Secigneur a Or¬</l>
            <l>
                <lb/>donneé qua la publication qui en ſera faite dans cette Vlle de Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>toiſe, ſeruira de ſignification, comme faite à leurs propres per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes, ainſi qu’il eſt plus au long porté par leſdites Lettres. VEV</l>
            <l>
                <lb/>auſi le prerendu Acte intirulé Exrraict des Regittres de Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. Fait à Paris le i;. du preſent mois d’Aouſt: Par le quel en¬</l>
            <l>
                <lb/>’aurres choſes, a eſté arreſté &amp; Ordonné que l’Arreſt du 9. du</l>
            <l>
                <lb/>courant ſeroir execuré. Fait iteratiues deffences d’y contreuenit:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ceux qui ont tenu, &amp; tiennent leurs Aſſemblé́es audit lieu</l>
            <l>
                <lb/>de -ontoiſe, &amp; qui l’y tiendront à l’aduenir, demeureront inter¬</l>
            <l>
                <lb/>dits de l’exercice de leurs Charges, &amp; rayez du Tableau des Re¬</l>
            <l>
                <lb/>giſtres du Parlement, ſans qu’ils y puiſſenc eſtre reſtablis, &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>eſignataires receus eſdites Charges à l’aduenir, Sauf ſi dans hui¬</l>
            <l>
                <lb/>aine ils n’abandonnent ladite Commiſſion, &amp; ne vont à ladite</l>
            <l>
                <lb/>Cour rendre raiſon de ce qui aura eſté par eux faict, auquel eas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en ſeroit de nouueau deliberé: Ladite Declaration, Conclu¬</l>
            <l>
                <lb/>ions du Procureur General du Roy, la matiere miſe en delibera¬</l>
            <l>
                <lb/>ion, LADITE COVR A ORDONNE’ET ORDONNE.</l>
            <l>
                <lb/>Que ladite Declaration ſera Regiſtreée au Greffe d’icelle, &amp; co¬</l>
            <l>
                <lb/>pie d’ieelle enuoyée par tous les Bailliages de ce Reſſort, pour y</l>
            <l>
                <lb/>eſtre leuës, publiées, regiſtrées, gardées, obſeruées &amp; executeées</l>
            <l>
                <lb/>ſelon ſa forne &amp; teneur, dont les Subſtituts du Procureur Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ral ſeront tenus en certifier la Cour au mois, ſur ſeoira ſous le bon</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir du Roy: Neantmoins l’execution d’icelle pendant huictai¬</l>
            <l>
                <lb/>e, à compter du iour du preſent Arreſt, qui ſera executé par Ex¬</l>
            <l>
                <lb/>taict. Faict en Parlement cenu à Pontoiſe, les Chambres aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blées, le dix-ſepciéme iour d’Aouſt mil ſix cens cinquante-deux.</l>
            <l>
                <lb/>Collatianaé ̀ l’Original par moy Conmſeiller Secretaire du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon &amp; Couronne de France, &amp; de ſes fFinances.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>Eéfotee.</l>
            <l>
                <lb/> er </l>
            <l>
                <lb/>TR AITs EIsrREs</l>
            <l>
                <lb/> de,; Pualememe.</l>
            <l>
                <lb/>E iour, le Procureur General eſt entré &amp; aapporté Lettre de</l>
            <l>
                <lb/>cacet du Roy du é6. dece mois, aueo vnme Daelaationdudit!</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur Roy, figneée LOV IS, &amp; plas pas, par de Roy </l>
            <l>
                <lb/>vn e a vD; &amp; ſceldé en doublequeus ds cire Iaue, pasd.</l>
            <l>
                <lb/>pielle pour les cauſese. conſiderauions y contenués, ldit Sei !</l>
            <l>
                <lb/>gneua Roy: De l’aduis de ſa Conſeil, où eftoit la Reyne fa eres</l>
            <l>
                <lb/>honaeéd Dame &amp; Mere, plaſeurs Peinces, Dues, Pairs &amp; Oieiees</l>
            <l>
                <lb/>de ſaCouronne, &amp; aures orables perſonhagets de ſon Cuhſeil </l>
            <l>
                <lb/>Auroiu ejoins aux Qffioiest d fon tarleex de Panis; u ¬?</l>
            <l>
                <lb/>leuas, ſersndre ans, ocois iouts pour o dolaye danaA-v1</l>
            <l>
                <lb/>de Poapoiſe pu y fairo la fonction d eurs charges, &amp; exteuitér</l>
            <l>
                <lb/>leconcede ſa eclaration du dernier iou de luiſle dernier; A</l>
            <l>
                <lb/>eens,&amp; à faute de ce faire dãs ledis cersps, &amp; celaypaſſe, aãêoi</l>
            <l>
                <lb/>alaré çeux d ſeſdits Officier qui cõ̃tineroienraucanefoni4</l>
            <l>
                <lb/> eérjce de-leurs larges dasadite Villo de ars,oa qulſſ!</l>
            <l>
                <lb/>teroiept, axAſſenlés. qui-s’y- riendroio apres, ſoa que1?.</l>
            <l>
                <lb/>qu pretexte qe ce puiſle etre,deſoheiſſaaaoee ecbeMe, a aint8</l>
            <l>
                <lb/>&amp; conainçus de crie de lze Majeſte. Vean, &amp; enead que</l>
            <l>
                <lb/>er procez eu; ſois, faj &amp; pa;fais ſolon da rgeur- dees r</l>
            <l>
                <lb/>Afieunreiue e l e neiſeune one ene no le eiueiie!</l>
            <l>
                <lb/>fance iceux, applqez aayse men &amp;e nroonedee deſej¬</l>
            <l>
                <lb/>epis de guerre Et afi que-l’eyeph do leur puhttia ¬.?</l>
            <l>
                <lb/>peſche à l’aqueoir, tpus les, tees Officlers &amp; fujol e e&amp;m?</l>
            <l>
                <lb/>ber enſȩblahle, crime, Jedy ojgour’a udhré’que ’efrs</l>
            <l>
                <lb/>Ofices ſoront, &amp;, demeuperont paur’iamais ſuppeie,?ſa!</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils’ puiſſenr rçuiure pour qguelqueſlcauſ. &amp;ocbr gueéce</l>
            <l>
                <lb/>ſoit en faueur d’euz, leurs reſignataires nou erer Pe¬</l>
            <l>
                <lb/>d’autant qu’il ne ſeroit pas raiſonnable, que ceux qui ont ob¬</l>
            <l>
                <lb/>tenu des Suruiuances euſſent encouru les meſmes peines, auant</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir eſté informez de ſon intention,; ledit Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>leur a expreſſement enjoinct de ſe rendre dans le meſme de lay de</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>rois iours en ladite ville de Pontoiſe, pour y exercer leurs Charges,</l>
            <l>
                <lb/>auſquellesils ont eſte receus au deaut de ceux qui les poſſedent à</l>
            <l>
                <lb/>preſent: Autrement &amp; à faute de ce faire, ledde Seigneur, Roy a des</l>
            <l>
                <lb/>preſcat reuncqué leſdites Suruiuances, &amp; ſupprimé leſdites Ofi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. Et attendu la difficulté qui ſe rencontre de faire ſignifier leſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>tes Letcres à tous les particuliers intereſſez, ledit Seigneur a Or¬</l>
            <l>
                <lb/>donne que la publication qui en ſera faite dans cette Vlle de Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>toiſe, ſeruira de ſignificanion, comme faite à leurs propres per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes, ainſi qu’il eſt plus au long porté par leſdites Lettres. VEV</l>
            <l>
                <lb/>auſſi le pretendu Acte intirule Exrraict des Regiftres de Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. Fait à Paris le i;. du preſent mois d’Aouſt; Par le quel en¬</l>
            <l>
                <lb/>tr’autres choſes, a eſté arreſté &amp; Ordonne que l’Arreſt du 9. du</l>
            <l>
                <lb/>couranr ſeroit executé. Faict iteratiues deffences d’y eontreuenit:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ceux qui ont tenu, &amp; tiennent leurs Aſſemblées audit lies</l>
            <l>
                <lb/>de leontoiſe, &amp; qui l’y tiendront à l’aduenir, demeureront inter¬</l>
            <l>
                <lb/>dits de l’exercice de leurs Charges, &amp; rayez du Tableau des Re¬</l>
            <l>
                <lb/>giſtres du Parlement, ſans qu’ils y puiſſent eſtre reſtablis, &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>teſigaataires receus eſdites Charges aà l’aduenir, Sauf ſi dans hui¬</l>
            <l>
                <lb/>taine ils n’abandonnent ladite Commiſſion, &amp; ne vonc à ladite</l>
            <l>
                <lb/>Cour rendre raiſon de ce qui aura eſté par eux faict, au quel cas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en ſeroit de nouueau deliberé: Ladite Declaration, Conclu¬</l>
            <l>
                <lb/>ions du Procureur General du Roy, la matiere miſe en delibera¬</l>
            <l>
                <lb/>on, LADITE COVR A ORDOGNNE ET ORDONNE.</l>
            <l>
                <lb/>Que ladite Declaration ſera Regiſtrée au Greffe d’icelle, &amp; co¬</l>
            <l>
                <lb/>Pie iceelle enuoyé́e par tous les Baiſliages de ce Reſſort, pour y</l>
            <l>
                <lb/>elre leues, publiées, regiſtrées, gardées, obſeruées &amp; executées</l>
            <l>
                <lb/>ſelon ſa forme &amp; teneur, dont les Subſtituts du Procureur Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>lal ſeront tenus en certifier la Cour au mois, ſur ſeoira ſous le bon</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir du Roy: Neantmoins l’execution d’icelle pendant huictai¬</l>
            <l>
                <lb/>, à compter du iour du preſent Arreſt, qui ſera executé par Ex¬</l>
            <l>
                <lb/>aitt. Faict en Parlement renu à Pontoiſe, les Chambres aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>b́es, le dix-ſeptiſeme iour d’ Aouſt mi ſix ceas cinquante-deux.</l>
            <l>
                <lb/>Collationmé à l’Originmal par moy Conſeiller Secretaire du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon &amp; Couronmne de France, &amp; de ſes Finances.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>EaéitéaStaepe</l>
            <l>
                <lb/> oy s</l>
            <l>
                <lb/>E xTRAIcT Es REIs rRs</l>
            <l>
                <lb/> d, Parlemes.</l>
            <l>
                <lb/>E iour, le Procureur General eſt entré &amp; a apporté Lettrede</l>
            <l>
                <lb/>cacaet du Roy du 6 dece mois, anoc vne Delanation dudi</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur Roy, figneée LOV S, &amp; plas pas, par le Roy i</l>
            <l>
                <lb/>venE ca vD, &amp; ſcelé en doublequeus ds cre uuae, pd</l>
            <l>
                <lb/>Apucdle pourt ls cauſese conſiderazsions y contenués, lditSei¬!</l>
            <l>
                <lb/>gneua Roy: De l’aduis de ſoa Conſeil, ouù eftoit la Reyne ſaderess:.</l>
            <l>
                <lb/>lonoréd Dame &amp; Mere, plrafieurs Primcas,Ducs, Pairs &amp; Ofieiets</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Couronne, &amp; aures Morables perſonhages deſon Cunſsil¬:</l>
            <l>
                <lb/>Auroiu ejoins aux Qffiiers d fon arleenx de Pais; u al¬?</l>
            <l>
                <lb/>leus, do lrendre dans rois iouts poar oes dolaye danof-lle.</l>
            <l>
                <lb/>de Pogoiſ pour y faire la fonction d’ eurs charges;&amp; eeeitér</l>
            <l>
                <lb/>leconcede ſ, DBeclaration du dernier iourde Iuiller dernier; Aa</l>
            <l>
                <lb/>eens, &amp; à faute de ce faire dãs ledic cermps, &amp; telaypaſſé aàidi.</l>
            <l>
                <lb/>elaré ceux d ſeſdits Officiers qui cõ̃tinueroienr aucuneonétijo</l>
            <l>
                <lb/> çxérjce de-leurs haarges dausadire Villo de lars, o qul ſſ</l>
            <l>
                <lb/>teroient, aAſſeplés, qui-’y iendroioe apres, foab que?.</l>
            <l>
                <lb/>q prerexte gu ce puiſſe eſtre, deſobei ſſaaaaa-ae rboele, ue int?</l>
            <l>
                <lb/>&amp; çonuaincus de cri de leze Majeſté.: ean; &amp; entefdi quae</l>
            <l>
                <lb/>eur procez deu; ſoit fait &amp; pasfais ſolon da rgeur- dees-r</l>
            <l>
                <lb/>nances: que, leur liés ſaiea; daclarsoyepelequ?</l>
            <l>
                <lb/>̀ coufiſuez &amp; le; eieys oouenns, de Voĵy</l>
            <l>
                <lb/>fance iééux, appliqe aayement &amp;e nrooneee deſes?</l>
            <l>
                <lb/>Ges de guerre Et afin que-l’epepl de leuir puhition m?</l>
            <l>
                <lb/>peſche aà l’aduenir,tos, le, ees Officlerss &amp; fuocs de’ebbn!</l>
            <l>
                <lb/>ber én ſ̧iblable, çtime, Jeiy Seigoerr’a oddhné’que ſrs</l>
            <l>
                <lb/>Offices ſerout &amp;. demeuyegnt pouriamais ſaprie,?ſm</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils puiſfgnr rçuiure pourquel queſcauſ. &amp; oaibri queéce</l>
            <l>
                <lb/>ſoit en faueéur ’d’eux,leurs reſignataires iou eer 2e</l>
            <l>
                <lb/>d’autant qu’il ne ſeroit pas raiſonnable, que ceux qui ont ob¬</l>
            <l>
                <lb/>tenu des Suruiuances euſſent encouru les meſmes peines, auant</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir eſteé informez de ſon intention; ledit Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>leur a expreſſement enjoinct de ſe rendre dans le meſme de lay de</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>trois iours en ladite ville de Pontoiſe, poury exercer leurs Charges,</l>
            <l>
                <lb/>auſquelles ls ont eſte receus au defaut de ceux qui les poſſe dent à</l>
            <l>
                <lb/>preſenrt: Autrement &amp; à faute de ce faire, le dt Seigneur, Roy a des</l>
            <l>
                <lb/>preſat reuncqué leſdites Suruiuances, &amp; ſupprimé leſdites Ofi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. Et attendu la dificulté qui ſe rencontr e de faire ſignifier leſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>tes Lettres à tous les particuliers intereſſez, ledit Seigneur a Or¬</l>
            <l>
                <lb/>donné que lapublication qui en ſera faite dans cette Vlle de Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>toiſe, ſeruira de ſignification, comme faite à leurs propres per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes, ainſi qu’il eſt plus au long porté par leſdites Lettres. VEV</l>
            <l>
                <lb/>auſſt le pretendu Ate intiulé Exrraict des Regiftres de Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. Fait à Paris le i;. du preſent mois d’Aouſt: Par le quel en¬</l>
            <l>
                <lb/>tr’autres choſes, a eſté arreſté &amp; Ordonné que l’Arreſt du 9. du</l>
            <l>
                <lb/>courant ſeroit executé. Faict iterariues deffences d’y contreuenit;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ceux qui ont tenu, &amp; tiennent leurs Aſſemblé́es audit lieu</l>
            <l>
                <lb/>de l’ontoiſe, &amp; qui l’y ciendront à l’aduenir, demcureront inter¬</l>
            <l>
                <lb/>dis de l’exercice de leurs Charges, &amp; rayez du Tableau des Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gſtres du Parlement, ſans qu’ils y puiſſent eſtre reſtablis, &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>eſignataires receus eſdites Charges à l’aduenir, Sauf ſi dans hui¬</l>
            <l>
                <lb/>taine ils n’abandonnent ladite Commiſſion, &amp; ne vont à ladite</l>
            <l>
                <lb/>Cour rendre raiſon de ce qui aura eſté par eux faict, auquel cas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en ſeroit de nouueau deliberé: Ladite Declaration, Conclu¬</l>
            <l>
                <lb/>ions du Procureur General du Roy, la matiere miſe en delibera¬</l>
            <l>
                <lb/>on, LADITE COVRA ORDONNE’ET ORDONNE.</l>
            <l>
                <lb/>Que ladie Declaration ſera Regiſtrée au Greffe d’icelle, &amp; co¬</l>
            <l>
                <lb/>P d́icelle enuoyée par tous les Bailliages de ce Reſſort, pour y</l>
            <l>
                <lb/>re leues, publiées, regiſtrées, gardees, obſeruées &amp; executees</l>
            <l>
                <lb/>ſedon ſa fotne &amp;e tenaur, done les Sbſtinuts du Proeureur Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>al ſeront tenus en certifier la Cour au mois, ſur ſeoira ſous le bon</l>
            <l>
                <lb/>Plaiſir duRoy: Neantmoins l’execution d’icelle pendant huictai¬</l>
            <l>
                <lb/>Pe,? ompter du iour du preſent Arreſt, qui ſera executé par Ex.</l>
            <l>
                <lb/>it. Faict en Parlement cenu aà Pontoiſe, les Chambres aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blees, le d-ſepeíme iour d’ Aouit mil ſit eens einquanee- deux.</l>
            <l>
                <lb/>Collatiommé à ſ’Originmal par moy Conmſeiller Secretaire du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon &amp; Couronmnme de France, &amp; de ſes Finances.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>eaétfoéoeatoee</l>
            <l>
                <lb/> EXTRIcT DES REITRES</l>
            <l>
                <lb/> o 7 </l>
            <l>
                <lb/> o </l>
            <l>
                <lb/> de Panlemenme.</l>
            <l>
                <lb/>E iour, le Procureur General eſt entré &amp; a apporté Leterede</l>
            <l>
                <lb/>cacet du Roy du ô. dece mois, auo vne Declaoaion dudi</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur Roy, figneée LOVS, &amp; plas pas, par le Royl </l>
            <l>
                <lb/>GvenEe c a v; &amp; ſceldes en doublequeus ds cire ſuune, pai</l>
            <l>
                <lb/>Apudle pour ls cauſes&amp;e conſiderainns y cnntenuës, ldit Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneua Roy: De l’aduis de ſoa Conſeil, où eftolt la Reyne fad eres¬</l>
            <l>
                <lb/>lonoséd Dame &amp; Mere, plraſieurs Princes, Ducs, Pairs &amp; Ofeiets</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Couronne, &amp; aucres orables perſonhagets deſon Conſila</l>
            <l>
                <lb/>Auroi ejoins ux Offiiessd fon arlemenit de Pais ou aéî¬?</l>
            <l>
                <lb/>leuats,ſd ſerendre daus ori imts pour os dolays dana A- v1</l>
            <l>
                <lb/>de Pogoiſe pur y faire la fonction de enra charges, &amp; exeeuceér</l>
            <l>
                <lb/>leconteaude ſ Declaration du dernier iout de Iuiller dernier, A¬</l>
            <l>
                <lb/>emens,&amp; à faute de ce faire dãs ledis ceaps, &amp; celaypaſſé a?ie</l>
            <l>
                <lb/>elaré ceux de ſeſdits Officiaers qui cõ̃tineroiencaucunefono4</l>
            <l>
                <lb/> eérjce deleus harges dausadite Villo de ars, o qual ſſi</l>
            <l>
                <lb/>ſteroient, axAſſemléas, qui-s’y iendroioe apres; ſoas que?</l>
            <l>
                <lb/>q prerexte qgue ce puiſſe eftre, deſhi ſſaaao-aé ele, u aint?</l>
            <l>
                <lb/>&amp; çonuainçus de crie: de leze Majeſté.. ean; &amp; enteque</l>
            <l>
                <lb/>leur procezeur ſois faj &amp;e asfai ſolon da rigueur dees-r</l>
            <l>
                <lb/>unnccs que, leurs,hiés ſaiea; daclars ayettelegi</l>
            <l>
                <lb/>&amp; coufiſque2,, &amp; Ies denies ouonans de t oajoiyd</l>
            <l>
                <lb/>ſace jceux, appliqyez au aycmen &amp;e antrooneft &amp;eſes</l>
            <l>
                <lb/>Ges de guerree Et. afi que-’eyerpl de leur puhitio ¬?</l>
            <l>
                <lb/>peſche à l’a qeoir, tous les, eas, Officler &amp; fujos e t&amp;ta?</l>
            <l>
                <lb/>ber en ſȩiblable, crime, ledjg Soigar a oddhntque ſers</l>
            <l>
                <lb/>Ofices ſorot &amp; demeureyne pauriamais ſuprie,?ſns!</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils puiſſenr, rçuiure pouruelquelcaurſe &amp; odcfibni qué ce</l>
            <l>
                <lb/>ſoit en ſfäeur d’eusx, leurs reſignataires oa ëers é</l>
            <l>
                <lb/>d’autant qu’il ne ſeroit pas raiſonnable, que ceux qui ont ob¬</l>
            <l>
                <lb/>tenu des Suruiuances euſſent encouru les meſmes peines, auant</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir eſté́ informez de ſon intention; ledit Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>leur a expreſſement enjoinct de ſe rendre dans le meſme delay de</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>trois iours en ladite ville de Pontoiſe, poury exercer leurs Charges,</l>
            <l>
                <lb/>auſquellesils ont eſteé receus au deffaut de ceux qui les poſſedent à</l>
            <l>
                <lb/>preſent: Autrement &amp; à faute de ce faire, ledt Seigneur, Roy a des</l>
            <l>
                <lb/> preſeat euocqueé leſdites Suruiuances, &amp; ſupprimé́ leſdires Oi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. Et attendu la difficulté qui ſe rencontr e de faire ſignifier leſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>tes Lettres à tous les particuliers intereſſez, ledit Seigneur a Or¬</l>
            <l>
                <lb/>donne que la publication qui en ſera faite dans cette Vlle de Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>toiſe, ſeruira de ſignification, comme faite à leurs propres per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes, ainſi qu’il eſt plus au long porté par leſdites Lettres. VEV</l>
            <l>
                <lb/>auſi le pretendu Acte intitulé Ecraict des Regiftres de Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. Fait à Paris les3. du preſent mois d’Aouſt: Par lequel en¬</l>
            <l>
                <lb/>’autres choſes, a eſté arreſté &amp; Ordonné que l’Arreſt du 9. du</l>
            <l>
                <lb/>couranr ſeroit execuré. Faict iteratiues deffences d’y contreuenit</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ceux qui ont tenu, &amp; tiennenc leurs Aſſemblé́es audit lies</l>
            <l>
                <lb/>de l’ontoiſe, &amp; qui l’y tiendront à l’aduenir, demeureront inter¬</l>
            <l>
                <lb/>dits de l’execrcice de leurs Charges, &amp; rayez du Tableau des Re¬</l>
            <l>
                <lb/>giſtres du Parlement, ſans qu’ils y puiſſent eſtre reſtablis, &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>eſignataires receus eſdites Charges à l’aduenir, Sauf ſi dans hui¬</l>
            <l>
                <lb/>aine ils n’abandonnent ladite Commiſſion, &amp; ne vonc à ladite</l>
            <l>
                <lb/>Cour rendre raiſon de ce qui aura eſté par eux faict, auquel cas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en ſeroit de nouueau deliberé: Ladite Declaration, Conclu¬</l>
            <l>
                <lb/>ons du Procureur General du Roy, la maciere miſe en delibera¬</l>
            <l>
                <lb/>oe, LADITE COVR A ORDONNE’ET ORDONNE.</l>
            <l>
                <lb/>Que ladite Declaration ſera Regiſtré́e au Greffe d’celle, &amp; co¬</l>
            <l>
                <lb/>e icelle enuoyée par tous les Bailliages de ce Reſſort, pour y</l>
            <l>
                <lb/>re leuës, publié́es, regiſtrées, gardees, obſeruées &amp; executees</l>
            <l>
                <lb/>ſelon ſa forne &amp;e teneu, domt le Subſuiuts du Proeureur Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>Fal ſeront tenus en certifier la Cour au mois, ſur ſeoira ſous le bon</l>
            <l>
                <lb/>plaiuit du Roy: Neantmoins l’execution d’icelle pendant huictai¬</l>
            <l>
                <lb/>e ̀eompter du iour du preſent Arreſt, qui ſera exeeuté par Ex.</l>
            <l>
                <lb/>ait. Faict en Parlemene tenu à Pontoiſe, les Chambres aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>hlees, le dn-ſeprieme iour d’Aouſi mi ſit eenas cinquanee deur.</l>
            <l>
                <lb/>Colationné à ’Original par moy Conmſeiller Secreraire du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon &amp; Couronmnme de France, &amp; de ſes fFinances.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>eaéfotéae</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>e9</l>
            <l>
                <lb/>XTRAAIÇT DES RISTREsS.</l>
            <l>
                <lb/> e¬ </l>
            <l>
                <lb/> de ; P’alemems.</l>
            <l>
                <lb/>E iour, le Procureur General eſt entré &amp; a apporté Lettrede</l>
            <l>
                <lb/>cacet d Roy du16. dece mois, anoe vne Daclaation dudi</l>
            <l>
                <lb/>Seigneus oy, fignée L DV i, &amp; plas pas, par e Roy l</l>
            <l>
                <lb/>e e ca v, &amp; ſcelbeé en doublequeus ds cire ſue, pa</l>
            <l>
                <lb/>aquicdle pour les cauſes&amp;e conſderiinns y contenués, ldit Sei i</l>
            <l>
                <lb/>gnear Roye De l’aduis de ſon Conſeil, où eftolt la Reyne ſa eress</l>
            <l>
                <lb/>honoséd Dame &amp; Mere, plraſieurs Princos, Ducs, Pairs &amp; Offeiet</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Couronne, &amp; aucres Morablesprſonhages de ſ Cunſeil</l>
            <l>
                <lb/>Auroiu enioine aux Offiiest d fon ſtarleent de Pais; u iil¬l</l>
            <l>
                <lb/> leufs,ſ doſerendre dams, ois-iuts pour ots dolay danmaA Vſe</l>
            <l>
                <lb/>de, Poyqiſ puc y fairola fonction ds’ beurs claarges, &amp; eeeurer</l>
            <l>
                <lb/>lecçoncede ſa eclaration du dernier iout de Iuiſlet denier, A¬</l>
            <l>
                <lb/>remens, &amp; àfaute de ce faire dãs lediu cen ps, &amp; celuypaſeé aàtdi</l>
            <l>
                <lb/>deçlaré çeux de ſeſdies Officiaeps qui cõ̃tineroinaucuone srnio</l>
            <l>
                <lb/> çérice de-lurs lhaarges dasadire Villode larts, ou qaâ ſſ</l>
            <l>
                <lb/>ſteroient, auxAſſepblées. qui s’y iendroiont apres;, ſoa’ que</l>
            <l>
                <lb/>qua pretexte que ce puiſſe eſtre,deſobei ſſaaaoee rele, ae ainti</l>
            <l>
                <lb/>&amp;. çonuainus de crie de leze Majeſté. ean, &amp; ented que</l>
            <l>
                <lb/>leu, procez deur ſois, fpe &amp;e pasfait ſolon la rigaeur de’esOr</l>
            <l>
                <lb/>Qnancesque, leur5 liéus ſoieas daclara ayPepele qui</l>
            <l>
                <lb/>̀ cofiſque2 le; deniess ouonanss de la Voai jboyſ</l>
            <l>
                <lb/>faice iceu, apglbyez a ayse men &amp;e nrotonmete rit deſe5s</l>
            <l>
                <lb/>Ges dé guerree Et afin que leemple de leur puhtion </l>
            <l>
                <lb/>peſche, à ’adueoir ,tous, le, te; Officilers &amp; fujets de em-¬!</l>
            <l>
                <lb/>ber eén ſeblable, çrjpe, lydi Seioan’a ddhné’que eyfrs</l>
            <l>
                <lb/>Ofiees ſerout &amp; demeureyant aur ’iamais ſapriml,?Iſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils puiſenr reuiure pounqelquedcaufo &amp; ace aini qe ee</l>
            <l>
                <lb/>ſoit en faueéur d’eu, leurs reſignataires ou hëers. é</l>
            <l>
                <lb/>d’autant qu’il ne ſeroit pas raiſonnable, que ceux qui ont ob¬</l>
            <l>
                <lb/>tenu des Suruiuances euſſent encouru les meſmes peines, auant</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir eté informez de ſon intention; ledit Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>leur a expreſſement enjoinct de ſe rendre dans le meſme de lay de</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>trois iourns en ladite ville de Pontoiſe, poury exercet leurs Charges,</l>
            <l>
                <lb/>auſquellesils ont eſté receus au defaut de ceux qui les poſſedent à</l>
            <l>
                <lb/>preſent: Autrement &amp; à̀ faute de ce faire, ledt Seigneur Roy a dés</l>
            <l>
                <lb/>preſat reuocqué leſdires Suruiuances, &amp; ſupprimé leſdites Oii¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. Et attendu la difficulté qui ſe rencontre de faire ſignifier leſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>tes Lettres à rous les particuliers intereſſez, ledit Secigneur a Or¬</l>
            <l>
                <lb/>donne que la publication qui en ſera faite dans cette Vlle de Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>toiſe, ſeruira de ſignification, comme faite à leurs propres per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſounes, ainſi qu’il eſt plus au long porté par leſdites Lettres. VEV</l>
            <l>
                <lb/>auſſi le pretendu Acte intirule Exrraict des Regiftres de Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. Fait à Paris le 1;. du preſent mois d’Aouſt: Par le quel en¬</l>
            <l>
                <lb/>’autres choſes, a eſté arreſté &amp; Ordonné que l’Arreſt du 9. du</l>
            <l>
                <lb/>courant ſeroit execute. Faict iteratiues deffences d’y contreuenir;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ceux qui ont tenu, &amp; tiennent leurs Aſſemblées audit lieu</l>
            <l>
                <lb/>de l’ontoiſe, &amp; qui l’y tiendront à l’aduenir, demeureront inter¬</l>
            <l>
                <lb/>dits de l’exercice de leurs Charges, &amp; rayez du Tableau des Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gſtres du Parlement, ſans qu’ils y puiſſent eſtre reſtablis, &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>Ieſignataires receus eſdites Charges à l’aduenir, Sauf ſi dans hui¬</l>
            <l>
                <lb/>daine ils n’abandonnent ladite Commiſſion, &amp; ne vont à ladite</l>
            <l>
                <lb/>Cour rendre raiſon de ce qui aura eſté par eux faict, au quel cas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en ſeroit de nouueau deliberé: Ladite Declaration, Conclu¬</l>
            <l>
                <lb/>ions du Procureur General du Roy, la matiere miſe en delibera¬</l>
            <l>
                <lb/>on, LADITE COVRA ORDONNE’ET ORDONNE.</l>
            <l>
                <lb/>Que ladue Declaracion ſera Regiſtré́e au Greffe d’icelle, &amp; co¬</l>
            <l>
                <lb/>Pi icelle enuoyée par tous les Bailliages de ce Reſſort, pour y</l>
            <l>
                <lb/>re leues, publiées, regiſtrées, gardées, obſeruées &amp;e extecuté́es</l>
            <l>
                <lb/>ſedon ſa forme &amp;eeneaut, donr les Subſiruns du Proeureur Gne¬</l>
            <l>
                <lb/>lſeront tenus en certifier la Cour au mois, ſur ſeoira ſoux le bon</l>
            <l>
                <lb/>plaiſitduoy. Neantmoins l’exeeunion d’ielle pendant huiai¬</l>
            <l>
                <lb/>v eomprer duiour du preſent Arret, qui ſera exeeuté par E.</l>
            <l>
                <lb/>ait. Faict en Parlement cenu a Pontoiſe, les Chambres aſem¬</l>
            <l>
                <lb/>de, le dn-epiene iout d’ouit mi ſun eeus einoquante deu.</l>
            <l>
                <lb/>Collationneé ̀ l’Original par moy Conſeiller Secretaire du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon &amp; Couronnme de France, &amp; de ſes fFinances.</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>etéaeéSéAe</l>
            <l>
                <lb/> ¬s E</l>
            <l>
                <lb/> TRIcT DEs REIsrREs</l>
            <l>
                <lb/> ey </l>
            <l>
                <lb/> de, Puarlememt.</l>
            <l>
                <lb/>E iour, le Procureur General eſt entré &amp; a apporé Lettrede</l>
            <l>
                <lb/>cachet du Roy du 6 de c mois, auee vne Declaation dudi4</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur oy, fignée LOVI, &amp; plas pas, par de Roy </l>
            <l>
                <lb/>Gvene a v, &amp; ſcell6 en doublequeu ds cire ſuae, p</l>
            <l>
                <lb/>Aaquicle pur les couſes&amp;e conſderiinns y contenués, ldit5ei!</l>
            <l>
                <lb/>gneur Roy De l’aduis de ſon Conſil, ouù eftolt la Reyno ſa eres¬!</l>
            <l>
                <lb/>lhonoéd Dame &amp; Mere, plraſieurs Princos, Dues, Pairs &amp; Offieiet</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Couronne, &amp; aucres orables perſonhages de ſr Cunſeil</l>
            <l>
                <lb/>Auroiu enioins aux Offiuss d fon ſarlerent de Pais; ou ai¬</l>
            <l>
                <lb/>leuys,lde e rendre dans, rois iuts pour rots dolays danma ſa- VIe</l>
            <l>
                <lb/>de Poroiſ pusy fairo la fonction d’ beurs claarges, &amp; eeeuiér</l>
            <l>
                <lb/>lecontede ſa, Declaration du dernier iout de Iuiſlet detrnier, Aa¬</l>
            <l>
                <lb/>eens, &amp; à faute de ce faire dis lediu cer ps, &amp; celuypaſſé atij</l>
            <l>
                <lb/>eçlaré çeux da ſeſdies Officips qui coõtineroiencaucune fndiio</l>
            <l>
                <lb/> eérjce de leurs haarges dauadite Villode aris, o qual eſſ!</l>
            <l>
                <lb/>teroien, auxAſſemlées, qui-s’y ciendroione apres;, ſoa’quiel</l>
            <l>
                <lb/>qu pretexte que ce puiſle eſtre, de ſobei ſſaaooê eeeſe , ae aint</l>
            <l>
                <lb/>&amp;. çonuainçus de cre de leze Majeſte. Veun, &amp; ented’ que</l>
            <l>
                <lb/>leu, prgcezleur ſoie, fj &amp; pasfai ſelon la ritgaeur d’es- r1</l>
            <l>
                <lb/>name5s que leur;, lios, ſoieas dclarr ayPerele qui</l>
            <l>
                <lb/>&amp; conofiſque2, &amp; le; deieys ouenans de z Voa&amp; joiyſ</l>
            <l>
                <lb/>fance jeeuie, applqye aynaysmen &amp;e nrooneene &amp;e ſe</l>
            <l>
                <lb/>Ges de guerreeEt afin que deverplé de leur puhtioa en¬’</l>
            <l>
                <lb/>eſche à̀ l’aqueir ,pus, les, tes Oficlero &amp; fujcts e ebmn¬</l>
            <l>
                <lb/>ber en ſeblable çrjne, Js Seinr’a coddhné’que Frs</l>
            <l>
                <lb/>ofices ſer ont &amp;, dencupeyt paur’iamais ſupprimeé,? Imé!</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils puiſſent, rçuiure pour guelqucauſo &amp;ode aibri qué ce</l>
            <l>
                <lb/>ſoir en faueéur d’eux,leurs reſignataires iou hëers. Eé</l>
            <l>
                <lb/>d’autant qu’il ne ſeroit pas raiſonnable, que ceux qui one db¬</l>
            <l>
                <lb/>tenu des Suruiuances euſſent encouru les meſmes peines, auanr</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir eſté informez de ſon intention; ledit Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>leur a expreſſement enjoinct de ſe rendre dans le meſme delay de</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>ois iours en ladite ville de Pontoiſe, pour y exercer leurs Charges,</l>
            <l>
                <lb/>auſquelles ils ont eſté receus au deffaut de ceux qui les poſſedent à</l>
            <l>
                <lb/>preſent: Autrement &amp; à faute de ce faire, ledt Seigneur,Roy a des</l>
            <l>
                <lb/>pteſuat reuocqué leſdites Suruiuances, &amp; ſupprmé leſdires Ofi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. Et attendu la difficulté qui ſe rencontre de faire ſignifier leſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>tes Lettres à cous les particuliers intereſſez, ledit Seigneur a Or¬</l>
            <l>
                <lb/>donné que la publication qui en ſera faite dans cette Vlle de Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>toiſe, ſeruira de ſignification, comme faite à leurs propres per¬</l>
            <l>
                <lb/>lonnes, ainſi qu’il eſt plus au long porteé par leſdites Lettres. VEV</l>
            <l>
                <lb/>auſſi le pretendu Acte intitule Exrraict des Regiftres de Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. Fait à Paris le 1;. du preſent mois d’Aouſt: Par le quel en¬</l>
            <l>
                <lb/>’autres choſes, a eſté arreſté &amp; Ordonné que l’Arreſt du 9. da</l>
            <l>
                <lb/>courant ſeroit executé. Faict iteratiues deffences d’y contreuenir;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ceux qui ont tenu, &amp; tiennent leurs Aſſemblées audit lieu</l>
            <l>
                <lb/>de l’ontoiſe, &amp; qui l’y tiendront à l’aduenir, demeureront inter¬</l>
            <l>
                <lb/>dis de l’exercice de leurs Charges, &amp; rayez du Tableau des Re¬</l>
            <l>
                <lb/>giſtres du Parlement, ſans qu’ils y puiſſent eſtre reſtablis, &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>Ieſignataires receus eſdites Charges à l’aduenir, Sauf ſi dans hui¬</l>
            <l>
                <lb/>aine ils n’abandonnent ladite Commiſſion, &amp; ne vont à ladite</l>
            <l>
                <lb/>Cour rendre raiſon de ce qui aura eſté par eux faict, auquel cas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en ſeroit de nouueau deliberé: Ladite Declaration, Conclu¬</l>
            <l>
                <lb/>ons du Procureur General du Roy, la matiere miſe en delibera¬</l>
            <l>
                <lb/>aon, LADITE COVR A ORDONNE’ET ORDONNE.</l>
            <l>
                <lb/>Qu ladite Declaration ſera Regiſtrée au Greffe d’icele, eo¬</l>
            <l>
                <lb/>ie dieelle enuoyée par tous les Bailliages de ce Reſſort, pour y</l>
            <l>
                <lb/>e leuus, publiees, regſtrées, gardee, obſeruées &amp; eecut́es</l>
            <l>
                <lb/>ſelou ſa foae &amp;e tenenut, dont les Subſliturs du Proeureur cene¬</l>
            <l>
                <lb/>aſeront enas en cerfier la Cour au mois, ſiur ſeoira ſou, le bon</l>
            <l>
                <lb/>plair duRoy; Neanemoins l’execution d’iceile pendant huicai¬</l>
            <l>
                <lb/>e, lcomper duiour du preſent Arreſt, qui ſera eecure pat E.</l>
            <l>
                <lb/>ai. Fai&amp; en Paement tenu Pontoiſe, les Chambres aem¬</l>
            <l>
                <lb/>hlee , le di- ſepeieme our d’ouit nit ceus einquante-deux</l>
            <l>
                <lb/>Collaioné à ſ’Original par moy Conſeiller Secreraire du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon &amp; Couronne de France, &amp; de ſes finances.</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>Eééosoétattee</l>
            <l>
                <lb/> ETRcT DEs EIsrRs’.</l>
            <l>
                <lb/> e </l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/> de,; ’arlemsenms.</l>
            <l>
                <lb/>E iour, le Proecureur General eſt entré &amp; aapporé Lettrede</l>
            <l>
                <lb/>cachet du Roy du 16. dece nmois, anec vne Daclavacion dudit</l>
            <l>
                <lb/>Seigneux oy, figneée LOV IS, &amp; plas pas, par de Roy </l>
            <l>
                <lb/>Gv E ca v.o, &amp; ſcellé an doublequeuë ds cire ſauae, pa</l>
            <l>
                <lb/>iclle pour ls caufſes&amp;e conſiderzuians y conenués, lditSei </l>
            <l>
                <lb/>gneur Roy: De l’aduis de ſon Conſeil, ouù̀ eftoit la Reyne fa eres?</l>
            <l>
                <lb/>honaéd Dame &amp; Mere, pltaſieurs Princes, Dues, Pairs &amp; Ofeiers</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Couronne, &amp; aueres NMosables perſonhages de ſon Chſil</l>
            <l>
                <lb/>Auroiu eioin aux QOffiss d fon. ſtarleront de Pais; u ſ¬</l>
            <l>
                <lb/> lets,ſ dſerendre das rois iuts pour as dolaysdana ſa- Vjjle</l>
            <l>
                <lb/>de Pqupoiſ pour y fairela fonction d bers clarges; &amp; eseeures</l>
            <l>
                <lb/>leconteade ſa, Declaration du dernier iout de Iuillets deniAu¬</l>
            <l>
                <lb/>tren, &amp; à faute de cefaire dãs ledi cersps, &amp; icelaypaſſé, aàidi</l>
            <l>
                <lb/>eçlaré çeux de ſeſdits Officit qui cõ̃tnuerincaucune fonio</l>
            <l>
                <lb/> eerice de-eurs harges dasadire Villode ars, o qal ſſ</l>
            <l>
                <lb/>ſteroien, auAſſeplées. qui s’y ciendroione apres;, ſoa’que</l>
            <l>
                <lb/>quepretexte que ce puiſſe eſtre,de ſobei ſſaaaoae eelc, n</l>
            <l>
                <lb/>&amp; çonuainçus de cripe de leze Majeſte. eun, &amp; ented’ que</l>
            <l>
                <lb/>eu; procez deu; ſois, ft &amp; pasfait ſolon la rigeur deesr</l>
            <l>
                <lb/>doiniei a l ie reneie eouei oeuou ur eneieurei</l>
            <l>
                <lb/>ſance iceur, appliqyez aaye ment &amp;e nrooneute t de ſes</l>
            <l>
                <lb/>Ges de guefree Et afin que l’eemple de leur puh’ti e</l>
            <l>
                <lb/>eſce, à d’adueir ,tous, le, tees Officlers &amp; fujots Ge &amp;m¬!</l>
            <l>
                <lb/>ber en ſeblble, cime, Jedi Seinc’a ddtnéque ets</l>
            <l>
                <lb/>Oſfices ſeront &amp;. demeuyerne aur’iamais ſuppritaœl,? n</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils puiſſcnpt, rçuinre pour, uelquelcauſo &amp;odcafin que ee</l>
            <l>
                <lb/>ſoir en faüieur d’eue,leurs reſignataires ioa erers. 2é</l>
            <l>
                <lb/>d’autant qu’il ne ſeroit pas raiſonnable, que ceux qui ont ob¬</l>
            <l>
                <lb/>tenu des Suruiuances euſſent encouru les meſmes peines, auant</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir eſté informez de ſon intention,; ledit Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>leur a expreſſement enjoinct de ſe rendre dans le meſme delay de</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>trois iours en ladite ville de Pontoiſe, poury exercer leurs Charges,</l>
            <l>
                <lb/>auſquellesils ont eſté receus au defaut de ceux qui les poſſedent à</l>
            <l>
                <lb/>preſent: Autrement &amp; à faute de ce faire, ledt Seigneur, Roy a des</l>
            <l>
                <lb/>lpreſat euocqué́ leſdires Suruiuances, &amp; ſupprimé leſdites Ofi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. Et attendu la difficulté qui ſe rencontre de faire ſignifier leſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>tes Lettres à tous les particuliers intereſſez, ledit Seigneur a Or¬</l>
            <l>
                <lb/>donneé que la publication qui en ſera faire dans cette Ville de Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>toiſe, ſeruira de ſignification, comme faite à leurs propres per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes, ainſi qu’il eſt plus au long porté par leſdites Lettres. VEV</l>
            <l>
                <lb/>auſſ le pretendu Acte intitulé Erraict des Regiftres de Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. Fait à Paris le 1;. du preſent mois d’Aouſt: Par le quel en¬</l>
            <l>
                <lb/>’autres choſes, a eſté arteſté &amp; Ordonné que l’Arreſt du 9. du</l>
            <l>
                <lb/>couranr ſeroit executé. Faict iteratiues deffences d’y contreuenir:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ceuxqui ont tenu, &amp; tiennent leurs Aſſemblé́es audit lieu</l>
            <l>
                <lb/>de l’ontoiſe, &amp; qui l’y tiendront à l’aduenir, demeureront inter¬</l>
            <l>
                <lb/>dits de l’exercice de leurs Charges, &amp; rayez du Tableau des Re¬</l>
            <l>
                <lb/>giſtres du Parlement, ſans qu’ils y puiſſent eſtre reſtablis, &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>1eſgnataires receus eſdites Charges à l’aduenir, Sauf ſi dans hui¬</l>
            <l>
                <lb/>aine ils n’abandonnent ladite Commiſſion, &amp; ne vonc à ladite</l>
            <l>
                <lb/>Cour rendre raiſon de ce qui aura eſté́ par eux faict, au quel cas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en ſeroit de nouueau deliberé: Ladite Declaration, Conclu¬</l>
            <l>
                <lb/>ons du Procureur General du Roy, la matiere miſe en delibera¬</l>
            <l>
                <lb/>o, LADITE COVR A ORDONNE ET ORDONNE.,</l>
            <l>
                <lb/>Qu ladite Declaration ſera Regiſtrée au Greffe d’icelle, &amp; co¬</l>
            <l>
                <lb/>pie d’irelle enuoyée par tous les Bailliages de ce Reſſort, pour y</l>
            <l>
                <lb/>e leues, publié́es, regiſtreées, gardees, obſerueées &amp; executees</l>
            <l>
                <lb/>ſelon ſa fome &amp; teneur, dont le Subſitues du Proeureur Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>al ſeront tenus en ceruifier la Cour au mois, ſur ſeoira ſous le bon</l>
            <l>
                <lb/>pPlaiſir du Roy: Neantmoins l’execution d’icelle pendant huiai¬</l>
            <l>
                <lb/>e,àeompeer duiour du preſent Arreſt, qui ſera execute par Ex.</l>
            <l>
                <lb/>ait. Fait en Parlement tenu à Pontoiſe, les Chambres aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blees, le di-ſeptíme iour d’Aouſt mi ſneeas cinquanee deux.</l>
            <l>
                <lb/>Colationé́ à l’Original par moy Conmſeiler Secretaire du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon &amp; Couronne de France, &amp; de ſes fFinmances.</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>eaééaégeeSe</l>
            <l>
                <lb/>EXTRAIÇT DES RISTRES.</l>
            <l>
                <lb/> e s</l>
            <l>
                <lb/>s E</l>
            <l>
                <lb/> e, Pulemens.</l>
            <l>
                <lb/>TE iour, le Procureur Seneral eſt entré &amp; aapporté Lettrede</l>
            <l>
                <lb/>cachet du Roy du6- dece mois, aueevne Declavaeion dudie</l>
            <l>
                <lb/>Seignmeur Roy, ſigneée L OV Iûi, &amp; plasx pas, par de Roy</l>
            <l>
                <lb/>GVe ca vo, &amp; ſcelbé en doublequeué ds cire uue, ’pâad</l>
            <l>
                <lb/>lqpiclle pour las cauſese con ſiderazinns y contenuëés, leditSei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur Roye De l’aduis de ſo Conſl, où eſtolt la Reyne fa eresa</l>
            <l>
                <lb/>onoeéd Dame &amp; Mere, pltaſieurs Prices, Dues, Pairs Ofieiets</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Couronne, &amp; aucres Notables perſonhages de ſan Cunſsil :¬</l>
            <l>
                <lb/>Auroi esioins aux Offiess d fon ſtrleene de Pais; u l¬?!</l>
            <l>
                <lb/> lets,j do ſe jndre dans rpis iuts pour oas’dlays dans ſ. Vle</l>
            <l>
                <lb/>de Popoiſ pour y faire la fonction d benrs charges; &amp; exeeer</l>
            <l>
                <lb/>leconceude ſa, Declaration du dernier iout de Iuillet denie; A¬</l>
            <l>
                <lb/>eens, &amp; à faute de ce faire dãs lediu cerps, &amp; ceaypaſſe, atdi</l>
            <l>
                <lb/>ealarç çeux de ſeſdits Officiaer qui cõ̃tinueroainraucune fonio</l>
            <l>
                <lb/> çerjce qeleurslarges dasadire Vilo de dars, o qul aſ!</l>
            <l>
                <lb/>terient, aurAſſeplees. quiS’y iendroiont apres, foa quel¬</l>
            <l>
                <lb/>qua pretexte que ce puiſſe etre, de ſobeiſſaaaao-aé eele, aea ints</l>
            <l>
                <lb/> çonuainçus de: crie de leze Majeſté.: eun, &amp; ented quae</l>
            <l>
                <lb/>eur procez deu; ſoit, fje e pasfais ſolon la rigaeur de ſes r</l>
            <l>
                <lb/>pieinſoe ei le ieilereei e eneien luerue uies</l>
            <l>
                <lb/>ſaice ijceu, applquye anayemen &amp;e enroronlent eſes;</l>
            <l>
                <lb/>es de guerree Et afin que l’eemple do leur puhitioa n¬</l>
            <l>
                <lb/>eſce aà l’aueir ,os, le, t5 Ofsiclers &amp; fuje s e om</l>
            <l>
                <lb/>ber en ſeblble, ccime, ld Soign’a ddhnt’que efrs</l>
            <l>
                <lb/>Oces ſõraot &amp;. demoupeymtpaur’iamais ſu pprimedl,? ſrtré!</l>
            <l>
                <lb/>qu’iIs puiſſcnpt rçuiure pour guelquelcauſo &amp;occajbri qué ee</l>
            <l>
                <lb/>ſoit en faucur d’eux,leurs reſignaaires ou eriers. é</l>
            <l>
                <lb/>d’autant qu’il ne ſeroit pas raiſonnable, que ceux qui ont ob¬</l>
            <l>
                <lb/>tenu des Suruiuances euſſent encouru les meſmes peines, auante</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir eſté informez de ſon intention,; ledit Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>leur a expreſſement enjoinct de ſe rendre dans le meſme delay de</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>troisiours en ladite ville de Pontoiſe, pouty exercer leurs Charges,</l>
            <l>
                <lb/>auſquellesils ont eſté receus au defaut de ceux qui les poſſe dent à</l>
            <l>
                <lb/>preſent: Autrement &amp; à faute de ce faire, lede Seigneur Roy a des</l>
            <l>
                <lb/>preſat seuocqueé leſdites Suruiuances, &amp; ſupprimé leſdites Offi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. Et attendu la difficulté qui ſe rencontre de faire ſignifier leſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>tes Lettres à tous les particuliers intereſſez, ledit Seigneur a Or¬</l>
            <l>
                <lb/>donné que la publication qui en ſera faite dans cette Ville de Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>toiſe, ſeruira de ſignification, comme faite à leurs propres per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes, ainſi qu’il eſt plus au long porté par leſdites Lettres. VEV</l>
            <l>
                <lb/>auſſi le pretendu Acte intitule Exrraict des Regiftres de Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. Fait à Paris le 1;. du preſent mois d’Aouſt: Par le quel en¬</l>
            <l>
                <lb/>’autres choſes, a eſté arreſté &amp; Ordonné que l’Arreſt d 9. du</l>
            <l>
                <lb/>courant ſeroir execureé. Faict iteratues deffences d’y contreuenir;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ceux qui ont tenu, &amp; tiennent leurs Aſſemblé́es audit lieu</l>
            <l>
                <lb/>de l’ontoiſe, &amp; qui l’y tiendront à l’aduenir, demeureront inter¬</l>
            <l>
                <lb/>dits de l’exercice de leurs Charges, &amp; rayez du Tableau des Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gſttes du Parlement, ſans qu’ils y puiſſent eſtre reſtablis, &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>Ieſignataires rteceus eſdites Charges aà l’aduenir, Sauf ſi dans hui¬</l>
            <l>
                <lb/>aine ils n’abandonnent ladite Commiſſion, &amp; ne vonc à̀ ladite</l>
            <l>
                <lb/>Cour rendre raiſon de ce qui aura eſté par eux faict, auquel cas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en ſeroit de nouueau deliberé: Ladite Declaration, Conclu¬</l>
            <l>
                <lb/>lions du Procureur General du Roy, la matiere miſe en delibera¬</l>
            <l>
                <lb/>oa, LADITE COVR A ORDONNE’ ET ORDONNE.,</l>
            <l>
                <lb/>Que ladire Declaration ſera Regiſtreée au Greffe d’icelle, &amp; co¬</l>
            <l>
                <lb/>pie ’icelle enuoyée par tous les Bailliages de ce Reſſort, pour y</l>
            <l>
                <lb/>ere leues, publiées, regiſtrées, gardées, obſeruées &amp; execuré́es</l>
            <l>
                <lb/>ſelon ſa forne &amp; teneur, dont le Subſtituts du Proeureur GCene¬</l>
            <l>
                <lb/>alſeront tenas en certifier la Cour au mois, ſur ſeoira ſous le bon</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir du Roy: Neantmoins l’execution d’icelle pendant huictai¬</l>
            <l>
                <lb/>,̀comper du iour du preſent Arreſt, qui ſera executé par Ex.</l>
            <l>
                <lb/>aict. Faict en Parlement tenu à Ponroiſe, les Chambres aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blees, le di-ſepeieme iour d’Aouſt mil ſix cens cinquanmte-deux.</l>
            <l>
                <lb/>Collaioané à l’Original par moy Conmſeiller Secretaire du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon &amp; Gouronne de France, &amp; de ſes finances.</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>8?</l>
            <l>
                <lb/>E3éoeaSatee</l>
            <l>
                <lb/> -e </l>
            <l>
                <lb/> XTRAIÇT DES REISTRES!</l>
            <l>
                <lb/> ey </l>
            <l>
                <lb/> de; Paldemes.</l>
            <l>
                <lb/>E iour, le Procureur General eſt encré &amp; a apporé Lettre de</l>
            <l>
                <lb/>cacdaet du Roy du 6 dece mois, auoo vne Delanation dudi</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur oy, fignéee LIS, &amp; plas pas, par de Roy s</l>
            <l>
                <lb/>G e c a v, &amp; ſcellé6 an doublequouë ds cire ſauae, p</l>
            <l>
                <lb/>Audle pour les cauſese conſiderations y cnenuës, ldit Sei!</l>
            <l>
                <lb/>gnear Roy:. De l’aduis de ſon Conſeil, ouù eſtole la Reyne ſa eres¬</l>
            <l>
                <lb/>honoaéd Dame &amp; Mere, plraſieurs Princas, Ducs, Pairs &amp; Ofdeiers</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Couronne, &amp; aures otableasperſonhages deſon Cunſeila</l>
            <l>
                <lb/>Auri eiois aux OQffiouest d fon arleet de Pais; u àil¬</l>
            <l>
                <lb/> leuats,!do-ſe rsndre daus vis iouts pour ao’dslays dans ſ: VſP</l>
            <l>
                <lb/>de Pouyoiſ pur y faire la fonction d beurs clarges, &amp; exeeer</l>
            <l>
                <lb/>lecoantede ſa, eclaration d dernier iout de Iuillet deniê;A¬</l>
            <l>
                <lb/>treen, &amp; àfaute de ce faire dãs ledi teraps, &amp; cedaypaſé, aàiie</l>
            <l>
                <lb/>açlaré çeux de ſeſdits Officiors qui cõnuaeoinraucune fon&amp;e</l>
            <l>
                <lb/>e eerjce de-leurs harges dansadite Villo de lars, o ql dſi</l>
            <l>
                <lb/>ſteoient, aAſſepbles. qui s’y tiendroiont pres, ſa’quel</l>
            <l>
                <lb/>qua pretexte que ce puiſle eſtre , deſobeiſſaaaoae eeler, ue aint</l>
            <l>
                <lb/>&amp; çouaincus de, crie de leze Majeſtẽ.: Veun; &amp; entead que</l>
            <l>
                <lb/>eys proce der ſoic, faje &amp;e pasfais ſolon la ritgueurs de es’Or</l>
            <l>
                <lb/>Aliiie n ele ie leei enene eoſ u eio eoeiernls</l>
            <l>
                <lb/>eie ſi eie ue oeens ne unere e e re poeie e es</l>
            <l>
                <lb/>peſche à l’aqueoir ,ous, le, teaes Officeor &amp; ſuecs e on¬</l>
            <l>
                <lb/>ber enſeblble, çrjpe, lj Soioca a ddhnéqoe’e’frs</l>
            <l>
                <lb/>Ofices ſor out &amp; demeupegnt pauriamais ſu pprimeé,?ſrrs!</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils puiſſent rcuiure pour,el que caurſe. &amp;occfb qué. ce</l>
            <l>
                <lb/>ſoit en faueur d’eu, leurs reſignataires iou Asere. 2é</l>
            <l>
                <lb/>d’autant qu’il ne ſeroit pas raiſonnable, que ceux qui ont ob¬</l>
            <l>
                <lb/>tenu des Suruiuances euſſent encouru les meſmes peines, auant</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir eſté informez de ſon intention; ledit Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>leur a expreſſement enjoinct de ſe rendre dans le meſme delay de</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>ois iouns en ladite ville de Pontoiſe, poury exercet leurs Charges,</l>
            <l>
                <lb/>auſquelles ils ont eſté receus au defaut de ceux qui les poſſedent à</l>
            <l>
                <lb/>preſent: Autrement &amp; à faute de ce faire, ledt Seigneur Roy a des</l>
            <l>
                <lb/>preſat seuocqueé leſdites Suruiuances, &amp; ſupprimé leſdites Ofi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. Et attendu la difficulté qui ſe rencontre de faire ſignifier leſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>tes Lettres à tous les particuliers intcreſſez, ledit Secigneur a Or¬</l>
            <l>
                <lb/>donné que la publication qui en ſera faite dans cette Vlle de Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>toiſe, ſeruira de ſignification, comme faite à leurs propres per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes, ainſi qu’il eſt plus au long porté par leſdites Letrres. VEV</l>
            <l>
                <lb/>auſi le pretendu Acte intirulé Erraict des Regiftres de Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. Fait à Paris le 3. du preſent mois d’Aouſt: Par le quel en¬</l>
            <l>
                <lb/>’autres choſes, a eſté arrteſté &amp; Ordonné que l’Arreſt du 9. du</l>
            <l>
                <lb/>courant ſeroit executé. Fait iteratiues deffences d’y contreuenit</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ceux qui ont tenu, &amp; tiennent leurs Aſſemblées audit lieu</l>
            <l>
                <lb/>de lontoiſe, &amp; qui l’y tiendront à l’aduenir, demeureront inter¬</l>
            <l>
                <lb/>dits de l’exercice de leurs Charges, &amp; rayez du Tableau des Re¬</l>
            <l>
                <lb/>giſtres du Parlement, ſans qu’ils y puiſſent eſtre reſtablis, &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>reſignataires receus eſdires Charges aà l’aduenir, Sauf ſi dans hui¬</l>
            <l>
                <lb/>aine ils n’abandonnent ladire Commiſſion, &amp; ne vont à ladite</l>
            <l>
                <lb/>Cour rendre raiſon de ce qui aura eſté́ par eux faict, auquel cas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en ſeroit de nouueau deliberé: Ladite Declaraton, Conclu¬</l>
            <l>
                <lb/>ions du Procureur General du Roy, la matiere miſe en delibera¬</l>
            <l>
                <lb/>o, LADITE COVR A ORDOGNNE’ET ORDONNE.</l>
            <l>
                <lb/>Que ladie Declaration ſera Regiſtree au Greffe d’icelle, &amp; co¬</l>
            <l>
                <lb/>ie d’ieelle enuoyée par tous les Bailliages de ece Reſſort, pour y</l>
            <l>
                <lb/>etre leues, publiées, regiſtrées, gardées, obſeruées &amp; executées</l>
            <l>
                <lb/>ſelon ſa forme &amp;teneu, dont le Subſuiruts du Procureur Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ral ſeront tenus en certifier la Cour au mois, ſur ſeoira ſous le bon</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir du Roy: Neantmoins l’execution d’icelle pendant huictai¬</l>
            <l>
                <lb/>, à compter du iour du preſent Arreſt, qui ſera executé par Ex.</l>
            <l>
                <lb/>traict. Faict en Parlement tenu à Pontoiſe, les Chambres aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blées, le dix-ſepciéme iour d’Aouſt mil ſix cens cinquante-deux.</l>
            <l>
                <lb/>Collarisnné à l’Original par moy Conſeiler Secretaire du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon &amp; Gouronne de France, &amp; de ſes Finances.</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>..2 .</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.!</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>! 1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ta</l>
            <l>
                <lb/>L.</l>
            <l>
                <lb/>.i.¬</l>
            <l>
                <lb/>.1, ,</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>:...</l>
            <l>
                <lb/>!.</l>
            <l>
                <lb/>.1.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1... </l>
            <l>
                <lb/>2..</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l .5:.. a r</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>e,</l>
            <l>
                <lb/>. A n</l>
            <l>
                <lb/>„ </l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>,¬</l>
            <l>
                <lb/>1... ...</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>1:3</l>
            <l>
                <lb/>., ..:.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.:2?i</l>
            <l>
                <lb/>5 Ee. </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1..</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>:l..</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>..3</l>
            <l>
                <lb/>.,1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.i.</l>
            <l>
                <lb/>. .2.</l>
            <l>
                <lb/>....</l>
            <l>
                <lb/>1.S.</l>
            <l>
                <lb/>e-</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>.:.... 22..eL 2</l>
            <l>
                <lb/>¬.2,</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>..43.</l>
            <l>
                <lb/>s </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>-Ed’e pu</l>
            <l>
                <lb/>1 c . ſ - ’’</l>
            <l>
                <lb/>u.2.!..</l>
            <l>
                <lb/>2 i 2 iS</l>
            <l>
                <lb/>?.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2.:¬ .11</l>
            <l>
                <lb/> q</l>
            <l>
                <lb/>. . 5.2...2!.1</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>¬3.</l>
            <l>
                <lb/>2!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!..</l>
            <l>
                <lb/>:.¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> .e.:. T. 1</l>
            <l>
                <lb/>„32 2</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>.4...</l>
            <l>
                <lb/>LEi-a’: .. l v2</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1...:..</l>
            <l>
                <lb/> t., ’......12..¬</l>
            <l>
                <lb/>..1... i¬</l>
            <l>
                <lb/>a......</l>
            <l>
                <lb/>:r¬</l>
            <l>
                <lb/>2!..i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>:e r:i!</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 4 ¬</l>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/>-1.:1...</l>
            <l>
                <lb/>’a</l>
            <l>
                <lb/>,; .</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>...1. i</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>35</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬ o¬¬</l>
            <l>
                <lb/>Lv 1</l>
            <l>
                <lb/>AA.</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>a ’i</l>
            <l>
                <lb/>.2</l>
            <l>
                <lb/>Li’ ,</l>
            <l>
                <lb/>Zn:</l>
            <l>
                <lb/> ... I A ¬.</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>:2</l>
            <l>
                <lb/>Li t i</l>
            <l>
                <lb/>1....1. 2.:.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>.,1.V.</l>
            <l>
                <lb/>e’</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.1, </l>
            <l>
                <lb/>2...</l>
            <l>
                <lb/>.. .-.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a 2 .</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. J1</l>
            <l>
                <lb/>1 . A 21.:¬</l>
            <l>
                <lb/>.2¬i l</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>1.13</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>¬ ?</l>
            <l>
                <lb/>.1.,</l>
            <l>
                <lb/>..¬..¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>oaa GOol</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
        </body>
    </text>
</TEI>
