<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1164_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Divines (les) révélations et promesses faites à
                    saint Denys, patron de la France, et à sainte Geneviève, patronne de Paris, en
                    faveur des François contre le tyran Mazarin, apportées du ciel en terre par
                    l’archange saint Michel.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=MJVXuF0xiK4C&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Divines (les) révélations et promesses faites à saint
                        Denys, patron de la France, et à sainte Geneviève, patronne de Paris, en
                        faveur des François contre le tyran Mazarin, apportées du ciel en terre par
                        l’archange saint Michel.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48916"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LESDVES</l>
            <l>
                <lb/> REVEATIONS</l>
            <l>
                <lb/> Es SeDes</l>
            <l>
                <lb/>PATRONDELA FRANCE.</l>
            <l>
                <lb/> et s auiere or pe vieee</l>
            <l>
                <lb/>PATRONEDEPARIS,</l>
            <l>
                <lb/>cornE r</l>
            <l>
                <lb/> MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>TNT</l>
            <l>
                <lb/> r7 A</l>
            <l>
                <lb/> Appores lu Cielen Terre par l’ArchangeS. ichel.</l>
            <l>
                <lb/>aeee e</l>
            <l>
                <lb/>ee?</l>
            <l>
                <lb/>le e¬</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/> cCue C</l>
            <l>
                <lb/>3 le</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>; rue descarm</l>
            <l>
                <lb/>proehe Saint ilai</l>
            <l>
                <lb/> au lL leuant</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>eee¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>lal</l>
            <l>
                <lb/> E </l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> ?</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬ </l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>.2</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a .</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>s.</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/>’a¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ami</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> AAAAA Â A&amp;¬ô¬</l>
            <l>
                <lb/>LESDIVINES</l>
            <l>
                <lb/>l AEVELATIONS</l>
            <l>
                <lb/>s y </l>
            <l>
                <lb/>Et promeſſes faites à̀ ſaint Desps Parren de la Franc,&amp;</l>
            <l>
                <lb/> ſiuie’Genuifue Paronne de Parus, en faueur de</l>
            <l>
                <lb/>Fraçous.</l>
            <l>
                <lb/>Contre le TyranMAZLARIN.</l>
            <l>
                <lb/>Aſppartées da Cielos Terre, par l’rhanmge ſaiact i he.</l>
            <l>
                <lb/> E1t eſtant ialoux des trior phes &amp; des proſpsE¬</l>
            <l>
                <lb/>e de la rsne, ſuſein lules iiauai pout ſre le</l>
            <l>
                <lb/>uneſe inſtrument de nos mſeres &amp; de nos malheur.</l>
            <l>
                <lb/> Et quo, que ceeſiranget eul’ biationenmuet ae</l>
            <l>
                <lb/>d te i onarehie de oué ſa grandeus, pouroant pe5</l>
            <l>
                <lb/>ra dle ans oenpe, ſon eſpnt poue die poue mliee</l>
            <l>
                <lb/> le nuus ſeus eſrous pour i ruioer en pnoloregean la uenre ue</l>
            <l>
                <lb/>l ui p eindre la loiue d l’aduanngede lEſats eniln</l>
            <l>
                <lb/>l eue po e en n erueou purn ie eeuninune ſer ie reuole eoieonſe</l>
            <l>
                <lb/> nunt inuienent &amp; honeuſement nos aumees de ere e</l>
            <l>
                <lb/>! nul unr linr u jdoie a oie de nos frnes duSne enere</l>
            <l>
                <lb/>1 point ſeu pens de puene, enrennetantleuoures desoeien </l>
            <l>
                <lb/>penun ies rene de reloſielde vue, qui poinlapluſpuarpe</l>
            <l>
                <lb/>lnnen i iuſieuns ouph liut ut lea pei ions, quiſont les peuie ſ</l>
            <l>
                <lb/>es nuosrelus pus leſple ls on ne o ue quereint deserennunes e</l>
            <l>
                <lb/>er rnſlen l’u u ioil t leur uuſne, en aſantpeade ce</l>
            <l>
                <lb/>lueu les uniſion daa leumeanleures u plaumooiune plpe</l>
            <l>
                <lb/>deet Eiaſfou de payemenmt Eten vimot eruinun d e.</l>
            <l>
                <lb/>utueſilſipoit liu andis &amp; les peornus, &amp;e aſe huns de ſee ei.</l>
            <l>
                <lb/>n nu pne ruiene eue iu eſnſeaiunile leſonee le leee</l>
            <l>
                <lb/>eiſnee e les loi loirent Cauair pour leun Pinees </l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour leur Patrie.</l>
            <l>
                <lb/>’Vae eeſeuse meſi daneue e ſaahiſon ſquouauoie deſe</l>
            <l>
                <lb/>1 ouiunrt en piu ſieun emueopales oeeſon l a er e nenie</l>
            <l>
                <lb/>1 ene u n leunun es ,eou de uoa ueeandei put lunoilenm</l>
            <l>
                <lb/>Aij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>hardſeſſe q’ila priſe d’enlener noſtre -ieune Roy, &amp; d’alumer la</l>
            <l>
                <lb/>guerre Ciuille dans le cœur du Royaumeaprés. l’auoir ſaccage &amp;</l>
            <l>
                <lb/>reduit aux derniers abospat ſés hotribles concuſſions, eſtant aſſez</l>
            <l>
                <lb/>fie de voir as ce oir attentar,qu’il eſt d’intelligepce auec les</l>
            <l>
                <lb/>ÉHmermis de e Eſat, &amp; qu’il leut ven facihrer le moyeu de ſe</l>
            <l>
                <lb/>venger de ieurs pertes paſſeées, &amp; de reconquerir outes les Viſei</l>
            <l>
                <lb/>que la vertu &amp; la valeur de nos Prihees &amp;de nos GCencraux tfi</l>
            <l>
                <lb/>lorieuſemeni aignécs; ll oveurt diſ- re, nonſenleret drſer</l>
            <l>
                <lb/>les Eſpagno!s, mais il ſemble qu’il vueille auſſi conſumr &amp;detui¬</l>
            <l>
                <lb/>re le nonm Hrançois, en allumant le fu dans la Maiſon Royalle,</l>
            <l>
                <lb/> n declarant la guerre au plus celebre Parlement tu mronde, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>la plusbelle &amp; admirable villede l’Vniuers: bref les furics jufema¬</l>
            <l>
                <lb/>lecs ont tellement eſclaufé ſon ame perfide, ambitieuſe &amp; ingrate,</l>
            <l>
                <lb/>quie le venin qu’il exhale &amp; le feu qu’il en iette ſeroient capabtes</l>
            <l>
                <lb/>de nous perdrede fonds en comble, i la main ſecoutable du Tont.</l>
            <l>
                <lb/>puiſſant ne nous deffendoit contre ce denaturé vipere, &amp; ſi nous</l>
            <l>
                <lb/>ne ſç̧auions que toutes les Puiſſances celeſtes ſont andes à ſa ru¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; que le Dieu des vengeances décochera blenm- éſt lescaiclés.</l>
            <l>
                <lb/>plus aigus de ſa colere contre cet imſolentaluonce!.</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, nous en ſommes aſſeurez par la diuine bouche de ſas¬</l>
            <l>
                <lb/>Chriſt qui nous a annoncé la fin tragique &amp; miſerable de cet br¬</l>
            <l>
                <lb/>gueilleux, &amp; afin que perſonne n’en doute, io lenva vous dé́eri¬¬</l>
            <l>
                <lb/>te ce qui ſe paſfa dans la Cour celeſte ſurce ſuiet.¬</l>
            <l>
                <lb/>Le grand Apoſtre des Gaules, le glorieuxS Denis Parron d l!</l>
            <l>
                <lb/>cette Monarchie, &amp; admirable ſainte Genuiefue Patronne &amp; </l>
            <l>
                <lb/>protectrice de la ville de Paris, ayans cogneu les aalicieux &amp; de¬</l>
            <l>
                <lb/>teſtables defſeins que le Mazirin auoitcontte tour la rane, 7</l>
            <l>
                <lb/>notamment contee le Prlemenr &amp;: cohntre le peupe de Paris, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>voyant que ſi cela conoinuoit plus auant que la ruiine la deſa¬. </l>
            <l>
                <lb/>tion entiere de l’vn &amp; de l’autre eſtoit incitable, quitterent pomi</l>
            <l>
                <lb/>ptement les ſieges rayonnans de gloire, fut leſquels ibs s’eſtoien</l>
            <l>
                <lb/>aſfis aleutout du Troſne de Dieu; &amp; s’allerenr proſterner aoxpleds n</l>
            <l>
                <lb/>de Ia Ttes ſainte Trinité, qui oonprend n ſeul Di dau fo¬</l>
            <l>
                <lb/>triangle; &amp; intercedans ponra Franee, prierent le aeſeDie </l>
            <l>
                <lb/>qril luy pleuſt d’appaiſer ſa colere, &amp; de retirer les ledunde l </l>
            <l>
                <lb/>guerre &amp; de la famine qui menaçoient les Ftançois: Alors le ôut</l>
            <l>
                <lb/>puiſfant reſpondit par la Saesée buache daeſon FPils, ces ’parotés</l>
            <l>
                <lb/>leines de iutice &amp; de meueille: Nevous eſtnez pa ,en¬</l>
            <l>
                <lb/> heu¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1J</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>2l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>heure ux Saints, ſi les iniquitez des François mont obligé́a deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ployer mes verges eontre eux, &amp; ſieſtant leur pere, l’atfee1on que</l>
            <l>
                <lb/>ie leur porte m olie à les chaſter?e e r de la cn¬</l>
            <l>
                <lb/>tinulle poteion qc ie ve pcer m dee leur. de</l>
            <l>
                <lb/>Ls ſonue v’enne! i vn cnre tres es gd¬</l>
            <l>
                <lb/>cecs &amp; ben dos, renlanr Rene pil l perſonne</l>
            <l>
                <lb/>triomphante de toures les Natione de a Tre: &amp; enore qul</l>
            <l>
                <lb/>vous lemble oque mon indignation ſoie ctreme; Conſolez-vous,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vous reſiouiſlez, aſſeurez lee Francois de ma part, que ie ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ray bin-toſt trébucher ce ſuperbe Tvran quiles veut perre, </l>
            <l>
                <lb/>que ie vengeray ſon ingratitude dan ſon ſang; Ie ſns le Dieu de</l>
            <l>
                <lb/>Paix, &amp; lec iuſte luge, qui briſeray c mne du verre ct o geuil¬</l>
            <l>
                <lb/>leux, &amp; qui remettray ce Royaume en ſa prmiere ſpienſeur, don¬</l>
            <l>
                <lb/>nant repos aux aſfliez, &amp; confuſion à ceux qui out perſccute les</l>
            <l>
                <lb/>innocents, &amp; comme ie ſuis le Dicu Tnut puiſſan, qu ſonde</l>
            <l>
                <lb/>les cœurs &amp; les penſccs des hommes: le ſçay bien que cc mé̂chane</l>
            <l>
                <lb/>dont ie me ſuis ſeruy pour chaſtier rtoute la Clareſtienté, n’a iamas</l>
            <l>
                <lb/>conceu que des choſes mauuaiſts, pour enfantrer les maux qu’l a</l>
            <l>
                <lb/>faits, &amp; que ſon ambition extreme &amp; ſon auarice inſatiable l’ont</l>
            <l>
                <lb/>pouſſé à commettre pluſieurs trahiſons contre le Royaume de</l>
            <l>
                <lb/>France, duquel ie vous ay eſtably Patrrons &amp; Conſeruateurs; &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ce meſchant a ſccrettement fait ſa Paix auec le Roy d’Eſpagne,</l>
            <l>
                <lb/>qui eft ſon Prince naturel, aux deſpens de toute la France qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>ruinée, à deſſein de la rendre ſi foible qu’elle ne pût ſe defendre</l>
            <l>
                <lb/>contre ſes Ennemys, qui autrement n’en ſçauroient venir à bour</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſoyez aſſeurez que ie tiens le ſang des Hranç̧ois ſi pretieux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la perſonne de leur Roy ſi chere, que ie diſſiperay les deſſeins de</l>
            <l>
                <lb/>cet ingrat &amp; perfide, &amp; que ie m’en vay le rendre ſemblable a vne</l>
            <l>
                <lb/>pctite nuce qui paſſe &amp; qui s’éuanoïit en vn inſtant; Car comme</l>
            <l>
                <lb/>ie vous ay ſouuent annoncé́ par mes Prophetes: Les hommes ſanu¬</l>
            <l>
                <lb/>aires, eruels &amp;pleis de f-aude ne paruidrosr painr à l moieié de leuys</l>
            <l>
                <lb/>iaurs. Et pource que ce malheureux a enſorcelé́ l’ſprir de la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ne Regente, &amp; que s’eſt ſous ſon authorité́ qu’il a eommis impu¬</l>
            <l>
                <lb/>nément tous les erimes. I’ouuriray &amp; illumineray les yeux de l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendement de cette Princeſſe, &amp; encore qu’elle ſoit inceſſamment</l>
            <l>
                <lb/>obſedée par les Penſionnaires de cert infidele Miniſtre, qui luy ca¬</l>
            <l>
                <lb/> chent tout ce qui la pourroit obliger à luy vouloit du mal, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>ne l’entretienue iamais que de choſes admirables &amp;à ſon auantage,</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>pour engager ccttre pauure Reyne à le cherir &amp; à le proreget: Ie</l>
            <l>
                <lb/>dſſiperay toutes ces pratiques d’iniquité,; &amp; feray vair à decouuert</l>
            <l>
                <lb/>tous ſes crimes, en ſorte que certe Princeſle, (dont le naturel, quoy</l>
            <l>
                <lb/>que les meſchans puiſſent dire, eſt emply de bonté enuers ſon</l>
            <l>
                <lb/>peuple, &amp; de deuotrion enuers moyſera honteuſe d’auoir ſuppor¬</l>
            <l>
                <lb/>té ſi long temps ce traiſtre, &amp; ſera la premiere à le chſtier de ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>ambition crinmnelle. Et les Princes du ſang qui le protegent à pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent chacun pour ſon intereſt, ſeront confus d’auoir fait la gaer¬</l>
            <l>
                <lb/>re à leur Patrie pour vn ſi meſchant hiome, qui n’a apporté parmy</l>
            <l>
                <lb/>eux que de tres meſehantes &amp; tres-pernicieuſes maximes, contrai¬</l>
            <l>
                <lb/>res aà la generoſité &amp; à la franchiſe, qui regnoit auparauant dans la</l>
            <l>
                <lb/>Cour des Roys de France.</l>
            <l>
                <lb/>Eſtant au reſte veritable, &amp; ie le ferav bien roſt cognoiſtre aux</l>
            <l>
                <lb/>François. que le mal pour lequel ils gemiſſen à preſent, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>la gueriſon duquel ils m’a ddreſſent leurs vœux &amp; leurs prieres, ſera</l>
            <l>
                <lb/>conuerty en vn tres-gtand bien pat mon admirable prouidence, car</l>
            <l>
                <lb/>premierement ie vous declare que ie leur donneray vne victoire</l>
            <l>
                <lb/>entiere contre ce perfide Eſtranger: mais uſſi ie feray en ſorte que</l>
            <l>
                <lb/>eſtans plus fidelement gouuernez à l’aduenir, ie ſuſciteray de tres¬</l>
            <l>
                <lb/>ſages Conſcillers qui prefereront le bien &amp; le repos du pnblicau</l>
            <l>
                <lb/>leur parciculer, &amp; qui donneront de ſi bons mouuemés à la Reyne,</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſtant deſabuſee de cette chimere d’Eſtar, &amp;de ce vain pretexte</l>
            <l>
                <lb/>d’authorité Roya le, ils luy ferõ̃t cognoiſtre, que la plus grande for¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, la plus grande richeſſe, &amp; la plus grande authoriré des Princes</l>
            <l>
                <lb/>Souuerains, conſiſte dans l’amour &amp; dans l’affeétion de leurs ſuiets,</l>
            <l>
                <lb/>dans l’inuiolable obſeruation des Loix, dans la recompenſe de la</l>
            <l>
                <lb/>Vertu &amp; dans la ſeuere punition des crimes: mais ſur tout dans la</l>
            <l>
                <lb/>pieé &amp; dans la crainte qu’ils doiuene auoir pour moy, qui comnae</l>
            <l>
                <lb/> i’ay ſouuent annoncé́ par la bouche de mes Propheres &amp; de mes</l>
            <l>
                <lb/>Apoſtres, eſt le commencemene de toute la ſageſſe humaine I</l>
            <l>
                <lb/>yvous auertis auſſi, dit leſus-Chriſt; Que i’nuoyeray mes inſpira¬</l>
            <l>
                <lb/>tions à la Reyne, afin qu’elle eſtabliſſe proche de la perſonne de</l>
            <l>
                <lb/>ce ieune Roy des perſonnes plus ſages &amp; plus gens de bié que ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui y ſont à preſen r, pour luy dõner la vetitable teinture des Ros</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les plus ſalucaites preceptes qu’il faut qu’il ſuiue, pour. ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre parfait, &amp; pour ſe faire aymer &amp; reuerer de cous les peunles de</l>
            <l>
                <lb/>la Terre: Ie feray qu’il ſera ſemblble à Melchiſecdech Roy de Sa¬</l>
            <l>
                <lb/>lem, c’eſt à dire qu’il ſesa Roy de Iuſtice &amp; Rov de Paix &amp; quepas</l>
            <l>
                <lb/>le moyen de ces deux Colomnes, ſon Troſne ſera eſtably &amp; rendu</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> le</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>p¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>loriſſant &amp; perdurable.</l>
            <l>
                <lb/>Que s’il faut faire la guerre, ie luy donneray des mouuemcns</l>
            <l>
                <lb/>ſiintes ſiChreſtiens &amp; ſi genereux, qu’il aymnera mieux mourir que</l>
            <l>
                <lb/>d’épancher vne goutte de ſang Chreſtien, &amp; l’exrirparion des Infi¬</l>
            <l>
                <lb/>deles Mahometans, ſera le ſeul but de ſes royales armes, &amp; eſtei¬</l>
            <l>
                <lb/>gnant les flambeaux funeſtes qui embraſcnt la Chreſtienteé, il ira</l>
            <l>
                <lb/>en Affrique combatre ces Monſtres qui ſont Ennemys iurez des</l>
            <l>
                <lb/>Fideles &amp; qui tiennent dans l’eſclauage ceux qui croient en moy.</l>
            <l>
                <lb/>Apreés ces Diuines Promeſſes, leſus-Chriſt ſemblant auoir finy</l>
            <l>
                <lb/>ſonDiſcours, ſainct Denys &amp; ſaincte Genuiefue s’inclnerent &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſeproſtenerent aux pieds du Sauueur, &amp; ayant rendu graces à ſa</l>
            <l>
                <lb/>Miſericorde &amp; ſa Diuine bonté, ils le prierent encore auec beau.</l>
            <l>
                <lb/>coup de zcle &amp; beaucoup d’ardeur, de vouloir retirer Mr. le Due</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleas &amp; RMr. le Prince du deſſein qu’ils ſemblent auoir de pro¬</l>
            <l>
                <lb/>teger, &amp; de ſeruir de garde-fou à ce maudit Mazarin, &amp; ne per¬</l>
            <l>
                <lb/>mettre pas que de ſi vaillans &amp; ſi glorieux Princes (qui ſe ſont ac¬</l>
            <l>
                <lb/>quis vn renon immortel par vnc infinité de grands &amp; admirables</l>
            <l>
                <lb/>exploits, que leur victoreuſe eſpée auoit acheuez,) apré́s auoir ſi</l>
            <l>
                <lb/>dignement conſerué leur Patrie vouluſſent à preſent luy faire vne</l>
            <l>
                <lb/>guerre mortelle, &amp; authoriſer les trahiſons &amp; la tyrannie de cet</l>
            <l>
                <lb/>infidele Mnſtre. A quoy leſus-Chriſt reſpondit; Il neſt encore</l>
            <l>
                <lb/>temps ny neceſſaire que ie vous deſcouure les moyens dont ie me</l>
            <l>
                <lb/>veux ſeruir pour paracheuer mon œuure, vous verrez vn iour, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>cela ne tardera pas beaucoup, que ces valeureux Princes,(qui</l>
            <l>
                <lb/>ſemblé̃t à preſent faire vn cruelle guerre à la France &amp; norammẽt</l>
            <l>
                <lb/>à la ville de Paris, qui crie deſia contre eux, comme s’ils eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>des Parricides) ſeront vn iour les plus puiſſans inſtruments dont</l>
            <l>
                <lb/>ie me ſeruiray pour la reſtauration de cet Eſtat; &amp; qu’ils ſe.</l>
            <l>
                <lb/>ront ceux qui hairont le plus ce meſchant Minitre lors qu’ls au¬</l>
            <l>
                <lb/>ront deſcouuert ſes pernicieux deſſeins; &amp; vous verrez qu’ils luy</l>
            <l>
                <lb/>fairontrendre gorge; car pour le preſent ces Princes croyent de</l>
            <l>
                <lb/>bien faire en obeyſſant à la Reyne Regente, qui de ſon coſté ſera</l>
            <l>
                <lb/>bien toſt deſabuſée, &amp; ie feray voir à tout le peuple, que ſi elle a</l>
            <l>
                <lb/>failly, ce n’a point eſte à mauuaiſe intention, &amp; qu’elle a creu que</l>
            <l>
                <lb/>le bien &amp; le ſeruice du Roy ſon fils exigeoient d’elle toutes ces</l>
            <l>
                <lb/>choſes.</l>
            <l>
                <lb/>Et quant aux Princes de Conty, d’Elbeuf, de Longueuille, de Beaufort,,</l>
            <l>
                <lb/>de Boüillon, &amp; le lareſchal de la Mothe- Ha dancourt, qui ſont les
                prin¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>cpaux oeneraux des Troupes que le Parlement a mis ſur pied poala lege</l>
            <l>
                <lb/>time deffence: Ec encore tous les auttes Princes, Ducs, Marquis, Comes,</l>
            <l>
                <lb/>gands Seigneurs &amp; Gentilshomnes, ie les eiendray ſous ma protection,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſous l’ombre de mes aiſles, &amp; rant qu’ils procederot auec la generoſité</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont fait paroiſtre pour le bien du public, &amp; qu’ils ſe
                deſpouiilletont</l>
            <l>
                <lb/>de toure lions de haine, de vengeace &amp; de rapine, ie beniray leurs ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; leSeiry torieux, pource que ce qu’ils font, n’eſt que pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir vne pi darable, &amp; pour banir l’iniquité, les rapines &amp;
                l’iniuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>qui ont regneé iulques icy daus l’eſprit des princpaux Miniſtres, &amp; ſur
                tout</l>
            <l>
                <lb/>de Mazarin. L pourcc que le Parlement de Paris n’a eu pour but que le</l>
            <l>
                <lb/>ſoula gemen de oppreſſez p&amp;e qu’ils ſ ſont monſtrez les veritables
                Prote¬</l>
            <l>
                <lb/>Cteurs des Peuples, ie les beniray, &amp; les conſerueray contre leurs
                ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; i’inſpireray à tous les autcres Parlements de France de s’vnir auec
                eux</l>
            <l>
                <lb/>contre le Tyran, &amp; l’ennemy commun de tous les François. Àref ce loup</l>
            <l>
                <lb/>rauiſans cſtant exerminé, &amp; ſa memoire eſteinte,’ie mettray le
                troupeau</l>
            <l>
                <lb/>en ſcureté, &amp; luy enuoyant mes plus iainctes benedictlons, ie
                cofuertitay.</l>
            <l>
                <lb/>ſes maux en des prolperitez de longue durée, &amp; toutes les aations
                admire¬</l>
            <l>
                <lb/>ront &amp; beniront mon pouuoir, qui ſeul faira toutes ces merueilles.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que noſtre Dieu &amp; S auuecur Ieſus-Chriſt eut acheué ces
                admirables</l>
            <l>
                <lb/>promeſſês, tous les Saints, tous les Anges &amp; les Archanges qui
                aſſiſtent</l>
            <l>
                <lb/>deuant le Troſne de Dieu, comrmencerent à chanter diuers Hymnes, &amp; Ci¬</l>
            <l>
                <lb/>tiques d’actions de graces; &amp; S. Denis, &amp; Sainte Geneuiefue
                reuinrent</l>
            <l>
                <lb/>beniſſans &amp; glorifians Dieu, prendre leurs places dans Ieurs ſieges
                rayon¬</l>
            <l>
                <lb/>nans de gloire; &amp; Ieſus-Chriſt cormmanda à I’ Archange S. Michel, qui
                eſt</l>
            <l>
                <lb/>auſſi vn des Protecteurs de ce Royaume, d’apporter en meſme termps ces re¬</l>
            <l>
                <lb/>uelations &amp; ces diuines promeſſes dans l’Egliſe de S. Denis, &amp; dans
                celle de</l>
            <l>
                <lb/>Saincte Geneuiefue, &amp; les poſer ſur le grand Autel d’icelles, ouù
                l’onlese</l>
            <l>
                <lb/>trbuuées eſcrites en lettres d’or ſur vn papier merueilleux de couleur azu¬</l>
            <l>
                <lb/>re, qui diſparut au meſme moment qu’on en eut ſait des copies. En ſorte</l>
            <l>
                <lb/>que nous deuons admire la bonté merueilleuſe de noſtre Dieu, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>abattre deuant ſa face glorieuſe, &amp; adorer en toute crainte &amp; bnilitê
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>ugemens &amp; ſa Prouidence, &amp; confeſſer que noſtre pouoir eſt bien
                oit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ſans ſon aſſiſtance rmiraculeuſe il n’y auroit en nous que foibleſſs,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qgue confuſion. Gloire donc ſoit à luy ux ſie cles des ſiecles. Amen.</l>
            <pb n="9"/>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>cpaux eneraux des roupes que le larlement a mis ſur pied poarta leg.¬</l>
            <l>
                <lb/>time deffence: Et encore tous lés auttes Princes, Ducs, Marquis, Comes,</l>
            <l>
                <lb/>grands Seigneurs &amp; Gentilshommes, ie les tiendray ſous ma protetion,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ous l’ombre de mes aiſles, &amp; tant qu’ils procederone auet la generoſité</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilont fait paroiſtrc pour le bien du publie, &amp; qu’ils ſe
                deſpouilleront</l>
            <l>
                <lb/>de tote hions de heinc, de vegeace S de rapine, ie beniray leurs at¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp;e lesey Ctorieux, pource que ce qu ils font, n’et que pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir vne pix durable, &amp; pour banir l’iniquteé, les rapines &amp;
                l’iniuſtice,¬</l>
            <l>
                <lb/>qui ont regué iulques icy dans l’eſprit des pcincipaux Miniſtres,; &amp; ſur
                tout</l>
            <l>
                <lb/>de Mazarin. Et pource que le P’arlement de Paris n’a eu pous but que le</l>
            <l>
                <lb/>ſoulagement de oppreſlez qu’ils ſe ſont monſtrez les veritables Prote¬</l>
            <l>
                <lb/>Cteurs des Peuples, ie les beniray, &amp; les conſerueray contre leurs
                ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e i’inſpireray à tous les autres Par lements de ’ance de s’vnir auec
                eux</l>
            <l>
                <lb/>contre leTyran, &amp; l’ennemy commun de tous les François. ref ce lou</l>
            <l>
                <lb/>raui ſſants cſtant extetmine, &amp; ſa menoire eſteinte,ie mettray le
                troupeau</l>
            <l>
                <lb/>en ſeureté, &amp; luy enuoyant mes plus lainctes benedictilons, ie
                cofucrtiray.</l>
            <l>
                <lb/>ſes maux en des proſ peritez de longue durée, &amp; coutes les aations
                admire¬</l>
            <l>
                <lb/>ront &amp; beniront mon pouuoir, qui ſeul faira toutes ces merueillecs.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que noſtre Dieu &amp; Sauueur Ieſus-Chriſt eut acheué ces admirables</l>
            <l>
                <lb/>promeſſs, tous les Saincts, cous les Anges &amp; les Archanges qui aſſitent</l>
            <l>
                <lb/>deuant le Troſne de Die u, comrmencerent à chanter diuers Hymnes, &amp; C¬</l>
            <l>
                <lb/>tiques d’actions de graces; &amp; S. Denis, &amp; Sainéte Geneuiecfue
                reuinrent</l>
            <l>
                <lb/>beniſſans &amp; glorifians Dieu, prendre leurs places dans Ieurs ſieges
                rayon</l>
            <l>
                <lb/>nans de gloire; &amp; Ieſus- Chriſt cormmanda à Archange S. Michel, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>auſſi vn des Protecteurs de ce Royaume, d’apporter en meſme remps ces re¬</l>
            <l>
                <lb/>uelations &amp; ces diuines promeſſes dans l’Egliſe de S. Denis, &amp;-dans
                cells da</l>
            <l>
                <lb/>Sainte Geneuiefue, &amp; les poſer ſur le grand Autel d’icelles, où l’on
                lesa</l>
            <l>
                <lb/>trouuées eſcrices en lettres d’or ſur vn papier merueilleax de couleur aau¬</l>
            <l>
                <lb/>re, qui diſparut au meſme moment qu’on en eut fait des copies. En ſorte</l>
            <l>
                <lb/>que nous deuons admire la bonté merueilleuſe de noſtre Die, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>abattre deuant ſa face glorieuſe, &amp; adorer en toute crainte &amp; bnmilité
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>ugemens &amp; ſa Prouidence, &amp; confeſſer que noſtre pouuoit et bien
                oit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ſans ſon aſſiſtance miraculeuſe il n’y auroit en nous que foibleſſe, </l>
            <l>
                <lb/>gue cofuſion, Gloire doncſoit à luy aux ſiecles des ſiecles. Amen.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <pb n="11"/>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>cpaux eneraux des Troupes que le Parlement a mis ſur pied poarſolegi¬</l>
            <l>
                <lb/>time deffence: Et encore tous lés auttes Princes, Ducs, Marquis, ComMes,</l>
            <l>
                <lb/>grands Seigneurs &amp; Gentilshommes, ie les tiendray ſous mra protection,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſous l’ombre de mes aiſles, &amp; rant qu’ils procederont aue la generoſité</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilont fait paroiſtre pour le bien du public, &amp; qu’ls ſe
                deſpouilleront</l>
            <l>
                <lb/>de toute hions de heine, de veneauee de rapine, ie beniray leursar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp;e les eicy ecorieux, pource que ce qu’ils font, n’eſt que pour.</l>
            <l>
                <lb/>auoir vne pix drable, &amp; pour banir l’iniquté, les rapines &amp;
                l’iniuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>qui ont regue iulques icy dans l’eſprit des principaux Miniſtres, &amp; ſur
                tout</l>
            <l>
                <lb/>de Mazarin. Et pource que le Parlement de Paris n’a eu pous but que le</l>
            <l>
                <lb/>ſoulagement de opprcſſez &amp; qu’ils ſe ſout monſtrez les veritables
                Prote¬</l>
            <l>
                <lb/>Cteurs des Peuples, ie les beniray, &amp; les conſerueray contre leuts
                ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; i’inſpireray à cous les autres Par lements de France de s’vnir auec
                eux</l>
            <l>
                <lb/>contre le Tyran, &amp; l’enneny commun de tous les François. Bref ce loup</l>
            <l>
                <lb/>rauſans cſtant extermineé, &amp; ſa memoire eſteinte,’ie mettray le
                troupeau</l>
            <l>
                <lb/>en ſeurecé, &amp; luy enuoyant mes plus lainctes benedictions, ie
                cofuertiray</l>
            <l>
                <lb/>ſes naux en des proſperitez de longue durée, &amp; coutes les ations
                admirc¬</l>
            <l>
                <lb/>ront &amp; beniront mon pouuoir, qui ſeul faira toutes ces merueilles.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que noſtre Dieu &amp; Sauueur Ieſus- Chriſt eut acheué ces admirables</l>
            <l>
                <lb/>promeſſés, tous les Saints, tous les Anges &amp; les Archanges qui aſſitent</l>
            <l>
                <lb/>deuant le Troſne de Die u, comrmencerent à chanter diuers Hymnes, &amp; Ci¬</l>
            <l>
                <lb/>tiques d’actions de graces; &amp; S. Denis, &amp; Sainte Geneuiefue
                reuinrent</l>
            <l>
                <lb/>beniſſans &amp; glorifians Dieu, prendre leurs places dans leurs ſieges
                rayon</l>
            <l>
                <lb/>nans de gloire; &amp; Ieſus-Chriſt cormmanda à l’ Archange S. Michel, qui
                eſt</l>
            <l>
                <lb/>auſſi vn des Protecteurs de ce Royaume, d’apporter en meſme remps ces re¬</l>
            <l>
                <lb/>uelations &amp; ces diuines promeſſes dans l’Egliſe de S. Denis, &amp; dans
                celle da</l>
            <l>
                <lb/>Sainte Geneuiefue, &amp; les poſer ſur le grand Autel d’icelles, où l’on
                lesa</l>
            <l>
                <lb/>trouúes eſcries en lettres d’or ſur vn papier merueilleux de couleur aau¬</l>
            <l>
                <lb/>re, qui diſparut au rmeſme moment qu’on en eut fait des copies. En ſorte</l>
            <l>
                <lb/>que nous deuons admirer la bonté merueilleuſe de noſtre Dieu, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>abattre deuant ſa face glorieuſe, &amp; adorer en toute crainte &amp; humilité
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>Iugemens &amp; ſa Prouidence, &amp; confeſſer que noſtre pouoit eſt bien
                aonit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ſans ſon aſſiſtance miraeculeuſe il n’y auroit er nous que foibleſſa, </l>
            <l>
                <lb/>que confuſion, Gloire donc ſoit à luy aux ſiecles des ſiecles. Amen.</l>
            <pb n="13"/>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>cpaux eneraux des t roupes que le Parlement a mis ſur pied poarſa legi.</l>
            <l>
                <lb/>time deffence: Et encore tous lés auttes Princes, Ducs, Marquis, Comxes,</l>
            <l>
                <lb/>grands Seigneurs &amp; Gentilshommes, ie les tiendray ſous ma protetion,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſous l’ombre de mes aiſles, &amp; tant qu’ils procederont auec la
                generoſité́</l>
            <l>
                <lb/>qn’ils ont fait paroiſtre pour le bien du public, c&amp; qu’ils ſe
                deſpouiilleront</l>
            <l>
                <lb/>de coute palions d heine, de vengeace de rapine, ie beniray leurs ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; lesciry v.corieux, pource que ce qu ils font, n’eſt que pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir vne pix durable, &amp; pour banir l’iniquité, les rapines &amp;
                l’iniuſtice,.</l>
            <l>
                <lb/>qui ont regne iulques icy dans l’eſjrit des ptincipaux Miniſtres;&amp; ſur
                tout</l>
            <l>
                <lb/>de Mazarin. Et pource que le Pnlement de Paris n’a eu pous but que le</l>
            <l>
                <lb/>ſoulagement des oppreſſez qu’ils ſe ſont monſtrez les veritables Prote¬</l>
            <l>
                <lb/>cteurs des Peuples, ie les beniray, &amp; les conſerueray contre leurs
                ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; i’inſpireray à rous les aurres Parlements de France de s’vnir auec
                eux</l>
            <l>
                <lb/>contre le Tyran, &amp; l’ennerny commun de tous les François. ref ce loup</l>
            <l>
                <lb/>rauiſant cſtant exterminé, &amp; ſa memoire eſteinte,ie mettray le
                troupeau</l>
            <l>
                <lb/>en ſecureté, &amp; luy enuoyant rmes plus ſainctes benedictlons, ie
                cofuertiray.</l>
            <l>
                <lb/>ſes maux en des proſperitez de longue durée, &amp; toutes les aations
                admirc¬</l>
            <l>
                <lb/>ront &amp; beniront mon pouuoir, qui ſeul faira toures ces merueillecs.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que noſtre Dieu &amp; Sauueur Ieſus-Chriſt eut acheué ces admirables</l>
            <l>
                <lb/>promeſſês, tous les Saints, tous les Anges &amp; les Archanges qui aſſitent</l>
            <l>
                <lb/>deuant le Troſne de Die u, commencerent à chanter diuers Hymnes, &amp; Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>tiques d’actions de graces; &amp; S. Denis, &amp; Sainte Geneuicfue
                reuinrent</l>
            <l>
                <lb/>beniſſans &amp; glorifians Dieu, prendre leurs places dans Ieurs ſieges
                rayon</l>
            <l>
                <lb/>nans de gloire; &amp; Ieſus-Chriſt commanda à ’ Archange S. Michel, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>auſſi vn des ’rotecteurs de ce Royaume, d’apporter en meſme remps cesre¬</l>
            <l>
                <lb/>uelations &amp; ces diuines promeſſes dans l’Egliſe de S. Denis, &amp;-dans
                cella da</l>
            <l>
                <lb/>Sainte Geneuiefue, &amp; les poſer ſur le grand Autel d’icelles, où l’on
                lesa</l>
            <l>
                <lb/>trouuées eſcrites en lettres d’or ſur vn papier merueilleax de couleur aau¬</l>
            <l>
                <lb/>re, qui diſparut au meſme moment qu’on en eut fait des copies. En ſorte</l>
            <l>
                <lb/>que nous deuons admire la bonté merueilleuſe de noſtre Die, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>abattre deuant ſa face glorieuſe, &amp; adorer en toute crainte &amp; nilãité
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>ugemens &amp; ſa Prouidence, &amp; confeſſer que noſtre pouuoit eſt bien
                oit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ſans ſon aſſiſtances miraculeuſe il n’y auroit en nous que foibleſſa, </l>
            <l>
                <lb/>quoe cofuſion. Gloire doncſoit à luy aux ſiecles des ſiecles. Amen.</l>
            <pb n="15"/>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>cpaux eneraux des Troupes que le Parlement a mis ſur pied poarſalegi¬</l>
            <l>
                <lb/>time deffence: Et encore tous lé́s auttes Princes, Ducs, Marquis, Comres,</l>
            <l>
                <lb/>grands Seigneurs &amp; Gentilshommes, ie les tiendray ſous ma protection,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſous l’ombre de mes aiſles, &amp; tant qu’ils procederont auec la
                generoſité</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilsonut fait paroiſtre pour le bien du publie, &amp; qu’ils ſe
                deſpouilleront</l>
            <l>
                <lb/>de toute plions dc heinec, de ven;ece de apine, ie beniray leursar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp;e les eiry ecorieux, pource que ce qu’ils font, n’eſt que pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir vne pi drable, &amp; pour banir l’iniquté, les rapines &amp;
                l’iniuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>qui ont regné iulques icy dans l’eſprit des ptincipaux Miniſtres;&amp; ſur
                tout</l>
            <l>
                <lb/>d Mazarin. Et pource que le Prlement de Paris n’a eu pous but que le</l>
            <l>
                <lb/>ſoulagement de opprcſſez qu’ils ſe ſont monſtrez les veritables Prote¬</l>
            <l>
                <lb/>Cteurs des Peuples, ie les beniray, &amp; les conſerueray contre leurs
                ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; i’inſpireray à rous les autres Parlements de ance de s’vnir auec eux</l>
            <l>
                <lb/>contre le Tyran, &amp; i’enneny commun de tous les François. ref ce loup</l>
            <l>
                <lb/>rauiſants cſtant extermine, &amp; ſa memoire eſteinte,ie mettray le
                troupeau</l>
            <l>
                <lb/>en ſeureté, &amp; luy enuoyane mes plus ſainctes benedictlons, ic
                cofucrtiray.</l>
            <l>
                <lb/>ſes maux en dcs proſperitez de longue durée, &amp; toutes les aations
                admire¬</l>
            <l>
                <lb/>ront &amp; beniront mon pouuoir, qui ſeul faira toures ces merueillecs.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que noſtre Dieu &amp; Sauueur Ieſus-Chriſt eut acheué ces admirables</l>
            <l>
                <lb/>promeſſes, tous les Saints, tous les Anges &amp; les Archanges qui
                aſſiſtent</l>
            <l>
                <lb/>deuant le Troſne de Die u, comrmencerent à chanter diuers Hymnes, &amp; C¬</l>
            <l>
                <lb/>tiques d’actions de graces; &amp; S. Denis, &amp; Saincte Geneuicfue
                reuinrent</l>
            <l>
                <lb/>beniſſans &amp; glorifians Dieu, prendre leurs places dans Ieurs ſieges
                rayon</l>
            <l>
                <lb/>nans de gloire; &amp; Ieſus-Chriſt commanda à l’ Archange S. Michel, qui
                eſt</l>
            <l>
                <lb/>auſſi vn des ’rotecteurs de ce Royaume, d’apporter en meſme temps ces re¬</l>
            <l>
                <lb/>uelations &amp; ces diuines promeſſes dans l’Egliſe de S. Denis, &amp;-dans
                cella da</l>
            <l>
                <lb/>Sainte Geneuiefue, &amp; les poſer ſur le grand Autel d’icelles, où l’on
                lesa</l>
            <l>
                <lb/>trouuées eſcrites en lettres d’or ſur vn papier merueillenx de couleur aau¬</l>
            <l>
                <lb/>re, qui diſparut au meſme moment qu’on en eut fait des copies. En ſorte</l>
            <l>
                <lb/>que nous deuons admire la bonté merueilleuſe de noſtre Die, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>abattre deuant ſa face glorieuſe, &amp; adorer en toute crainte &amp; nilité
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>ugemens &amp; ſa Prouidence, &amp; confeſſer que noſtre pouuoit et bien
                oit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ſans ſon aſſiſtance miraculeſe il n’y auroit en nous que foibleſſa,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ge confuſion, Gloire doncſoit à luy aux ſiecles des ſiecles. Amen.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <pb n="17"/>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>epaux enetaux des t roupes que le Parlement a mis ur pied poârſ lege</l>
            <l>
                <lb/>time deffence: Et encore tous les auttes Princes, Ducs, Marquis, Comes,</l>
            <l>
                <lb/>geands Seigneurs &amp; Gentilshommes, ie les tiendray ſous ma protetion,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lous l’ombre de mes aiſles, &amp; rant qu’ils procederont aue la
                generoſité́</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont fait paroiſtrc pour le bien du publie, &amp; qu’ls ſe
                deſpouillerount</l>
            <l>
                <lb/>de coute lins de haine, de veneance &amp; de raiue, ie beniray ſleutsar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; les eiy torieux, pource que ce qu’ils font, n’eſt que pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir vne pix durable, &amp; pour banir l’iniquité, les rapines &amp;
                l’iniuſtice,.</l>
            <l>
                <lb/>qui ont regné́ iulques icy daus l’eſprit des ptincrpaux Miniſtres, &amp; ſur
                tour</l>
            <l>
                <lb/>de Mazarin. Et pourcc que le Palement de Paris n’a eu pour but que le</l>
            <l>
                <lb/>ſoulagement de opprcſſez a qu’ils ſe ſont monſtrez les veritables Prote¬</l>
            <l>
                <lb/>cCteurs des IPeuples, ie les beniray, &amp; les conſerueray contre leurs
                ennems,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e i’inſpireray à tous les autres Parlements de ’rance de s’vnir auec
                eux</l>
            <l>
                <lb/>contre le Tyran, &amp; l’ennerny commun de tous les François. Bref ce loup</l>
            <l>
                <lb/>rauiſſans cſtant eterminé, &amp; ſa memoire eſteinte,’ie mettray le
                troupeau</l>
            <l>
                <lb/>en ſeureé, &amp; luy enuoyant mes plus ſainctes benedictlons, ie
                cofuertiray.</l>
            <l>
                <lb/>ſes maux en des proſ peritez de longue durée, &amp; touces les aations
                admire¬</l>
            <l>
                <lb/>ront &amp; beniront mon pouuoir, qui ſeul faira toues ces merueilles.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que noſtre Dieu &amp; Sauueur Ieſus-Chriſt eut acheué ces admirables</l>
            <l>
                <lb/>promeſſés, tous les Saincts, tous les Anges &amp; les Archanges qui
                aſſitent</l>
            <l>
                <lb/>deuant le Troſne de Dieu, commencerent à chanter diuers Hymnes, &amp; Cã¬</l>
            <l>
                <lb/>tiques d’actions de graces; &amp; S. Denis, &amp; Sainte Gencuiefue
                reuinrent</l>
            <l>
                <lb/>beniſſans &amp; glorifians Dieu, prendre leurs places dans leurs ſieges
                rayon¬</l>
            <l>
                <lb/>nans de gloire; &amp; Ieſus-Chriſt commanda à Archange S. Michel, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>auſſi vn des Protecteurs de ce Royaume, d’apporter en rmeſme temps ces re¬</l>
            <l>
                <lb/>uelations &amp; ces diuines promeſſes dans l’Egliſe de S. Dens, &amp;c-dans
                celle da</l>
            <l>
                <lb/>Saincte Geneuiefue, &amp; les poſer ſur le grand Auted’icelles, où l’on
                les2</l>
            <l>
                <lb/>rrbuuées eſcrites en lettres d’or ſur vn papier merueilleax de couleur aau¬</l>
            <l>
                <lb/>re, qui diſparut au rmeſme moment qu’on en eut fait des copies. En ſorte</l>
            <l>
                <lb/>que nous deuons admire la bonté merueilleuſe de noſtre Die, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>abattre deuant ſa face glorieuſe, &amp; adorer en toute crainte &amp; humilite
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>ugemens &amp; ſa Prouidence, &amp; confeſſer que noſtre pouoir eft bien a,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ſans ſon aſſiſtane miraculeuſe il n’y auroit en nous que foibleſls, </l>
            <l>
                <lb/>que confuſion. Gloire donc ſoit à luy aux ſiecles des ſiecles. Amen.</l>
            <pb n="19"/>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>epaux eneraux es rroupes que le Parlementa mis ſur pied poarſa leg¬</l>
            <l>
                <lb/>time deffence: Et encore tous les auttes Princes, Ducs, Marquis, Comes,</l>
            <l>
                <lb/>geands Seigneurs &amp; Gentilshommes, ie les tiendray ſous ma protection,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ous l’ombre de mes aiſles, &amp; tant qu’ils procederont auet la generoſité</l>
            <l>
                <lb/>qu’iloiut fair paroiſtre pour le bien du publie, &amp; qu’ils ſe
                deſpouilleront</l>
            <l>
                <lb/>de toute phons de hainec, de vengeauce de rapiue, ie beniray leuts ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, d&amp;e les eniytorieux, pcc que ce qu’ils font, n’eſt que pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir vne pix durable, &amp; pour banir l’iniquté, les rapines &amp;
                l’iniuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>qui ont regneé iulques icy dans l’eſprit des principaux Miniſtres,&amp; ſur
                tour</l>
            <l>
                <lb/>de Mazariun. Et pource que le Paslernent de Paris n’a eu pour but que le</l>
            <l>
                <lb/>ſoulagement de opprcſſez qu’ils ſe ſont monſtrez les veritables Prote¬</l>
            <l>
                <lb/>cCteurs des Peuples, ie les beniray, &amp; les conſerueray contre leurs
                ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e i’inſpireray à tous les autres Par lements de ’rance de s’vnir auec
                eux</l>
            <l>
                <lb/>contre le Tyran, &amp; l’ennemy commun de tous les François. Bref ce loup</l>
            <l>
                <lb/>rauiſans cſtnt extermine, &amp; ſa memoire eſteinte,’ie mettray le troupeau</l>
            <l>
                <lb/>en ſeureté, &amp; luy enuoyant mes plus lainctes benedictlons, ie
                cofuertiray.</l>
            <l>
                <lb/>ſes maux en des proſ peritez de longue durée, &amp; toutes les aations
                admire¬</l>
            <l>
                <lb/>ront &amp; beniront mon pouuoir, qui ſeul faira toutes cesmerueilles.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que noſtre Dieu &amp; Sauueur Ieſus-Chriſt eut acheué ces admirables</l>
            <l>
                <lb/>promeſſẽs, tous les Saincts, tous les Anges &amp; les Archanges qui
                aſſiftent</l>
            <l>
                <lb/>deuant le Troſne de Dieu, commencerent à chanter diuers Hymnes, &amp; Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>tiques d’actions de graces; &amp; S. Denis, &amp; Sainte Gencuiefue
                reuinrent</l>
            <l>
                <lb/>beniſſans &amp; glorifians Dieu, prendre leurs places dans leurs ſieges
                rayon¬</l>
            <l>
                <lb/>nans de gloire; &amp; Ieſus-Chriſt commanda à Archange S. Michel, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>auſſi vn des Protecteurs de ce Royaume, d’apporter en rmeſme temps ces re¬</l>
            <l>
                <lb/>uelations &amp; ces diuines promeſſes dans l’Egliſe de S. Dens, &amp;e-dans
                cellade</l>
            <l>
                <lb/>Saincte Geneuiefue, &amp; les poſer ſur le grand Auted’icelles, où l’on
                les2</l>
            <l>
                <lb/>trbuuées eſcrites en letres d’or ſur vn papier merueilleux de couleur azu¬</l>
            <l>
                <lb/>re, qui diſparut au rmeſme moment qu’on en eut fait des copies. En ſorte</l>
            <l>
                <lb/>que nous deuons admire la bonté merueilleuſe de noſtre Dien, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>ahattre deuant ſa face glorieuſe, &amp; adorer en toute crainte &amp; humilite
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>ugemens &amp; ſa Prouidence, &amp; confeſſer que noſtre pouoir eft bien a,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ſans ſon aſſiſtane miraculeuſe il a’y auroit en nous que foibleſls, </l>
            <l>
                <lb/>qgue confuſion. Gloire donc ſoit à luy aux ſiecles des ſiecles. Amen.</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>-ls</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>epaux eneraux des roupes que le l’arlement a mis ſur pied poarla legi¬</l>
            <l>
                <lb/>time deffence: Et encore tous lés auttes Princes, Ducs, Marquis, Comes,</l>
            <l>
                <lb/>grands Seigneurs &amp; Gentilshommes, ie les eiendray ſous ma protetion,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſous l’ombre de mes aiſles, &amp; rant qu’ils procederont auet la
                generoſité́</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont fait paroiſtre pour le bien du public, &amp; qu’ls ſe
                deſpouilleront</l>
            <l>
                <lb/>de coere lions de heine, de veneae de rapine, ie beniray leuts ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; leser Ctorieux, pce que ce qu’ils font, n’eſt que pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir vne pix durable, &amp; pour banir l’iniquté, les rapines &amp;
                l’inlutice,</l>
            <l>
                <lb/>qui ont regue iul qus icy dans l’eſprit des principaux Miniſtres, &amp; ſur
                tout</l>
            <l>
                <lb/>de Mazarin. Et pourcc que le Parlecment de Paris n’a eu pous but que le</l>
            <l>
                <lb/>ſoulagement de opprecſſez &amp; qu’ils ſe ſout monſtrez les veritables
                Prote¬</l>
            <l>
                <lb/>Cteurs des Peuples, ic les beniray, &amp; les conſerueray contre leurs
                ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; i’inſpireray à tous les aurres Par lments de France de s’vnir auec
                eux</l>
            <l>
                <lb/>contre lce Tyran, &amp; l’ennemy commun de tous les François. Bref ce lonp</l>
            <l>
                <lb/>rauiſans cſtant exenminé, &amp; ſa memoire eſteinte,’ie mettray le
                troupeau</l>
            <l>
                <lb/>en ſeureé, &amp; luy enuoyant mes plus lainctes benedictlons, ic
                cofuertitay.</l>
            <l>
                <lb/>ſes maux en des proſ perite de longue durée, &amp; toutes les aations
                admirc.</l>
            <l>
                <lb/>ront &amp; beniront mon pouuoir, qui ſeul faira toutes cesmerueilles.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que noſtre Dieu &amp; Sauueur Ieſus-Chriſt eut acheué ces adrmirables</l>
            <l>
                <lb/>ptoneſſés, tous les Saincts, tous les Anges &amp; les Archanges qui
                aſſiſtent</l>
            <l>
                <lb/>deuant le Troſne de Diu, commencerent à chanter diuers Hymnes, &amp; Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>tiques d’actions de graces; &amp; S. Denis, &amp; Sainte Gencuiefne
                reuinrent</l>
            <l>
                <lb/>beniſſans &amp; glorifians Dieu, prendre leurs places dans ſeurs ſieges
                rayon¬</l>
            <l>
                <lb/>nans de gloire; &amp; Ieſus-Chriſt commanda à Archange S. Michel, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>auſſi vn des Protecteurs de ce Royaume, d’apporter en meſme temps cesre¬</l>
            <l>
                <lb/>uelations &amp; ces diuines promeſſes dans l’Egliſe de S. Denis, &amp; dans
                celle de</l>
            <l>
                <lb/>Saincte Geneuiefuc, &amp; les poſer ſur le grand Autel d’icelles, où
                l’onles2</l>
            <l>
                <lb/>trbouuées eſcrites en lettres d’or ſur vn papier merueilleux de couleux
                aau¬</l>
            <l>
                <lb/>re, qui diſparut au meſme moment qu’on en eut fait des copies. En ſorte</l>
            <l>
                <lb/>que nous deuons admiree la bonté merueilfeuſe de noſtre Dieu, &amp; rous</l>
            <l>
                <lb/>abattre deuant ſa face glorieuſe, &amp; adorer en toute crainte &amp; bmilîté
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>ugemens &amp; ſa Prouidence, &amp; confeſſer que noſtre pouuoir et bien
                oit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ſans ſon aſſiſtance nmiraculeuſe il n’y auroit en nous que foibleſſs, </l>
            <l>
                <lb/>qgue confuſion, Gloire donc ſoit à luyaux ſiecles des ſiecles. Amen.</l>
            <pb n="23"/>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>epaux eneraux es roupes que le Parlement a mis ſur pied pourla legi¬</l>
            <l>
                <lb/>time deffence: Et encore tous les auttes Princes, Ducs, Marquis, Comes,</l>
            <l>
                <lb/>grands Seigneurs &amp; Gentilshommes, ie les tiendray ſous ma protetion,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſous l’ombre de mes aiſles, &amp; rant qu’ils procederont aue la generoſité</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilont fait paroiſtre pour le bien du public, &amp; qu’ls ſe
                deſpouilleront</l>
            <l>
                <lb/>de toute plion de haine, de vengee &amp; de rapine, ie beniray leurs ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp;e leseni:y corieux, pourc que ce qu’ils font, n’eſt que pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir vne pix durable, &amp; pour banir l’iniquite, les rapines &amp;
                l’iniutice,</l>
            <l>
                <lb/>qui ont regme iulques icy dans l’eſprit des principaux Miniſtres;&amp; ſur
                tout</l>
            <l>
                <lb/>de Mazrin. Et pourcc que le Parlement de Paris n’a eu pour ut que le</l>
            <l>
                <lb/>ſoulagement de oppreſſez S qu’ils ſe ſont monſtrez les veritables Prote¬</l>
            <l>
                <lb/>cteurs des Peuples, i les beniray, &amp; les conſerueray contre leurs
                ennemi,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; i’inſpireray à tous les autres Par lemsents de rance de s’vnir auec
                eux</l>
            <l>
                <lb/>contre le Tyran, &amp; l’ennemy commun de tous les François. Bref ce loup</l>
            <l>
                <lb/>rauiſſans cſtant exrerminé, &amp; ſa memoire eſteinte, ie mettray le
                troupeau</l>
            <l>
                <lb/>en ſcurecé, luy enuoyant mes plus laintes benedictions, ic cofuertiray</l>
            <l>
                <lb/>ſes naux en des proſperitez de longue durée, &amp; toutes les nations
                admire</l>
            <l>
                <lb/>ront &amp; beniront mon pouuoir, qui ſeul faira toutes ces merueilles.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que noſtre Dieu &amp; Sauueur Ieſus-Chriſt eut acheué ces admirables</l>
            <l>
                <lb/>ptomeſſês, tous les Saincts, tous les Anges &amp; les Archanges qui
                aſſitent</l>
            <l>
                <lb/>deuant le Troſne de Die u, comrmencerent à chanter diuers Hymnes, &amp; C¬</l>
            <l>
                <lb/>tiques d’actions de graces ; &amp; S. Denis, &amp; Sainte Geneuicfue
                reuinrent</l>
            <l>
                <lb/>beniſſans &amp; glorifians Dieu, prendre leurs places dans lIeurs ſieges
                rayon¬</l>
            <l>
                <lb/>nans de gloire; &amp; Ieſus-Chriſt cornmanda à IArchange S. Michel, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>auſſi vn des ’rotecteurs de ce Royanme, d’apporrer en meſme temps cesre¬</l>
            <l>
                <lb/>uelations &amp; ces diuines promeſſes dans l’Egliſe de S. Denis, &amp; dans
                cellade</l>
            <l>
                <lb/>Sainte Geneuiefue, &amp; les poſer ſur le grand Autel d’icelles, où l’on
                les2</l>
            <l>
                <lb/>trbouuées eſçrites en letres d’or ſur vn papier merueilleux de couleur au¬</l>
            <l>
                <lb/>r&amp;e, qui diſparut au meſme moment qu’on en eut fait des copies. En
                ſorte</l>
            <l>
                <lb/>que nous deuons admire la bonté merueilleuſe de noſtre Dieu, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>abattre deuant ſa face glorieuſe, &amp; adorer en toute crainte &amp; humilite
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>ugemens &amp; ſa Prouidence, &amp; confeſſer que noſtre pouuoir eſt bien
                ait,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ſans ſon aſſiſtance miraculeuſe il n’y auroit en nous que foibleſſs,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qgue confuſion. Gloire donc ſoit à luy aux ſiecles des ſiecles. Araen.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
