<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2451_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Mercure (le) anglois, ou Recueil succinct des
                    affaires d'Angleterre, traduit par Jean Ango, interprète des langues angloise et
                    écossoise.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=tYr56UQwAcUC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Mercure (le) anglois, ou Recueil succinct des affaires
                        d'Angleterre, traduit par Jean Ango, interprète des langues angloise et
                        écossoise.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2982652" source="Moreau">Rouen</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2451</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>ED ND</l>
            <l>
                <lb/>AM</l>
            <l>
                <lb/>MLIL V ILL</l>
            <l>
                <lb/>leel odes</l>
            <l>
                <lb/>DES.A</l>
            <l>
                <lb/>DANGLETERRE.</l>
            <l>
                <lb/> ei e</l>
            <l>
                <lb/>âs </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e ſe e ſ le leu enun</l>
            <l>
                <lb/>erneeee</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> i.¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>-¬¬</l>
            <l>
                <lb/>L..</l>
            <l>
                <lb/> â</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>oopq</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>ooſooûooboſ</l>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>RCV</l>
            <l>
                <lb/>1H </l>
            <l>
                <lb/>VL A </l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>. lLL</l>
            <l>
                <lb/>ANGLOIS.</l>
            <l>
                <lb/>r ¬ H</l>
            <l>
                <lb/>1 1 </l>
            <l>
                <lb/>0V</l>
            <l>
                <lb/> RECVEIL SVCCINCT</l>
            <l>
                <lb/>I11 c e</l>
            <l>
                <lb/>DES AFFAIRES</l>
            <l>
                <lb/>D’ANGLETERRE.</l>
            <l>
                <lb/>Depuis le Ieudy a Février, iuſques a Ieudy 4.Mars r649.</l>
            <l>
                <lb/> V eommencement du dernier Mercure, on donna</l>
            <l>
                <lb/> eere ieieineneree ere</l>
            <l>
                <lb/> ſans toutesfois en irer moins de deniers. De plus,</l>
            <l>
                <lb/>é au commencement d’vne guerre le peuple ’y porte</l>
            <l>
                <lb/> ueareouy du deur les doun pauri erpi, ſeſein ilere</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu,la liberé des Subjets, ou autres ſemblables, mais quan</l>
            <l>
                <lb/>Aguere deuient commune, ces premiers mouuemens ſont ſo</l>
            <l>
                <lb/>cntmis en oubly. Ainſi les pauures Alemands commei’ay deſ</l>
            <l>
                <lb/>uit voir apres auoir l’eſpaee de ſept ans haaarde leurs vies</l>
            <l>
                <lb/>forunes, aymerent mieux tomber ſous le iong, &amp; payer les ae</l>
            <l>
                <lb/>immenſes qu’il eſtoit befoin de leuer pour l’entrecenemend¬,e.</l>
            <l>
                <lb/>mée coneinuaelle &amp; renouuellée dan en an. Les ſouſleuemn</l>
            <l>
                <lb/>e l’Eté demier en fourmiſeucà ſeAutheurs d’n argument </l>
            <l>
                <lb/>as elequeln’et pas eacor à ſa fin: On raſehe par tous moyen.</l>
            <l>
                <lb/> poble de d́charjer les Subos: Mais il faot conſidlerer qu</l>
            <l>
                <lb/> snouuelles voyes ſont d’ordinaire pleines de piees d’e</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> pemens: &amp; celny entreprend beaucoup, qui cherche lesmoyeas</l>
            <l>
                <lb/>d’obiep à ces ſurchages: Ceiobligeta de centiner les im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſions plus ong-eps que l’on n’auoit deſſein. Neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>les taxes ſeron ſi peites &amp; libiendéparries, quie le public n aura</l>
            <l>
                <lb/>pas fujet es’en plajnde: Voice meſmies il aura quelque oc¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiondeſe pſiouyr, ’i conſdere comme quoy les autres nations</l>
            <l>
                <lb/>ontſurchargées, comme l’Eſpagne, les Prouincas vnies, &amp; pas¬</l>
            <l>
                <lb/>ticulieremen ls Irlanois.9</l>
            <l>
                <lb/>Le iiciour de Feyriet le De Hanet fit fait venir pour</l>
            <l>
                <lb/>eſtre examiné, ppellé́ par le nonm de Comte de Cambidge,</l>
            <l>
                <lb/>Le meſme iour le Prince Eleeur prit eongé du Parlement</l>
            <l>
                <lb/>pour retourner en ſon pays, &amp; peſenta quelques papiers à la</l>
            <l>
                <lb/>Chamre: La quell ſaus dote fera ſo poſſible de ſa isfaite aà ſes</l>
            <l>
                <lb/>demandcs ſur ou deparr, autanr que le reſént eſtat des afaues</l>
            <l>
                <lb/>le pourra pencttre.</l>
            <l>
                <lb/>Leede ſAnbſadeurs de lolamde prirent congé, emtre le¬</l>
            <l>
                <lb/>quels &amp; le Parlemnt fe aſſerent pluſieurs ciuihrez, &amp; deman¬</l>
            <l>
                <lb/>derent ſatisfaction des tores faits à̀ quelques-vns de eurs Nauircs;</l>
            <l>
                <lb/>Les Cõmunes ordonnerent que l’on parleroit à ceux qui auolent</l>
            <l>
                <lb/>fait le rort,s’il céf apparoiſſoit, &amp; que deux Officiers du Pa-lement</l>
            <l>
                <lb/>iroienta legisdps Abaſſadeurs en prendre vn congeé olep¬</l>
            <l>
                <lb/>ne: ordonnaeuſſi de payat 6oo. liures ſterlin pour les luges</l>
            <l>
                <lb/>quidoiunudans pede tumps fairele circuit du Royaume,...</l>
            <l>
                <lb/>quel’on ſeſeacmis les ſeaux ancions, iuſquos auto. dumoisde</l>
            <l>
                <lb/>Mar, ata que leonoeuau n peuuoienc eſtce acheue2</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à eoe tampsdà</l>
            <l>
                <lb/> hoLoad Solſut anſfiamen6 à l’examen, lequel fur accuſé,.</l>
            <l>
                <lb/>pas le Sblioiteunganeratj&amp; ſes crmes dopeins aà lourmatureche,</l>
            <l>
                <lb/>ſuice de quoy teſmoinsfurent amineaauxfins de la preuue, leſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>quols teſmoignerent queplofioats des noſtros auoient eſtéruz:</l>
            <l>
                <lb/>par eux qu’il. commandoit proche deColcheſter,- &amp; quelques</l>
            <l>
                <lb/>maiſas buſlées. </l>
            <l>
                <lb/>Apres quoy le Cheualiec iean Quuen futamené, contre lequel</l>
            <l>
                <lb/>il fut-prouué quil auoit efbbcauſ de la mortduprermier Eſcheu?</l>
            <l>
                <lb/>do Caaran, appellé Guillaumc Loid ll reſpondit qu’il auoi;</l>
            <l>
                <lb/>eſté mal traiteé par dedioEſcheuin uals l’on ſceut qu’i auireſté</l>
            <l>
                <lb/>dans la preiere gaeree..</l>
            <l>
                <lb/> Le</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>,..1..</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>Le 7. Féurier les Communes deéliurerent leur Declaration,</l>
            <l>
                <lb/>pour reſpondre aux eſcrits preſentez par les Commiſſaires Eſcoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſois &amp; ordonncrent vne copie de ladite Beclararion eſtre donnée</l>
            <l>
                <lb/>auſdits Comrmiſſaires, leſquels deuoient partir d’iey Lundy pro¬</l>
            <l>
                <lb/>chain pour retourner en Eſcoſſe; Cetre Dcclaration doit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>iprimée &amp; publié́e. On entra auſſi en deliberation pour en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyer vers eux; ſçauoir s’ils autchoriſoienr la derniere procla¬</l>
            <l>
                <lb/>matuion qui fut fate du Prince de Galles, Roy de la Grand’Breta¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, &amp;e. mais cela n’eſt pas encor reſolu. On fit auſſi rapport du</l>
            <l>
                <lb/>repos auquel eſt lFſcoſſe, &amp; que l’on ne faiſoit aucunc prepara¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de guerre. Toutesfois ceux qui ſont venus d’lrlande par l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>coſſc, diſent qu’il y a quelques trois cens hommes en armes dars</l>
            <l>
                <lb/>les Montagnes, pour vne querclle du Marquis d’Argille, lequel</l>
            <l>
                <lb/>nal-traite ſes vaſſaux; mais on ne peut conceuoir que le Parle.</l>
            <l>
                <lb/>ment dEſcoſſe faſſe aucune action qui tende à faire la guerre en</l>
            <l>
                <lb/>Angleterre: Il fauc premierement qu’ils ſe mettcent ſur leurs gar¬</l>
            <l>
                <lb/>des, crainte du party Royal qui y peut eſtre, par quelque moyen</l>
            <l>
                <lb/>que ce ſoit.</l>
            <l>
                <lb/>Ce meſme iour le Lord Canpell fut amené deuant les Commu¬</l>
            <l>
                <lb/>nesà Derby Houſe, &amp; les teſmoins de ſa fuitte de la Tour, ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>confeſſa; Il dit, que tant qu’il eſtoit priſonnier de guerre, il n’y</l>
            <l>
                <lb/>attenta pas, ſinon lors qu’il vid qu’il deuoit eſtre examiné par vne</l>
            <l>
                <lb/>autre Cour, concluant que ſa fuitte ne le rendoit pas plus criminel</l>
            <l>
                <lb/>qu’aupatauant. En ſuite de quoy on fit venir le Duc Hambleton,</l>
            <l>
                <lb/>autrement le Comte de Cambndgé, lequel dit que ſon Conſeil</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoitpas preſt, &amp; qu’il trouuoit neceſſaire qu’on couchaſt par</l>
            <l>
                <lb/>eſotit les aceuſations, preuues &amp; defenſes données, &amp; qu’aſors</l>
            <l>
                <lb/>ſn Conſeil parleroit en ce qui concerne la Loy Il demanda</l>
            <l>
                <lb/>auſſi quelque cemps pour donner ſes defenſes, &amp; qu’il luy fuſt per¬</l>
            <l>
                <lb/>is d’enuoyer en eſcoſſe, diſant que le Comte de Scrafort, &amp; l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ueſque de Canterbury, eurent plus de temps;mais il nc luy futpas</l>
            <l>
                <lb/>accordé. Ce qui l’obligea à propoſerſes defonſes, produiſant vne</l>
            <l>
                <lb/>copie de I’Oridonnance du lParlement d’eſcoſſe, laquclle eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>atteſté́e veritable, diſant que le Royaume d’ſcoſſe n’auoit iamais</l>
            <l>
                <lb/>appoſe de ſeau aux Commiſſions, mais bien aux Ordonnances.</l>
            <l>
                <lb/>ll montra auſſi la Lettre du Comité des Eſtats, par laquelle il eſt</l>
            <l>
                <lb/>fait venir par leés Anglois, comme auſſi vne Declaration ample</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>quifſut plus d’vnehenre à eſtre leuë, &amp; les articlos de l’aéetdi.¬</l>
            <l>
                <lb/>ga par les Commiſſaires du Coneral Major Lambert, len laquel.</l>
            <l>
                <lb/>l l, e eſt paieuliearemet &amp; eſoit areſeo parle</l>
            <l>
                <lb/>Lord Gray, le Colonel Li ...</l>
            <l>
                <lb/> Peters.</l>
            <l>
                <lb/>Quant à ſa Nauralité́, il de qon; oy que naturaliſe </l>
            <l>
                <lb/>nsloi nale pauoit pas obligennon pius léfis dvn An.</l>
            <l>
                <lb/>glois eſtant né envn pays eſtrange.</l>
            <l>
                <lb/>e pour ſa fuite hors du Chalean de VVinſor, elle fſut prou¬</l>
            <l>
                <lb/>utée (&amp; la maniere en laquelle il s’eſtoit ſauué par le Gouuer.</l>
            <l>
                <lb/>cur lequel adioufta qu’il auoit fauſſe ſa foy, Ce qu’i nia ofian</l>
            <l>
                <lb/>le combas au oouuerneur ’il n’en eut eſſe ineapabſe, aendu</l>
            <l>
                <lb/>l’eiat auuqprel il oi. lLe eſte ſut remi au lundyauquedeemps</l>
            <l>
                <lb/>il deuoit faire venir ſon Conſeil.</l>
            <l>
                <lb/>-¬¬¬an¬¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>Voicy vne Requeſte qui court dans l’Armée, tendant à la poumr¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuite de leurs premieres denaandes, comme il enſuir.</l>
            <l>
                <lb/>A la ſupréme &amp; fidele authorit́ de cette Nation,</l>
            <l>
                <lb/> les Communes aſſemblées en Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>Humble Requeſte de plaſeurs des bien affectionnez Offeiers</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Soldats de l’Arḿe, commandez par ſon</l>
            <l>
                <lb/>Cxecellénce Thomas L’ord Fairfax.</l>
            <l>
                <lb/>Aleunrne eno ſeleine nenenile oenoeoealie ¬</l>
            <l>
                <lb/>ioit l ſememe pmuanee, &amp;e dinei ouereauſone on</l>
            <l>
                <lb/> iue Laquelé conſideration nous a donne la rdieſſe de¬</l>
            <l>
                <lb/>fare ſçauoir &amp; decouurir les griefs du Royaume, &amp; les noſtres:</l>
            <l>
                <lb/>leſus coien lhaue voiu, demandant que lua luuee ſoirene</l>
            <l>
                <lb/>ués pomplenent &amp; ſans partialite; ceſſant quoy nous ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uons faine edeion ae moun nme fme,, oue eniſne n pepie</l>
            <l>
                <lb/>re r e niue onuſruns deſouen eioſeuspou roroa innl </l>
            <l>
                <lb/>eſles nou ommne n ddqe, i oieu ms ſe nmonre pauruo¬, </l>
            <l>
                <lb/> ’ oeunnt la vodonme de nous apdet, &amp;e reſpoodie na</l>
            <l>
                <lb/>iultes demandes.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 7¬</l>
            <l>
                <lb/>. e faite eſtablir de bonnes Lox, en notre langue ha</l>
            <l>
                <lb/>elle, qu’elles piſſens etréeoomm-ne ſauite-garde de l’iate¬</l>
            <l>
                <lb/>rſt&amp;liberté de cette epublique.2</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <l>
                <lb/>2. Que les Drxmes des Miniſtres ſoient ſuppriées à iarmais, &amp;l</l>
            <l>
                <lb/>que nul ne ſoit contraint de payer auoun droit aui ieud icellbes.</l>
            <l>
                <lb/>3. que l’on n’inflige poimt de punition ſur auoun, por l’exerci¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de ſacon ence, en matiere de Religion, dauxant quecela dé¬</l>
            <l>
                <lb/>tuit lafrar uſ &amp; lberté de la Republiqae: ’&amp; que rous ceux</l>
            <l>
                <lb/>quiſontà eſent pour ce detenus, puiſſent eſftre masen libesté, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qerepa.tion leur ſoit faite de leuriniuſte empiſonnenet.</l>
            <l>
                <lb/>4. que tous Officiers dos leuécs, ou toutes autes perſonncs!</l>
            <l>
                <lb/>quelconques, ayans interet dans le treſor public dec cete uation,</l>
            <l>
                <lb/>ſoient appellez à rendre compte des deniers q’ils ont tecens: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour l’aduenr, que les taxes onereuſes ſoient entierement ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>primées de cette Rcpubliquie. 9</l>
            <l>
                <lb/>5 que toutes perſonnes de queque qualité ou conditionquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les ſoent, ayent vne iuſte &amp; egaleadminiſtration des iudicacures</l>
            <l>
                <lb/>lon la nature de leurs actions.</l>
            <l>
                <lb/>6. Que l’on é́largiſſe au pluſtoſt que faireſe pourra, toces per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes quiſont empriſonnées pour debtes, leſquelles ſodt hors</l>
            <l>
                <lb/>de pouuoir de ſatisfaire à leurs credteurs: comme auſſi d’obliger</l>
            <l>
                <lb/>les perſonnes ſoluables à payer leurs dcbses, &amp; qui noanmins e</l>
            <l>
                <lb/>laiſſent exprez empriſonner pout frauder leuts crecditeurs, par le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel moyen pluſieurs perſonnes d’honneur ſont ruiné́es.</l>
            <l>
                <lb/>7 Qque toutes perſonnes qui ſont à preſent priſonniers pour</l>
            <l>
                <lb/>sl</l>
            <l>
                <lb/>uar mal parlé: puiſſene eſteoaaninées ſubiteneneô que re¬</l>
            <l>
                <lb/> Auonſoit faite à ceux don l’innocence apparoiſtta pour lur</l>
            <l>
                <lb/> l empriſonmement.</l>
            <l>
                <lb/> . Quel’on pouuoye oen diligence aux neceſſite des pauures</l>
            <l>
                <lb/>iel</l>
            <l>
                <lb/> t naion, leſquels crient hautement à̀ nos oreilles pour.</l>
            <l>
                <lb/>J auoiride..</l>
            <l>
                <lb/>3 ue l’on pouruoye auſfi à la paye &amp; ſuppleémont des necceſi¬,</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> e de l’Aemée, afin que la Gédarraeriopuiſſ decharger en quel¬</l>
            <l>
                <lb/>l quuaqon louts qureiers, &amp; que pour badueniron preenne ce</l>
            <l>
                <lb/>l einail oauie de eue de iaiE l ſenoir le iur i uiſereion</l>
            <l>
                <lb/>o que tous les arrerages deus à l’Armée a la Gendarmerie</l>
            <l>
                <lb/> uerueiu deſueon n e er onrernui iſenuiſuueourie ue</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>Iement, &amp; y ont contiué auec fidclité, ſoient payez prorpte¬</l>
            <l>
                <lb/> ment du proucnu des reuenus de la Couronne, &amp; des oyens&amp;e s</l>
            <l>
                <lb/>Chapitrecs.</l>
            <l>
                <lb/>I1 Que comme ainſi ſoit que pluſieurs Soldats de l’Arméc ont</l>
            <l>
                <lb/>pcrdu &amp;gaſté leurs cheuaux par leurs rudes ſeruices de l’Eſté der¬</l>
            <l>
                <lb/>nicr, &amp; depuis qu’ils ſont venuss à̀ Londres: ordre ſoit donné que </l>
            <l>
                <lb/>l’on ſupplée à nos neceſſitez, afin que uous puiſſions acheuer, &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>ſaire le ſeruice qui eſt attendu de nous.</l>
            <l>
                <lb/>12. Que comme nous, &amp; pluſieurs autres de cette Republ’que, :</l>
            <l>
                <lb/>auons eſté trompez &amp; abuſez à cauſe de l’argent rongné, nous de¬.</l>
            <l>
                <lb/>mandons qu’ordrc ſoit promptement donné, afin d’y pouruoir.</l>
            <l>
                <lb/>3. Que les articles de gucrre ſoient renounellez &amp; mitigez,</l>
            <l>
                <lb/>comme eſtans trop ſeuercs &amp; tyranniques pour vne arméc d’An¬</l>
            <l>
                <lb/>glois nez libres, &amp; que la luriſdiction des Mareſchaux neſoitpas</l>
            <l>
                <lb/>pratiqué́e auec tant de cruauté.</l>
            <l>
                <lb/>14. Que les Soldats ne ſoient pas commandez d’exeeutcr les</l>
            <l>
                <lb/>Ordonnances ciuiles, comme dc ſaiſir des Liures cenſurcz, lm¬</l>
            <l>
                <lb/>pimerieoa, &amp; aures ſemblahles afin quele peuple naye paoe</l>
            <l>
                <lb/>caſion de ſe plaindrc de l’entrepriſe qu’ils diſent que nous faiſons</l>
            <l>
                <lb/>deſſus leur libcrté.</l>
            <l>
                <lb/>ILe i Mars le Conſeil d’Eſtat ayãt eſté aſſemblé à Derby. Houſe,</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>furent preſcnt́s à̀ l’Aſſcmblée, laquelle n’eſtoit poiat cn nombre</l>
            <l>
                <lb/>iſiſine quel quesaurieles paſre upalenenr eu ai s uroeder</l>
            <l>
                <lb/>en vne plus grãde vnion dans les affaires qu’ils auoiéẽt en chaige:</l>
            <l>
                <lb/>Les particularitez eſtoiéẽt l’approbarion du procede contre le feu </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Roy, la Chambrc haute, la preſente reformation, &amp;c. Ce quine</l>
            <l>
                <lb/>fat ny approuué, ny rcjotté dans la Conſerence, excepté quelques</l>
            <l>
                <lb/>choſes qui eſtoient en termes trop generaux, dantãt que pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>uenureai ieie ae en e ioer en de uel uen i en leenee</l>
            <l>
                <lb/>en ce cas ne pouuoiẽt pas raiſonnablement y doner leur approba¬</l>
            <l>
                <lb/>eion. Neanmtmoins ils ont temoigoe en apparene c qu’ils cfſoient</l>
            <l>
                <lb/>contens de tout ce qui a eſte fſait, ’ignoras pas que la puiſſau ce due</l>
            <l>
                <lb/>;.</l>
            <l>
                <lb/>Parleraenteſt d’autant plus grãde, que trois cordes iointes en vne</l>
            <l>
                <lb/>sot plus fortes que diſtinctcs, &amp;bcaucoup moins ſeparecs:ce quiſe.</l>
            <l>
                <lb/>erouuoit plus veritable quãd l’auctorité dépédoit du Roy, des Sei¬ </l>
            <l>
                <lb/>gneurs &amp; des Cõmunes, au graãd dé́trimẽt de tout le Royaume : où</l>
            <l>
                <lb/>a pteſent les cordes eſtãs iaintes, on doit auec raifon ſe cõ̃former..</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>&amp; repoſer en eux, quãt à la ſeahce des Seigneurs(ce qui ſe pourra</l>
            <l>
                <lb/>ſalentltis dsaurrauxanades pouuoirs aomme aupa¬</l>
            <l>
                <lb/>ooan: &amp; er ſauoelauhmomteeà la Cambee, ollaor¬</l>
            <l>
                <lb/> donna vn Commiſſaire pour en faire le Rapport.S¬</l>
            <l>
                <lb/> Ceaoſne ioue ilfuoonforé touchann les derandes u Brince</l>
            <l>
                <lb/> Elefteur, leſqulles tendent à ce qu’ibſoit pay de56o o. liu. fter¬</l>
            <l>
                <lb/>lin de ſa derniere année dpeaſion, d’auoiu paſſepots des Cham¬</l>
            <l>
                <lb/>btes, pourluy, ſa famille, quaanre cleuaux, &amp;laooninustio</l>
            <l>
                <lb/>de 8ooo. liures ſterlin paran de penſion- Il fucordonné qae la</l>
            <l>
                <lb/>deruiersaunée de ſa penſioſcroit pa yéo:&amp; pour b oohtinuation</l>
            <l>
                <lb/> d’icelle, cela fut remis à vnc autre ſeance. Sans douee leParlement</l>
            <l>
                <lb/>raſchera aà luy rendre toute ſorte deſeruaioe, auranuque le preſent</l>
            <l>
                <lb/> eſtat desaffaires la poua permett, nanſeulemecpour ſes pro</l>
            <l>
                <lb/> presmertes, dunttous ceu quiparlent de luy( cnmmeoſtant</l>
            <l>
                <lb/> Euneel donnentroſmgmagn; mais enoo paree qu’lprofeſe la</l>
            <l>
                <lb/>Religion que cette nation a ſuiuic depuis la Reformation...</l>
            <l>
                <lb/> Ce iour la Chambre prit ſeance, lo Du Hambleton fit voir</l>
            <l>
                <lb/>beçoupde choſesen ſadefaſe &amp; la Chambre quantite d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>s au contraire mais perſonne e parla pous loDao, daunt</l>
            <l>
                <lb/>que les preuues n’ſtoiente parfaircrny d’vn coſte y d’autre.</l>
            <l>
                <lb/>Le . Mars le Parlement confcra touchant l’annce nanales ce</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt tres-neceſſaire en cette ſaiſon, veu meſmes que ce ſont les</l>
            <l>
                <lb/> lS gtandes forceés de l’ennemy. Il a eſté arreſté quanoiré debon¬</l>
            <l>
                <lb/> ues choſes, tendantes à oncourager ceux qui ferons ſoeruice; non</l>
            <l>
                <lb/>ſoulementpour leur paye, mais encoe de leur fairerdcompenſe,</l>
            <l>
                <lb/>encaa qu’ils fiſſent quelque ſignaĺe action conre les Nauires re</l>
            <l>
                <lb/> ualtez ouautres. Il fut auſſi parlé de la vence que l’on doit fairc</l>
            <l>
                <lb/> eores qui appantenoient aux Deyus &amp; Chapitres¬.¬11</l>
            <l>
                <lb/> D’Edinabonrges Eſooſſe, lea5. fFevnier49.</l>
            <l>
                <lb/> e cei t e ie eurl dneeu l ſepeaione derniee</l>
            <l>
                <lb/> ouraller vers le Roauec vne Lettre de ce Palement, afn de</l>
            <l>
                <lb/> ſueſç̧auoir ce qu’lsauoient fai, &amp;de ſupplede ſe garder des</l>
            <l>
                <lb/> auuais Coaoiler: rmaais il ’eſt pas enore party à caiſoa du</l>
            <l>
                <lb/> Auustempo,&amp; d l’inaonſtandes ves Ce qor tien lesaf¬</l>
            <l>
                <lb/> lajet oueleſas,quole Balement, quandil s’aſenbleoe qui</l>
            <l>
                <lb/> ſe voidaremeat)ae penſe à autre hoſequ’à pacifier le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/> . laautfaiendit, pa deqeli tuoo peſons nalaffe¬</l>
            <l>
                <lb/>. O.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>cionneées ſeront miſes en lieu ſeur; &amp; v autre pour deſcharger</l>
            <l>
                <lb/>tousceux qui s’eſtoient engagez en la derniere campagne, auec</l>
            <l>
                <lb/>defenſe d’attenter à leurs petſones ny àa leurs biens,leur enioi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnant de ſe retirer enletitsmaifons, Le reſte de cette ſepmaine </l>
            <l>
                <lb/> eſté employeé à mettre le Royaumeer eſtat de defenſe. On a or¬</l>
            <l>
                <lb/>donné des Colonels &amp; Commiſſaires en toutes les Comtez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’on obligeroit de quatre hommes l’vn de prendre les armes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; luy montreroit-on l’exercice nilitaire: Ce qu’eſtant executé,</l>
            <l>
                <lb/>ce Royaumepourra metrre vne arḿe ſur pied à la moindre oc¬</l>
            <l>
                <lb/>caſion en peu de iours. Le Colonmel Vvelden eſt icy, &amp; le Colonel</l>
            <l>
                <lb/>Strangbau, ſoupç̧onné de fauorifer le party des Sectaircs d’An¬</l>
            <l>
                <lb/>gleterre, contre lequel on a preſenté des articles an Clergeé, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>entr’autres choſes qu’il auoit dit, qu’il ne s’engageroit pas contre</l>
            <l>
                <lb/>l’armée d’Angletrre, quand on leucroit derechef des troupes.</l>
            <l>
                <lb/>Noſtre Parlecment eſt couuert generalement du grand dueil</l>
            <l>
                <lb/>pour la mort du Roy: &amp; nos Seigneurs, nos Dames &amp; nos Royali¬</l>
            <l>
                <lb/>tes de ſoye &amp; d’eſcarlate. Tous nos Miniſtres crient contre les</l>
            <l>
                <lb/>Seétaires d’Anglcterre, &amp; leur armée de blaſphcmateurs, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>soncluent neantmoins pas de là qu’il faille faire la guerre en An</l>
            <l>
                <lb/>gleterre: car on a quantité d’affaires à demeſler, &amp; quand le tout</l>
            <l>
                <lb/>ſera fait, que le nouueau Roy dcuienne Preſbyrtenan, ou ilne</l>
            <l>
                <lb/>pientrien.</l>
            <l>
                <lb/> Celay qui eſt deputé ver-le Roy en Hollande, luy doit porter</l>
            <l>
                <lb/>laproclamation qui a eſté faite de ſa perſonne, Roy de la Grand’</l>
            <l>
                <lb/>Brecagne, &amp; d’aſſeurer ſa aicſte qu’on luy enuoyera vne depeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>che plus particuliere.</l>
            <l>
                <lb/>D Casp dent Pofret, le . Ferie.</l>
            <l>
                <lb/>Oaaiyemre v varenomme peaumont leonel uot</l>
            <l>
                <lb/>correſpondance auec le Claaſteau, &amp; connmoiſfoit lour façon d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>crire: l auoir aidé à trahirle Chaſteau, ſi preiudiciable au Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>e onresleſquleacehoſes onr ſteprouueesconre lus eles </l>
            <l>
                <lb/>a confeſſées. Il aima miecux eftre executé, que de donncr la con¬</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>aeuſe e le eun enlen le le eodleuie enelneſle </l>
            <l>
                <lb/>aie vne ſortue, &amp;eue queluns de aoſtas, o pra pluſien¬s </l>
            <l>
                <lb/>peifoaniers.</l>
            <l>
                <lb/> De acbeoe 6, Fepier.</l>
            <l>
                <lb/>li1</l>
            <l>
                <lb/> y aquedbquos anauoaense Lancashire &amp; des mécoamas par</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> 11</l>
            <l>
                <lb/>les ſecrettés menees des anoiens Royaliſtes, &amp; il y aura aſſeuŕ¬</l>
            <l>
                <lb/>mont icdu deſordre à la moindre ccaſion: car on- commonc</l>
            <l>
                <lb/> defaà parlet hautemenc- Le Maior laleſon eſt pciſonnier, &amp; a eſte</l>
            <l>
                <lb/> pis envn cabatet de biere, apresauoir eſté pourſuiuy 8o. mlles.</l>
            <l>
                <lb/> De la Haye de 8. Hevrier.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>Le Prnce de Galles eſt reconnu en la Cour du Prince d’Oren¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, &amp; traitté en qualité de Roy d’Angleterre, &amp;c. Les Eſtats ne</l>
            <l>
                <lb/>té́moignent publiquemen aucua mécntentement ny de façon</l>
            <l>
                <lb/>ny d’autre, touchant leurs opinions particulieres:on dit qu’ils ont,</l>
            <l>
                <lb/>en horrteur ce qui s’eſt paſſé en Angleterre. Quoy que c’en ſoit, le</l>
            <l>
                <lb/>Princen’a apparemment aucunc aſſiſtance ny ſupport, horſmis de</l>
            <l>
                <lb/>ſon beau frete, ce qui l’obligera à preſter l’oreille aux Eſcoſſois.</l>
            <l>
                <lb/>Le. Mars le Lord Capel fut amené, pour eſtre procedé à la</l>
            <l>
                <lb/>ſuite deſon examen, auquel ilfut leu vnc Ordonnance du Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, narratiue qu’ils vouloient enrendre ce qu’il auoit à dire au¬</l>
            <l>
                <lb/>iourd’huy, pour apres proceder à ſon iugement ſur ce qui appa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſſoit, ſans aucun delay, &amp; ſelon l’approbation du Lord Preſi¬</l>
            <l>
                <lb/>dent: ll ſe defondit auec autant d’adreſſe qu’il ſe peut imaginer:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; certainement c’eſt vne choſe pitoyable de voir combien de do¬</l>
            <l>
                <lb/>tes &amp; ſç̧auans Anglois ont eſtée ſeduits &amp; trompez en ces der.</l>
            <l>
                <lb/>niers difſerents.Il dit qu’il deuoit eſtre iugé par la Loy des Mareſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chauſſées &amp; en cita les Ordonnances deux fois, laquelle l’exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ptoit d’eſtre examiné par le Parlement; que les nglois auoient</l>
            <l>
                <lb/>eu ce priulege meſme en Eſpagne, &amp; auoient eſte iugez par vn</l>
            <l>
                <lb/>Prince Eſpagnol. Et à la ſin voyant que la Chambre ne le vouloit</l>
            <l>
                <lb/>pasrenuoyer vers les Mareſchaux, &amp; qu’elle vouloit iuer ſur le,</l>
            <l>
                <lb/>tout il ſupplia la Chambre de luy permettre d’adiouſter encore</l>
            <l>
                <lb/>autre choſe à ſa defenſe, &amp; dit, que puis qu’il deuoit eſtre iugé</l>
            <l>
                <lb/>par les Loix ordinaires d’Angleterre, il eſperoit eſtre traitté́ ſelon</l>
            <l>
                <lb/>celles, &amp; cita le dernier acte du Rarlement, qui dit, que quoy que</l>
            <l>
                <lb/>le Roy &amp; les Seigneurs ſoient reiettez, toutefois les Lloix for¬</l>
            <l>
                <lb/>damentales du Royaume demeureront en leur force &amp; vereu: Il</l>
            <l>
                <lb/>les peia auſſ d’auoir egard à- la aaagma earna, &amp; à la Requeſte du</l>
            <l>
                <lb/>Droit, l’vne comme l’Ape, &amp; l’autre comme l’onega: &amp; à l Or¬</l>
            <l>
                <lb/>donnanoe donnée -en faueur de cenx qai auoient aſſiſté Hep¬</l>
            <l>
                <lb/>ry V Il. Roy d’Angleterre, comme les exceptions inſerées dar</l>
            <l>
                <lb/>lOrdonuaccoe les Lords,Stnafford&amp;e Canterhury, qui ds,</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>que ceux la ſont iugez extraordinairement. Il deſira auſſi de voir</l>
            <l>
                <lb/>ſes Iuges, &amp; qu’il le peuſſent voir, &amp; ainſi qu’il fuſt examiné par</l>
            <l>
                <lb/>les Pairs, comme il deuoit eſtre: diſant, qu’il ne croyoit pas qu’on</l>
            <l>
                <lb/>luy puſt monſtrer vn exemple, qu’vn ſujet euſt eſté examiné com¬</l>
            <l>
                <lb/>me coupable de mort, par autres que par douze perſonnes de ſa</l>
            <l>
                <lb/>qualiré, à quoy le Conſeil de cette Ropublique reſpondit tres¬</l>
            <l>
                <lb/>doctement.</l>
            <l>
                <lb/>Apres luy vint le Duc Hambleton, contre lequel teſmoins fu.</l>
            <l>
                <lb/>tent ouys, apres auoir preſté ſerment de verité.</l>
            <l>
                <lb/>Il’eſt fair vn combat en mer entre vn Navire du Parlement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vnennemy: &amp; vn autre Nauire Parlementaire s’eſt reuolté́.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>S ¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
