<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3078_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Règne (le) sans favori ou l'Abrégé de la vie du
                    roi Henri le Grand, dédié aux bons François.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=4ny0klZAxQ0C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Règne (le) sans favori ou l'Abrégé de la vie du roi Henri
                        le Grand, dédié aux bons François.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50205"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>This is a reproduction of a library bool that vas digitizecd</l>
            <l>
                <lb/>by Google as part of an ongoing effort to preserve the</l>
            <l>
                <lb/>information in bools and mahe it universally accessible.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Goole bools</l>
            <l>
                <lb/>I ,</l>
            <l>
                <lb/>https:ſlbools.google.com</l>
            <l>
                <lb/>alAeſ!</l>
            <l>
                <lb/>&amp;&amp;&amp;</l>
            <l>
                <lb/>ret</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>as;</l>
            <l>
                <lb/>El</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> es ieeu</l>
            <l>
                <lb/>OV L’ABREGE</l>
            <l>
                <lb/>Ds la vie du Roy Henrty le Grand,</l>
            <l>
                <lb/>Dedié aux bons Francois.</l>
            <l>
                <lb/>r.</l>
            <l>
                <lb/>*</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS</l>
            <l>
                <lb/>Chez Robert Quenet, dans lapla¬</l>
            <l>
                <lb/>ced’Auffine.</l>
            <l>
                <lb/>M DC. XLIX.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1*</l>
            <l>
                <lb/>1;</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>..4.</l>
            <l>
                <lb/>31</l>
            <l>
                <lb/>. ¬. ¬</l>
            <l>
                <lb/> e ll.</l>
            <l>
                <lb/>ai, </l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>va l h; lle, d¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. a</l>
            <l>
                <lb/>’ail</l>
            <l>
                <lb/>92..</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>:.1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ag</l>
            <l>
                <lb/>e4¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>I A 1.</l>
            <l>
                <lb/>Taa4</l>
            <l>
                <lb/> e. ..</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> .5E</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>oonaao Google</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1 !</l>
            <l>
                <lb/> Je</l>
            <l>
                <lb/>aâ4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> Afe, bv</l>
            <l>
                <lb/>ar1</l>
            <l>
                <lb/>ee¬œe-e-l¬</l>
            <l>
                <lb/>A,</l>
            <l>
                <lb/> se e p e pé eeldeeeega</l>
            <l>
                <lb/>vpe1</l>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> A </l>
            <l>
                <lb/>REGNE</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>Nr Nr</l>
            <l>
                <lb/> ?</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>A71</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/> VI</l>
            <l>
                <lb/> OV LABREGE</l>
            <l>
                <lb/>. S</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>4:</l>
            <l>
                <lb/> De la vie du Roy Henry le Grand.</l>
            <l>
                <lb/>.;</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> Ded́ aux bons Francois.’</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬.1 ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2.2l</l>
            <l>
                <lb/>c4 A Vertuela ſoreuile ſe ſont accordees mſte</l>
            <l>
                <lb/>pp</l>
            <l>
                <lb/>lle, pout donneru ce Prbnce le eilee de Gand</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>elle</l>
            <l>
                <lb/>S les merueillesde ſa vie le normneneſſmoal</l>
            <l>
                <lb/>é fptalle ur eoneeu a la Peſene aſquit à ’a?</l>
            <l>
                <lb/> paſſaſon eſdne ai-Coraſe, enlledaſptes, au</l>
            <l>
                <lb/>iereees pe ruſliquen ude eaſ enpoagne, i uſfiaua1</l>
            <l>
                <lb/>ſeds lenurrtduroteompeenaeiadions ſo css</l>
            <l>
                <lb/>lopl dns ſut e dut alli rpoueyeisaea&amp;ncCeeu</l>
            <l>
                <lb/>uſquelſssdeuoit ſuece dep r droit &amp;́ pa amoe. eu dre¬</l>
            <l>
                <lb/>ilvid le Roy fon Pere morl, laReyne ſa ete eoahee, ſo</l>
            <l>
                <lb/>’t’e edétaueun, ſa hdofiand, esſratcun amai?</l>
            <l>
                <lb/>Aeſaaahpu et retogais lSeeeud v pearſsdonſPpe</l>
            <l>
                <lb/> rncsabbatiespatſa eſtre balte ycom-e.</l>
            <l>
                <lb/> nm à ſereleuer ſous la ſauour leſes arnesa&amp; l’tbii- us de</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Eune ene e e e nſele n eedee enelet</l>
            <l>
                <lb/>es, maais vrayement funeſtes, qui eomencerenpar lere¬</l>
            <l>
                <lb/>pas iopiné dée fi aere, &amp; furent ſuiuis de la pert de fa liberté,</l>
            <l>
                <lb/>mart dyroſcripioo des iens. Ilſoetit de captiuité́ ourentres</l>
            <l>
                <lb/>en la ſeruitude qu’eſpreuut ceux qui commandent aux guer</l>
            <l>
                <lb/>Eelile eſil de e e oenendenele ſenreſeſeene</l>
            <l>
                <lb/>les perls du ſoldat, iuſques à ce qu’ileur mis ſou party en ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>etple couieſne edt de ais Tot coue cvo</l>
            <l>
                <lb/>aleue oeſilnenuniſe uenenaenien uen ſlle nertel!</l>
            <l>
                <lb/>ft fondreſuir lay e quare années di armées oyales. La ba¬.</l>
            <l>
                <lb/>1aille de CoutraslOrient deſes eſperances ſit cognoſtrequil</l>
            <l>
                <lb/>deuoit eſtré Cine deus qn’le’vouloient as mer. La Tra¬</l>
            <l>
                <lb/>gedie dont onle fiiſoit l’rguren,&amp; qui audit ſa rance pour</l>
            <l>
                <lb/>aeine eſlne dleue oni pener eneſleun e eſenrdliliel</l>
            <l>
                <lb/>par la bort de deux Ps idces, qui remaplit le Royaime de fſeu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſane, e oy ſorptis à Tours fut ſiheureuſemeneſecou¬1</l>
            <l>
                <lb/>ru de luy, que trois mois apres il fut r’entré victorieux en ſa</l>
            <l>
                <lb/>liſeiedeileiue e lſe e eilieileiuel</l>
            <l>
                <lb/>les vrais François tous deſblés aprehendans pour vn Roy pl-.</l>
            <l>
                <lb/>enirpenueanere eiſeiere eineieſeſ</l>
            <l>
                <lb/> fieurs Tyrans, &amp; recognoiſſan la iuſte cauſe de leur Roy legi¬</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eugope bandées cone lay, les reae’ les infoleas, les fub.J</l>
            <l>
                <lb/>plie e ieueeueunerenepeel</l>
            <l>
                <lb/>daiages que de logis, lldigere on ſom cabiet deaogoiſes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pepleſtea incroyables, ſuraoate enla canpâgne des d¬</l>
            <l>
                <lb/>gers minls ieppe lareaeuant ſert d’enxemple d’eyſſnce,</l>
            <l>
                <lb/>Arqes leidecla iuuiaeible. Parile croyat vaincus’efnye</l>
            <l>
                <lb/>de lovair à ſei pouos. Vadoſme, lapn, Liſieun, Eurçun</l>
            <l>
                <lb/>iuu,aa v neouai iiaae Sſſe ſ innu ieia¬ le</l>
            <l>
                <lb/>doj fan, ſalueſ ſeco. ury releueſa ouroan Maates&amp;</l>
            <l>
                <lb/>Vatnalay oureae leportes. Melun, tegoit le chaſßipent de</l>
            <l>
                <lb/>ſaemeriu. S. epys ly re les aapnuats ſacre; de ſes</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>peedeceſſgu Paaia-eûoit pads il a’suſt çeains de le perre,</l>
            <l>
                <lb/>eueſlenſrmntrnaeier lerrne e erel ier l</l>
            <l>
                <lb/> duite, ’u</l>
            <l>
                <lb/>AAaaaa!</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>duite, Chartres ſa Peſeuerance, Noyon ſon courage, Lon¬</l>
            <l>
                <lb/>uiors ſa vigilance. Aumale eft teſmoin du ſang qu’ilreſpand</l>
            <l>
                <lb/>poor l ſalut des ſiens. Roüen reduit a l’extremité le void aller</l>
            <l>
                <lb/>au deuasnt de ſes ennemis pour les combatre luetot les met en</l>
            <l>
                <lb/>defordre, Caudebec en couure la ſuitre, Eſpernay l’aduance</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Dreux en augmente la honte. Toures les villes forcées pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blienſa puiſſanee, les rendues la foy, les ſurpriſes ſa bonté, Ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mis battu, touſiours Vitorieax. Le meſme Dieu qui l’a con¬</l>
            <l>
                <lb/>duit par la main au tlhroſne de ſes Peses le garantit d’attantats</l>
            <l>
                <lb/>énormes &amp; fortifie ſon ame dvne ſinguliere preuoyance pour</l>
            <l>
                <lb/>rompre de nouuoaux deſſeins qui renoient les diuiſions de la</l>
            <l>
                <lb/>France iamortelles Il adjouſte à fes victoires celle de ſoy¬</l>
            <l>
                <lb/>mefmes, tend les bras à laverité, recognot l’Egliſe, &amp; Roy</l>
            <l>
                <lb/>tres- Chreſtien eſt ſaerë &amp; coatonné au plus ancien Tenpla</l>
            <l>
                <lb/>de la Chreſftienté, A ce coup le pretexte qui auoit lonné tant</l>
            <l>
                <lb/>d’audace aux meſchans, &amp; tant de craiate aux gens de bien,</l>
            <l>
                <lb/>a’oſuanoûie. Meaux, Lyon, Orleans. Bourgos, le recognoiſſent</l>
            <l>
                <lb/>&amp; repreantle chemin de leur premiêre fidelité. Son cœur</l>
            <l>
                <lb/>’ftan le templ&amp; ta bouche Royale l’oracle de la verité́ in¬</l>
            <l>
                <lb/>duir ſs plus grams ennemis à ſe fier à ſa parole. Il prend Paris,</l>
            <l>
                <lb/>luy fait reteuoi los effas de fa Clomence, y reſtablit la lu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice, la Seurté &amp; la Felicité y enxrene permee aux eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers d’enſortirarmne à la ghoisrodei ſa generoſité́ quì ne ſait</l>
            <l>
                <lb/>ay crainde ny hayr ſes ennemis. Laon eſt leur ſepulture, Fon¬</l>
            <l>
                <lb/>aine françoiſe les contraint de ſacrifier leur orgueil aux pieds</l>
            <l>
                <lb/>de ſa valeur. Les villes qurauoiene ſuiuy les plus grande en</l>
            <l>
                <lb/>e 1</l>
            <l>
                <lb/>la reuolte les imirent en l’oboeyſſan ce. Il eduit la Bouton¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, eae en la FrancheComé finit heureuſement la guerre</l>
            <l>
                <lb/>ciuile, ooye en la mer de ſa Clemene les cboſes paſſées çhan¬</l>
            <l>
                <lb/>ge les punitions en reicompenſes, pacifie la Prouence; dompce:</l>
            <l>
                <lb/>l’obſtinaion de la Fare. Marſeille recouure ſa liberté par la</l>
            <l>
                <lb/> aort de l’auœur de ſaſeruitude Il fait l’aſſéblée de Roen, afin</l>
            <l>
                <lb/>e pourubirpar aduis de plſieuirsau bien detous, &amp; c6firne</l>
            <l>
                <lb/>les Edits qai aſeurene le repos de ſon Royaume. L’Eſpagaas</l>
            <l>
                <lb/>aya retognu par la tepriſe d’Amyens, que l’impoſſibhe ce.</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>doit à la Iuſtice de ſes armnes, luy demande la Paix pa t</l>
            <l>
                <lb/>l’entremiſe du ’ere commun des Chreſtiens, &amp;quite pour l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir tout le profit de la guerre. La Bretaigne ſuit le bon-heur l 21</l>
            <l>
                <lb/>de ſes victores Pour rendre la Paix entiere il porte fes armes7</l>
            <l>
                <lb/>dedans les Alpes, Montmellian tremble a ſa venë. Piedmonte</l>
            <l>
                <lb/>deuien frontere, Milan à peur de l’eſtre, l’Italie s’eſtonne, </l>
            <l>
                <lb/>naais il fait voir qu’il n’eſt a mé que pour auoi le ſen. Lareſi</l>
            <l>
                <lb/>enennenuieieieui eileeeeeeni</l>
            <l>
                <lb/>ſtance n’c mpeſchae la proſpe ité deſes cõqueſtes, ſon pur Zele</l>
            <l>
                <lb/>phãt, eſpouſ la Serenlſfime ’rinceſſe Matie que le Ciel auoit</l>
            <l>
                <lb/>declaré eyne des Vertus auant qu’elle fut ſaluée Reyas de</l>
            <l>
                <lb/>France, &amp; les beneditions qu’il donneà ce Mariage ſeruent</l>
            <l>
                <lb/>dc couronnement aux precedenter, &amp; re ndent les fleurs de</l>
            <l>
                <lb/>ys eternelles. La ſeuerité de ſa lIultlce, eſtoit encores inco¬</l>
            <l>
                <lb/>gneuc, quant le meſpris inſupportable de ſa debonnaireté l’ir¬</l>
            <l>
                <lb/>rita &amp; l contraignt de laifſer perdre ce qu’elle ne pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>amandet. A vnſeul la peine, la erainte a pluſieurs, &amp; l’exẽ¬</l>
            <l>
                <lb/>ple à tous. Il diſipe les malignes influences preparées pot</l>
            <l>
                <lb/>troubler l’Eſtat, &amp; renueeſe ſes penſées de coux qui n’ayant</l>
            <l>
                <lb/>tait la guerre pout auoir la paix, vouloiẽt troubler ſa paix pout</l>
            <l>
                <lb/>renouueler la guerre. Sa diligence guerit des vlceses que la</l>
            <l>
                <lb/>nonchalance eut randa incurable. Il vient, il void, il triõphe.</l>
            <l>
                <lb/>Sedan n’ayant peu fouffris l’eſe lair de ce foudre, conuincra de</l>
            <l>
                <lb/>temerité ceux qui en attadront l’eſelae. Son oom glorieu</l>
            <l>
                <lb/>acquiert tant de creace &amp; d’authotié que ſes volontez ſont</l>
            <l>
                <lb/> receues pour loix, &amp; fes comſeils pour preceptes infaillibles.</l>
            <l>
                <lb/>Le Conclaue les reſpecte, l Italie lés honore, les Pays bas s’y</l>
            <l>
                <lb/>ſoubſnettent. Soub les hereux anſpices de ceſte paix 1l</l>
            <l>
                <lb/>iouyt du tepos quil a dobné à tous au prix de ſoa ſang, &amp;detré¬</l>
            <l>
                <lb/>te cinqanné́es de ſoraage. Il tient vnis les eſprits diuiſez, ë̃¬</l>
            <l>
                <lb/>pere les paſions, reſtaure les ſciences, reſtablit par Edit les</l>
            <l>
                <lb/>axilez par Arreft, fair refleurir les commerce &amp; les art:, entel¬</l>
            <l>
                <lb/>leſoté q’il ſemble que la France na’ait eſté abbatue par les</l>
            <l>
                <lb/>manms onemies que pour ſe releuer plus haur par les ſienne</l>
            <l>
                <lb/>viâtorieuiſes. Touſiours ôuguſts redouté, aié, il voit croiſtre</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>E¬¬</l>
            <l>
                <lb/>es cinroyales plantes que le ciel afai&amp;A naitre pour le bie¬</l>
            <l>
                <lb/>ela couronues lfais reluire ſa piete, monſtre a magnifieee</l>
            <l>
                <lb/>aux baſtimens, ſa psouidence aux finances, ſa libeli e au,</l>
            <l>
                <lb/>penſions, ſon iugement au choix des hommes, a viueie ,</l>
            <l>
                <lb/>eſpontes,, ſa agnanimité aux accidens, ſa Foy enuer.</l>
            <l>
                <lb/>es alles, ſa Moderation en tout temps, ſa Prudence en route,</l>
            <l>
                <lb/>choſes, ſa lultice enuers tous. Inuin cible a la peine, iamais o¬</l>
            <l>
                <lb/>ſſ. Sa Royale cheuelu e n’eſt blanchie que de veille &amp; d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>periences. Les lauriers qui couronnent ſa teſle ont eſté cueil.</l>
            <l>
                <lb/>lisſur le champ victorieux de trois barailles rangees de trente</l>
            <l>
                <lb/>Ciaqrencontres d’armées, ce nt quarante combats ou il a c¬</l>
            <l>
                <lb/>battu de ſa main &amp; en trois eens ſieges de places Et de tout</l>
            <l>
                <lb/>cela s’eſt formée ceſte grandeR enomnée qui pair la ſingulie¬</l>
            <l>
                <lb/>re prouidence &amp; grace de Dieu le rend Protecteur de la tran</l>
            <l>
                <lb/>quilite publique, le Reſtaurateur de l Eſtat, l Ornement de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eglſe, l’Arbitre de la Chreſftienté, les Delices du monde.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> e </l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> d¬</l>
            <l>
                <lb/> ama l</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
