<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1973_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre de M. Brun, ambassadeur pour Sa Majesté
                    Catholique en Hollande, envoyée à messieurs du Parlement de Paris sur
                    l'innocence de messieurs les princes contre les fourberies et calomnies de
                    Mazarin.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=oH2z9AKbD1YC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre de M. Brun, ambassadeur pour Sa Majesté Catholique
                        en Hollande, envoyée à messieurs du Parlement de Paris sur l'innocence de
                        messieurs les princes contre les fourberies et calomnies de Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2747373" source="Moreau">La Haye</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="24" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1973</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>Sut ;</l>
            <l>
                <lb/>on</l>
            <l>
                <lb/>¬3,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>en</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>v CGogle</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>Te</l>
            <l>
                <lb/>b</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>P</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>een</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>ll1</l>
            <l>
                <lb/>li ll</l>
            <l>
                <lb/> ldi</l>
            <l>
                <lb/>llldllil</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Aeuo n Tlnponnnre dlſipaon</l>
            <l>
                <lb/>3. Aomeoraet re aae p-uleq du Ray</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>un </l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>c eas oud’Aaa. 6. 2ts1</l>
            <l>
                <lb/>J ¬r y ¬</l>
            <l>
                <lb/>1 I</l>
            <l>
                <lb/>H </l>
            <l>
                <lb/>lA 1L IL I </l>
            <l>
                <lb/>DE MON SIEVR</l>
            <l>
                <lb/>BRVN</l>
            <l>
                <lb/>le eiſeie.</l>
            <l>
                <lb/>EN HOLLANDE:</l>
            <l>
                <lb/>’eet d uee ieeeer</l>
            <l>
                <lb/>y aoe l eie ſ elene</l>
            <l>
                <lb/>fourberies &amp; calomnies,</l>
            <l>
                <lb/>de MaZarin.</l>
            <l>
                <lb/>9 ſeſet e</l>
            <l>
                <lb/>l e</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>e¬. i. .. .. ee.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ;</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>Dlgllzeo</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>AAA</l>
            <l>
                <lb/> é ée e-- e ta 3a</l>
            <l>
                <lb/>ppe’p &amp;e’ PPyPdg</l>
            <l>
                <lb/>LETTRE DE MONSIEVR BRVN,</l>
            <l>
                <lb/>Ambaſſadeur pour ſa MAIESTE’ Catholique en</l>
            <l>
                <lb/>Hollande, enuoyée à Meſsieurs du Parlement de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, ſur l’inmocence de Meſaieurs les PRINCE5,</l>
            <l>
                <lb/>re les fourheries &amp; alomnmies de Maarin.</l>
            <l>
                <lb/>3 ESSIEVRS,</l>
            <l>
                <lb/> ce qui fait que Dieune ſe trompepas</l>
            <l>
                <lb/> dansſes jagemens, &amp; qu’il ne proregea¬</l>
            <l>
                <lb/> mais l’iniuſtice, c’eſt qu’il eſt exempe de</l>
            <l>
                <lb/> paſſions, &amp; qu’il a vne lumiere qui pene¬</l>
            <l>
                <lb/>ne inlques dani leſond des coeor poury diſernſr rin</l>
            <l>
                <lb/>oent d’avec le coulpable :l’vne de ces qualirez le met</l>
            <l>
                <lb/>àl’eſprenve de l’erreur, &amp; l’autre ſairt qu’il n’agit iamais</l>
            <l>
                <lb/>e par le motifde la iuſtice. Les hommes ſont ſuiets à</l>
            <l>
                <lb/> Ia &amp; à l’autre des defauts cõ̃traires à ces excelleres per¬</l>
            <l>
                <lb/> onsou ils ne ſont pas aſe elelaire, ou lis ſont ro</l>
            <l>
                <lb/> peſfionnez. De ſorté qu’ils croient quelquefois que le</l>
            <l>
                <lb/> Soleil eſt obſeur, parce que leurs yeux n’ont pas aſſez de</l>
            <l>
                <lb/>r oee pourt peureet le noaoe qui de onre, ei re</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils condamnent quelquefois la vertu la plus parfaite,</l>
            <l>
                <lb/>pArce qu’ils ne la diſcernent pas au trauers des fauſſes ap¬</l>
            <l>
                <lb/>parences des crimes que l’on impute. Nous avons rec¬</l>
            <l>
                <lb/>muiuſques à̀ preſent que leſprir de voſtre auguſte com¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnie, eſtoit e ſloigné de ces vices autant que la foibleſ.</l>
            <l>
                <lb/>le de l’homme le peut permettre. Et nous auons eu ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>iot de croire par es exemples tres-recents, qu’il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>point</l>
            <l>
                <lb/>A 2</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>point d’obſcuritez qu’elle ne ſçache développer, ny de</l>
            <l>
                <lb/>conſiderati6 ſi forte aupres d’elle, que celle de la iuſtice</l>
            <l>
                <lb/> Elle no a dõ̃né́ des mar ques que les interreſts des G:ds</l>
            <l>
                <lb/>ſont des foibles armes pour la vaincre, qu’elle eſt à l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>preuue de tous les pieges qu’on peut luy tendre pour la</l>
            <l>
                <lb/>ſurprendre, &amp; qu’il n’y a que l’innocence qui puiſſe eſtre</l>
            <l>
                <lb/>iuſtifiée devant elle; comme il n’y a que le crime qui</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe attirer ſes arreſts de condamnation. C’eſt ſur ce</l>
            <l>
                <lb/> fondement, Meſſieurs, que i’eſtablis les eſperances que</l>
            <l>
                <lb/>j’ay conç̧euës de la iuſtification de ces trois Prir ees, dont</l>
            <l>
                <lb/>’entreprens la defence. Ie ſç̧ay bien qu’il leur ſeroit a¬</l>
            <l>
                <lb/>uantageux que vous fuſſiez capablesdé ces premieres im¬</l>
            <l>
                <lb/>preſſions, que le ſoubç̧on du crime, ou que l’idée de la</l>
            <l>
                <lb/>vertu font naiſtre dans l’ame des hommes. Ie ſçay qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit à ſouhaitter pour ces Princes, que vous ne vouluſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiez donner vos iugemens, qu’apres avoir conſidereé tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les actions de leurs vies. Car enfin qui eſt.ce de vous</l>
            <l>
                <lb/>qui pourra ſe perſuader que Monſieur le Prince ait ja¬</l>
            <l>
                <lb/>mais conçeu le deſſein de perdre l’Eſtat, ſi vous prenez</l>
            <l>
                <lb/>la peine de voir combien de fois il a expoſé ſa vie pour le</l>
            <l>
                <lb/>ſauiver, combien de victoires il a remporté́es pour cét ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fect? Et qureſt-ce qui pourra ſouffrir que les moindres</l>
            <l>
                <lb/>ſoubeons de crime ſe meſlent auee tant de gloire? Mais</l>
            <l>
                <lb/>ie les prive volontiers de ces avantages, ie pretend les</l>
            <l>
                <lb/> deſpouiller de ces lumieres eſtrangeres, pour faire lui¬.</l>
            <l>
                <lb/>re à vos yeux celle de leur innocence. Ie ne demande</l>
            <l>
                <lb/>pas que vous vous reſſouueniez de tant d’illuſtres victoi¬</l>
            <l>
                <lb/>res quel’vn de ces Princes a remportées. Ie ne demande</l>
            <l>
                <lb/>pas que vous vous remattiez deuant les yeux les perils</l>
            <l>
                <lb/>où il s’eſt expoſe pour le ſalut de l’Eſtat: oublez ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>pouuez toutes ceés belles actions, ne ſongez plus que c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn Prince que l’on aceuſe, qui a non ſeulement eonſerué</l>
            <l>
                <lb/>ce Royaume, mais qui a bien loing eſtendu ſes bornes.</l>
            <l>
                <lb/>Reſſouxenez vous ſeulement de la iuſtice, Eſtabliſſez</l>
            <l>
                <lb/> voſtre</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>voſtre jugement ſur les choſes, &amp; non pas ſur les perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes. Et i’eſpere que ſans faire reflexion que c’eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>Prince que l’on aceuſe, vous connnoiſtrez bientoſt que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vn homme innocent, que l’on veut faire paſſer pour</l>
            <l>
                <lb/>eoulpable pour l’intereſt de quelques particuliers. Et en</l>
            <l>
                <lb/>effet’ſi vous voulé́s que nos conſiderions les erimes que</l>
            <l>
                <lb/>l’on luy impoſe, nous trouverons que tous ces pernicieux</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins n’ont iamais ſubſiſté que dans l’idé́e de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>les ont inventez pour le perdre. Ses victoires ne ſont el¬</l>
            <l>
                <lb/>les pas des meilleures parties de cete accuſation mali¬</l>
            <l>
                <lb/>cieſe? Il haazardoit ce dit-on toutes les oampagnes va</l>
            <l>
                <lb/>combat generalſur cette maxime, dont ils’eſt ſouuent ex¬</l>
            <l>
                <lb/>pliqué, que gaignant la yictoire, il augmentoit ſa repu¬</l>
            <l>
                <lb/>taion, &amp; auoit meſmes de nouueaux pretextes plauſi¬</l>
            <l>
                <lb/>bles pour ſe faire donner d’autres recompenſes. Et que la</l>
            <l>
                <lb/>perdant, &amp; nos affaires venant enſuitte à romber en de¬</l>
            <l>
                <lb/>lotdre, il en ſeroit d’autant plus conſideré, pour le be.</l>
            <l>
                <lb/> leſeneeien irn iiuiſ eui eie ir deie¬</l>
            <l>
                <lb/>oing que l’on auroit de luy: Pernicieuſe facon de raiſon¬</l>
            <l>
                <lb/>Qions qui ne reçoiuent des interprerations dangereuſes.</l>
            <l>
                <lb/>Quelle ſeuretéſi l’on ſouffre cés pernicieuſes explica.</l>
            <l>
                <lb/>tion;.</l>
            <l>
                <lb/>Iln’y a point d’homme illuſtre qui ne ſoit coupable, Il</l>
            <l>
                <lb/> yapoint d’action que l’on ne faſſe paſſer pour ecrime.</l>
            <l>
                <lb/> epis, quandles hommes doivent-ils ſe meſler de joger</l>
            <l>
                <lb/> de intentions Ce ſecret eſt reſervé à̀ Dieu ſeul. Et</l>
            <l>
                <lb/> Ceux quiaceuſent ce Prince d’avoir agi ſur de ſi meſchan.</l>
            <l>
                <lb/>? tes maximes, deuroient ſçauoir que les Roys ne peuuent</l>
            <l>
                <lb/>paAs punir vne action, par quelque meſahant morif qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>leayt eſté faite, lors qu’elle eſt vtile à l’Eſtar, &amp; qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas contraire aux loix. Ie veux que le deſir de la glol¬</l>
            <l>
                <lb/>eait porté ce Prince à hazarder tant de combats, ie veux</l>
            <l>
                <lb/> qu’il ayt eherché toutes les années de nouueaux pretex¬</l>
            <l>
                <lb/>tes de ſe faire donner d’autres recompenſes, ce que ie</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <l>
                <lb/>mooſtre.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>monſtreray eſtre faux.</l>
            <l>
                <lb/>Qui a iamais ouy dlre que le deſir de la gloire qui porte</l>
            <l>
                <lb/> vn Prince à ſauuer vn Royaume, ſoit vn crime d’Eſtate</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui font les loix humaines commandent qu’on les</l>
            <l>
                <lb/>ebſerue, mais ils n’en preſcriuent pas les motifs. Il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>que le corps &amp; l’exterieur de l’action qui ſoit de la juriſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>ction des Roys, l’Ame, c’eſt aà dire les morifs ne peuuent</l>
            <l>
                <lb/>eſtre commandez que par celuy qui penetre dans le fond</l>
            <l>
                <lb/>des conſciences, &amp; qui en peut eſtre le juge. Mais ſuppo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons que ce fut vn crime d’Eſtar, que d’agir par ces mo¬</l>
            <l>
                <lb/>tife intereſſez, que l’on fait eſtre les premiers mobiles de</l>
            <l>
                <lb/>toutes les actions de ce Prince, ſui qu’elles preuues peut¬</l>
            <l>
                <lb/>on eſtablir cette ascuſation? Il vouloit, dir-on ſe rendre</l>
            <l>
                <lb/>plus conſiderable par la perte d’vne bataille. Cette voye</l>
            <l>
                <lb/>eſt aſſez extraordinaire à vn homme que l’on pretend</l>
            <l>
                <lb/>eſtre ſi auide de gloire, &amp; qui connoſſoit d’autre part,</l>
            <l>
                <lb/>qne ce mal-heur auoit perdu à la Cour pluſieurs de nos</l>
            <l>
                <lb/>Generaux, qui s’eſtoient conſeruez juſqu’à ce deſaſtre en</l>
            <l>
                <lb/>que loue edede llais pare quril n ilunus peus ſcuoii</l>
            <l>
                <lb/>la perte d’v baraiile luy ponnir e ſtra auantageuſe,</l>
            <l>
                <lb/>voyons quelle marqueil a donné, qu’il ne recherchoit la</l>
            <l>
                <lb/>victoice, que pour de nouueaux pretextes de ſe faire don.</l>
            <l>
                <lb/>ner des recompenſes. Qand at- il mandé à̀ la Cour, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne quitteroit pas l’Armee qu’on n’enuoyat l’expedition</l>
            <l>
                <lb/>des charges qui vacqueroient parda mort de ceux qui en</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient pourueus, à quelques vnes de ſes creatures?</l>
            <l>
                <lb/>Quanda-il -obligé la Reyne de donner les gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ments des plaeces dont la priſe luy auoit couſté rant de</l>
            <l>
                <lb/>ſueurs, &amp; quel quefois meſme du ſang, à̀ d’autres perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes qu’à̀ celles qu’elle vouloit choiſir N’auons-nous pas</l>
            <l>
                <lb/>veu au contraire, qu’apres auoir pris Dun querque ſur la</l>
            <l>
                <lb/>fin d’vne campagne, place des plus lmportantesde Flan¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, Il a ſouffert que le Cardinal Mazarin en aye diſpoſé</l>
            <l>
                <lb/>enfaueur de l’vne de ſes creatures,&amp; qu’ainſiil ait jouy</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> du</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>du fruict de ſes veilles &amp; de ſes trauaux. L’on dit que ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui s’attachoient à la perſonne du Prince de Condé, de¬</l>
            <l>
                <lb/>uenoient en peu de temps de grands perſonnages, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’auſſi toſt qu’on ſe deuoüoit à ſes intereſts on eſtoit aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuré de paruenir aux grandes charges, quoy que l’on</l>
            <l>
                <lb/> n’euſt d’ailleurs aucuns merites. Ie pourrois reſpondre</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſtoit difficile de ſuiure ce Prince ſans hazarder ſa</l>
            <l>
                <lb/>ve pour le ſeruice du Roy, &amp; ſans mericer les plus beaux</l>
            <l>
                <lb/>employs. Mais ſur quel fondement peut-ou eſtablir que</l>
            <l>
                <lb/>eette voye foſt ſeure pour paruenir aux dignitrez, puis que</l>
            <l>
                <lb/>nous en voions pluſieurs artachez depuis long temps à ſa</l>
            <l>
                <lb/>perſonne, &amp; qui toutefois n’ont fait aucun progres dans</l>
            <l>
                <lb/>leur forrune, au lieu qu’il n’y a point d’autre moyen aſſeu.</l>
            <l>
                <lb/>epour paſſer du neant au merire, &amp; de l’inhabilité à la</l>
            <l>
                <lb/>ſufiſance que d’eſtre au Cardinal Mazarin. Ce qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>voit clairement dans les perſonnes de la Fare, de l’Eſtra¬</l>
            <l>
                <lb/>de, de Palluau, &amp; de pluſieurs autres qui poſſedent les</l>
            <l>
                <lb/>plus beaux gouuernemens de la France pour auoir rendu</l>
            <l>
                <lb/> Eoenuniſe eunuernuenie en e nue e pones aeoe uenoe</l>
            <l>
                <lb/>donnc la main au Miniſtre qui le gouuerne depuis ſon</l>
            <l>
                <lb/>appartement iuſqu’à celuy deé la Reyne, ou à ſon caroſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Mais voicy, Meſſieurs, vne accuſation qui ne ſouffre</l>
            <l>
                <lb/>point de repartie, &amp; dont la plus forte eloquence auroit</l>
            <l>
                <lb/>hende la peine de ſe iuſtifier. Il s’eſt oppoſé au mariage</l>
            <l>
                <lb/> de la Niepce du Cardinal Mazarin, auec le Du c de Mer¬</l>
            <l>
                <lb/> œur. Ie vous aduouë que ce crime eſt inouy, Empeſ</l>
            <l>
                <lb/> chérl’ Alliance de la Maiſon du Cardinal azarin auec</l>
            <l>
                <lb/>L celle de Vendoſme, ſeruir d’obſtacle à̀ vn Mariage que</l>
            <l>
                <lb/>l’on trouuoit ſi neceſſaire à̀ la France, qne l’on ne iugeoit</l>
            <l>
                <lb/>pas de charges trop conſiderables pour la recompenſe de</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui y vouloit entrer. En effect ne voyons nous pas</l>
            <l>
                <lb/>que le Duc de Mercœur ſe trouua en meſme temps en</l>
            <l>
                <lb/>droit de demander des choſes dont la ſeule penſée a ren¬</l>
            <l>
                <lb/>1 dule Prince de Condeécoulpable? On pretend qu’il a de¬</l>
            <l>
                <lb/>mandé</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> mandé la charge de grand aiſtre, Chef &amp; Surinten¬</l>
            <l>
                <lb/>dant general des uers, Nauigation, &amp; Commerce de</l>
            <l>
                <lb/>France, &amp; que cette demande eſt non ſeulement iniuſte,</l>
            <l>
                <lb/>mai crimncl’e, faite par vn Prince du Sang, qui n’a gai¬</l>
            <l>
                <lb/>gné que ciq ou ſix barailles, &amp; pris quarante places</l>
            <l>
                <lb/>d’importauce;, mais ſi toſt qu’elle a eſté faire par vn Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qui vo loit eſpouſer la Niepce du Cardinal Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>cette penſée a ceſſeé d’eſtre criminelle, cette demande n’a</l>
            <l>
                <lb/>plus paſſé pour jniuſte, &amp; l’on a jugeé qu’vn bomme qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit capable de faire vne ſi illuſtre action, eſtoit en droit</l>
            <l>
                <lb/>de demander les charges les plus importantes du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me. L’on a bien veu dans des ſiecles corrompus que la</l>
            <l>
                <lb/>vertu a eſté́ ſouuent ſans recompenſe, &amp; le crine ſans pu¬</l>
            <l>
                <lb/>nition, mais que le déreglement ayt eſteé ſi grand, qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>fut permis qu’à ceux qui ſont indignes des charges, de les</l>
            <l>
                <lb/>demander ſans ſoubcon de crime, &amp; que le merite ne ſer.¬</l>
            <l>
                <lb/>ue qu’à eſloigner des hautes pretentions. C’eſt ce que</l>
            <l>
                <lb/>nous n’auons jamais veu, que pendant le miniſtere du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal azarin, il faut ſe reſoudre ou’à n’auoir point</l>
            <l>
                <lb/>de charges, ſi l’on veut auoir quelque merite, où à̀ renon¬</l>
            <l>
                <lb/>cer au merite, ſi l’on ſe veut rendre digne des charges, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſi l’on veut pretendre aux emplois, ſans eſtre ſoubç̧onné́</l>
            <l>
                <lb/>de crime.</l>
            <l>
                <lb/>Auec quelles noires couleurs ne taſche.- t’on pas de de¬</l>
            <l>
                <lb/>peindre la prorection qu’il a donnéeau mariage du Duec</l>
            <l>
                <lb/>de Richelieu, &amp; cependant ſi vous voulez en examiner</l>
            <l>
                <lb/>toutes les circonſtances, vous trouuerez qu’il ne peut y</l>
            <l>
                <lb/>auoir l’ombre d’aucun crime, dans cétte acui6, &amp; que l’on</l>
            <l>
                <lb/>a voulu faire paſſer pour l’effect d’vn deſſein pernicieux,</l>
            <l>
                <lb/>ce qui n’a procedé que d’vne veritable amitieé, que Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>dame de Longueville auoit pour celle qni y rencontroit</l>
            <l>
                <lb/>ſes auantages. Les perſonnes qui ſç̧auent le deſtail de cet¬</l>
            <l>
                <lb/>e affaire peuuent eſmoigner qu’elle n’a pas eſté́ faite de</l>
            <l>
                <lb/> cancert danscoute lafamille, comme l’on pretend, puis</l>
            <l>
                <lb/> que:</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>93</l>
            <l>
                <lb/>que le Prince de Condé n’en a eſté adverty que dans</l>
            <l>
                <lb/>letemps qu’on ne pouuoit plus la luy celer; Et que le</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Longueville ne l’a ſceuë qu’au moment que</l>
            <l>
                <lb/>Madame de Longueville qui avoit entrepiis la choſe,</l>
            <l>
                <lb/>fut preſte de partir pour aller à Try achever ce deſſein</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle avoit conceu depuis long temps, pour l’avan¬</l>
            <l>
                <lb/>tage de Madame de Pons, &amp; nullement pour ſes inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts. Toutes les circonſtances qui ſe rencontrent dans</l>
            <l>
                <lb/>ce mariage qui ont peu donner quelque deffiance à la</l>
            <l>
                <lb/>Cour, viennent de celle que la Reine &amp; le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Maarin ont teſmoigné́ auoir ſur ce ſuiet. Il eſt vray</l>
            <l>
                <lb/>que Monſieut le Prince conſeilla au Duc de Riche¬</l>
            <l>
                <lb/>lieude s’en aller au Havre ſi toſt qu’il fut marié, mais</l>
            <l>
                <lb/>il ne luy donna ce conſeil que ſur la connoiſſance qu’l</l>
            <l>
                <lb/> auoit de l’eſprit me ffiant du Miniſtre, qui ne manque¬</l>
            <l>
                <lb/>roit pas de tirer des malicieuſes conjectures d’vn deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein veritablement fort innocent,mais qui pouvoit re¬</l>
            <l>
                <lb/> nee eieounrnrerene de durereinei l oe</l>
            <l>
                <lb/>cevoir des interpretarions bien differentes. ll jugea</l>
            <l>
                <lb/> textes pour ravir ceſte place au Duc de Richelieu, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour ſatisfaire par ceſte voye le deſir qu’il a eu de tout</l>
            <l>
                <lb/>temps de s’en rendre le Maiſtre, ne luy reſtant plus</l>
            <l>
                <lb/>d’autrre moyen. Car, Meſſieurs, ſi vous voulez appren</l>
            <l>
                <lb/> dre le verirable crime que Monſieur le Prince à com¬</l>
            <l>
                <lb/> misen ce rencontre, c’eſt qu’ayant fait epouſer le Duc</l>
            <l>
                <lb/> de Richelieu à Madame de Pons, il a rompu le deſſein</l>
            <l>
                <lb/> du Cardinal Mazarin qui l’avoit deſtine pour vne de</l>
            <l>
                <lb/>ſes Niepces, &amp; qui par ceſte alliance vouloit s’aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rerdu Havre, place tres-importante &amp; propre pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon refuge s’il eſtoit jamais obligé de quitter le Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtere.</l>
            <l>
                <lb/>Ie n’auray pas vne plus grande peine de le juſtifier du</l>
            <l>
                <lb/>deſſein qu’il avoit d’eſtre Conneſtable, car outre qu’1l</l>
            <l>
                <lb/>luy auoit eſté inſpiré par la malice du Cardinal Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>in, qui vouloit ſe rendre conſiderable aupres de luy</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> en offrant ſon ſervice au Prince pour faire reuſſir ceſte</l>
            <l>
                <lb/> entrepriſe, &amp; qui vouloit par là le rendre ſuſpet à l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit de Reyne &amp; de Monſieur le Duc d’Orleans Quel¬</l>
            <l>
                <lb/>m ,¬</l>
            <l>
                <lb/>lIe raiſon peut rendre ceſte demande criminelle?ne poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeooit-il pas toutes les choſes neceſſaires pour l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoriſer ſa naiſſance n’eſloit elle pas aſſez illuſtre?</l>
            <l>
                <lb/>ceſte dignité eut elle eſté nouvelle dans ſa maiſon!</l>
            <l>
                <lb/>ne.l’avons nous pes veu poſſeder à Iacques de Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>bon, Charles de Bourbon, Iean de Bourbon ? n’a el¬</l>
            <l>
                <lb/>le pas auſsi eſté depuis peu de temps dans la maiſon de</l>
            <l>
                <lb/>le eni oeneier eie e ieuie</l>
            <l>
                <lb/>Montmoreucy, ſur la teſte des grand Pere &amp; byſayeul</l>
            <l>
                <lb/>le Prince n’auoit pas fait d’aſſez belles acti6s pour me¬</l>
            <l>
                <lb/>riter de porter ceſte eſpeée? L’on pretend que ceſte de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande eſtoit injurieuſe à Monſieur le Duc d’Orleans,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’elle ne peut ſubſiſter avec la qualiteé de Lieutenãt</l>
            <l>
                <lb/>General desarmées &amp; Prouinces, dont Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Due d’oleans et pourveu N’auons nous pas veule1.l</l>
            <l>
                <lb/>pé́e de Conneſtable entre les mains de Monſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Montmorency, dans le temps que le Roy de Nauarre</l>
            <l>
                <lb/>Pere de Henry IV. eſtoit Lieutenant General des ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mées &amp; Prouinces de France, &amp; tous deux faire leurs</l>
            <l>
                <lb/>fonctions dans les meſmes ſieges de Bourges, Roüien,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; autres places contre les rebelles ? Mais pour ne me</l>
            <l>
                <lb/>pas amuſer à juſtifier ce Prince en deſtail de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>aceuſations que l’on tire de ſes hautes pretenſrons, ll</l>
            <l>
                <lb/>ſuffit de vous monſtrer qu’il ne deſiroit point toutes</l>
            <l>
                <lb/>ces charges pour en abuſer, &amp; qu’il ne vouloit pas eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blir ſa puiſſance aux deſpens de l’authorité Royale,</l>
            <l>
                <lb/> quand il a donne ſujet à la Reyne d’auoir les iniuſtes</l>
            <l>
                <lb/>deffiances qu’elle a conceucs de ſa perſonne, Nous ne</l>
            <l>
                <lb/>pourons iuger de ſes deſſeins que par ſes actions, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nous ne pouvons parler de ce qu’il meditoit à l’aduenir</l>
            <l>
                <lb/>que par les choſes qu’il a faitces; Quand a il employé ſo</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>Puvoir pour diminuer celuy de la Reyne? avons hous</l>
            <l>
                <lb/>vVeu les Prouinces où̀ il auoit quel que credit ſe ſoule¬</l>
            <l>
                <lb/>r comme celles de Guyenne &amp; de Provence? quand</l>
            <l>
                <lb/>a lfomenté les diuiſions ? s’il a eu quelque auctorité</l>
            <l>
                <lb/>dans les armé́es, ne l’a-il pas employé pout le ſeruice</l>
            <l>
                <lb/>du Roy? De ſorte que s’il eſtoit glorieux au Prince d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir acquis tant de pouvoir dans ce Royaume, il eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>fort avantageux aà la Reyne, puis qu’il ne s’en ſeruoit</l>
            <l>
                <lb/>que pour la faire obeir, &amp; que ne ſe meſſant point de</l>
            <l>
                <lb/>faise les loix, il ſçavoit ſeulement les faire obſerver,</l>
            <l>
                <lb/>quand elles eſtoient vtiles à l’Eſtat, Les Roys ne peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent pasagir par eux meſmes dans toute l’eſtendue de</l>
            <l>
                <lb/>leurs Royaumes; Il faut qu’ils remettent vne image de</l>
            <l>
                <lb/>leur auctorité entre les mains de ceux qui ont plus de</l>
            <l>
                <lb/>mtrite, &amp; qu’ils voyent les mieux intentionnez pour</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat. Quel ſujet donc la Reyne a elle de reprocher</l>
            <l>
                <lb/>les graces qu’elle a faites à Monſieur le Prince, puis</l>
            <l>
                <lb/> ele eſolr olipe de les fauire i queiques pelon</l>
            <l>
                <lb/>nes, &amp; qu’aucun ne les pouvoit receuoir auec plus de</l>
            <l>
                <lb/>Ieconnoiſſance &amp; plus avantageuſement pour elleCe</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas vn crime que d’eſtre puiſſant, mais c’eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>ime que d’employer ſa puiſſance pour renuerſer l’E¬</l>
            <l>
                <lb/> at, Que l’on n’accuſe donc pas ce Prince d’auoir c6¬</l>
            <l>
                <lb/> is de grands crimes, à̀ cauſe qu’il auoit de grandes</l>
            <l>
                <lb/> pretenſions, puis que n’ayant émployé ſon pouuoir</l>
            <l>
                <lb/> jſques à cétte heure, que pour affermir ceſte Monar:</l>
            <l>
                <lb/> chié nous n’avons pas lieu de iuger qu’il voulut lac¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſtre pour l’eébranlerOutre quelaReine elle meſme</l>
            <l>
                <lb/>l’auoir mis en droict d’aſpirer aux phus hautes charges,</l>
            <l>
                <lb/>lrs que luy demandant ſa prorection pour le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Maarin, qu’vn Arreſt de voſtre auguſte Compagnie</l>
            <l>
                <lb/>menaçoit d’vn prochain nauffrage, elle l’aſſeura qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>lelay remetcoit la Couronne, l’Eſtat, &amp; coures choſes</l>
            <l>
                <lb/>etre ſes nains, &amp; qu’il n’y avoit rien au deſus de luy,</l>
            <l>
                <lb/>C ij</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>s’il rendoit vn ſervice ſi import ant à̀ ce Royaume, que</l>
            <l>
                <lb/>eſeoune ei eineſeiele eleneneie dn eiſoele</l>
            <l>
                <lb/>teſmoins dignes de foyqui ont entendu ce diſcours de</l>
            <l>
                <lb/>la Revneau Prince de Condeé́, &amp; qui pourroient dire</l>
            <l>
                <lb/>avec quelles ſoubmiſſions le Prince receut ſespromeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>les de recompenſe, aſſeurant la Reyne que ſes intereſts</l>
            <l>
                <lb/>luy eſtoient ſi chcrs, qu’il n’eſtoit pas beſoin de l’ani¬</l>
            <l>
                <lb/>mer par d’autres motifs, pour le porrer à entreprendre</l>
            <l>
                <lb/>la prorection de ceux qui ſeroient aſſez heureux pour</l>
            <l>
                <lb/>a voir la ſienne: N’a il pas tenu ſa parole? n’a il pas exe.</l>
            <l>
                <lb/>ecuté́ ce qu’il avoit promis? il a conſervé ce Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>malgré toute la France &amp; luy meſme, &amp; l’a maintenu</l>
            <l>
                <lb/>preſque contre toutes les Prouinces du Royaume. Et</l>
            <l>
                <lb/>cependant apres avoir rendu ce ſignalé ſeruice que la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne auoit demandeé de ſon courage, &amp; de ſon obeiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, &amp; pour lequel elle avoit confeſſeé elle meſme</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y avoit rien en fon Royaume digne de le recõ¬</l>
            <l>
                <lb/>penſer, elle le traicte de coupable. Lors qu’elle le force</l>
            <l>
                <lb/> elle-meſime à demander quelque choſe, elle l’accuſe</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir des prerentions criminelles, De ſorte qu’il sé.</l>
            <l>
                <lb/>ble que l’on ne raſche d’allumer ſon ambition par des</l>
            <l>
                <lb/>promeſſes, qu’afin d’auoir quelque pretexte de le per¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, taſchãt de perſuader à ceux qui n’ont pas eu part</l>
            <l>
                <lb/>à̀ toutes ces choſes, qu’il ne pouvoit aſpirer à̀ tant de</l>
            <l>
                <lb/>charges, que par des motifs condamnables, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>execurer ſans doute de pernicieux deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/>N’eſt. ce pas par ce motif que l’on raſche de luy in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſpirer le deſir de la ſouveraineté, afin d’auoir lieu de</l>
            <l>
                <lb/>punir ſon ambirion apparante. &amp; de dire qu elle n’a</l>
            <l>
                <lb/>point de bornes, &amp; que les intereſts ade l’Eſtat ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>pas des digues aſſez fortes pour arreſter le mouvement</l>
            <l>
                <lb/>impetueux de ce torrentIl eſt vray que M. le Princea</l>
            <l>
                <lb/> demãdé permiſſion aà la Cour de travailler à là̀ cõqueſte</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>de la franche Comté, mais ie vous prie d’examiaerauec</l>
            <l>
                <lb/>quelles circonſtances, &amp; ce qui luy auoit donné́ lieu de</l>
            <l>
                <lb/>faire cette demande, qui paroiſt ſi criminelle. L’on trait¬</l>
            <l>
                <lb/>toit à la Cour uec ceux de Naples pour les ſouſtraire</l>
            <l>
                <lb/> de l’obeyſſance du Roy d’Eſpagne, le Sieur de Fonte¬</l>
            <l>
                <lb/>nay mareüil ambaſſadeur pour le, Roy à̀ Rome auoit</l>
            <l>
                <lb/>ordre de meſnager cetteaffaire aueceux, on leur pro¬</l>
            <l>
                <lb/>metroit vne armée, pourueu qu’ils vouluſſent reco.</l>
            <l>
                <lb/>gnoiſtre la France, ou receuoir quelqu’vn de ſes Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces pourleur Roy. Ils demandoienrou le Roy meſme,</l>
            <l>
                <lb/>ou Monſieur ſon Frere, ou monſieur le Duc d’Orleans,</l>
            <l>
                <lb/>ou Monſieur le Prince, l’on en fait l’offre au dernier</l>
            <l>
                <lb/>aa refus des autres. Le Prince qui nejnegligeoic iamais</l>
            <l>
                <lb/>rien quand il y alloit du ſeruice du Roy, &amp; de l’aggran¬</l>
            <l>
                <lb/>diſſenent de ſon Royaume, accepre auec ioye la pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poſition que l’on luy fſait pour ce ſuietr. Il s’oppoſe ou¬</l>
            <l>
                <lb/> uertement au deſir que l’on a de donner l’Adnirauté à</l>
            <l>
                <lb/>ſes ennemis, qui par cette charge auroient peu par le</l>
            <l>
                <lb/>motif d’vnae vengeance particuliere ſeruir d’obſtacle à</l>
            <l>
                <lb/>l’execution de ce deſſein qui eſtoit ſi important pour</l>
            <l>
                <lb/>l’aggrandiſſement de ce Royaume. Remarquez ie vou</l>
            <l>
                <lb/>prie que dans tout le procedeé de Monſieur le Prince il</l>
            <l>
                <lb/>ne s’eſt rien fait que par l’approbation &amp; meſme par</l>
            <l>
                <lb/>l’impulſion de la Cour. A quelque temps de la ce Pria¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ſans autre deſſein que d’eſtendne les bornes de cet</l>
            <l>
                <lb/>Empire, ſuiuant l’intention qu’on luy auoit decla¬</l>
            <l>
                <lb/>rée, propoſe la conqueſte de la franche Comteé, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me vne choſe pour le moins auſſi auantageuſe à l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui n’eſtoit pas plus difficile. Ils’offre à lue vae aAs.</l>
            <l>
                <lb/>mée à ſes deſpens &amp; comme s’il eut preneu les iniuſtes</l>
            <l>
                <lb/>ſoubçons que l’on pourroit auoir de ſa puiſſance, il pro¬</l>
            <l>
                <lb/>met de remettre le gouuernement de Bourgongne &amp;</l>
            <l>
                <lb/>toutes les Places fortes qu’il a dans cette Prouince. Son</l>
            <l>
                <lb/>ourage &amp; ſon eleau ſeruice du Roy luy faiſant prefe¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> 14</l>
            <l>
                <lb/>rer les peines &amp; les trauaux qu’il auroit à la conqueſte</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Pays, au repos qu’il gouſtoit dans la paiſible poſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſſion de cette Prouince, que l’on auoit donné à ſes ſer..</l>
            <l>
                <lb/>uices, apres la mort de feu Monſieur le Prince ſon Pere</l>
            <l>
                <lb/>qui en eſtoit auſſi Gouuerneur. Qui pourra blaſmer</l>
            <l>
                <lb/>vnſi genereux deſſein, ſi auautageux pour le Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi glorieux à ce Prince? Auſſi recoit on la propoſi¬</l>
            <l>
                <lb/> tion qu’il en fait au Conſeil auec beaucoup de ioye, on</l>
            <l>
                <lb/>luy teſmoigne qu’elle eſt digne de ſon courage, &amp; l’on</l>
            <l>
                <lb/>nomme dans ce temps le deſſein d’vn heros, ce que l’on</l>
            <l>
                <lb/>nomme à preſent le deſſein d’vn ambitieux. Toutes les</l>
            <l>
                <lb/>penſees qu’il a eues pour l’accroiſſement du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, on veut ſansaucunme apparẽëce qu’il les ae cõçeuës</l>
            <l>
                <lb/>pour ſa grandeur particuliere. De ſorte qu’il n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>difficile de trouuer beaucoup de chefs d’aceuſation</l>
            <l>
                <lb/>contre luy, puis que ſes plus belles actions ſont ſes plus</l>
            <l>
                <lb/>grands crimes, &amp; que tous les deſſeins qu’ila eu d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>gmenter ce Royaume par ſes conqueſtes, ſont autant</l>
            <l>
                <lb/>des fauſſes preuues dont ſes ennems ſe ſeruent aueu¬</l>
            <l>
                <lb/>gleément pour le adeſtruire. Qui ne remarquera la’per¬</l>
            <l>
                <lb/>nicieuſe facon de raiſonner dont on ſe ſert pour calom¬</l>
            <l>
                <lb/>nier ce Prince ſur les diuers Conſeils qu’il a donneés</l>
            <l>
                <lb/>dans les differents monuemnents de Guyenne &amp; de Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uéce, l’on dit que dãs ces deux affaires de meſme nature</l>
            <l>
                <lb/>vouloit en vn lieu releuer enrierement l’Aurhoritré du</l>
            <l>
                <lb/>Gouuerneur à̀ l oppreſſement dn Parlement, &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>l’aurre faire le contraire ſans autre raiſon que celle de</l>
            <l>
                <lb/>l’amitié qu’il auoit pour l’vn de ces Gouuerneurs, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>la hayne qu’il auoit pour ’autre, Ceux qui auancent</l>
            <l>
                <lb/>ces choſes ſont bien malitieux, ou ſont de meſchanrs</l>
            <l>
                <lb/>politiques: ils diſent que ces deux affaires eſtoient de</l>
            <l>
                <lb/>meſme narure, parce que c’eſtoient deux Prouinces qui</l>
            <l>
                <lb/>auoient pris les armes ſoubs l’authonté du par lement;</l>
            <l>
                <lb/>Ils deuoient ſçauoir que la moindre circonſtance dans</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>ces reneontres rend les choſes bien differentes, &amp; doit</l>
            <l>
                <lb/>obliger ceux qui deliberent ſur ces affaires à ſuiure di¬</l>
            <l>
                <lb/>uers Conſeils, l’on ne ſcauroit preſque iamais trouver</l>
            <l>
                <lb/>deux affaires ſi ſemblables, qu’elles obligent à ſeſervir</l>
            <l>
                <lb/> de la meſme conduite, il faut changer ſelon le temps,</l>
            <l>
                <lb/>ſelon les lieux, ſelon les eſprits. De ſorte qu’vne perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne qui voudroit prendre dans vne affaire le meſme con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil que celuy qu’il auroit pris dans vne autre rencon.</l>
            <l>
                <lb/>tre, feroit de meſme qu’vn Peintre qui voudroit tirer la</l>
            <l>
                <lb/>reſſemblance d’vn homme ſur le viſage d’vn autre</l>
            <l>
                <lb/>homme, parce qu’il auroit les meſmes parties. Cerre .</l>
            <l>
                <lb/>Poutique eſt elle particuliere au Prince de Condé́?</l>
            <l>
                <lb/>toutes les hiſtoires ne nous fournifſent elles pas des</l>
            <l>
                <lb/>exemples de ces differentes conduites, pour faire quit¬</l>
            <l>
                <lb/>ter les armes à des peuples revoltez? n’avons nousps</l>
            <l>
                <lb/> veu quelques Princes employer la douceur enuers leurs</l>
            <l>
                <lb/> ſuiers pour les deſarmer, &amp; les autres employer la vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lence? Nous auons veu meſme dans les hiſtoires les</l>
            <l>
                <lb/>meſmes Princes ſe ſeruir de cetre differente conduite</l>
            <l>
                <lb/>ſelon les differents eſprits des ſuiets qu’ils auoient à</l>
            <l>
                <lb/>gouuerner, &amp; ce ſeroir inutilement que les Politiques</l>
            <l>
                <lb/>a uroient trouue deux voyes pour appaiſer les peuples,</l>
            <l>
                <lb/>la crainte, &amp; la douceur, s’il eſtoit neceſſaire d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>touſiours la meſme conduite dans ces rencontres, &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/> l’on ne deuoit ſe ſeruir de l’ne ou de l’autre ſelon les</l>
            <l>
                <lb/> fferentes circonſtahces qui ſe trouuent dans les de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſordres auſquels on veut remedier; pourquoy done</l>
            <l>
                <lb/>trouue on eſtrange que Monſieurle prince apres auoir</l>
            <l>
                <lb/>conſenty que l’on aye employé́ la force des armes pour</l>
            <l>
                <lb/>abattre l’authorité du Parlement de Prouence, &amp; e¬</l>
            <l>
                <lb/>ftonner ces peuples rebelles, ait enſuite pour des raisõs</l>
            <l>
                <lb/>tres conſiderabſes donné des conſeils bien ifferents</l>
            <l>
                <lb/>pour temeder aux troubles de Bour deaux? Il auoit,</l>
            <l>
                <lb/>er d’abord auec tous ceux du Conſeil que la forc</l>
            <l>
                <lb/> eſtoit</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>eftoit la voye la plus ſeure pour deſarmer ces peuples,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que la ſeule crainte eſtoit capable de les remettre</l>
            <l>
                <lb/>dans leur deuoir, mais ayant experimenté le contraire</l>
            <l>
                <lb/>dans i’affaire de brouence, n’eſtoit-il pas à̀ propos qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fit changer cette Methode dangereuſe. Trouue t’. on</l>
            <l>
                <lb/>eſtrange que Monſieur le prince que l’on accuſoit d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre l’urheur de toures les violences qui ſe commet¬</l>
            <l>
                <lb/>toient, ſe ſoit enfin laſſeé de tane de perſecutions, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu il ayt repreſenté à̀ la Cour que l’on remedieroit plus</l>
            <l>
                <lb/>facilement aux deſordres de la Guyenne en ſe ſeruant</l>
            <l>
                <lb/>d’vne voye plus douce &amp; plus modorée? outre qu’il</l>
            <l>
                <lb/>voyoit claire ment le deſſein qui pouſſoit le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin à̀ porter les choſes à la violece, il ſçauoit bien</l>
            <l>
                <lb/>que ſon but eſtoit d’attirer aonſieur d’Eſpernon dans</l>
            <l>
                <lb/>lon alliance, &amp; d’eſtablir le mariage de l’vne de ſes nie¬</l>
            <l>
                <lb/>pces auec Monſieur de Candalles, ſur la ruyne de cer¬</l>
            <l>
                <lb/>re Prouince, Peut-on accuſer Monſieur le Prince de s’e.</l>
            <l>
                <lb/>ſtre oppoſé à ces pernicieux deſſeins par la iuſtice des</l>
            <l>
                <lb/>ſes conſeils, &amp; d’auoir employé́ tous ſes efforts pour ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſter le cours d’vne vengeance ſi chereà̀ l’Eſtar, &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/>contraire au zele que les ſujets doiuent auoir pour le</l>
            <l>
                <lb/>repos &amp; la tranquillite du Royaume? Mais Meſieurs</l>
            <l>
                <lb/>ſi le Cardinal mMaxarin eut eſté bien conſeille, il auroit</l>
            <l>
                <lb/>pour ſon intereſt ſuprimé́ ce crime dont on accuſe</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le prince. peut-on parler des armes de</l>
            <l>
                <lb/>Guienne ſans nous faire penſer que c’eſt luy qui eſt la</l>
            <l>
                <lb/>cauſe de tous ces deſordres? ne ſçauons nous pas bien </l>
            <l>
                <lb/>qu’ il a tacheé de perdre cette partie du Royaume pour</l>
            <l>
                <lb/>ſatisfaire à la vengeance de Monſieur d’Eſpernon, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par la nous deuons iuger qu’il ne fera point de difficul¬</l>
            <l>
                <lb/>ré de renuesrſer la Monarchië, quand il voudra ſarisfaire</l>
            <l>
                <lb/>à la ſienne particuhiere; car enfin ſi vous voulez apren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre en peu de mots tous les crimes de Monſieur le prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ceſt qu’il a empéché́ le mariage des troisniepces du</l>
            <l>
                <lb/> Cardinal</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, Ils’eſt oppoſé ouvertement au deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſen qu’il auoit de donner l’aiſńe à Monſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Metcœur, il a engagé à ce que l’on pretend le Due de</l>
            <l>
                <lb/>Richelieu à eſpouſer Madame de Pons, auquel le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin auoit deſtiné l’autre, &amp; par la paix de</l>
            <l>
                <lb/>Bourdeaux il a eſloigné l’alliance qu il vouloit faire</l>
            <l>
                <lb/>auec Monſieur d’Eſpernon, ne luy ayant promis qu’en</l>
            <l>
                <lb/>cas qu’il vintà̀ bout de ſa vengeance. Auſsi ne voyons</l>
            <l>
                <lb/>nous pas qu’auſsi-toſt que Monſieur le Prince eſt arre.</l>
            <l>
                <lb/>ſteé l’on tire trrois de ces niepces d’vn Convent où il les</l>
            <l>
                <lb/>avoitrenfermées pour mieux cacher ſes deſſeins, qu’on</l>
            <l>
                <lb/>les rameine en triomphe au Palais Royal, &amp; que l’on</l>
            <l>
                <lb/>acheve vn de ces mariages ſecretement, ce Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>ne iugeant pas â propos de publier ſes intentions, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>faire connoiſtre ad rout le monde qu’il n’avoit porté la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne &amp; monſieur le Due d’Orleans à̀ faire arreſter</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince que parce qu’il mettoit obſtacle à</l>
            <l>
                <lb/>ſes deſſeins, cependant l’on veut que toutes les choſes</l>
            <l>
                <lb/>que Monſieur le Prince a faites en ce rencontre ſoient</l>
            <l>
                <lb/>Pour la perte du Reyaume, &amp; que meſme dans les con¬</l>
            <l>
                <lb/>leil qu’l a donné pour la Paix il n’ait iamais eu pour</l>
            <l>
                <lb/>but que ſa grandeur partieuliere.</l>
            <l>
                <lb/>Mais Meſsieurs afin de renverſer par vne preuue eõ</l>
            <l>
                <lb/>anquante tout ce que l’on a dit contre luy pour le fai¬</l>
            <l>
                <lb/>I paroiſtre coulpable, &amp; ſon empriſonnement iuſte,</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt-il pas vray que l’on ne l’accufe d’autre choſe que</l>
            <l>
                <lb/>d’neambirion dereiglée, &amp; que rous les ſaits partieu.¬</l>
            <l>
                <lb/>lers que l’on avance ſans preuue ne ſont mueez à au¬</l>
            <l>
                <lb/>e deſſein que pour conuaincre les eſprits qu’il n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>point d’autre pénſée que de s’eriger en Souuerain, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>’ggrandir ſon authoriré. aux deſpens de l’authoriteé</l>
            <l>
                <lb/>Royale, mais qu’il eſt faeile de conuaincre tout le m6¬</l>
            <l>
                <lb/>de du contraire par des eemples res-recerts o¬</l>
            <l>
                <lb/>e ſçauroit iuger des paſsions que par les effets qui</l>
            <l>
                <lb/>E pa¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>paroiſſent au dehors, il n’y a que Dieu qui connoiſſe</l>
            <l>
                <lb/>Ies mouvemens qu’elles cauſent au cœur: Quand ce</l>
            <l>
                <lb/>Prince a-t il donné des marques de ceſte ambirion ſi</l>
            <l>
                <lb/>dereglée? mais pluſtoſt qu’elle forte preuve n’a-il pas</l>
            <l>
                <lb/>donnée du contraire dans ces derniers temps? s’il euſt</l>
            <l>
                <lb/>eſté poſſedeé́ du deſir de la Souveraineté ne ſe ſeroit il</l>
            <l>
                <lb/>pas declaré du party de Paris, ò l’on luy propoſoir des</l>
            <l>
                <lb/>avantages capables de tanter l’eſprit le plus regleé de la</l>
            <l>
                <lb/>rerre L’on dt qu’il eſtoit capable de tout enatrepren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre pour s’aggrandir, &amp; qu’il ne ſe ſoucieroit pas de</l>
            <l>
                <lb/>renuerſer l’Eſtat ſi toſt qu’il croiroit pouvoir eſtablir.</l>
            <l>
                <lb/>ſa granleur ſur ſa ruine, &amp; cependant lors que tout fa.</l>
            <l>
                <lb/>voriſe ſes percieux deſſeins dont on l’aceuſe, lors que</l>
            <l>
                <lb/>rout contribuë à ſatisfaire cette ambition que l’on luy</l>
            <l>
                <lb/> impoſe, lors que l’on le preſſe de ſe declarer Chef de ce</l>
            <l>
                <lb/>Party, &amp; que pour l’y attirer on luy fait connoiſtre que</l>
            <l>
                <lb/>ſon pouvoir n’aura plus de bornes, il s’en deffend, il</l>
            <l>
                <lb/>refuſe les propoſitions que l’on luy fait; &amp; bien loin de</l>
            <l>
                <lb/>ſe mettre à la teſte du party il en entreprend la ruine;</l>
            <l>
                <lb/>Eſt-ce avoir le deſir de la grandeur bien avant gravé</l>
            <l>
                <lb/>dans le cœur, que de ne ſe ſervit des occaſions qui peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent y contribuer quand elles ſe preſentẽt; eſt-ce don¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ner des marques d’vn eſprit ambitieux &amp; capable de</l>
            <l>
                <lb/>faire ſoulever des Prouinces pour troubler le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, que de refuſer la grandeur que l’on luy offre, pour¬</l>
            <l>
                <lb/>veu qu’il conſente que l’on le declare Chef d’vn par¬J</l>
            <l>
                <lb/>ty? Qui a iamais accuſeé vn homme de deſirer vne cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe avec paſsion, qui la refuſe quand on la luy preſente?</l>
            <l>
                <lb/>Quelle plus fauorable oceaſion Mooſieur le Prince</l>
            <l>
                <lb/>peneoie elie pendeie poen dilne pneeſe tnibuiene</l>
            <l>
                <lb/>on ne ſeroit par en Eſtat à laCour de ſe ſervir de ce pre¬</l>
            <l>
                <lb/>texte pour l’arreſter, &amp; ſi ſon ambition eut prevalu</l>
            <l>
                <lb/>ſur le zele qu’il avoit pour le ſervice du Roy &amp; pour</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/> 19</l>
            <l>
                <lb/>lo tereſts de la eyné cdile n’auroirjamais peut eſre</l>
            <l>
                <lb/>amlenu ds le enirores de unr deriureoue per eine</l>
            <l>
                <lb/>pa auloune nuy que finer aiumde ſi le ne e e e!</l>
            <l>
                <lb/>oene e ouelnin pe ln eures des pua de ne le</l>
            <l>
                <lb/>le eonipeniſe ſqual i n ere nn e pieine</l>
            <l>
                <lb/>pr leurs be le adions Pe mnenre eſi nr oe eloe</l>
            <l>
                <lb/> lenuen ſn lele oue ornirue des iuiniſee a ine</l>
            <l>
                <lb/>peues ſouſrir oes puiſinee qui ſa ſie oni e</l>
            <l>
                <lb/>len dPle ſine qus i lue eſlere re ur oue pune e e</l>
            <l>
                <lb/>danus one oſioee pemireuie ir eiſeue ou tere e oe</l>
            <l>
                <lb/> onioe lun n dun er oueiulle do un roeonoer</l>
            <l>
                <lb/>eouilent enter on loue nins e en pe e ne</l>
            <l>
                <lb/>dil lenerunſeis ne lanentleurs ſordl et ue lnr in</l>
            <l>
                <lb/>eſtenseſdendes de nnmiere ur oun ne peur lere les ſe</l>
            <l>
                <lb/>lpuse inmniens qoue p lu dale re en e re e er </l>
            <l>
                <lb/>on eſte ſi odeuſe au pne de conde qr i lee</l>
            <l>
                <lb/>poie lueunds ſa efomne en rodaut inr eroeone</l>
            <l>
                <lb/>eniel le ine dlens aerueunre de l elre enoe e</l>
            <l>
                <lb/>le mee a couient pat des ſoulee de iune e e</l>
            <l>
                <lb/>oeue ei e nenoi pre enrnenre due li pnine</l>
            <l>
                <lb/>Sur le aierunl ia pour eu daure eime e e lne</l>
            <l>
                <lb/>Voa lſlnoen polipue dis ne deuaſe d l ureoile e</l>
            <l>
                <lb/>lo peus dte auee iunnr dle nuiſon de ſoetee</l>
            <l>
                <lb/>ieoes ſe ſe pnenes, onemroun veln ae penee</l>
            <l>
                <lb/> an ſinu ede ſoſe ſes me dus nnrp e lne e</l>
            <l>
                <lb/>l pſiuroun duoalunn gun ludn neoia eaer</l>
            <l>
                <lb/>deui onipe poern duner pe quii oleueo ne eno</l>
            <l>
                <lb/>de e lolſe e pue e poſiee danoiu d’inniens et</l>
            <l>
                <lb/>aues ll’ enmipereu poniruin qui nue pouuoie ſier</l>
            <l>
                <lb/>ſns qu ſuet eue ueouis vn ſi puidie e ein rs et</l>
            <l>
                <lb/>Fmpire Veſtepus le ecrme de ldlonſeur le p ee ee</l>
            <l>
                <lb/>Ceaieſt ps qil ae pan enepnis eonre lEſur </l>
            <l>
                <lb/>nleſt pas qu il ar hienſeit eonte ee quit d itnu ſeu </l>
            <l>
                <lb/>ee du Roy. mais ana eraint que eetle penee n</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>dans l’eſprit d vn Prince aſſez puiſſant pour l’execu¬</l>
            <l>
                <lb/>ter ſi iaiais il l’auoit conçeuë. Mais pour obuier à ces</l>
            <l>
                <lb/>deſordre, pretendus pour guerir les eſprits de ces ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prehenſions imaginaires, &amp; qu’il devroit avoir deſtrui¬</l>
            <l>
                <lb/>tes par toutes les actions de ſa vie, ce Prince ſe ſoumer</l>
            <l>
                <lb/>à perdre toutes ſes charges, &amp; gouvernemens, aban¬</l>
            <l>
                <lb/>donner toutes ſes places, &amp; à ſe depouiller de rous ſes</l>
            <l>
                <lb/>crimes en ſe depouillant de ſa puiſſance. Apres celà</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs, quelle raiſon’peut-on avoir de retenir ce</l>
            <l>
                <lb/>Prince en priſon par qu’els morifs ou iuſtes, ou appa¬</l>
            <l>
                <lb/>rents? Quel deſordre peut apporter ſa liberté àI’E.</l>
            <l>
                <lb/>ſtas, &amp; ſur quel fondement peut-on eſtablir les ap.</l>
            <l>
                <lb/>prehenſions que l’on a de ſa puiſſance;?</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne m’arreſteray point à̀ tant d’auttes aceuſations,</l>
            <l>
                <lb/>dont les vnes ſont ſi foibles qu’ellcs ſe deſtruiſent d’el¬</l>
            <l>
                <lb/>les meſmes, comme celles de la fortification de certai¬</l>
            <l>
                <lb/>nes places, que l’on pretend ne pouvoir eſtre mena¬</l>
            <l>
                <lb/>cées d’aucun ennemy, &amp; qui toutes fois ſont ſur la</l>
            <l>
                <lb/>frontiere, Et les autres ſont ſi fauſſes que l’on n’y peut</l>
            <l>
                <lb/>reſpondre autre choſe, ſinon que ce ſont de pures in.¬</l>
            <l>
                <lb/>uentions de ſes ennemis, Ie ne m’arreſteray non plus à̀</l>
            <l>
                <lb/>faire paroiſtre l’innocence des deux autresPrinces, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne ſont acecuſez d’autres choſes que d’auoir eu</l>
            <l>
                <lb/>part dans les conſeils du Prince de Condé, où s’il y a</l>
            <l>
                <lb/>quelques accuſations particulieres qui les regardent,</l>
            <l>
                <lb/>elles ſont ſi foibles qu’elles ne meritent pas qu’on y</l>
            <l>
                <lb/>reſponde. Mais Meſsieurs bien loin de les deffendre ie</l>
            <l>
                <lb/>pretends vous apprendre deux erimes dont on ne les</l>
            <l>
                <lb/>accuſe pas, mais qui ſeuls les ont rendu coulpables,</l>
            <l>
                <lb/>l’un eſt commun à ces deux Princes &amp; n’eſt autre que</l>
            <l>
                <lb/>de s’eſtre declarez chefs du party de Paris Vous n’ig.</l>
            <l>
                <lb/>norez pas les raiſons qui ont fair paſſer ce crime ſousſi</l>
            <l>
                <lb/>lence, l’on a craint que cela ne vous fit rentrer en</l>
            <l>
                <lb/> vous meſmes, &amp; ne vous fit penſer qu’eſtant embar.</l>
            <l>
                <lb/>quez</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>quez dans le meſne party, puis que ces Princes n’a?</l>
            <l>
                <lb/>voient pris les armes que pour voſtre defence, vous</l>
            <l>
                <lb/>ſeriez ſans doute dans le meſme malheur. Eneffet ne</l>
            <l>
                <lb/>doutez pas qu’il n’y ait long temps que l’on medite cerre</l>
            <l>
                <lb/>vengeance &amp; que l’on l’euſt exercée contre tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>de ce party, ſi on eut peu le faire avec la meſme ſeureté</l>
            <l>
                <lb/>Ces Princes pour s’eſtre reunis à la Cour, ayant perdu</l>
            <l>
                <lb/>l’amitié des peuples que les autres ont touſiours conſer.</l>
            <l>
                <lb/>uée pour s’eſtre maintenus dans la haine qu’ils avoient</l>
            <l>
                <lb/>contre le Miniſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Lautre crime dont on a pas fait de mention, regarde</l>
            <l>
                <lb/> la perſonne de Monſieur de Longueville. Il y a long</l>
            <l>
                <lb/>temps que l’on ſçait bien que le Cardinal Maarin me</l>
            <l>
                <lb/>-dite ſa perte, &amp; qu’il le conſidere comme ſon ennemy</l>
            <l>
                <lb/>depuis qu’il s’eſt employé pour faire la Paix, je croy</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs que vous ſçauez bien ce qui s’e ſt paſſé à Mun¬</l>
            <l>
                <lb/>ſter, comme onſieur de Longueville employa tous ſes</l>
            <l>
                <lb/>efforts pour conclure le rraitté́ de la Paix, la plus auan.</l>
            <l>
                <lb/>rageuſe que lâ France puiſſe iamais eſperer; Ie croy que</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes aſſez inſttuits des fourbes dont le Cardina!</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ſe ſervit par l’vne de ſes creatures, pour de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtourner le glorieux deſſein de ce Prince, il me ſuffit</l>
            <l>
                <lb/>de vous dire que voilà le crime de Monſieur de Longue¬</l>
            <l>
                <lb/>vi le, &amp; que ce Prince s’eſtoit ſi dignement acquitté de</l>
            <l>
                <lb/>l’employ qu’il auoit eu pour traitter la Paix, qu’il ſenm¬</l>
            <l>
                <lb/>bloit que le Ciel le reſeruoit pnur acheuer vne entre.</l>
            <l>
                <lb/>priſe qu’il auoit ſi heureufement commencée, le ſç̧ay.</l>
            <l>
                <lb/>meſme qu’il avoit dit hautement, qu’il ſouhiaittoit re.</l>
            <l>
                <lb/>commancer cette negotiation, &amp; qu’il ſe promettoit</l>
            <l>
                <lb/>de la rendre plus heurcuſe qu’elle n’avoit ſte C’en e.</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit aſſez dit pour ſe rendre coupable aupres du Cardi.</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin, qui n’a point de plus grandes apprehen¬</l>
            <l>
                <lb/>fions que celle de voir reuſſir ce deſſein, &amp; c’en éſtoit aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez pour obliger ce Miniſtre à conclure la priſon d’vn </l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>Prince, qui meditoit ſans doure ſa ruine, puis qu’il vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loit truailler au ſalut de l’Eſtat, &amp; à la Paix de ce Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>aune.</l>
            <l>
                <lb/>Mais Meſſieurs ie ne ſonge pas que is iatifie des ptinces devants des</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes, qui n’on pas encores pris la quaalite de leurs iuges &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>deuroient avoir deſ-ia prononcé l’arreſt de leur deliurance. Souffrirés</l>
            <l>
                <lb/>vous qu’on puiſſe reprocher à voſtre auguſte compagnie avoir voulu</l>
            <l>
                <lb/>coſeruer la ſuteté publique en la perſonne de quelques gens</l>
            <l>
                <lb/>de la lie du peuple que l’on retenoit en priſon contte les formes</l>
            <l>
                <lb/>elle permetre qu’on la viole en la perſonne de trois princes en</l>
            <l>
                <lb/>meſme temps. Si les loix qui ſont depuis ſi long-temps eſtablies</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que vous arez renoouellées par. vne declaraion ſole mnelle ſontin¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſtes, pour quoy les demander avec tant d’empreſſemens ſi elles ſon</l>
            <l>
                <lb/>iuſtes, pour quoy ne les faites vous pas obſeruerpat quelle taiſon faut</l>
            <l>
                <lb/>il que les loix ſoient moins fauorables aux Princes, qu’aux autres ſu.</l>
            <l>
                <lb/>iers du Roy? les.a t’on exceptez dans la declaradon que l’on a faite¬</l>
            <l>
                <lb/>de n’arreſter perſõne que l’on ne le remiſt auſſiroſt entre les mains de</l>
            <l>
                <lb/>ſesiuges? quelle confiance pourra-on auoir deſormais au thoſes</l>
            <l>
                <lb/>qne vous aurés arreſtées, ſi vous petmettez qu’elles ſoient violé́es;</l>
            <l>
                <lb/>ſans y mettre aucuu obſtacle? Au reſte ie vous prie de conſiderer que</l>
            <l>
                <lb/>cette affaire vous regarde, &amp; qu’en ce rencontre vos intereſts ſont</l>
            <l>
                <lb/>doublement liés auee ceux de la juſtice? Croiez vous que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin à la premiere oceaſion faſſe vn meilleur traittement à plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs de voſtre Compagnie que celuy qu’il fait à Monſienr le Prince?</l>
            <l>
                <lb/>vous inaginez-vous qu’il ayr plutoſt oublié vn arteſt que vous auez</l>
            <l>
                <lb/>donné contre luy, que des iniures particulieres qu’il prerendoir auoir</l>
            <l>
                <lb/>reçeu de ce Prince auſſi ne penſez pas que ſa violence s’arreſte à la</l>
            <l>
                <lb/>detenion de ces trbis ’rin ces, ne dourez point qu’elle ne paſſe iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques a vous, &amp; qu’elle ne ſe faſſe ſenir à tout voſtre corps pat
                l’abaiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ement de voſtre authorite, &amp; à quelques particuliers en leurs per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes: Si cela arriue, comme ie n’en doutepas, ſi vous n’y apportez</l>
            <l>
                <lb/>les ordres nceceſſaites, &amp; ſi vous n’eſtouffez ce mal dans ſa
                naiſſance,</l>
            <l>
                <lb/> quel droit aurez vous de vous aſſembler? pourrez vous ſans quelque</l>
            <l>
                <lb/>ſorte de honte faire pour la deliurance de quelque particulier de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre compagnie, ce que vous n’aurez pas voalu entreprendre pour cel.</l>
            <l>
                <lb/>le de trois Pcinces? quoy que l’empriſonnement ſoit l’actiou la plus</l>
            <l>
                <lb/>hardie qui aye iamais eſte faite, ie vous prie de croite que e’eſt vn coup</l>
            <l>
                <lb/>d’eſſay du Cardinal Maz tin, qui avoulu commencer par la priſon des</l>
            <l>
                <lb/> petſonues les plus conſiderables de l’eſtas, pour eſtre en droict de fai¬</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>re ce meſmetraitement à tous ceux qui pr leurs vetrtus ſe ſont ren.</l>
            <l>
                <lb/>duas le objets de ſa veogeance. Ceux quiiuſques à pteſent ont euité</l>
            <l>
                <lb/>cette meſme tyrannie doiucnt rendre gracesà leur bonne fortune, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>non pas à ſes bonnes intentions. De ſorte que Monfieur de Beaufort,</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Coadjuteur &amp; rous leurs amis, pourroient dire ce que</l>
            <l>
                <lb/>Ceſar dit à̀ Ptolomée qui luy peeſentoit la teſte de Pompée, qui eſtois</l>
            <l>
                <lb/>venu ſe refugier dans ſes Eſtats apres la Batallle de Farlalle. Graces à</l>
            <l>
                <lb/>ma ricoire I’on me fait des preſens que l’on auroit fait à Pompée</l>
            <l>
                <lb/>s’il auoit eſté victorieux. Si Monſieur de Beaufort &amp; Monſiensr le Co¬</l>
            <l>
                <lb/>adjureur ne ſe fuſſent conſerué l’amitieé des peuples qui les a mis iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’à preſnt à l’abry des oppreſſions de ce Miniſtre, il ne faur pas</l>
            <l>
                <lb/>douter s’il euſt cteu le pouuoir faire auec la meſme ſenrté dans Paris,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’euſt falt lemeſue ſacrifice de leut liberté àMonſieur le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il prerend leur auoit fait de la ſienne. Que voſtre augnſte compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnie penſe donc à maintenir l’auhorité́ qui l’a ſauuée iuſques à pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeut de la vengeance du Cardinal Mazarin. Qu’elle ſonge qu’il conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uera touſiours la volonté de la perdre, &amp; par conſequent qu’ell ne</l>
            <l>
                <lb/>doit penſer à aure choſe qu’a luy en oſter la pouuoir. L’Vnique moyé</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt de conſeruet la vigueus que voſtre Compagnie a teſmoign é́edas</l>
            <l>
                <lb/>ces derniers tencontres, &amp; à ne tien relaſceher de cette formaſiré. qui</l>
            <l>
                <lb/>vous a eſté ſi auancageufe, &amp; dont la diminution cauſeroit voſtre en¬</l>
            <l>
                <lb/>iere ruine. C’eſt ce qui nous fait eſpecet, Meſſieus, que vous ne</l>
            <l>
                <lb/>manquere pas à vous tendre iuges de l’affaire des Princes, &amp; à decû.</l>
            <l>
                <lb/>der vne queſtion ſi importante à l’Eſtat. 1l n’y a rien qui ne doiue vous</l>
            <l>
                <lb/>animerà cette dignereſolution, l’intereſt du Royaume vous doit por¬</l>
            <l>
                <lb/>er à ne pas permetre que l’on le prine plus long temps de perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>ſineceſſaires pout le maintenir, l’honneur de voſtre auguſte compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnie vousy engage, les loix que vous auez depuis peu ſi ſolemnelle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment renouuellees, &amp; l’intereſt meſine quevous denez prendre à la</l>
            <l>
                <lb/>ſeurete de vos perſonnes vous y obligent. I’adionteray à toures ces</l>
            <l>
                <lb/>choſes les teſmoignages que ces princes ont donnez, qu’ils n’auoicne</l>
            <l>
                <lb/>d’autre confiance qu’en vous, &amp; que s’ils pouuoient agir pour lenr li¬</l>
            <l>
                <lb/>berté,leur innocence ne leur pe metroit pas d’auoir recours à d’autres</l>
            <l>
                <lb/>voyes qu’à celle de la iuſtice. S’ils euſſent eu le loiſir de parler à
                leurs</l>
            <l>
                <lb/>amis, lors que l’on s’aſſeura de leurs pensõnes, je ne doute poiut qu’ls</l>
            <l>
                <lb/>ne leur euſſen dit les meſmes chõſes que Gcrmanicus dit aux ſiens,</l>
            <l>
                <lb/>eſtans preſt de mounir d’vne mort quiſuy eſtoit cuſée par Piſon le</l>
            <l>
                <lb/>plus grand de ſes ennemis, &amp; celuy qu’il auoit le plus obligé dans ſa</l>
            <l>
                <lb/>vie: énis mu l u querend aqpad Snmarum, &amp; invacandi lepe. S’ilya2</l>
            <l>
                <lb/>quelqu’vn diſoit ce grand homme, qui ſoitouché de ma mors, &amp;</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>A4</l>
            <l>
                <lb/>qui m’en vueille donner d’autrres marques que ctlles de, quelques¬</l>
            <l>
                <lb/>impuiſſantes larmes, iln’arin a faireautre choſe qu’à auoir tecours.</l>
            <l>
                <lb/>au Senat, &amp; aà inuoquer les loix. C’eſt donc en ſuiuant les intentions</l>
            <l>
                <lb/>de ces Punces que ie m’adreſſe à voſtre auguſte opagnie pour luy</l>
            <l>
                <lb/>demander iuſtice, &amp; pour la conlurer d’employer tous ſ s ſoirgs pour</l>
            <l>
                <lb/>leur deliurance. C’et là l’vnique moyen de rendre la terreur aux en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis, de d ſtruire les eſperances qu’ils fondent ſus les deſordres que</l>
            <l>
                <lb/>va cauſer dans ce Royaume cette violente entiepiſe, &amp; de redor be</l>
            <l>
                <lb/>auſſi le repos &amp; la tranquillité́ à l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>S2</l>
            <l>
                <lb/>le va¬el</l>
            <l>
                <lb/>Q8</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
