<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1116_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Discours de M. le prince de Condé à messieurs du
                    parlement de Bordeaux, touchant son arrivée en ladite ville.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=KdhKEDy0d28C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Discours de M. le prince de Condé à messieurs du
                        parlement de Bordeaux, touchant son arrivée en ladite ville.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1116</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>DISCOVRS</l>
            <l>
                <lb/>DE losl</l>
            <l>
                <lb/>LE PRINCE</l>
            <l>
                <lb/>DE CONDE</l>
            <l>
                <lb/>A MESSIEVRS D V</l>
            <l>
                <lb/>Parlement de Bourdeaux, touthant</l>
            <l>
                <lb/> ſon arriuée en ladite ville.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>LIMPRIMEVR AV LEGTEVR.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince de Condé ayant laiſfeé</l>
            <l>
                <lb/>Mohſieur le Prince de Conty ſon frere dans</l>
            <l>
                <lb/>le Chaſteau de Mouron, en partit le 17. de ce</l>
            <l>
                <lb/>mois pour Bourdeaux, où il arriua quelques</l>
            <l>
                <lb/>joursapres Et ayant appris que quelques-vns</l>
            <l>
                <lb/>apprehendoient ſa venuéë, cõme deuant eſtre</l>
            <l>
                <lb/>vn nouueau ſujet de troubles en cette Pr¬</l>
            <l>
                <lb/>uince-là, il fit le diſcours ſuiuant au Parlement</l>
            <l>
                <lb/>de ladite ville.</l>
            <l>
                <lb/>215</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>II</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ede e es edeéeédebé</l>
            <l>
                <lb/> 2ES S </l>
            <l>
                <lb/>DISCOVRS DE MONSIEVR</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Conde à Meſſieurs du1</l>
            <l>
                <lb/> Parleaentde Bordeaux, touchant</l>
            <l>
                <lb/>ſon arriuée en ldite Ville.</l>
            <l>
                <lb/>ESSIEVRS,</l>
            <l>
                <lb/> Puis que mes ennemis ont tellement pris</l>
            <l>
                <lb/>a tâche de rendre toutes mes actions odieuſes, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/> ont dé́ja publié́ comme vn grand crime la retraitte</l>
            <l>
                <lb/>que i’ay faite de Paris en mon Chaſteau de Mourron</l>
            <l>
                <lb/>il eſt ayſé de ptejuger que mon arriuée en cette Ville</l>
            <l>
                <lb/>leur fournira de nouucaux ſujets de me calomnier, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils s’efforcerone de faire paſſer pour vn atentat le</l>
            <l>
                <lb/>refuge que i’y viens chercher conte leur violencei</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt, Meſieurs, la iaiſon qui m’oblige d’informer au.</l>
            <l>
                <lb/>jourd’huy voſtre compagnieée, du procede que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>tenu depuis que ie meſuis veu dans la necefſité́, ou ds</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir encore vne fois de victime à la paſſion de ceun</l>
            <l>
                <lb/>dont ie portois les fers en meſme temps que vous en</l>
            <l>
                <lb/>reſſentiés les outrages, ou de pouruair par la rerraitte</l>
            <l>
                <lb/>aà la ſeureté de ma parſonne. Afin d’affacer la mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uaiſe impreſſion que la mediſance porroit auoir déj</l>
            <l>
                <lb/>donnée de ma retraitte, &amp; :de vous laiſſer la liberté́</l>
            <l>
                <lb/>de juger de la ſincerité de mes intentio.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>s.</l>
            <l>
                <lb/> Pour ne point vous parler icy de ma premiere ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>tie de Paris, dont ie vous fis ſçauoir les motifs par la</l>
            <l>
                <lb/>Lertre que ie vous’écriuis de ma maiſon deS. Maur;</l>
            <l>
                <lb/>le vous diray, Meſſieuts, qu’auſſi-toſt que l’on eut</l>
            <l>
                <lb/>feint en Cour de me donner quelque ſatisfaction, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de leet les ombrages quei’auois par l’éloignement</l>
            <l>
                <lb/>des Sieurs le Tellier, Seruient &amp; de Lionne, ie ne</l>
            <l>
                <lb/>manquay de me rendre à Paris, oà ayant eſte tres.</l>
            <l>
                <lb/> bien informé des mauuais deſſeins qui ſe tramoient</l>
            <l>
                <lb/>contre moy, que leſdits Sieurs le Tellier, Seruiert</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de Lionne, n’auoient eſté éloignés du Conſeil qu’en</l>
            <l>
                <lb/>apparence, &amp; que ceux que l’on auoit ſubſtituez en</l>
            <l>
                <lb/>leur place m’eſtoient pour le moins auſſi ſuſpects pour</l>
            <l>
                <lb/>les liaiſons eſtroites qu’ils auoient auec le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, ie ue pus que ie n’en té́moignaſſe mon</l>
            <l>
                <lb/>reſſentiment à̀ ſon Alteſſe Royale &amp; au Parloment,</l>
            <l>
                <lb/>à la perſuaſion deſquels toutefois, ie ne l’aiſſay pas de</l>
            <l>
                <lb/>he donner l’honneur d’aller rendre mes reſpects à</l>
            <l>
                <lb/>leurs Majeſtezd; mais daſquels ie fus receus auec tans</l>
            <l>
                <lb/>de froideurs, que du depuiss ainſi que l’à publique¬</l>
            <l>
                <lb/>ment témoigné ſadite Alteſſe Royale, i’eus tout ſujet,</l>
            <l>
                <lb/> quoy qu ’a mon graad regree, de -m diſpenſer de ce</l>
            <l>
                <lb/>. deuoir.</l>
            <l>
                <lb/>1 Et en effet, Meſſieurs, l’écrit remply d’im poſtues</l>
            <l>
                <lb/>&amp;c de diffamationms de ma perſonne, qui par vn pro¬</l>
            <l>
                <lb/>eaedeé ſaas exenple fut dau dans, le Palais Royal¬</l>
            <l>
                <lb/>an preſence de: Meſfieurs du Parlement &amp; du Corps</l>
            <l>
                <lb/>de la uille de Paris, fut ne preuue trop puiſſante</l>
            <l>
                <lb/>pour me faice croire que ceux qui l’auajent dicté</l>
            <l>
                <lb/>auoient</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>top d’authiorlté ſur l’eſprit de la Reyne &amp; dans le</l>
            <l>
                <lb/>Gonſeil, &amp; trop d’animoſité contre moy, pous</l>
            <l>
                <lb/>a’oter l’enudie de mn’expoſer à leur merey::</l>
            <l>
                <lb/> Depuis ce temps-là, tout le monde ſçait aueo</l>
            <l>
                <lb/>quelles inſtances ie demanday de iuſtifier des calom?</l>
            <l>
                <lb/>aes que m’impoſoit cee.: é́crit; que les Autheurs</l>
            <l>
                <lb/>n fuſent nammez., &amp; que reparation m’en fun</l>
            <l>
                <lb/>faite e Mais ien loin de ſatisfaire à̀ de ſir-iuſtes de¬</l>
            <l>
                <lb/>mandes, &amp; d’accorder à vn Prince de ma Naiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>ca qu’on ne pouuoit refuſer ſans injuſtice au der¬</l>
            <l>
                <lb/>niar des hormmes; on m’obligea par des remiſes co-a</l>
            <l>
                <lb/>inuelles, on de. demeuser à Paris dans le dange</l>
            <l>
                <lb/>dontſont menaſſez ceuxque l’on declare auoir des</l>
            <l>
                <lb/>inellgences- ſacrettes auec les ennemis de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>u de ppuruair- aà̀ ma ſeureté par ma ſontie de cette</l>
            <l>
                <lb/>Ville...</l>
            <l>
                <lb/>.Suang-ce dernier expedient ie me readis</l>
            <l>
                <lb/>rie, à ie fus viſiter le-Duc de Longueville mo</l>
            <l>
                <lb/>eaufrerg, &amp; oiappris deux iours apes mon ar¬</l>
            <l>
                <lb/>riuée, qu’aux inſtantes Remonſtrances du Parlemé̃o</l>
            <l>
                <lb/>.apoi; onfi ecordé́ vneDeclaratio de mon</l>
            <l>
                <lb/>imqçene: Mais, Meſſieujeconſiderez ievoarpies</l>
            <l>
                <lb/>aec ul atifice eſtoit iſſuë̈ latrame que meou¬.</l>
            <l>
                <lb/>lpjent rendre mes-enanemis, &amp;canme ils-voulu</l>
            <l>
                <lb/>rent abuſer de la :parole oyalo&amp;e d-cequ’il ya de!</l>
            <l>
                <lb/>plus anguſte &amp; de plus. ſaiut afin de ſe mainteid</l>
            <l>
                <lb/>S me mieuy ſurprendre.¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>ls, firent publior- cette Dec laration ſeulememt lai</l>
            <l>
                <lb/> véle dela Maijorub d oyx aſn d’oſtt par ce</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>-¬</l>
            <l>
                <lb/>hoyen à ſon Aceſſe Royale &amp; aà moy, e tonps de</l>
            <l>
                <lb/>faire aucun changement dans le Coaſeîl, &amp; d’e!</l>
            <l>
                <lb/> exclure ceux qui par leuts dangereuſes maxinas</l>
            <l>
                <lb/>ſchent d’obſeder continuellement l’efprie de leurs</l>
            <l>
                <lb/>Majeſtez, ice qu’ils preuoyoient infailliblemen de</l>
            <l>
                <lb/> oir eſtre faié, i trois ſemaiaes atuſpaauans o u</l>
            <l>
                <lb/>leué les jaſtes deffiances que i’auois d’entrer dns</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil, en faiſant publier cette Declarauioa que</l>
            <l>
                <lb/>i’auois tant demandé́e.</l>
            <l>
                <lb/> Il fauat que i’auoue, Mefſieus,que cee Del2</l>
            <l>
                <lb/>-ration m’eſtoit en apparence étteéteént upnea¬</l>
            <l>
                <lb/>geuſo, mais en eſe e a’eſtoitq’ leutre, afin de</l>
            <l>
                <lb/>me faire tomher ause moins de ſotipçor dans l</l>
            <l>
                <lb/> piege que l’on auoit dreſſé; ear cônde-ils-s’ihagl¬¬</l>
            <l>
                <lb/>eeur eu p i le unnunu qele peneru aieue</l>
            <l>
                <lb/>point voir ſa Majeſté́, ſeroient entierement leueeid</l>
            <l>
                <lb/>ſerois obligé. de m’expoſer à leut reſſentinese’os.</l>
            <l>
                <lb/>bie d’oſter par ma retraiete les diſiulte fuefad</l>
            <l>
                <lb/>pefence apportois aà l’eſtablitſemden qu’ mé..</l>
            <l>
                <lb/>taien.</l>
            <l>
                <lb/> Et en effet ayant eſté́ ttes-bien nfoehé deleus</l>
            <l>
                <lb/>mauafes iatentions, jointlque adite eelairâios!</l>
            <l>
                <lb/>n’aooie pas efté leuë deuaht le Roy; dſnſllue </l>
            <l>
                <lb/>Parlement l’auolt deſirs; Ie ne reſoſus é he Hie</l>
            <l>
                <lb/>haaatder,&amp; me eonteftay d’ecire vnér Lere </l>
            <l>
                <lb/>Sa Majeſte,- que ie uy is ’rerdre pait le Prirfe</l>
            <l>
                <lb/>de Conty mon frere, par laqueſle ielty témoigmois</l>
            <l>
                <lb/>le vif ſneiment que r’âuois d’eſtre foree de ré.</l>
            <l>
                <lb/>ligma de la petſone pendané l’aſon ́elebxe &amp;e</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.¬.</l>
            <l>
                <lb/>a Majré, de laquelle eftois ceRaii qué es ’ea</l>
            <l>
                <lb/>hefi ſe youlolent plreuulit ontee ra’ perſonn2.!</l>
            <l>
                <lb/>- ſ’écflſ’e tâeſe ieups à ſon Aleſſe: Royial</l>
            <l>
                <lb/>&amp; luy is velt li paſſioni qu i’auois, qué totes</l>
            <l>
                <lb/>hoſe ſe-enindſſet pa? n acconmpaodemœent &amp;</l>
            <l>
                <lb/>cée efeele ſuppliy d’sbtelas e le Raiga qaqlos</l>
            <l>
                <lb/>eſſoſele poleeqa cenoitdb dice¬</l>
            <l>
                <lb/>-ciement des Troupes qui eſtoaent ſou don me</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e pour l’eſtabliſſement qu’elle deſiroit faire de nou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueaux Miniſtres; Mais diſce A lteſſe Royale m’ayant</l>
            <l>
                <lb/>fait ſçauaoir qu’on luy ansoit abſolument refulé les</l>
            <l>
                <lb/>rois iours qu’elle auoit demandez, qu’il y auoit</l>
            <l>
                <lb/>ordre expré́s expedié pour licencier ou charger leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dites Troupes; que Monſieur le Chancelier auoit eſté</l>
            <l>
                <lb/>outrageuſement chaſſeé, que l’on auoit diſpoſé des</l>
            <l>
                <lb/>Sceaux &amp; creé vn premier Miniſtre; meſme ſadire</l>
            <l>
                <lb/>Alteſſe ayant eu la bonté de me mander, qu’apreés</l>
            <l>
                <lb/>eette conduite elle ne me pouuoit promettre au¬</l>
            <l>
                <lb/>ane ſeureté, ie reſolus de m’eloigner d’vn lieu où</l>
            <l>
                <lb/>ie voyois tout conſpirer contre ma liberté, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>bormer les ſeruices que ie dois au Roy &amp; à l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>dans l’employ de ma Charge de Lieutenant de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté en cette Prouince..</l>
            <l>
                <lb/>Voila, Meſſieurs, quels ons eſté́ mes deporte¬</l>
            <l>
                <lb/>mens parmytant de difficiles conjonctures, où voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Compagnie remarquera, s’il luy plaiſt, que tandis</l>
            <l>
                <lb/>que mes ennemis abuſoient du ndm &amp; de l’aurho¬</l>
            <l>
                <lb/>ité d oy pour attenter -à ma perſonne, ſous pre¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>tomxte de la plus haute la plus injurieuſe de ronti</l>
            <l>
                <lb/>les alomniess l’ay -oûjours. fait voir vne. reenu,</l>
            <l>
                <lb/>quipour:n Ptince de, mon Réng &amp; de ma Naiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce va blen prés de l’exce; Et enfi que s’ily a quol¬</l>
            <l>
                <lb/>que chaſe à, epredre en ma qoduûte, eeſt de na,</l>
            <l>
                <lb/>uoir pan egde a nellepourſe ſeaiceg Rays</l>
            <l>
                <lb/>de leutpu ofodses aueiaeſus</l>
            <l>
                <lb/> por fa Majeté,</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>. s ,,. </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> ei,</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>?17!,</l>
            <l>
                <lb/>1i.¬</l>
            <l>
                <lb/>1V n.</l>
            <l>
                <lb/>. :.</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>. ! ſ.</l>
            <l>
                <lb/>l 2</l>
            <l>
                <lb/>1. 1i I</l>
            <l>
                <lb/> irl</l>
            <l>
                <lb/>E vn l1</l>
            <l>
                <lb/>ue?</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i... </l>
            <l>
                <lb/>.i! 2.2</l>
            <l>
                <lb/>:. e. 1</l>
            <l>
                <lb/>1 2 ’n2 2.oV i</l>
            <l>
                <lb/>pepol ou.el</l>
            <l>
                <lb/>n .1..2.</l>
            <l>
                <lb/>21'i</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/> aniuc1l oio ue aſi oieil</l>
            <l>
                <lb/>a ne loun. euiM. lio</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ilb</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>li8</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/>:....</l>
            <l>
                <lb/>ioldr ei u</l>
            <l>
                <lb/>3e:</l>
            <l>
                <lb/>¬4i</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
