<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau105_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Apologie de messieurs du parlement, répondant, de
                    point en point, au libelle intitulé : Les Sentiments d’un fidèle sujet du roi
                    sur l’arrét du parlement, du 29 décembre 1651.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=UzJ-izKh8n0C&amp;hl=fr / https://books.google.fr/books?id=ijdEs54fF9gC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Apologie de messieurs du parlement, répondant, de point
                        en point, au libelle intitulé : Les Sentiments d’un fidèle sujet du roi sur
                        l’arrét du parlement, du 29 décembre 1651.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="40" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49597"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>APOLOGIE</l>
            <l>
                <lb/>MESSIEVRS</l>
            <l>
                <lb/>D V</l>
            <l>
                <lb/>PARLEMENT.</l>
            <l>
                <lb/>R ESPONDANT DE POINT</l>
            <l>
                <lb/>LES SENTIMENS</l>
            <l>
                <lb/>D’VN FIDELE SVIET</l>
            <l>
                <lb/>Sur l’Arreſt du Parlement da 9. Decembre 165.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> ADVIS AV LECTEVR.</l>
            <l>
                <lb/>s rre upamp’opa ua adeéle Efae t</l>
            <l>
                <lb/>’ e ſi dnmdle ls us ui ſ rl e</l>
            <l>
                <lb/>LAus pieme a’qanieſas dibne qa aunx de le naſ</l>
            <l>
                <lb/>ue i’aair, u duu ſaaenad uee, d ſne</l>
            <l>
                <lb/>liuus ſiſ; il ſaaenmſeuudre ſtauas ſpu an ladbpoa</l>
            <l>
                <lb/>eluee ſaemit eſua du ppne d s fs pfus </l>
            <l>
                <lb/>’purupmpauin ny ais uſe laajy t fauu al lt</l>
            <l>
                <lb/>,ſie de umipar ls lr, &amp; de ſeſiſane par yaduo¬</l>
            <l>
                <lb/>ee q’iagere y anoir eé obms.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>APOLOGIE DE MESSI E VRS</l>
            <l>
                <lb/>DV PARLEMENT,</l>
            <l>
                <lb/>Reſpondant de point en point au libelle</l>
            <l>
                <lb/>intitulé,</l>
            <l>
                <lb/>c ¬ 1</l>
            <l>
                <lb/> C</l>
            <l>
                <lb/>L E E IN L I IM I N IL9</l>
            <l>
                <lb/>D’VN FIDELE SVIET DV ROY.</l>
            <l>
                <lb/>Aut-il que iuſques à preſent nous ayons veſcu dans l’er¬</l>
            <l>
                <lb/>J reur; &amp; qu’aueuglez par l’iniuſtice de nos precedentes</l>
            <l>
                <lb/>l idées nous n’ayons iamais eſté ſenſibles aux ſeonuces</l>
            <l>
                <lb/>de la veriteé: Faut-il que l’Empire de nos reſpects abuſanc</l>
            <l>
                <lb/>trop facilement de noſtre ſimplicité, nous ait ſoûmis aux ora¬</l>
            <l>
                <lb/>cles de nos Parlemens, &amp; que cette captiuité trop ſeruile de</l>
            <l>
                <lb/>nos obeïſſances, ſe ſoie ſi puiſſamment emparée de nos eſprits</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne nous ait ſeulement pas pernis de voir l’iniuſtice</l>
            <l>
                <lb/>la plus éuidente de leurs Arreſts? Faut-il que nous n’ayons</l>
            <l>
                <lb/>point ſçeu que noſtre Areopage n’eſtoit qu’vn repaire de</l>
            <l>
                <lb/>voleurs ? que noſtre Senat n’eſtoie qu’vn Conſiſtoire de</l>
            <l>
                <lb/>parricides &amp; d’aſſaſſins? Que nos tribunaux n’eſtoient oc¬</l>
            <l>
                <lb/>cupez que par des impies? Que nos fleurs de lys n’eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>foulées que par des Scelerats Que nos Parquets n’eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>remplis que de meurtriers &amp; de ſanguinaires? Que l’épeée &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les balances de noſtre Iuſtice n’eſtoient maniees que par des</l>
            <l>
                <lb/>mercenaires, &amp; que nos vies &amp; nos iours ont eſté iuſques à</l>
            <l>
                <lb/>preſent à la diſpoſitio ſouueraine des Bourreaux les plus</l>
            <l>
                <lb/>inhumains, les plus ſacrilegues &amp; les plus impiesFaut-il que</l>
            <l>
                <lb/>nous ayons regardé́ nos Princes comme les veritables pro¬</l>
            <l>
                <lb/>tecteurs de la liberté publique; &amp; que iuſtifiant l’effroy de</l>
            <l>
                <lb/>leur armement par la facitié de noſtre creance, nous ayons</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à preſene ignoré, qu’ils n’ont point de plus veri¬</l>
            <l>
                <lb/>table deſſein, que d’eſtablir l’agrandiſſement de leur mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſur les debris &amp; ſur les ruines de la Monarc hie ? Faut-il</l>
            <l>
                <lb/>dis-je, que le viſage du Mazarin nous ait eſté ſi outrageu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement deéguiſé par l’erreur de nos trompeuſes idées, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>le prodigieux ..... lemens de nos imaginations peruer¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>ties, ne nous ait iamais paru dats ſa veritable poſture, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’au lieu de le conſiderer comme l’aſtre de toutes nos meil¬</l>
            <l>
                <lb/>eures influences, &amp; ’intelligence la plus reguliere de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre plus belle conduite, nous nous loyons opiniaſtrez à le</l>
            <l>
                <lb/>regarder comme le comete de tous nos plus ſanglans deſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres, comme le boutefeu de toutes nos diuiſions, &amp; comme</l>
            <l>
                <lb/>la ſource intariſſable de tous les malheurs, qui ſont venus</l>
            <l>
                <lb/>trauerſer le cours de nos proſperitez, depais la naiſſance</l>
            <l>
                <lb/>des troubles?</l>
            <l>
                <lb/>Mais, que dis-je, eſt il bien poſſible que toute la France</l>
            <l>
                <lb/>ſoit ſi viſibleme nt tombée dans le ſens reprouué; Et qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>i prodigieux déreglement du ſens commun ait preualu</l>
            <l>
                <lb/>dans toutes les idées des Sages, que la creance de tout le</l>
            <l>
                <lb/>ontraire que ie viens d’expoſer ait neantmoins eſte genera¬</l>
            <l>
                <lb/>lement receue par tout ce qu’il y a de deſintereſſé dans l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>tar? Toute la Monarchie a conſideré les Parleme ns com.</l>
            <l>
                <lb/>me les depoſitaires de l’autoriteé de leurs Roys, &amp; ie veux les</l>
            <l>
                <lb/>faire paſſer pour les ennemis les plus irreconeiliables de la</l>
            <l>
                <lb/>Royauteé: Nous n’auons iamais iette les yeux dans les Par¬</l>
            <l>
                <lb/>quets, que comme dans les ſanctuaires de la Iuſtice; &amp; ie pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tends en donner de l’horreur comme d’vn lieu deſtiné au</l>
            <l>
                <lb/>commerce des meurtres &amp; des aſſaſſiinats. Ces illuſtres Se¬</l>
            <l>
                <lb/>nateurs ont touſiours paru comme les vangeurs des crimes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e les pes- cutens infatigables de tous les inſractears des Loix; Et</l>
            <l>
                <lb/>neaatmoins à conclurre des propoſitions que ie viens d’auancer, l</l>
            <l>
                <lb/>ſetable que par vn reuaers eſpouuentable, ils ſont eux meſmes deuenu</l>
            <l>
                <lb/>les ’Phares de tous nos d ſo dres, &amp; comme les premiers Intendans</l>
            <l>
                <lb/>du dereglement de toute noſtre conduite. C’eſt entre les bras des l’rin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces que nous nous ſommes iettez pour nous y mettre à l’ahry de la Ty¬</l>
            <l>
                <lb/>annie, &amp; c’eſt chez eux que nous la trouuons. Nous auons regarde le</l>
            <l>
                <lb/>Maaarin comme le Perturbateut de noſtre repos; &amp; voila cependin</l>
            <l>
                <lb/>que le le repreſente conme le reſlaurateur de noſtre liberté, &amp; le
                veri</l>
            <l>
                <lb/>table protectcur de nos vies &amp; de nos fortunes.</l>
            <l>
                <lb/>Quelle eſt donc la ſource de tant de contradictions Politiques</l>
            <l>
                <lb/>depuis quand eſt-ce que les Parlemens ſe ſonc décriez? Que</l>
            <l>
                <lb/>e prodiges d’inbaismariré, les ſrrileges, &amp; les attentats les pl</l>
            <l>
                <lb/>aoirs e les plas ſenglaas ne leun ſont point en horrcur? D’eu</l>
            <l>
                <lb/>viene qu’ils opt effrontément empieté ſur les droiéts d’vne pui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance elrangere, &amp; qu’eſtendant l’authorité de leurs balances,</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’à frappr les Cardinaux meſmes de l’eſpée de leus iuſtie¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ils ont-donń dans les flanes du Souuerain Poncife;?</l>
            <l>
                <lb/>leurs crimes ſont-ils bien ſi ſecrets que nous n’en ayons</l>
            <l>
                <lb/>iamais eu le vent Quels ſont les Protecteurs de la liberté</l>
            <l>
                <lb/>des peuples, que ces nouueaux Parricides ont aſſaſſiné?</l>
            <l>
                <lb/>Quels ſont les miſerables innocens que ces meurtriers</l>
            <l>
                <lb/>publics one égorgé? Quelles ſont les deplorables victi¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, que ces bourreaux traueſtis ont iniuſtement ſacri¬</l>
            <l>
                <lb/>fieé à leur vengeance? Ou ſont les flmes de disiſion que</l>
            <l>
                <lb/>ces boutefeus ont allumeé? Quelles ſont les tempeſtes, que</l>
            <l>
                <lb/>les meńes &amp; les cabales de ces ſeditieux ont fait creuer</l>
            <l>
                <lb/>ſur le calme &amp; ſor la tranquilité́ de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>S’il ſe trouue quelque curieux, comme ie ne doute pas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’en foit aſſez, pour eſtre inſtruit de cette nouueauteé,</l>
            <l>
                <lb/>il n’a qu’aà coſulter, Les Senrimens d’vs fdele ſujest da Eoy,</l>
            <l>
                <lb/>ſar l’rreſt d Parlement da 29. Decenabre 16; i. C’eſt de</l>
            <l>
                <lb/>l’autheur de ce libelle eſclairé de toutes ces nouuelles c6¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſances, qu’il aprédra les ſujets des decris de nos Cours</l>
            <l>
                <lb/>ſouueraines, mais principalement de celle de Paris .C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>chez luy qu’il verra vne ſuperbe exaggeration de tous les</l>
            <l>
                <lb/>crimes dõt cet auguſte Parlement eſt atteint; C’eſt luyqui</l>
            <l>
                <lb/>luy fera toucher au doit par le nmoyé de ſes ouidences pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cenduës, coutes les iniuſtices de ſes procedés: Et qui le</l>
            <l>
                <lb/>conuaincra, ſi coutefois il manque de folidité pour ſe laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer ſurprendre par l’artifice de ſes impoſtures, que tous les</l>
            <l>
                <lb/>crimes de nos Seigneurs du Parlement ſe reduiſene à̀ l’A</l>
            <l>
                <lb/>reſt de ptoſcription donne contre le Maaarin; Bt que c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>en mettant la teſte de ee Cardiial à prix, que ces irrepro¬</l>
            <l>
                <lb/> chables ont perdu comme il pretend la poſſeſſion de leur</l>
            <l>
                <lb/>premiere eſtime dans l’idé́e de tous les gens d’honneur.</l>
            <l>
                <lb/>L’accuſation n’eſt donc pas beaucoup redoutable, puis</l>
            <l>
                <lb/> qu’e lle n’eſt inteateée que par vn Mazarin, qui ſe met en</l>
            <l>
                <lb/>eſtat de iuſtifier ſon nmaiſtre;&amp; de rebaſtir ſa repotation ſur</l>
            <l>
                <lb/> les ruines de celle du Parlement: C’eſt aufſi cette conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ratiõ qui m’a jetté́ dans le deſſein de vãger la verité cruel¬</l>
            <l>
                <lb/> lemét outragée;&amp; de rétablir les oracles de nos ſouuerains</l>
            <l>
                <lb/> dans la poſſeſſion de leur premiere eſtime, ſi toutesfois ils</l>
            <l>
                <lb/> en peuuée eſtre decheus en quelque façon par les foibles</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ment ſon impudéce, iuſqu’à̀ vouloir nous rauir le reſpect,</l>
            <l>
                <lb/>que nous deuõs à tant de graues Senateurs,; ’ar l’idée qu’il</l>
            <l>
                <lb/>nous pretend faire conceuoir d’vne brutalité qui les de¬</l>
            <l>
                <lb/>grade; ſemble donnuer à connoiſtre qu’il voudroit bien</l>
            <l>
                <lb/>que nous fuſſions les inſtruments de la vangeance du Ty¬</l>
            <l>
                <lb/>ran qu’il ſouſtient;Et que laſſes de viure ſous la protection</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui nous meutent à couuet de ſes cruautés; nous</l>
            <l>
                <lb/>baſtiſſions nous meſme les fers que ce Cardinal ne man¬</l>
            <l>
                <lb/>queroit pas de nous impoſer puis apres, auec plus de ri¬</l>
            <l>
                <lb/>gueur que iamais, s’il auoit eu l’adreſſe de nous rendre les</l>
            <l>
                <lb/>bourreaux de ceux qui doiuene eſtre comme ils ont eſté</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à preſent les eſcueils ineuitables de ſa tyrannie.</l>
            <l>
                <lb/> Mes Lecteurs exigent d’abord auec raiſon que ie con¬</l>
            <l>
                <lb/>tente ponctuellemeœnt leut eſprits dans cette Apologie;</l>
            <l>
                <lb/>Et que pour arracher les ſcrupules, qu’vne ſincerite trop</l>
            <l>
                <lb/>Françoiſe pourroie auoir fait gliſſer dans leurs conſcien¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, ie cienue inceſſamment l’épée dans les reins, à cét i¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolent autheut, afin de mettre tous les foibles de ſon diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cours dans leur plus beau iour; &amp; conuaincre les plus de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoüés à̀ l’admiration de ſon ouurage, qu ſon premier éclac</l>
            <l>
                <lb/>n’a remporté leurs eſtonnemens, que parce qu’ils ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſôt poinatracheés à le conſiderer auec vn peu de reflexi,</l>
            <l>
                <lb/>pour le voir auſſi-toſt diſparoiſtre auec autant de honte.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt à quoy ie m’en vay trauailler auec vne methode ſi</l>
            <l>
                <lb/>particuliere, &amp; vne exactitude ſi curieuſemét rechercheée,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne ſera point de raiſonnemét dans tout le diſcours de</l>
            <l>
                <lb/>ces ſeouimens pretendus, don ie ne montre la foibleſſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ie ne detruiſe par la ſolidité d’vn cõtradictoire; Point</l>
            <l>
                <lb/>d’authorite dont ie ne faſſe. voir ou la nullité ou l’impru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence auec laquelle cét autheur s’en eſt ſeruy, &amp; que ie ne</l>
            <l>
                <lb/>réde encore ridicule par l’euidence d’vne contradictoire;</l>
            <l>
                <lb/>point de cicatiõ ou d’exemple que ie n’expoſe à̀ la riſeée du</l>
            <l>
                <lb/>Lecteur par l’exrauagance que ie feray remarquer en leur</l>
            <l>
                <lb/>application; point d’impoſture dont ie ne deſcouure l’arti¬</l>
            <l>
                <lb/>fice: Brefie m’en vay faire vne ſi parfaite anatomie de</l>
            <l>
                <lb/>tout le corps de ce diſcours, qu’il ne ſera point de lecteur</l>
            <l>
                <lb/>deſintereſſe qui n’en puiſſe regarder tous le deffauts ſaos</l>
            <l>
                <lb/>auc e de ménne</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/> Dés l’enrée de ce libelle, la proſcription en general pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roit ſi emphaiquement exaggerée. que deſcendane inſenſi¬</l>
            <l>
                <lb/>blement à la concluſion de ſa premiere periode par les de¬</l>
            <l>
                <lb/>greés de pluſieurs pathetiques admirations, qu’il fonde ſur</l>
            <l>
                <lb/>I’iniuſtice pretenduë de l’Arreſt du 29. Decembre, l disba¬</l>
            <l>
                <lb/>d̂maee que c’eſt v prodige d’ihnaité qs doi atirer d’barreas</l>
            <l>
                <lb/>de toas les ſfiecles, &amp; conrir d’vn oppnabre etere &amp; ieffaçable,</l>
            <l>
                <lb/>cex quai ſe glorfemt d’e eſfre les anthes.</l>
            <l>
                <lb/>Il apuye cette inſolente propoſition d’vne Maxime, que</l>
            <l>
                <lb/>ie ne deſaprouue pas à la verité,mais que neantmoins il rend</l>
            <l>
                <lb/>impertinente par l’extrauagance de ſon application, loes</l>
            <l>
                <lb/>que pour monſtrer combien la proſcriptiqn faite du Maa¬</l>
            <l>
                <lb/>rin, doit paroiſtre affreuſe à cout bon François, il dits qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>choque mortellement L’hoeſtsé &amp; l bieſeae, &amp; qae adans</l>
            <l>
                <lb/>la peſee des ſages la ſeresé coaaoaue de l’Eſtas a’eſt pas vme rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon de nous dſpenſer des Loix aprelles de l’homamisé́ doat l’is..</l>
            <l>
                <lb/>ereſt pablic ne doit iaanas paſſer les bormes. Vn long paſſage</l>
            <l>
                <lb/>tiré des ouurages de Ciceron fortifie cette creance; &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>plus violente conſtitution que les Papes ayent iamais don¬</l>
            <l>
                <lb/>née, pour la querelle des Cardinaux fait la concluſion de</l>
            <l>
                <lb/>cét auant-diſcours.</l>
            <l>
                <lb/>Apres quoy s’engageant vn peu plus ſerieuſement à la</l>
            <l>
                <lb/>preuue de ſon deſſein, il appuye la nullité́ pretéduë de l’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſt du 2o9. Decembre, ſur crois raiſons fondamentales, em¬</l>
            <l>
                <lb/>prunteé́es de la creance qu’il a que cét Arreſt a eſté porté pas</l>
            <l>
                <lb/>des Iages inompetanss, coutre les foraoes &amp; omtre l’eydre acmaaaé</l>
            <l>
                <lb/>de la laice, &amp; ſans eaaſe iuſte &amp; legiiae. Si cét Autheur a eu</l>
            <l>
                <lb/>deſſein de ſe rendre inacceſſible il s’eſt tropfoiblement po¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté, &amp; i’aſſeure mes Lecteurs, que j’ataqueray ce Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>dans ces trois retranchemens auec vne vigueus qui ne ſera</l>
            <l>
                <lb/>point tout à fait indigne de leurs ſuffrages, Apres que tout</l>
            <l>
                <lb/>à mon aiſe, ie l’auray premieremont batu, dans les precen¬</l>
            <l>
                <lb/>tions qu’il fonde ſur l’honneſteté, pour faire regarder auec</l>
            <l>
                <lb/>horreur la proſcription de la teſte de ſon Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Ile luy donne d’abord vne bonne partie de ce qu’il pretend</l>
            <l>
                <lb/>pour teſmoigner que ie ne luy ſuis point ennemy ie co¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe ae lureererrgd ?</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>iaepadc e dlois iaaaais paſers loras loglaasasde l’haoûeeé,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ql’il faaus aars glerd csafdraoass d ôiea pablie aa Lais</l>
            <l>
                <lb/>de l bienſaae. Mais ie nae toube pas d’accord auec luy, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il dit que l’Arreſt de Proſcripion clhaoque cette honeſte¬</l>
            <l>
                <lb/>eé, &amp; que c’et s pradige d’ihaaais qui das atirer ’bharer de</l>
            <l>
                <lb/>ous les Sieoles ſar ceas qi ſe gb́arfet d’es eſtre les abhenrs.</l>
            <l>
                <lb/>A c’il bien fait quelque reflexion ſur la veru, pour les i¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſts de laquelle il ſe témoigne ſi paſſionnement jaloux?</l>
            <l>
                <lb/>A ’il conſideré que daas le ſentiment du Cardinal du Per¬</l>
            <l>
                <lb/>ron, l’honeſteté eſt en geseral le erne de taate ſore d’esxcés,</l>
            <l>
                <lb/>ge c’eû nme barriere appaſée pa la matare aeſae a dlébordeaoes ade</l>
            <l>
                <lb/>aos paſios, qe ’et vme Loy qai naiſt aec oas, qoi ſe neforcs</l>
            <l>
                <lb/>aec ae ge, &amp; qai ſe perfeisane aue mé̂sre vieileſſe ? A t’il leu</l>
            <l>
                <lb/>daas Libanius le Sophiſte que c’eſt le ar de la ſageſe? dans</l>
            <l>
                <lb/>Triſmogiſte quae c’eſt l’aaraoe de la Diaimué? Dans Platon que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt la vae de lais des Dieue de la uere, c’et à dire des ſages?</l>
            <l>
                <lb/>Dans Tertullian que c’eſt comme l’Iris o larc-e Cial d</l>
            <l>
                <lb/>ſens eamaa, dans Lactance Firmian eſcriuant à ſon cher</l>
            <l>
                <lb/>Criſpe. fils aiſneé du grand Conſtantin, que c’eſt l’aboege de</l>
            <l>
                <lb/>ats ls vertas ?</l>
            <l>
                <lb/>Si ces brillantes definitions de l’honneſteté́ deplaiſens</l>
            <l>
                <lb/>à cés auxheur, voyons-en de plus populaires, &amp; ſuiuant le</l>
            <l>
                <lb/>enutimens de S. Aabroiſe dans ſes Vierges, ou de S. Gre¬</l>
            <l>
                <lb/>goire le Geand dans ſes morales, ou de touite la Philoſo¬</l>
            <l>
                <lb/>phie dans ſes Eſcholes, metoas la bienſeance dans cette</l>
            <l>
                <lb/> charmante moderacion que les Chreſtiens &amp; les Payens</l>
            <l>
                <lb/>eſtabliſſeatvnanimemene ſur l’intendance de cette vertu:</l>
            <l>
                <lb/>Faiſons la naiſtre de aaas les reeesas dus fes eonma auec</l>
            <l>
                <lb/>Philon leuif: Donnoans luy le ſceptre de coutes les vesrus,</l>
            <l>
                <lb/>puis que tomne a tres-bie rearqué l’olouée Maiſtre du</l>
            <l>
                <lb/>Ciceron des Chreſtiens, elle a l’adeeſſe d’apriuoiſer ſous</l>
            <l>
                <lb/>vne meſme Loy le Paganiſme auec le Chriſtianiſme: Fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonsla l’eaao de a i oaile auec Plutarque donnons</l>
            <l>
                <lb/>lIuy l’iamemdanoe de ls Police, auec Seneque: Et pour enche¬</l>
            <l>
                <lb/>ir pas deſſus tant d’illſtres ſuffrages auec vn des beaux</l>
            <l>
                <lb/>eſpries de ce emps, diſons qu’elle eſt ou l’Aſſiſtace ou la</l>
            <l>
                <lb/>oaduaisedes loi dans la codule des Eſtats &amp;e daos le</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>Eſt-ce eete vertu que le Parlemé́e a choque par ce fameux</l>
            <l>
                <lb/>arreſt de proſcripcionA-til bisn perdu le reſpet qu’il deuoit</l>
            <l>
                <lb/>à la coadjutrice des loix donc il eſt l’arbitre ſouuerainS’eſt-il</l>
            <l>
                <lb/>bien oublié iuſqu’à n’auoir point efgard à l’œconomie de la</l>
            <l>
                <lb/>vie ciroille, dont il eft luy meſmes le premier directeur &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>pluns illuſtre inelligence? A til tragrcſſé les loix de cete</l>
            <l>
                <lb/>diuine moderarion qu’il doix luy moſme eſtablir ſur les deſor.</l>
            <l>
                <lb/>dres du monde? A-uil attaqué tout le ſens commun, luy que</l>
            <l>
                <lb/>route ta Praace regarde comme l’arbitre de tous ſes differen s</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt à dire de tous les déreglemens de ce fens commun.</l>
            <l>
                <lb/> Iogez en deſincereſſez. Le C. Maar. eſtoit ſur les frontieres</l>
            <l>
                <lb/>del’Eſtat à la teſte d’vne armée de cinq à̀ ſix mil hommes, auec</l>
            <l>
                <lb/>l aquelle il faiſoit mine de vouloiz fondre dans le cœur de la</l>
            <l>
                <lb/>F rance pour s’y reſtablir en deſpit des loix; la inſtice a proſ¬</l>
            <l>
                <lb/>crit ſa teſte à la noble fureur du plus paſſionné pour le re pos de</l>
            <l>
                <lb/>ſa patrie:Ce boutefeu venoit la torc he à la main pour rallu¬</l>
            <l>
                <lb/>mer apparammenc les deſor dres qui s’eſtoien en quelque fa¬</l>
            <l>
                <lb/>çon aſſoupis pendane ſon abſence,&amp; ce iuſte fondement qu’il</l>
            <l>
                <lb/>donnoit à l’apprehenſion de quelque incendie, a obligé les</l>
            <l>
                <lb/>loix d’atmer promptemen le plus audacieux d’entre nous</l>
            <l>
                <lb/>pour aller eſteindre dans ſon propre ſang, l’embtazemens</l>
            <l>
                <lb/>qſ’il nous faiſoit apprehender par les horribles menaces de</l>
            <l>
                <lb/>ſon retour: Ce Miniſtre deſcheu venoit arrogamment foree</l>
            <l>
                <lb/>noftte liberté, pour la captiuer vne ſeeonde fois ſous le ioug</l>
            <l>
                <lb/>inſupportable de ſa tyrannie: le Parlemenr que nos loix ont</l>
            <l>
                <lb/>eſtably ſur la garde de noſtre franchiſe, a’a point eu de plus</l>
            <l>
                <lb/>prompt remede, pour faire auorter les deſſe is temeraires de</l>
            <l>
                <lb/>ce ſcelerat, que de l’intimider par l’aprehenſion d’n aatetat</l>
            <l>
                <lb/>qu’il metroit à la diſcretion du plus determineé.</l>
            <l>
                <lb/>- Si c’eſt attener à nos loix: Nos lois ſonc donc contradi¬</l>
            <l>
                <lb/>toires à elles meſmes, puis qu’elles s’oppoſent à la ipuition</l>
            <l>
                <lb/>de leurs infracteurs:ſi c’eſt atcaquer le seœas camnun; toue la</l>
            <l>
                <lb/>Prance eſtoit donc dans l’errenr, puis qu’e le nme faiſoiepoint</l>
            <l>
                <lb/>parroiſtre de plus viſible imptience dans la deraiere des ex.</l>
            <l>
                <lb/>tremitez, ques celle de voir la efte du C. Mazarinà prix: Si</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt manquer de naoderation quoe d’abandonner la teſte d’vn</l>
            <l>
                <lb/>ſeditieux armeé à la diſeretioa da plus laardy; ilfaut dõc ſur ce</l>
            <l>
                <lb/>deteſtable principe preférer vn aaſſacre general à la mors</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>d’vt pariculier; &amp;, pour eſpargner la via d’vn homme, ou</l>
            <l>
                <lb/>du moins pour ne luy rauir point auec aucune apparence de</l>
            <l>
                <lb/>cruauté, maettre au vent le glaiue fatal des guerres ciuilles</l>
            <l>
                <lb/>afin d’en voir moiſſonuer les teſtes d’vn million d’innoceos,</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſçauez, Autheur Anonyme, que la premiere loy doit</l>
            <l>
                <lb/>toufiours regarder le bien public. Epictete l’appelle le cenre</l>
            <l>
                <lb/>de ous les beaax deſſeins: toutes les reſolutions qi n’y abou¬</l>
            <l>
                <lb/>iſſent point ſont extrauagantes, &amp; s’il faut croire Dion Chry¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoſtome, ous l’baeſte homme ne eaoſiſte qa’à ſfanoir meſpriſer as</l>
            <l>
                <lb/>les lereſfs particaſiers pbnr ue s’attacher qu’aus genarax. Vne</l>
            <l>
                <lb/>action qui pourroic choquer la bienſeance dans vne</l>
            <l>
                <lb/>circonſtance, la fauoriſeroit dans vne autre; &amp; ſi dans le</l>
            <l>
                <lb/>iugement meſme de Ciceron au deuxieſme de ſes Offices,</l>
            <l>
                <lb/>les occaſios ſont les arbitres ſoaeraimes des laix de l’bhooueſeté,</l>
            <l>
                <lb/>uis que ſouuent vne actio apparemment auuaiſe, ſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>ue neantmoins iuſtifiée par ce violent principe, qui permet</l>
            <l>
                <lb/>dans l’agonie du Conſeil qu’on faſſe hardimene de nereſſué</l>
            <l>
                <lb/>uveru. Ce n’eſt donc poiot ſur les caprices de chaque particu¬,</l>
            <l>
                <lb/>lier, mais ſur les diſpoſitions des temps, qu’il faut regler cecte</l>
            <l>
                <lb/>dmirable bienſeance; &amp; celuy la qui luy voudroit preſcrice</l>
            <l>
                <lb/>des bornes ne ſe tromperoit pas moins, que s’il entreprenoit</l>
            <l>
                <lb/>d’eclairer toute ſorted’occaſions par les lumieres d’vn ſeul</l>
            <l>
                <lb/>conſeil. Vne exemple tiré de ſaint Irenée mettra cette verité</l>
            <l>
                <lb/>ans ſon plus beau iour.</l>
            <l>
                <lb/>La Grece eſtoit ſi prodigieuſement deſolée par le rauage</l>
            <l>
                <lb/>d’vne ie ue ſç̧ay quelle humeur hypocondriaque autant que</l>
            <l>
                <lb/>ontagieuſe, qui renuerſoit ld’imagination des filles; qu’on</l>
            <l>
                <lb/>’entendoit preſque parler tous les iours que de nouuelles</l>
            <l>
                <lb/>ataſtrophes dont les familles eſtoient affligées, par la perte</l>
            <l>
                <lb/>le leurs Vierges:&amp; cette peſte vint à la fin iuſqu’a vne ſi fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ale extremité que dans la ſeule ville d’Athenes on en trouua</l>
            <l>
                <lb/>lans vne ſeule nuit trois cens quatre-vingts dix ſept qui s’e.</l>
            <l>
                <lb/>toient pendües. Les oracles furent conſoltez laà deſſus, mais</l>
            <l>
                <lb/>ls ne donnerent point de reponſe; tous les Medecins de la</l>
            <l>
                <lb/>rece furens aſſemblez pour ce ſujet, mais leurs connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ances ſe trouuerent trop courtes, pour percer dans les cauſes</l>
            <l>
                <lb/>nyſterieuſes de cette eſpouuentable contagion. Enfin l’A¬</l>
            <l>
                <lb/>eopage c’eſt à dire le Parlemrentd’Athenes voulant prendre</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1r</l>
            <l>
                <lb/>onuoiſſance d’vn mal qui s’en alloit emplrant tous lesiotrs,</l>
            <l>
                <lb/>ſurſit pendt quelque temps toutes ſortes de deliberations ſu</l>
            <l>
                <lb/>les affaires des particuliers, pour pouruoir à cetee deſolation</l>
            <l>
                <lb/> publique: Cette deliberatuion quelque difficile qu’ellefut,</l>
            <l>
                <lb/>n’occupa ces graues Senateurs que pendant cinq iours, apres</l>
            <l>
                <lb/>leſquels il fut conelu par arreſl, que toutes les filles qui ſe ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>coienc pendues ſeroient expoſées toutes nuës en place publi¬</l>
            <l>
                <lb/>que pendan trois iours, pendantleſquels coptes les familles</l>
            <l>
                <lb/>auoient conmandement d’ameer le reſte de leurs filles à la</l>
            <l>
                <lb/>contemplation de ce ſpectacle: Le deſſein de ces ſages o’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit autre, que de donner dans l’imagination de ces pauures</l>
            <l>
                <lb/>Vierges, par l’aprehenſion de volr leur pudeur expoſée auſſi</l>
            <l>
                <lb/>bien que celle de leuts ſemblable à̀ la honte de ce ſpectacle</l>
            <l>
                <lb/>public; &amp; de fait le ſueccez en fue ſi aduantageu,que le pr¬</l>
            <l>
                <lb/>mier iour de l’execution de ce diuip ugement, fut Ie derniat:</l>
            <l>
                <lb/>de cette deſolatlon publique..</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne doute pas, ſi l’Autheur de nos Sentimens pretendus</l>
            <l>
                <lb/>eut eſté de ce tomps là , qu’il n’eue inoeſtiue contre l’Areo¬</l>
            <l>
                <lb/>page, &amp; qu’il n’eut prompecmet mis la maini à̀ la plume pous</l>
            <l>
                <lb/>la vengeance de l’honneſteé. Cependant S Irenee, S. Cle.</l>
            <l>
                <lb/>ment Alexandrin, S. Epiphane, S. Ambroiſe, &amp; depuis eux</l>
            <l>
                <lb/>le Pere Louys de Grenade dans ſon Cathechiſme, ſe ſeruanc.</l>
            <l>
                <lb/>de cet admirable iugement porté dans l’obſeurité du Paga¬</l>
            <l>
                <lb/>niſme pour faire honite à la de ſbau he &amp; à̀ la diſſolutin du</l>
            <l>
                <lb/>Chriſtianiſme, &amp; bien loing de le; iuger contraire à la bien¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeance;le premier des Peres que i’ay cité,s’eſt auance de di¬</l>
            <l>
                <lb/>re, qu’ fadloit choqucr la pqdleur pour la remetre, &amp;gye ’boneſteé</l>
            <l>
                <lb/>a’exigeot que trop uiblemems, papr ars qn’ele fa expoſée à l hame:</l>
            <l>
                <lb/>pbliaue, af de l’abliger par cette ponitio de ſo deſregleeat, ̀ </l>
            <l>
                <lb/>raonſreſſei poais eaſairais, ler bornes de ſon danoir..</l>
            <l>
                <lb/> Il ny a que le emps qui puiſſe preſcrire des loix à la bien</l>
            <l>
                <lb/>ſeance; c’eſt l’occaſion qu’on doit conſulter pour iuger ſans</l>
            <l>
                <lb/>erreur de l’honeſteté; &amp; puis que cetpe vetu ne conſiſtequ’à.</l>
            <l>
                <lb/>faire ce qui paroiſt raiſonnable -par les lumieres de la raiſon,.</l>
            <l>
                <lb/>n’appert il donc pas, qu’il n’eſt que la ſeule circonſtanao des</l>
            <l>
                <lb/>affaires qui puiſſe determiner vn iugement ſolide ſur eeluy</l>
            <l>
                <lb/>qu’on peut &amp; qu’on doit former de l’honueſteté.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>Lors que le C. Maœarin porta tout le conſeil de leurs Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſtez à la furieuſe entrepriſe du blocus de Paris; le Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment nei le foudroya poine que de l’arreſt le plus doux qu’ll</l>
            <l>
                <lb/>pouuoãit eſperer en ceete horrible cdonjonétures lors qne la ne¬</l>
            <l>
                <lb/>eſſiteé du tonps obligea cette meſme Cour ſouueraine d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>racher nos Princes d’entre les mainss de ce cruel tyran, ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>eonceotat-elle pas de loy faire comnandement de ſortir au</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt de l’Eſtat j puis qu’il eſtoit le perturbateur viſible de</l>
            <l>
                <lb/>ſon repos ;&amp;t de nous deliirer par ſon eſloignenent de l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>ptelemſion des eroubles dont nous eftions menacez par ſa</l>
            <l>
                <lb/>preſence.</l>
            <l>
                <lb/>Efin cette illuſtre Compagnie s’eſt touſiours contentée de</l>
            <l>
                <lb/>procedetr eontre cet-enemy commun pat les voyes ordi¬</l>
            <l>
                <lb/>aires iuſqu’a ce qu’elle à veu que ſe portant luy umeſme à</l>
            <l>
                <lb/>des atontats tous extraorditiaires, il eſtoit de ſon deuoir de le</l>
            <l>
                <lb/>frapper d’vn foudre qui n’eut rien de cormmun auec tous les</l>
            <l>
                <lb/>pracedens.</l>
            <l>
                <lb/> Le Parloent pouuoie l’bien voir le Royatbe à la veille</l>
            <l>
                <lb/>deſalruine, ſans’e éttreptoptemen en eſtat de reme¬</l>
            <l>
                <lb/>dte à cous ſes deordes? pouuoit il voir vn ennemy om¬</l>
            <l>
                <lb/>mun armé à la detrulon de nos loix ſans ſe ſeruir de tou</l>
            <l>
                <lb/>leusr pouuoir pour l’en ace abler pouuoit-il ſeenir inſenſible</l>
            <l>
                <lb/>poodanequil voyoit quo le boute -feu de toute l’Europe ve¬</l>
            <l>
                <lb/>moit la dpche à la nain poür porter ’embraemene dans les</l>
            <l>
                <lb/>quatre oes de’la Monare le? les voyes accouſtumé́es de la</l>
            <l>
                <lb/>iſtice n’eſtoiét plos de faisõ, parce que le Mazarn eſtoit trop</l>
            <l>
                <lb/>arrogant pour s’yſounere: les fodres or dinaires de ſes ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts etoenc urop impuiſſans, pddt écraſervn tyran qui s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſboie armnd à l’eſpresue; il faloit donecſe ponrubircontre luy</l>
            <l>
                <lb/>de quelque façor plus extraordinaire, quoy qone antmolns</l>
            <l>
                <lb/>aſz ſouuen ſtée comme le ſçauant autheur es aximes</l>
            <l>
                <lb/>d gaaaenenbe d la ance fort bien prouoé, &amp; puis que</l>
            <l>
                <lb/>l’arset d proſceipon eſtôt le ſeut ſoudre qui peu eſtre en</l>
            <l>
                <lb/>quolque façon redotabsle cely ’dont la perte deuoit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>le ſalus de l’Eſtat ie prié bieni for cdet Achebr de conſlderer</l>
            <l>
                <lb/>ant aſſion , ſit c’eſt choquer lhoneteté que de mbetere à pris</l>
            <l>
                <lb/>la teſte duC .Masarn.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’ii</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>Qu’il oe perde dne plus ſoo teps à traaailler des amplifi¬</l>
            <l>
                <lb/>eations empoullées, pour faire regarder auec quelque ſorte</l>
            <l>
                <lb/>de pirié, celuy qui me cofdere plus comme il dit ous les autres</l>
            <l>
                <lb/>Amaes, gae coaaue aane dle frnies é ade boareaux qai penſem?</l>
            <l>
                <lb/>aaoir adras ades le aoaſſacrer. Qu’il ne uous repreſente plus ſon</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin coaaine chefdes Cdoſeils ds Roy, caane a iiſtre</l>
            <l>
                <lb/>d’Eat, cmme v Caradial de la maifſtreſe aagſfe de ootes les</l>
            <l>
                <lb/>Egliſes, coanme vs Prce de la vide capitale ds Royauaue de I. C.</l>
            <l>
                <lb/>fpe ve teſfe Ceasée de la popr é?, cnoe vs Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>at énfrtaé, &amp; conae va emhre ds crps iadolaôle d Vicaie</l>
            <l>
                <lb/>de. C. Ces tiltres extrauagans ne l’eſleuent par deſſus les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres, que pour rendre ſon infamie d’autant plas ́clatate,</l>
            <l>
                <lb/>que plus il paroit indigne de tant de grandeurs par l’éuidence</l>
            <l>
                <lb/> de ſes iniuſtes emportemens.</l>
            <l>
                <lb/>Si c’eſt vn Cardinal qu’il porte l’oliue &amp; uous luy tendrons</l>
            <l>
                <lb/>les bras, pour le rembraſſer; ſi c’eſt vn Prince de la ville capi¬</l>
            <l>
                <lb/>tale du Royaume de I. C. qu’il reüniſſe nos diuorces &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>le receurons auec reſpect; ſi c’eſt vne teſte couronnee de la</l>
            <l>
                <lb/>pourpre Romaine, qu’il n’atraque point la Couronae de nos</l>
            <l>
                <lb/>Mooarques, &amp; nous luy rendrons nos deuoirss ſi c’eſt vn Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>lat qu’il mette les armes bas &amp; nous deſarmerons auſfi-coſt da</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice de nos reſſentimens pour le reconnoiſtne.</l>
            <l>
                <lb/> Vn Cardinal dans le ſentiment de ſains Bonauenture rece¬</l>
            <l>
                <lb/>aat ſon Chapeau rouge, doit eſtre vn Ange de paix ; Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin n’eſt donc point Cardinal, puis qu’il porte la guerre. Vo</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal diſoit Eugene ſecond à Français d’Vrbin Eueſque</l>
            <l>
                <lb/>d’Hoſtie, lors qu’il ſ’honnoroix de lapourpre, doit eſtre l’azile</l>
            <l>
                <lb/>de cous les miſerables, Mazarin n’eſt donc point Cardinal,.</l>
            <l>
                <lb/>puis que c’eſt l’eſcueil de touxesnos plus belles eſperances:</l>
            <l>
                <lb/>Vn Cardinal diſoit Gregoire II. parlane à Robers Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Farneſe, doit etre le cimentde d’enion des Eſtas, Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>a’eſt donc point Cardial,puis qu’il vient le conteau à̀ lamaia</l>
            <l>
                <lb/>pour rompre le nœud de noſtre plus belle intelligenoe.</l>
            <l>
                <lb/> Aiaa que coeautheur e deoeompe: de Parlemenr n’a poine</l>
            <l>
                <lb/>peoſerie la ceſte d’on Cardiaal„ mais d’va perurbateur de</l>
            <l>
                <lb/>aoftte rep;il a’a poaat autoné ſur la facoée perfoane d’v</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>membre, mais ſur l’ennemy veritable de tous les uembres</l>
            <l>
                <lb/>de I. C. Il n’a point foudroyeé la Mitre ou le Camail d’va</l>
            <l>
                <lb/>Prelat, mais le Caſque ou la Cuiraſſe d’vn eneral d’armée:</l>
            <l>
                <lb/>Ou ſi Mazarin pretend faire ſurſeoir uos pourſuites par l’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>poſition de ſon charactere qu’il n’en efface point la Majeſté.</l>
            <l>
                <lb/>par le meſlange de beaucoup d’autres tiltres qui le degraden:.</l>
            <l>
                <lb/>S’il veut faire auorter la proſcripion de ſa teſte qu’il ſe deſro¬</l>
            <l>
                <lb/>be promptement à la iuſtice de nos fureurs; qu’il ſe ſauue &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nous fauue par ſa fuite, ou s’il veut qu’il ſe conſerue la vie pour</l>
            <l>
                <lb/>nous oſter du danger qu’il y a de nous rendre infames com¬.</l>
            <l>
                <lb/>me il pretend par ſa mort.</l>
            <l>
                <lb/>Mais pour conclurre cette ré́ponce à l’auanc-diſcours de ces</l>
            <l>
                <lb/>fentimens, eſt-ce choquer l’honneſtecé que de mettre à prix</l>
            <l>
                <lb/>la teſte d’vn Scelerat qu’on ne peut autrement faire paſſer pat.</l>
            <l>
                <lb/>la rigueur des loix ? eſt-ce bleſler l’honneſteté́ que de vouloir</l>
            <l>
                <lb/>empeſcher vn million d’adulteres, de ſodomies &amp; de vile¬</l>
            <l>
                <lb/>mens par la perte de celuy qui en doit eſtre le principal au¬</l>
            <l>
                <lb/>theur. Eſt-ce violer l’honneſteé que de ſacrifier le boutefeu</l>
            <l>
                <lb/>d’vne guerre çiuile, à la hardieſſe du premier qui voudra</l>
            <l>
                <lb/>s’en deffaireeſt-ce tranſgreſſer les bornes de la bienſceance,</l>
            <l>
                <lb/>que de vouloir rachepter le repos public de tout vn Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, par la mort de celuy qui vient le troubler?</l>
            <l>
                <lb/>Ie dis bien encor dauantage: ne ſeroit-ce pas choquer</l>
            <l>
                <lb/>l’honneſteté, que d’eſpargner vn coupable. pour faire égor¬</l>
            <l>
                <lb/>ger vn million d’innocensne ſeroit-ce pas bleſſer l’honneſte.</l>
            <l>
                <lb/>té que de voit embrazer tout vn Eſtat, pour auoir fait ſcru¬</l>
            <l>
                <lb/>pule d’y pouruoir par la proſeription de ſon boutefeu? ne ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit-ce pas violer l’honneſteté, que de tolerer le deborde¬</l>
            <l>
                <lb/>ment general de toute ſorte de crimes, pour ſupporter celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui doc leur lacher la bonde par ſon reſtabliſſement ? ne ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit-ce pas tranſgreſſer les bornes de l’humanite, que d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>pitié d’vn Scelerat, pour eſtre inſenſible aux calamitez de tous</l>
            <l>
                <lb/>les gens de bien?</l>
            <l>
                <lb/>Bi ije voulois ſuiure ma boatade, ie pouſſerois cét authaeur</l>
            <l>
                <lb/>plus entieremens à bout, pour luy rauir tous les aduantagor</l>
            <l>
                <lb/>qu’il pretend cires de l’honneſteté, mais outre que l’occaſſon.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/> de le batre encor ſur cette meſme matiere ſe preſentera bien:¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt, il eſt temps d’ébranler les erois principaux fondemens</l>
            <l>
                <lb/>de ſon diſcouts &amp; de faire voir en premier lieu que l’Arreſt de</l>
            <l>
                <lb/>proſcription n’a point eſté porté par des Iuges incompetans,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que le Clergé meſme ne pouuoit en cette occaſion peeten¬</l>
            <l>
                <lb/>dre à l’honneur de iuger le Mazarin ſans empieter ſur vne au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité, qui ne luy eſt donné́e ny par les loix de l’Eſtat ny par</l>
            <l>
                <lb/>ſes priuileges.</l>
            <l>
                <lb/>Ie veux bien auec cét autheur que les Eaeſqoes &amp; les Caad.</l>
            <l>
                <lb/>mox, nme recoomaiſſt point bors les cauſes ciiles, le iriſd¬.</l>
            <l>
                <lb/>dſio des Copars Soraines, &amp; e reſpodent poins direenses</l>
            <l>
                <lb/>deua le Tribomal des ages laiques, on pas meſe e cas de</l>
            <l>
                <lb/>crime de leze Aaieſfé. Il deuoit plus vilemene mployer le</l>
            <l>
                <lb/>temps qu’il a perdu à foüiller dans la premiere &amp; ſeconde</l>
            <l>
                <lb/>race de nos Roys, pour en emprunter hors de raiſon les ef¬</l>
            <l>
                <lb/>froyables hiſtoires de Gilles &amp; d’Ebbon Archeueſques de</l>
            <l>
                <lb/>Rheins, &amp; de Ganelon Archeueſque de Sens, dont le premier</l>
            <l>
                <lb/>conuainecu d’auoir coniuré la mort de Childebert ſon ſouue</l>
            <l>
                <lb/>rain Seigneurjle ſecond d’auoir excomnmunié, calomnié &amp; mis</l>
            <l>
                <lb/>au rang des Penitens publics, Louys le Debonnaire ſon Roy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Empereur;&amp; le troiſié me d’auoir traitté́ pluſieurs fois auece</l>
            <l>
                <lb/>Louys Roy de Germanie pour le rendre maiſtre de la Fra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, furent neantmoins tous trois mis encre les mains de leurs</l>
            <l>
                <lb/>confreres aſſemblez à cette intention dans des Conciles pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uinciaux, pour parfaire leur procez.</l>
            <l>
                <lb/> Toutes ces hiſtoires ſont veritables auſſi bien que pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>autres dont cé autheur eût fort facilement pû groſſir ſon li¬</l>
            <l>
                <lb/>hbelle, pour ep baſtir vn plus grand coloſſe d’impoſture, mais</l>
            <l>
                <lb/>que pretend-il conclurre de tant de oarrationsGilles Ebbon,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Ganelõ eſtoien les ſujets des Monarques cõtre leſquels ils</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient manifeſtement conuaincus d’auoir conſpiré;leur cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>iuration découuerte, auoit mis leurs crimes dans l’éuldence,</l>
            <l>
                <lb/>tellemét que les Souuerains qui ſe trouuoient trop iuſtemene</l>
            <l>
                <lb/> offencez par les trahiſons de ces infidelles vaſaux, eſtoiene</l>
            <l>
                <lb/>reduits ou à leur pardonner apres la conuiction de leurs ar¬</l>
            <l>
                <lb/>enats, ou à les metre du moins ſelon les priuileges du Cler</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>ge entre les mains de leurs Iuges naturels, pout en eirer la ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>aifation qu’ils pouuoient preeadre de leur felonie..</l>
            <l>
                <lb/>La coaioouite des temps fais voir vne notable diſparité</l>
            <l>
                <lb/>dans le proces du C. Manatin: c’eſt a Eſtranger que nous</l>
            <l>
                <lb/>n’auons plus ſujet de reconnooiſtre parny les noſtres; puis que</l>
            <l>
                <lb/>eouces nos loix coniurées à ſa pere, l’ont mis au rang de nos</l>
            <l>
                <lb/>plus mortelsennemis: c’eſt vna Miniſtre baſtard que nos ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerains ont chaſſeé de coutes les terres de leur obeiſſance, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me lé perturbateur de leur repos: c’eſt vn ſeditieux que tous</l>
            <l>
                <lb/>nmos Patlemens ont foudroyé, comme le boutefeu de tous les</l>
            <l>
                <lb/>deſordses du-Royaume:c’eſt vn infame banny que le corps de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtas ne peut plus compter parny ſes membres.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant oét Eſtranger, cet incoonu, ce Miniſtre ba¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtard, ce ſeditieux, céts eéxile, ce banny ſe preſente ſur les fcon¬</l>
            <l>
                <lb/>aaiees de ’Eſtat anec vne arnée de cinq à ſix mil hommes</l>
            <l>
                <lb/>reſolu de ſe reſtablir en depit des loix qui l’ont chaſſé, en de¬</l>
            <l>
                <lb/>pit des Seuuerains qui l’ont banny, en depit des Parlemens</l>
            <l>
                <lb/> qai l’oat foudroyeé, en depit des peuples qui n’ont iamais pû</l>
            <l>
                <lb/>fuapporer ſa titanie, que peadant qu’ils ont manqué de force</l>
            <l>
                <lb/>pour en ſecoër le ioug: ll auance impudemment, il fait main</l>
            <l>
                <lb/>baſſe de tout ce quis’oppoſe à ſa marche: il pille, il ſaccage, i!</l>
            <l>
                <lb/>bruſle ot ce qui ſe crouue à ſa rencootre ! quelle ſera la</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance qui s’ontremettra de pouruoir à tant de deſordres?</l>
            <l>
                <lb/>Puis qus c’eſt vn Cardinal, dit l’authaesr des Se ntimens pre.</l>
            <l>
                <lb/>tendus, il faut que le Clergé́ s’aſſemble; qu’on coouoque</l>
            <l>
                <lb/>pronapeueat vs Concile Prouincial pour en iuger, parce</l>
            <l>
                <lb/>que es Cardinaux &amp; les Eueſques e ocooſſe pois hosrs</l>
            <l>
                <lb/>ls caais tiosßles la uniſdaio ades Coars ſetaliees. O l’excel¬</l>
            <l>
                <lb/>loae politique: &amp; pendant qe le Clergé s’aſſemblera; Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arin sauacera: &amp; tandis que les Eueſques ſe diſpoſeront</l>
            <l>
                <lb/>pour vn Concile Prouincial, Mazarin eſtablira ſon pouuoir à̀</l>
            <l>
                <lb/>eſpreuue de outes les ataques de l’Eſtat: &amp; pendant que</l>
            <l>
                <lb/>aus nlus dſpoferons d̀ le condamaer, Maarin ae ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>duquaearop puiſane pour mous bien punir.</l>
            <l>
                <lb/> Ce ne &amp;t pas le oue quand M da Clergé ſerone aſſermblez</l>
            <l>
                <lb/>gu’eltce qu’ils ferpnt? b’uro-s que des corretins fra</l>
            <l>
                <lb/> ternelĺs</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>ternelles pout:intimider va Cardinal armé? ſe cotenteros</l>
            <l>
                <lb/>ils de le ſoumettre à la rigueur de leurs anathemes &amp; à la ter¬</l>
            <l>
                <lb/>reur de leors foudres? le declareront-ils deſcheu de l’Emi.</l>
            <l>
                <lb/>nence du Cardinalat? ô la pauure reſſource pour vn Eſtat qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe voit à la veille de ſa deſolacion: ô la foible eſperance pour</l>
            <l>
                <lb/>vne Monarchie qui ne peut attendre le reſtabliſfement de ſon:</l>
            <l>
                <lb/>repos que de la perte de celuy qui l’a troublé, &amp; qui ne s’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uance que pur le troubler.</l>
            <l>
                <lb/> Detrompes vous, autheur Mazarin, cette paſſion’que vus</l>
            <l>
                <lb/>teſmoigoe pour la conſeruation inuiolable des immunitez du</l>
            <l>
                <lb/>Clergé́ n’eſt pas moins erimielle que le deſſein que vous auez</l>
            <l>
                <lb/>de noircir le Parlement pour donner quelque couleur à la iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtification de voſtre maiſtre. Le Cardinal Mazarin eſt en vne</l>
            <l>
                <lb/>poſture trop releúe pour eſperer qu’il ne doiue eſtre ſoumis</l>
            <l>
                <lb/>qu’à la iueiſdiion du Clergé, lequel eſtant impuiſſant pour</l>
            <l>
                <lb/>cxecuter les acseſts qu’il pourroit donner contte luy, n’eſt par</l>
            <l>
                <lb/>coaſequent point en eſtat de le pouuoir iugers Aprenez que</l>
            <l>
                <lb/>cet eſtranger &amp; ce boutefeu paroiſſant armé ſur les frontieres</l>
            <l>
                <lb/>de cerEſtat, ne ſe fait plus re gader er Cardinal, mais enGene¬</l>
            <l>
                <lb/>rald’armee; &amp; que ſe degradant luy meſmao de l’Eminence de</l>
            <l>
                <lb/>ce citre, pour atenter orimioelloment a ltranquillite publi¬</l>
            <l>
                <lb/>que, il ſe ſoumet à l’authoriteé , que vous ne iuge incompe¬</l>
            <l>
                <lb/>tante, que par ce qu’elle eſtrop redoutable.</l>
            <l>
                <lb/> Ainſi c’eſt extrauagoer que de: ſouſtenir, que par ce iuge¬</l>
            <l>
                <lb/>entos. a. oogé le pbus uêenalle . o les oradres du paa¬</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; qae certe iacfron inſupportable de ſs ibumieZ &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>fes prileges la veiodu’ neſpaiſable. Le Clergé n’en a iamais fait</l>
            <l>
                <lb/>paroiſtre aucumreſſenimen, parce qu’il a touſiours iugé qu’il</l>
            <l>
                <lb/>h’auoit pas aiſon de’en reſſetir, &amp; le ſouuorain Pontife que</l>
            <l>
                <lb/> vaus ditds ,duoin eſtre: bleſé de ce capy faal pan desflaascs d’n</l>
            <l>
                <lb/>Cadma bi daiag d’epegner &amp; fade ceſſfe gqe e ilode Diss</l>
            <l>
                <lb/>ar a ai eire les adins aor efeaſeri comme, vous ditcesaous hes</l>
            <l>
                <lb/>aaepsnrs deſgſeeſmoigpe par la degradation qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>faie -darS Marinarſtiste de l’areſt-de proſcripion donné</l>
            <l>
                <lb/>par le Pdtlaanane,lqu’il appnuûuoit le iugeman dceecs¬</l>
            <l>
                <lb/>fable aopaguie..:</l>
            <l>
                <lb/>1..</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/> 18¬</l>
            <l>
                <lb/> Lorqe Childebers rermi le iugemet de Gilles à le diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poſition des Euſques aſſemblez, il le fit premierement ſaiſts,</l>
            <l>
                <lb/>ar le bras ſeculier, commae Paul Emils rappore; &amp; l’ayanc</l>
            <l>
                <lb/>eamaainc. du crlmne done il. eſtoit atteint, il le mit auec les</l>
            <l>
                <lb/>paques da ſon aeotat etre les mains de ſes Iuges aanucels,</l>
            <l>
                <lb/>pour luy faite ſon procez: La pourſuitte de anelon Arclae¬</l>
            <l>
                <lb/>aeſque de Sens ne donaa pas pu de peine au Roy Charles</l>
            <l>
                <lb/>aaas qu’il ſe fut aſſeureé de ſa ptſonne, &amp;e fi nous crmyaus</l>
            <l>
                <lb/>Peoiſſard, nous deons ſçauoir que ce Roy quelque debon¬</l>
            <l>
                <lb/>aaére qo’il fut, uoit neantmoins ſecrectemenc commandeô,</l>
            <l>
                <lb/> ceux qui auoiene ordre de s’aſſeuree de ét indign Prelac,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il falloie s’ea deffaire par quelque voye que ce tut ,i ooute¬</l>
            <l>
                <lb/>fois il ne leur eſtis pas poſible de ’ea ſaiſir pour le liaer e¬</l>
            <l>
                <lb/>cre les naaîns de ſes luges.</l>
            <l>
                <lb/> Tellemenmt qu’il appere par les exeples meſmes alleguez</l>
            <l>
                <lb/>par l’antheur Mazaria, qu’il n’appartient pas à Mefſisurs du</l>
            <l>
                <lb/>Clrgé de forger des fondres, mais quec’eſt à eux apnes les</l>
            <l>
                <lb/>anoir empruaacez du bras &amp; de la puiſſance ſeculiere de les</l>
            <l>
                <lb/>acer ſur les ceſtes criminlâes delers conrerespourlaſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tafation publiqu Etcecee deforenoe qu’ouapour eu a’eût</l>
            <l>
                <lb/>pas vn arque de leue pouduoir, mais duoeſpect q nous</l>
            <l>
                <lb/>auons pout leur charactee, &amp; du ſcenpule que nous ferions</l>
            <l>
                <lb/>de vanget par nas mains, eſme les iunaereſtspublics , ſor vn</l>
            <l>
                <lb/>rela que nos. pourrions auparauaur auoir reconanu pour</l>
            <l>
                <lb/>Lopnan d notrs repos ineerieur, &amp;e le depeaicaire deoas</l>
            <l>
                <lb/>es ſecs de nos conſciences.</l>
            <l>
                <lb/> Si Meſieurs du Parlemene euſſenc eſté les maiſttes de la</l>
            <l>
                <lb/>peſonne du Card-Mazarin lors qu’ils s’aſſombleene pour le</l>
            <l>
                <lb/>odragyer. par ovn Arreſt de prſtripioul; is droy bien qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>a’eauſſone poinceſté noinroligieuxque leurspeedeceſſers;</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e qo fuluant les glorieuſes traoes dedeursa aceſtrs, ils ſe</l>
            <l>
                <lb/>fuſſeat eporee de conlutre à la more dceluyque la quali¬</l>
            <l>
                <lb/>re de Cardinal neé laiſſoitpolnt ſoumetre à larigueuas de leue</l>
            <l>
                <lb/>Aeceſts ſans vſurpatibn:- Maiell aet queropéuidene àeoue</l>
            <l>
                <lb/>-opridleſimceeſſé, quelas-foudepado legeſtoiahops</l>
            <l>
                <lb/>aâſez redoutables pour eſtonner vn impie eſotdecinq4à ſix</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/> n hommes3 que le pouuoit de eet’ordrs eanerabile ne s’e.</l>
            <l>
                <lb/>ſtendoit point iuſqu’a faire le procez de celuy qui n’auoit plus</l>
            <l>
                <lb/> d’autre deſſein en teſte que celuy de ſe reſtablir en depit de</l>
            <l>
                <lb/>eouces nos loix; &amp;e qu’il falloi, vne puiſſance ſouueraine com¬</l>
            <l>
                <lb/>-me celle de noſtre Pasrlemenue pour faire reculer ceſeditieux</l>
            <l>
                <lb/> par l’apprehenſion de quelquae redoutable pourſuite.</l>
            <l>
                <lb/> Lors qu’Alfonce Archeueſque de Prague eſtoic ſous les</l>
            <l>
                <lb/> armes auec Ferdinand Roy d Caſtille, pour ſeconder ce</l>
            <l>
                <lb/>Prince eſtranger dans le deſſein qu’il auoitc d’enuahir l’Eſtas</l>
            <l>
                <lb/> de Portugal; Hentry preier ſon Prince oaturel eut bien la</l>
            <l>
                <lb/>bonté de cooſulter les autres Eueſgaes de ſon Royame tou¬</l>
            <l>
                <lb/>-chane la reſolutioa qu’il fallole preudre ſur la reuolte de ce</l>
            <l>
                <lb/>Pelat: Mais ayant appris de la reponce qu’il en receot qu’il</l>
            <l>
                <lb/>falloie premierement que ſa Majeté feſaiſit de la perſonn de</l>
            <l>
                <lb/>coa Apoſtat politique pour le leuae liurer puis apres entre les</l>
            <l>
                <lb/> aains;il arma puiſſamment oontre loy, le combattie en ba¬</l>
            <l>
                <lb/> caille rangé́e: &amp; l’ayant pris &amp; blefſé dans le plus fort du coaa¬</l>
            <l>
                <lb/> bat, aemanqua pas de le ſounmettre au pouuoir iridique de</l>
            <l>
                <lb/>-ſesoonfreres, pour luy faire paraolbeuerſon procoz. L’hiſtoire</l>
            <l>
                <lb/> de lHongrie n’en rapore pas molns de Paul Thomorees ſous</l>
            <l>
                <lb/>-Louys ſecond: Ee Bonifae V I I IL ce grand ennemyde Phai¬</l>
            <l>
                <lb/> lippe le Bel &amp; de oute la France, reſcriuans à Edoard pre,</l>
            <l>
                <lb/> mier Roy d’Anglerere, qui luy denandoit iuſtice ſur les ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>. ditieuſes menées que deux de ſes Prelats pratiquoient ſecrec¬</l>
            <l>
                <lb/>emens auec Iacques Roy d’Eſcoſſe; n’en eut poine au¬</l>
            <l>
                <lb/>rre reſponſe, ſi ce n’eſt qu’il armaſt prompremene pours’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſeurer de ces deux rebellesc qu’apres qu’il s’en ſeroi ſaiſi, il</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit qu’a conuoquer vu Concile prouincial, pot leurfaire</l>
            <l>
                <lb/> inapoſetoute la penitene que leurs acetats pouuoienr auoir</l>
            <l>
                <lb/>-aeritée.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt ſans douee ou ce que le Clegô eut repondd, ou ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ll eut deut reſpondce, ſi la Feance ſe fut repoſée ſur luy,</l>
            <l>
                <lb/> de tous le proeoz du CardioalMaarln.l eut imploré le bras ſ¬</l>
            <l>
                <lb/> calier;il enue deaaade qu’on ſe ſaiſi de la prſone du cri¬</l>
            <l>
                <lb/>i ainel, qu’on aurois peenioent logéô tel ſuiuains las</l>
            <l>
                <lb/>Staeuts des loix &amp; la rigueur des Ordoaaaces, tc’eRt pres</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>ceéla qu’il ſe fut mis en deuoir, de le chaſtier ſelon l’enormieeé</l>
            <l>
                <lb/> de ſes crines.</l>
            <l>
                <lb/> Mais d’implorer la puiſſance Eccleſiaſtique pour brider vn</l>
            <l>
                <lb/>homnme qui eſt à la teſte d’vne puiſſante armeée ;d’exhorter les</l>
            <l>
                <lb/>Eueſques à ranger dans ſon deuoir celuy qui s’eſt aueuglé</l>
            <l>
                <lb/>pour ne ſuiure deſormais que les inſtincts de ſa tyrannie ; de</l>
            <l>
                <lb/>vouloir connoquer vn Concile pour deffaire vne armee de</l>
            <l>
                <lb/>oleurs conduite par vn concuſſioonaire; cela ſe peut til bien?</l>
            <l>
                <lb/>Les Eueſques n’one que des commandemens à̀ faire; Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>eſt en poſſeſſion de commander &amp; de n’obeyr iamais: Les</l>
            <l>
                <lb/>Eueſques n’ont que des excommunications à lancer, Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin n’eſt pas aſſez religieux pour eſtre ſenſible aux remords qua</l>
            <l>
                <lb/>luy pourrait cauſer cete infraction ſacrilegue.</l>
            <l>
                <lb/> Eſt-ce tout voſtre pouuioit Meſſieurs du Clerge ? n’aiez¬</l>
            <l>
                <lb/>vous que des exorciſmes &amp; des excommunications, pour faise</l>
            <l>
                <lb/>reculer vne armée- de cinq aile hommes; IN’auez vous</l>
            <l>
                <lb/>que l’eſpeée de S. Pierre, pour faire carnage de ces ſe ditieux?</l>
            <l>
                <lb/>N’auez vous que des corrections fraternelles pour, intimider</l>
            <l>
                <lb/>le pereutbateur de noſtre tepos ? N’auez vous que des ana¬</l>
            <l>
                <lb/>chemos pour abatte l’orgueil d’vn ambitieux Aht vos armes</l>
            <l>
                <lb/>ſont ttop foibles, vos forces, ſout trop impuiſſantes, vos eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pées ſont trop eourtes: Laiſſez, laiſſez agir le bras ſeculier,</l>
            <l>
                <lb/>ne ſoyez point ialoux de l’authorité de nos Parlemens, leuss</l>
            <l>
                <lb/>foudres ſont ineuaitables, &amp; ſi la proſcripion ne peut poiat</l>
            <l>
                <lb/>terracer elde eſbranlera du moins bien aſſeurement le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin..</l>
            <l>
                <lb/> Si ces raiſons ne ſot point encore aſſez conuainquantes</l>
            <l>
                <lb/>pour impoſer ſilence à̀ ce autheur. Mazarin dans les preten¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions ridicules qu’il a d’eſtabli la nuſlité́ de l’arreſt de proſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cripcion ſur l’incompetance des iuges qui ’ont porte: il m’eſt</l>
            <l>
                <lb/>encor facile-de lefaire-roagir par l’expoſieioù de deux autres</l>
            <l>
                <lb/>preuues inuincibles que ie loy mettray deuant les yeux, poar</l>
            <l>
                <lb/>luy faire voir pat laes lumieres de l’euidence, que s’il a erû ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a auancé, il a eu rop de ſimplicité pour ſe laiſſer ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre, ou. yop d fpibleſſe pour defeer à des raiſpnsqui</l>
            <l>
                <lb/>magpooieus dealidi,</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>le1</l>
            <l>
                <lb/>lal</l>
            <l>
                <lb/>te6</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>res</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>qi</l>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/> 21</l>
            <l>
                <lb/> Ie ne luy diſpute iamais cette immunité du Clergeé, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>priuilege qu’il a de ae releer pais bons es coaſes aiuiles de I</l>
            <l>
                <lb/>uditfion des Curs ſesaleres? la reſpõce que Meſſieurs du Parle.</l>
            <l>
                <lb/>ment fitrent à̀ Francnis premier, comme l’autheur a remar¬</l>
            <l>
                <lb/>qué́ loy meſme, ne teſmoigne que trop; que ces venerable</l>
            <l>
                <lb/>Senateurs ſont eux meſmes ialoux de la conſeruation inuiola</l>
            <l>
                <lb/>ble de ces irmunitez, &amp; que bien loin d’aatencer à les vou</l>
            <l>
                <lb/>loir enfreindre, ils ſone touſiours preſts de les apuyer de leu</l>
            <l>
                <lb/>authoriteé.</l>
            <l>
                <lb/>Mais cette iuridiction pretenduë de Mrs du Clergé ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçauroit s’eſtendre, qu’a ceux qui ſont dans la dependance</l>
            <l>
                <lb/>de leur corps dans l Eſtat, qui en ſont les membres, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>peuuent par conſequent ou retrancher ou punir, ſe lon la ri¬</l>
            <l>
                <lb/>gueur que leurs crimes pourroient auoir merité́la qualité d’e.</l>
            <l>
                <lb/>ſtranger ne permettane point qu’vn criuainel de que lque</l>
            <l>
                <lb/>con dition qu’il ſoit, ſoit ſoumis à d’autre iuridiction, qu’</l>
            <l>
                <lb/>celle de ns Parlemens, laquelle eſtant ſouueraine par le:</l>
            <l>
                <lb/>loix fondamentalles de l’Eſtat; n’a relaché de ce pouuoir ab.</l>
            <l>
                <lb/>ſolu, en faueur du Clerge; pour la condennation de ſes em</l>
            <l>
                <lb/>bres, que par vne pure complaiſance de pieté, &amp; par des ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>iments louables du reſpet que les ſouuerains ont pour la</l>
            <l>
                <lb/>religion.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que Landriano Legat enuoyé par le Pape paur mettre</l>
            <l>
                <lb/>e Royaume en ineerdit ſous Eenry le Grand, s’aptochoi</l>
            <l>
                <lb/>auec cet iniuſte deſſein;, Mrs du Clerge quoi eſtoienespour lors</l>
            <l>
                <lb/>en aſſez bon nombre dans Paris, ierrogez de ce qu’ils auoiét</l>
            <l>
                <lb/>à faire dans cette eonionctute, reſpondirent fore àpropos que</l>
            <l>
                <lb/>ce Legat eſtan eſtrangee eſtoit ſoumis à laiuridiction du pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir ſouuerain de l’Eſtat &amp; qu la poſture en laquelle il s’apro¬</l>
            <l>
                <lb/>t hoit ne lene permettoit pas d’empieer en cette occaſion</l>
            <l>
                <lb/>ſur l’authoridu Parlemone, â quiſeul apartsenois de prendre</l>
            <l>
                <lb/>connoifſance de cet affaire, comme il fit en donaant vn arreſt</l>
            <l>
                <lb/>de proſcription contre ce Legat</l>
            <l>
                <lb/> Cette meſme eirconftance fut aſſez ſouant debauë ſous</l>
            <l>
                <lb/>Philipe le Bel contre Boniface ſon irreconciliable eonnemy.</l>
            <l>
                <lb/>Maila reſponſe que Chacles Cardial d’Anaigaac fit à̀ce</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>2 2</l>
            <l>
                <lb/>Monarque François, eſt entre autres choſes bien remarqua¬</l>
            <l>
                <lb/>ble chez Paul Emile, lors qu’vn certain Romain Archeueſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que de Ferme dans la Marche d’Ancone eſtant deſia ſur les</l>
            <l>
                <lb/>rontieres du Piemont à deſſein de venir foudroyer cer</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, ce Cardinal conſeillant ſon ſouuerain duquel il auoit</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur d’eſtre le confident, luy dic hardiment, qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>falloit point balancer vn dernier arreſt dans cette conionctu¬</l>
            <l>
                <lb/>re, &amp; qu’il falloit promptement faire menacer ce prelat que</l>
            <l>
                <lb/>s’il ne reculoit, on ſacrifieroit ſa vie à̀ la hardieſſe de celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui voudroit acheter vne recompenſe au prix de ſa tefte.</l>
            <l>
                <lb/>Adioutcant à ce hardy Conſeil ces prudentes parolles, que dans</l>
            <l>
                <lb/>des oiomres de cette portace le orps des poelas n’aoi poin</l>
            <l>
                <lb/>dle iaridiio, qe ome ſorte de fodres eſtoaent legities cone ce</l>
            <l>
                <lb/>Prelas eſtrager; &amp; gae daos les uooles &amp; es effroys pablics il ne</l>
            <l>
                <lb/>faat poiat predre conſeil qae des pdos violes paar faire des eoops</l>
            <l>
                <lb/>de partie.</l>
            <l>
                <lb/>On voudroit cepédant que le procez du Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>nefut entrepris que par le Clergé; mais cet vn eſtranger que</l>
            <l>
                <lb/>cet ordre venerable ue cõte plus parmy ſes membres?nimpor¬</l>
            <l>
                <lb/>te: mais c’elt vn ſeditieux, que nous auons banny par decla¬</l>
            <l>
                <lb/>ration Royale comm vn perturbaseur public?encore moins:</l>
            <l>
                <lb/>mais cet vn concuſſionnaire que tous nos Parlements ont</l>
            <l>
                <lb/>foudro yé? mais c’eſt vn deſcrié que nous auons fait ſortir</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eftae comne ſon boutefeu ? tout cela n’empeſche point</l>
            <l>
                <lb/>que noſtre Autheur Mazarin ne pretende, que cet eſtranger,</l>
            <l>
                <lb/>ce banuy, cet exilé, ne tecoonoiſt point d’aucre puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>que celle de ſaint Pierre;&amp; que le Parlement ne peut le iuger</l>
            <l>
                <lb/>en cette poſture, qu’auec vne vſurpation euidente ſur les im¬</l>
            <l>
                <lb/>munitez du Clergé Si le Clergé parloit de la ſorte ie m’en</l>
            <l>
                <lb/>eſtonnerois bien; mais puis que ce n’eſt qu’vn particulier qui</l>
            <l>
                <lb/>prend les intereſts de cet ordre venerable, parpretexte:ie ne</l>
            <l>
                <lb/>m’en eſtone plus.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ne le conſiderons point ſous la qualité́ d’eſtranger:&amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuant la paſſion de ce Autheur regardons encor le Mazatin</l>
            <l>
                <lb/>comm va chefſdes Cfeils da oy &amp; eose v prenier Miiſfré</l>
            <l>
                <lb/>d’ûas ne leons plus nos yeux ſur luy que comé</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>ſur vne perſonne publique, que les faueurs de leurs Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtez ont eſleue à l’adminiſtration de leur Royaume, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>ſ’honneur d’auoir le maniement preſque ſouuerain de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les affaires de leur Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Dans cette qualité qui le rend le depoſitaire de tous les</l>
            <l>
                <lb/>. intereſts de la Monarchie; il ne faut point douter que toua</l>
            <l>
                <lb/>tes ſes fautes ſont publiques, &amp; qu’il n’appartient qu’â</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui on la manutention ſouueraine des loix de l’Eſtae</l>
            <l>
                <lb/>d’en exiger la ſatisfaction: le Clergé qui n’eſt qu’vn mem¬</l>
            <l>
                <lb/>bre du corps politique de ce Royaume, ne peut ſans vn</l>
            <l>
                <lb/>deſreglemene d’ambition, qui ae ſeroie pas ſupportable,</l>
            <l>
                <lb/>pretendre à l’honneur de iuger ſouuerainement vne per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne qui auroit eu l’Inotendance ſouueraine de tout le</l>
            <l>
                <lb/>corps; &amp; puis que les fautes de ces intelligences des Eſtats</l>
            <l>
                <lb/>ne peuuent auſſi qu’elles ne ſoient publiques, c’eſt à dire</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles n’intereſſent eſgallement les trois Eſtats don eſ</l>
            <l>
                <lb/>compoſé tout le corps politique: Il s’enſuit trop euidem¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que la ſatisfaction de ces manquements ne peut eſtre</l>
            <l>
                <lb/>exigée que par ceux que les trois membres dont eſt com¬</l>
            <l>
                <lb/>poſe le corps politique, ont commis à la garde des loix</l>
            <l>
                <lb/>&amp; eſtably ſur l’intendance generale de tout le gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de la police.</l>
            <l>
                <lb/>Si quelque Cardinal, ſi quelque Prelat en parciculier</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtoit oublié iuſqu’à conſentir &amp; donner les mains à quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que malheureux attenta, tels qu’on peut nommer les ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cretes menées de Gilles contre Childebertles impudences</l>
            <l>
                <lb/>d’Ebbon contre Louys le Debonnaire, les trahiſons de</l>
            <l>
                <lb/>Ganelon contre Charles: Il ne fau point douter qu’apres</l>
            <l>
                <lb/>la conuiction de ces crimes faite par le ſouuerain, il apar¬</l>
            <l>
                <lb/>iendroit au Clergé d’en prendre eonnoiſſance pour le</l>
            <l>
                <lb/>chaſtier ſelon la rigueur des loix: non pas que le ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>rain ne le peut luy meſme ou par ſoy ou par ſes Miniſtres,</l>
            <l>
                <lb/>independãment de l’authoriteé des Prelats;mais parce que</l>
            <l>
                <lb/> c’eſt vn priuilege accordépar la pieré de nos Monarques</l>
            <l>
                <lb/>à cet ordre ſacré, que de n’eſtre poinet ſonmis pour les cau¬</l>
            <l>
                <lb/> ſes capitales à des iuridictions ſeculieres, lors que les par¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>ticuliers de ce corps venerable qui ſe ſont eſcarteés de leur</l>
            <l>
                <lb/>deuoir ne ſont point des perſonnes publiques, c’eſt à dire</l>
            <l>
                <lb/>commiſes à l’adminiſtration generale de tout l’Eſt at. Mais</l>
            <l>
                <lb/>en cette accaſion, vn Abbé, vn Prelar, Eueſque ou Arc he¬</l>
            <l>
                <lb/>ueſque, ou vn Cardinal; ne doit point eſtre conſideré</l>
            <l>
                <lb/>omme vn membre du Clergé: puis que ſon intendance</l>
            <l>
                <lb/>S’eſted ſur le general des trois Eſtats, ’eſt vne perſonns</l>
            <l>
                <lb/>pubique qui ne peut broochet fans offencer les trois, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui par conſequen ne peut éſtre iugé́ que par ceux dont le</l>
            <l>
                <lb/>corps eſt compoſeé des membres particuliers, tirés de cha¬</l>
            <l>
                <lb/>eun de ces trois Eſtats, c’eſt à dire par les Parlements. Sl</l>
            <l>
                <lb/>ce ſentiment comme il apert; eſt conforme à la raiſon, il ne</l>
            <l>
                <lb/>I’eſt pas encor moins à l’hiiſtoire.</l>
            <l>
                <lb/> Le Cardinal de Perigor de l’illuſtre maiſon de Taloran</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le premier Miniſtre de Iean premier Pere de Charles</l>
            <l>
                <lb/>V. dit le Sage, n’ayant iamais peu reſoudre ce mal- heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reux Ptince à receuoir les ſoumiſſions du Prince de Gal¬</l>
            <l>
                <lb/>les; ſans expoſer ſon armée l’incertitude d’vn combat,</l>
            <l>
                <lb/>que le deſeſpoir fait bien ſouuent reoſſir au gre des plus</l>
            <l>
                <lb/>foibles; ne manqua pas de ſe venir ieter entre les bras du</l>
            <l>
                <lb/>Dauphin, &amp; de proteſter à ſon Parlement qu’il eſtoit preſt</l>
            <l>
                <lb/>de ſe ſoumettre à toures les reparations, qu’il luy plairoit</l>
            <l>
                <lb/>impoſert; parce qu’ayant eſte le premier moteur du voyage</l>
            <l>
                <lb/>du Roy en Poitou, &amp; n’ayant point eu aſſés d’intrigue</l>
            <l>
                <lb/>pour le falte reuſſir à l’aduantage de ſa Majefté, il croyoi</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſtoit du deuoir de la iuſtice de l’Eſtat de le ſoumettre</l>
            <l>
                <lb/>à quelque amende, pour releuer en quelque façon la gloire</l>
            <l>
                <lb/>de la Moruarchie, qui ſe trouuoit beaucoup fletrie par</l>
            <l>
                <lb/>ſnfamie de ce reuers.</l>
            <l>
                <lb/> Les fensés voyent bien que ce prudent Cardinal ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſoumettoit à la iuridictioo du Parlement au preiudice des</l>
            <l>
                <lb/>immunités de l’ordre ſacré dont il eſtoit le principal apuy,</l>
            <l>
                <lb/>quo parde qu’eſtant vne perſonne publlque, commiſe à</l>
            <l>
                <lb/>ladminſſlratioin generale de toas les afaires en qualité de</l>
            <l>
                <lb/>prenier Miaiſtré, il ſç̧auoit bien que le Clerge qui n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>u’vn embre du corps de l’Eſtat ne pouuois prendre</l>
            <l>
                <lb/>conoiſſanc</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>oonmoaaos de ſesr amquenmens &amp; ut esitt</l>
            <l>
                <lb/>neuene e n er ie rederqui e e ale ſen eeneet</l>
            <l>
                <lb/>n ’e eere au ds uuueus ieulod t ſau auanuem¬</l>
            <l>
                <lb/>Jpe aie le ener ue oeoaeenene e lnu.</l>
            <l>
                <lb/>rene e e e e i di e enenoe nere peſi</l>
            <l>
                <lb/> er ne des ſiun enundi ’ eolus eoi lilern i es</l>
            <l>
                <lb/>ene ee ſi la ſee i ene fne le ſtur de n lees</l>
            <l>
                <lb/>eueo elene dle pue eioe ioeſlenie ſeoeu en lee</l>
            <l>
                <lb/>eounele ns leeu ri a rereunae eun p le ſeunr de on n</l>
            <l>
                <lb/>ue e eu neone ue nuailer de oeoneil e ue ue</l>
            <l>
                <lb/>n oerouie eiene, nu e qe ln e eneroe loe pneu ne</l>
            <l>
                <lb/>ael enru enue le duſde doa dn ene e ne en e rnein</l>
            <l>
                <lb/>apnrpoe en de le doreue eu e neſl me nr ſ lene rin</l>
            <l>
                <lb/>ne e n e u ile ieroir e ſenames di le puſloie enis</l>
            <l>
                <lb/> e rene e eei une nrdi oue ſeun nle ſe nenl.</l>
            <l>
                <lb/>eoeeree diu oue e ainauuni e qoue rone e e one</l>
            <l>
                <lb/>roeie lulne dle e neeon oies lninei enrnienenr</l>
            <l>
                <lb/>anle en nene dſin den ioe nie ule e elenee</l>
            <l>
                <lb/>eenoie nie pure a ſiaus daua ſlaie la ndlenrnue.</l>
            <l>
                <lb/>eouele e enue a umeoues lia r duoue e dſnuenee</l>
            <l>
                <lb/>lieſile e enenequſi ie eoiere eoeſ eee</l>
            <l>
                <lb/>adleie iuerpenenende ui rileeſdiene eueſe</l>
            <l>
                <lb/>un r el iſuan epuauipoadlo ne l ſelſlene le ernt</l>
            <l>
                <lb/>ee e nunu deueun eaſuieole eau e epn deidoe</l>
            <l>
                <lb/>l lur oaduaann Pommd ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/> ſaeur de Seone, pa i be ui nn ſeeae</l>
            <l>
                <lb/>yeooeeér.</l>
            <l>
                <lb/>penid ne eeſdenmemſedien eoerſea ie il ereile</l>
            <l>
                <lb/>nmnu elen deiane e ie o dareiunele feieſeiſl.</l>
            <l>
                <lb/>ie oen n ene pe enoie aoeuaeaſndeonne ſone e eies</l>
            <l>
                <lb/>de ereieune er pue uee de elrui en lt oei oeon ſ</l>
            <l>
                <lb/>Eſe le iounepne liſauoe ſo eſiereions e ſi en de</l>
            <l>
                <lb/>ue lenrnea ue ſde aonilen laeee e</l>
            <l>
                <lb/>eſne ereuun e e ſ nſque rnoaede le ſfele e enite</l>
            <l>
                <lb/>ree oine ae e emoeolſoa de ſle prnſlenen uee</l>
            <l>
                <lb/>a eie e ue lerun aeope es pon ſenene p le eunlnr</l>
            <l>
                <lb/>aſleu ſneln puneiſde depeoronerlen e ſlet</l>
            <l>
                <lb/>ae luei, Prle dauſueoaodu aues</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>e duas ouel apot aoir couenm ea cu¬ d.</l>
            <l>
                <lb/>ae e e ornrenli daus lnou e ill Sdnu;e</l>
            <l>
                <lb/>duneue pnneiene loin ei oeuouſdas ueenearee</l>
            <l>
                <lb/>e erenſle le euafqunou len crdiru qi ponll!</l>
            <l>
                <lb/>oeniue l eſlneunſneios des aſeiirn puilinrue e eprne</l>
            <l>
                <lb/>Pin oilſunl fprou deſne Ee pues u ireeners</l>
            <l>
                <lb/>Iee ql nirolenuſtene oms le eemeroi deſoioenere</l>
            <l>
                <lb/>dſiue leſlnr e peuenin du ornnies d uuonerpnue</l>
            <l>
                <lb/>nne dus luin dau ladniuilau penuni erlet</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>u lla ſeounde preae dou eee ludeaut lduan¬</l>
            <l>
                <lb/> eſt e nonet dlurmpues i eairmes a s inrn puennue</l>
            <l>
                <lb/>elns o lpenidl inuor dili pund urei rlteu pe a oens</l>
            <l>
                <lb/>mte acioſe de loaae.</l>
            <l>
                <lb/>Vt eſeblin ce ſeeond foadenent de ſon diſeous, </l>
            <l>
                <lb/>ae e ſe ſe neone ena anroſd eueirernne r penuree</l>
            <l>
                <lb/>ael ſe l e ni le ſdn duieie elnree eneee</l>
            <l>
                <lb/>ee t luele aies rrmeee e ue e pe,</l>
            <l>
                <lb/>eſe n p e e l nmaes meue ſeeerr</l>
            <l>
                <lb/>en s &amp;e nue pudle os conſe quenee ouue </l>
            <l>
                <lb/>ile omedud ouſin, ue r ode unu ae ee</l>
            <l>
                <lb/>le e e pu eo le ve, aeete</l>
            <l>
                <lb/>noſerene en di eus dene ainu u ene ele</l>
            <l>
                <lb/>e ere lereole enie renrnr nrr l ner</l>
            <l>
                <lb/>pas p aunuom ps ſe i i enns</l>
            <l>
                <lb/>te eueie on de du deur nondroei dn e nr a</l>
            <l>
                <lb/>Se aſuomsmnniuſlnunaires ooleoruie p oile de l ane </l>
            <l>
                <lb/>leilſeue le e ſenoiee de ereu ere ple pe ie nene</l>
            <l>
                <lb/>Fſ ſe les muenoe lonmiru qeie oene elnulſiue</l>
            <l>
                <lb/>ſeoſuſnes deniſe pee den pueeleine n en eue</l>
            <l>
                <lb/>en eni e ouni ſiuneouaiaſne e ue e le lns ene</l>
            <l>
                <lb/>ne pn leloenuneuns eunneaſen de enrpeedlu eaee</l>
            <l>
                <lb/>nu lueon lnee e reiruen nr n r ee.</l>
            <l>
                <lb/>die euereernenreenienen qnerner een</l>
            <l>
                <lb/>upe quifili ſlmpeeeahine d ie pne ut o</l>
            <l>
                <lb/>Dneetene dpne luſae uai aroi p eous oenn ¬</l>
            <l>
                <lb/>Senrnee neus ene d ilueſe le en oeunue de</l>
            <l>
                <lb/>auamue poerfilneqe ſdi l ien ei ſle pnee</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>37</l>
            <l>
                <lb/>du C. Mazarin; &amp; que ſans eſooaer ny la depaſicion n¬</l>
            <l>
                <lb/>aillible de S. A. R. qui en eſbois aduerie par des Courriers</l>
            <l>
                <lb/>cprez, ny les nouuelles qui e ariuoient preſque à couas</l>
            <l>
                <lb/>les nameas; ny le brois pablic qai començoit deſia de</l>
            <l>
                <lb/>les faire retentir auec effroy ; oa ſurſit à la iuſtice de cetce</l>
            <l>
                <lb/>procedure, iuſqu’à ce qu’apres la depoſition des Depucez</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’ils euſſent eſté de retour, on eut pû couelorra con¬</l>
            <l>
                <lb/>re le Mazarin auec les fornaes ordisaaires, &amp; ſans ceete pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cipitaion umuleuaire, que vous pretende alleguer com¬</l>
            <l>
                <lb/>ue la cauſe iafaillible de la nullite de l’Arreſt.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant le Mazarin eut e beau leu pour pouſſer</l>
            <l>
                <lb/>las auant dans le cœur de l’Eſtat; &amp; eandis que Meſſiears</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement ſe fufſent aruſez aà des longueurs ennuyeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes pour garder exatemen toutes les formalitez du bar¬</l>
            <l>
                <lb/>eanu, ce Miniſtre banuy qui n’eut poine veu d’oppoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ions formées à ſa marche, ſe fut encor rendu d’autans plus</l>
            <l>
                <lb/>ſolene pour la cõtinuër, que plus il eut eû raiſon de croire,</l>
            <l>
                <lb/>que ſes ennemis, c’eſt à dire les aelaceurs de noſtre repos,</l>
            <l>
                <lb/>n’auoient point aſſez de courage pour luy oppoſer desob¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtacles.</l>
            <l>
                <lb/>Le Senat de Roume, c’eſt à dire, le Parlemont le plus reli¬</l>
            <l>
                <lb/>gieax qui ayt iamais eſte pour l’obſetuario-inuiolable de</l>
            <l>
                <lb/>toues les fornalirez de iuſtice; auoit faic coomandemeut</l>
            <l>
                <lb/>à Iule Ceſar de ne paſſer poine le Rubicon, qui eſtoit le</l>
            <l>
                <lb/>erme qu’on luy auoit preſcrit, s’il ne vouloit traſgreſſer</l>
            <l>
                <lb/>celuy de ſon deuoir: Ce conquerane chargé des deſpoüil¬</l>
            <l>
                <lb/>es de toutes les Gaulles ne pouuant ſouffrir la rigueur ds</l>
            <l>
                <lb/>aitement qu’il receuoit apres les importans ſe ruices qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit rendus à la Republique, balança bien en efſets pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant quelque emps ſur ce qu’il auois à̀ falre dans ceete</l>
            <l>
                <lb/>conionture: mais enfin apres la reſolution que ſon ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>ioh luy fit prendee, il paſa hardimenc le Rubicon quiſe¬</l>
            <l>
                <lb/>are es Gaules Ciſalpine &amp; Tranſalpine, auec ces belles</l>
            <l>
                <lb/>Proe emarquees dans Apian Alexandrin e miſes en</l>
            <l>
                <lb/>vers par Lucain:</l>
            <l>
                <lb/> ſfota, ſoor, poealdAine iaas fadera ſanes,</l>
            <l>
                <lb/> n dene ſfnl e dene eſe edfen ſeu</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>28</l>
            <l>
                <lb/>ordres, done il nefut aſſeuré que par certains habitans d’A¬</l>
            <l>
                <lb/>rimini, qui s’eſtoiée deſid ſauuez dans Rome ſur le ſeul brut</l>
            <l>
                <lb/>des approthes de cet inuincible; ne manqua pas de fuloai¬</l>
            <l>
                <lb/>ner concre luy,naeſne dans cet inoertitude, le plus ſaaglaat</l>
            <l>
                <lb/>de tous ſes Arreſts, de le declarer ennemy de ſa patrie &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>proſcrire ſa teſte à la hardieſſe du plus genereux qui ſe vou¬</l>
            <l>
                <lb/>droit ſignaler pour les iutenreſts de la Republique.</l>
            <l>
                <lb/>Que vous en ſemble, Iuriſte àla mode n’eſt-il pas vray</l>
            <l>
                <lb/>que cete condamnaion eſt tuultuaire, qu’elle et auor¬</l>
            <l>
                <lb/>êe, qu’elle eſt nulle, qu’elle eſt imualide ? quels font les</l>
            <l>
                <lb/>teſmoins qu’ona oüys ſur ce ſujet? ſus quelle depoſition</l>
            <l>
                <lb/>eſt-ce que le Senata fondeé er eſpouuentable iugement,</l>
            <l>
                <lb/>donné contre va Ceſar, contre vn General d’arnée qui lſ’a¬</l>
            <l>
                <lb/>ueoit rendu ’maiſtre de ſes plus redoutables ennemys, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>concre n inuincible? Toutes ces fotmalitez, ſont imper¬</l>
            <l>
                <lb/>tinentes dans cete conioncture, reſpond Appian Alexan¬</l>
            <l>
                <lb/>drin, il ne fas poe ade plas fort eſnogaage qe cely de ’eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>ae pabliqae, ios les pareicades dépoſeme aſſes par cet effroy ge¬</l>
            <l>
                <lb/>enal, cotre coly qi e efl’aoher par ces ſedisie exapartenrs</l>
            <l>
                <lb/>oas veritables, os pretemdas, s’il eſt iaocens l’Arreſt n’eſt que codi¬</l>
            <l>
                <lb/>ionel, s’il et coupable, deqoy ſe plait-i?</l>
            <l>
                <lb/>Nos Senateurs n’auoient eanoins poioat vroulu fpder</l>
            <l>
                <lb/>tet Arreſt de proſcripcion ſur le ſeul bruit qui coroit gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ralement des approches du Maarin, meſme long-temps</l>
            <l>
                <lb/>auant que S. A. R. en eut aſſeuré la nouuelle dans le Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment,lls s’eſtoient conteocez de deputer vers leurs Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtez, pour les aduertir de ce qui ſe paſſoit ſur les frontiores,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; du céômerce viſible que les Gouuerneurs des plaoos en¬</l>
            <l>
                <lb/>ereteoene ouuetement duec le C. Mazarin, conre les</l>
            <l>
                <lb/>ordries exprez des Delarations Royales, pa lſquels ce</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal auait aſte deelaré ennemy de l’Eſtat &amp; perturb¬</l>
            <l>
                <lb/>eut du repos public.Efin l’ſpouuane publique alans</l>
            <l>
                <lb/>plus geaeralemeat de linfalllboiliré de ſes approchess</l>
            <l>
                <lb/>S.ARLaya rapporté dans le Parlement qu’i aoir appril</l>
            <l>
                <lb/>pas des Courriers expre l’arriuée dudit Mazarin-d Efpa¬</l>
            <l>
                <lb/>nay, noſtre Senaz delibere la deſſus, &amp; nevoyant plus de re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſource à ce malheur, que celuy d’ne proſcripion il en pore</l>
            <l>
                <lb/>te l’Arreſt, il aet la teſte de cat infraſteur des loix à prix.</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>29</l>
            <l>
                <lb/> ¬ ¬ ’ ¬ </l>
            <l>
                <lb/>Ce Arreſt eſt tumultuaire, dites vous, Autheur Mazarin;</l>
            <l>
                <lb/>ileſt coure les fonmes &amp;cootre l’ordre accoufonmé dle la aſftice, parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’on n’a point ouy des teſmoins plus bas &amp; de rmoindre</l>
            <l>
                <lb/>cõdition que S.A. R. &amp; qu’on l’a donneé ſur la ſeule depoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>rion de ce grand Prince: ah, vous extrauagueéz: ces gran¬</l>
            <l>
                <lb/>des precautions que vous demandez ſeroient bien plûtoſt</l>
            <l>
                <lb/>contre les formes &amp; l’ordre acouſtumeé de la iuſtice; ſi l’oa</l>
            <l>
                <lb/>rouloit les garder auec tane de religion dans des conion¬</l>
            <l>
                <lb/>tures de céc effroy:Si cet arreſt eſt en effet porté contre</l>
            <l>
                <lb/>l’ordre accouſtumé de la Iuſtice:c’eſt que les occaſiõs d’en</l>
            <l>
                <lb/>porter de ſemblables, ne ſe preſentent que fort rarement,</l>
            <l>
                <lb/>mais ſçachez que lors que les Conrs Souueraines ſe voiene</l>
            <l>
                <lb/>obligées par la neceſſité́ des affaires, à de séblables extre¬</l>
            <l>
                <lb/>mitez; leur Iuſtice n’a point acouſtum.é de garder toutes</l>
            <l>
                <lb/> ces ennuieuſes formalitez qu’elſe obſecrue dans les cas par¬</l>
            <l>
                <lb/>ticuliers;ainſi bien loin d’eſtre cotre les fornmes, &amp; core l’ordre</l>
            <l>
                <lb/>acoſté de la laſtice, cét Arreſt eſt pluſtoſt ſelõ6 les formes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ordre acouſtumé de la Iuſtice, dãs de ſemblables occaſions.</l>
            <l>
                <lb/>L’hiſtoire Grecque raporte que l’Areopage fulmina vn</l>
            <l>
                <lb/>Arreſt de morts contre Miltiade ſon general d’armee, ſur</l>
            <l>
                <lb/>la ſeule depoſition d’vn ſoldat, lequel ayant eſté eſtropié</l>
            <l>
                <lb/>dés l’entrée de la bataille de Maraton, &amp; s’eſtoit prorpte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment retiré à̀ Athenes auãt le ſucces du combar,auoit por¬</l>
            <l>
                <lb/>té des uouuelles comme il diſoit toutes aſſeurées de la de¬</l>
            <l>
                <lb/>route generalle de l’armé́e. Et cet arreſt ne fut pas donné</l>
            <l>
                <lb/>par aucune pretention ridicule que l’Areopage eut, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>falloit neceſſairement que Miltiades vainquit, puis que les.</l>
            <l>
                <lb/>armes ſont iournalieresmais parce qu’ayant hazardé vne</l>
            <l>
                <lb/> bataille de cette importance, auec vne armée moins nom¬</l>
            <l>
                <lb/> breuſe que l’ennemie, il iugeoic fort prudémét qu’il falloie</l>
            <l>
                <lb/>en punir la temerité par quelque cbaſtiment exemplaire¬</l>
            <l>
                <lb/>Cepende comme l’Aeopage eſtoit aſſemblé pourem¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcher les progreés que l’ennemy pourroit faire apres vn fi</l>
            <l>
                <lb/> grand aduãtage;le deputé de. Miltiade pour porter les ve¬</l>
            <l>
                <lb/> ritables nouuelles de ſon erife entra ds l’aſſemblée, auec</l>
            <l>
                <lb/> es paroles de ioyes qui luy rauirent l’ame par vne mor ua¬</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>30</l>
            <l>
                <lb/>bite uyé eqr oueû. Que fit l’Areopage là deſusil</l>
            <l>
                <lb/>reuoqua ſon premier Arreſt, &amp; le deſtruiſant par vn co¬</l>
            <l>
                <lb/>traditoire il reſpondit à Miltiade apres ſon retour, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me il eſt raporé par Plutarque, qee ld’effroy pabis lay auois ara¬</l>
            <l>
                <lb/>bé des aaias le fondre dons il aaoit frapeé́ fon inocece; &amp; que</l>
            <l>
                <lb/> cette otaffa tultaaine ſecodée de l’eſpoaaste paublisqe me ly</l>
            <l>
                <lb/>auoit pas pernois d’y proceder auec les fursaliteZ oradares.</l>
            <l>
                <lb/> Quand ie parle du Senat de Rome ie parle d’vn conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>toire des Dieux, ſuiuant la reſponce que les Ambaſſa.</l>
            <l>
                <lb/>deurs de Pirrhus firent à leur maiſtre:Quand ie parle de</l>
            <l>
                <lb/>l’Areopage, ielparle du ſujet des Panegyriques de S. Paul;</l>
            <l>
                <lb/>&amp;t d’vne Academie de Philoſophes compoſée de Iuges les</l>
            <l>
                <lb/>plus incorruptibles que le monde ayt iamais veu, puiſque</l>
            <l>
                <lb/>meſme pour iuger auec plus de detachement de tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qui les pourroit corrompre, ils auoient acouſtumé de porter</l>
            <l>
                <lb/>leurs iugements de nuit.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant ces Dieux, ces incorruptibles, ces Philoſo¬</l>
            <l>
                <lb/>phes n’õt point gardé toutes ces formalitez de Iuſtice das</l>
            <l>
                <lb/>ces difficiles côionctures d’Eſtat:toutes les Hitoires &amp; tous</l>
            <l>
                <lb/>les â̂ges en onc admireé les procedeé́s; &amp; vn ſeul Autheur</l>
            <l>
                <lb/>voudroit auiourd’huy qu’vn Arreſt de proſcripcion qu’on a</l>
            <l>
                <lb/>donné contre ſon Mazarin, auec plus de formalité que ny</l>
            <l>
                <lb/>le Sena ny l’Areepage n’en obſeruerent dans les leurs,fût</l>
            <l>
                <lb/>neanmoins, auorté, taslire iusalide, parce qu’on y à obmijs</l>
            <l>
                <lb/>quelque forne de celle qu’on a acouſtumé d’obſeruer lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’on veue falre pôdre quelque filou, ou quelque coupeur</l>
            <l>
                <lb/>de bource: taiſés vous Mazarin, vos ordres ſont deſordõnés</l>
            <l>
                <lb/>&amp;t vs formalltez ſont ſans forme ſi vous voulez qu’õ6 s’yat¬</l>
            <l>
                <lb/>tache trop religieuſemene, pendant que l’eſpouuante publi¬</l>
            <l>
                <lb/>que iterrõpt les voyes ordinaires, &amp; qu’vn ſcelerat rmé</l>
            <l>
                <lb/> l’eſpreuue, oblige la Iuſtice de mettre ſon eſpée entre les</l>
            <l>
                <lb/>mains du premier venu, pour aller ſacrifier l’ennemy public</l>
            <l>
                <lb/>au repos &amp; à la tranquilliteé de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>’ee miunteie penrot ll pour fale voie laimperne¬j</l>
            <l>
                <lb/>ce de cet Autheur dans ete preteneion ridieule qu’il a de</l>
            <l>
                <lb/>prouuer la nollné de l’Arreſt par le defaut le mãquemée</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>31</l>
            <l>
                <lb/>des formalitez, qul n’ont polut eſté, commeil dit, obſeruses</l>
            <l>
                <lb/>dans cette peoceduare. Ie veux encor luy rauir l’aduantage</l>
            <l>
                <lb/>qu’il pretend eirer de la depoſition de S. A. R. &amp; luy fair</l>
            <l>
                <lb/>oir que cet illuſtre Prince que lque eſleú qu’il ſoit &amp; par ſ</l>
            <l>
                <lb/>aiſſance &amp; par ſa condition Royale, peut neanmoins en</l>
            <l>
                <lb/>cette conioncture, iuſtifien n Arreſt qui n’auroit eſté porté</l>
            <l>
                <lb/>que ſur ſon teſmoignage.</l>
            <l>
                <lb/> L’Empereur Iuſtinian, c’eſt à &amp;dire l’Ange des Parquets de</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice, &amp; la premiere ſnteligence des Bartéaux, ayane</l>
            <l>
                <lb/>reſolu de ſe defaire du braue Belliſaire vainqueur de Cartha¬</l>
            <l>
                <lb/>ge &amp; de Rome, auquel il ne pouuoit oppoſer que des ſimples</l>
            <l>
                <lb/>ſoupçons; fondes ſur des foibdes coniectures, comme Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>cope teſmoigne; le mait entre les mains de quelques conmiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaires qu’il auoit choiſis à ſa fantaifie;&amp; leur ayantexpofé que</l>
            <l>
                <lb/>ce Lieutenant Genaeral de ſes armées auoit ſecretement</l>
            <l>
                <lb/>conſpiré contre ſa perſonne, par des menées &amp; es pratiques</l>
            <l>
                <lb/>que la Politique ne luy permettoit pas d’eſuéter,.il leur com¬</l>
            <l>
                <lb/>manda de luy faire le proceés comme aà vn criinel, atteint</l>
            <l>
                <lb/>du crime de leze Majeſté Imperiale.</l>
            <l>
                <lb/> Ce proce deé quelque rode qu’il parut d’abord à ces Com¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſaires, fut neantmoins, apres vne meure deliberation,</l>
            <l>
                <lb/>ugé fort legitime, ſur la reflexion qui fut faite, qu’ilfaſloie</l>
            <l>
                <lb/>neceſſairement que les ctimes de cet illuſtre accuſeé fuſſene</l>
            <l>
                <lb/>grands, puis que l’Empereurt meſme ſe raualoit iuſqu’ la</l>
            <l>
                <lb/>qualié de teſmoin &amp; n’eſtant pas de beſoin d’y proceder</l>
            <l>
                <lb/>auec les formalités ordinaires dans les de poſitions des par¬</l>
            <l>
                <lb/>icliers, parce que la Majefté Imperiale ne le permettoit pas;</l>
            <l>
                <lb/>Il falloit conclure à la punition ſelon ſes volontez ſouueiaî¬</l>
            <l>
                <lb/>es: cela fuet executé.</l>
            <l>
                <lb/>Theophile s’entretenant puis apres aue Narſez’ée Val¬</l>
            <l>
                <lb/>lant Eunuque, qui ſe rebutoit beaucoup de ce procede, le</l>
            <l>
                <lb/>reſolut enfin à noe le uger pas tout à fait iniuſte, lors qu’ll luoy</l>
            <l>
                <lb/> entenôre que les os &amp; les Empereurs, ou cex qui s’a¬</l>
            <l>
                <lb/>prochent de certe naiſſance, eſtant elleuez par deſſus la quad¬</l>
            <l>
                <lb/>lié de teſmoin, ne peuei par conſequent point faire va¬</l>
            <l>
                <lb/>loir leut depoſition que par vn conp d’authorite ; ou-qu’il</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>32</l>
            <l>
                <lb/>fac reſpete ſans y proceder auec les fomalitez ordinaires</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’ils ſont erop gnandsjou qu’il faut ne conſiderer poine</l>
            <l>
                <lb/>pour cette ſeule raiſn que le criminel’ne merite point d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>çodamné ,puis qu’il n’y a que des Roys ou des perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>Royales qui teſmoignent contre luy: Mais comme il peue</l>
            <l>
                <lb/>arriuet que l’impunité ſeroit d’une trop dangereuſe conſe¬</l>
            <l>
                <lb/>quence, ſoubs pretexte que le criminel n’auroit que des Roys</l>
            <l>
                <lb/>ou des perſonnes Royales pour ſes teſmoins, il faut que leur</l>
            <l>
                <lb/>teſmoignage ne ſoit receu que comme vne auchorité, à̀ la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle on doit deferer aueuglement pour la condamnation</l>
            <l>
                <lb/>du criminel ſans en veoir aà̀ la baſſeſſe de ces procedures auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles on ſoumet le reſte des teſmoins pour proaoncer vn</l>
            <l>
                <lb/>Arreſt ſelon toutes les formes iuridiques.</l>
            <l>
                <lb/>De cette authorité qui ne peut eſtre rebutée que par quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que inſenſe, ie conclus bien auec noſtre autheur Maarin</l>
            <l>
                <lb/>que a nmaiſſaacs &amp; la coaditio Royale de Moſfear le Dac d’orleas</l>
            <l>
                <lb/>me peraetoi pau qe l’on praiqaſt en ſ perſone ce qoi ſe pratique</l>
            <l>
                <lb/>rdiaaireneas e celſe des teſaaoins, mais cet autheur doit auſſi me</l>
            <l>
                <lb/>onfeſſer en reuanche, que dans cette conioncture où tout</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat ſe rouuoit alarmé par l’appeehenſioa de l’arriuée du</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, le Parlement deuoit deferer à ſon authoriteé quand</l>
            <l>
                <lb/>bien elle n’euſt poinc eſté ſecondée de la creance publique;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que c’euſt efté trop mortellemét offencer &amp; S. A.R &amp; tout</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat done il eſt la premiere intelligence, que de rebuter</l>
            <l>
                <lb/>ſa de poſition dans ne conioncture ſi difficile; ou de la vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loir examiner ſelon les loix ordinaires des ſimples teſmoins</l>
            <l>
                <lb/>pour ne proceder en cette ocçaſion qu’auec des formalites</l>
            <l>
                <lb/>ſuperlues.</l>
            <l>
                <lb/>Il ne me reſte plus qu’à̀ ébranler le troiſieme &amp; dernier fon¬</l>
            <l>
                <lb/>dement de ces ſentiments pretedus, pour en ache uer en¬</l>
            <l>
                <lb/>ierement la defaitec’eſt ca que ie m’en vay faire aue aucane</l>
            <l>
                <lb/>de facilité, que plus il m’eſt aize de prouuer que l’Arreſt de</l>
            <l>
                <lb/>proſcripion n’a poinc eſté doné cõmme-ce auheuc pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tend ſas caaſe iale &amp; legitimae.,.</l>
            <l>
                <lb/> Pour pronuer que ce Arreſt a eſté donn ſans eauſe iaſte</l>
            <l>
                <lb/>&amp;r legiime, Cét autheur dit premieremenque le C. M. n’a</l>
            <l>
                <lb/>poin</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>poiat violé la Daelarado du Roy. die en ſecond liea que</l>
            <l>
                <lb/>cete Declaraion o’a eſte domaés que pour ceder à la ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſité du temps qui eſt bien ſououens la ſoy des Souuerains;</l>
            <l>
                <lb/>Troiſieſmement il ſouſtiene que les Monarques ne s’enga¬</l>
            <l>
                <lb/>gent pas ſi eſtroitement à̀ l’obſeruation des loix qu’ils fone</l>
            <l>
                <lb/>ſur des occaſions particulieres qu’ils ne s’en puiſſent par</l>
            <l>
                <lb/>apres diſpenſers Quatrieſmemene que les Meſſieurs du Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement ſont les parties du Mazarin, depuis qu’ayant entre¬</l>
            <l>
                <lb/>pris de retrancher vne portion legere des gages de leurs</l>
            <l>
                <lb/>charges, ils n’ont iamais ceſſé de le pourſuiure;Et en deraier</l>
            <l>
                <lb/>lieu que le C. M. n’eſt reuenu qu’auec les ordres eaprez de</l>
            <l>
                <lb/>ſa Majeſté: N’eſt-ce pas extrauaguer que de raiſonner ſi mal</l>
            <l>
                <lb/>à propos, &amp; auec ſi peu de fondemenc?</l>
            <l>
                <lb/>Le C. M. dit cét autheur, n’a point violé la Declaration</l>
            <l>
                <lb/>du Roy: faut-il des preuues pour faire voir l’effronteri de</l>
            <l>
                <lb/>cette propoſition? On luy commande de ſe retirer, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/> faire voir qu’il obeye, il s’approche auec vne puiſſante ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mée; On le declare le perturbareur du repos public, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/> faire voir le contraire, il s’auance à graod pas pour le venir</l>
            <l>
                <lb/> trauerſer auec plus de rage que iamais; On le declare l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemy de l’Eſtat, &amp; pout monſtrer q’il a de meileurs ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>timens, il ſe met en poſture de rallumer auec plus de ſuccez</l>
            <l>
                <lb/>le feu de nos diuiſions.</l>
            <l>
                <lb/>Mais c’eſt vne Declaration, dit cét autheur, extotqaee</l>
            <l>
                <lb/>par la neceſſité des temps, qui eſt bies ſouuen la loy des ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>uerains: O le bel eſprit Si cetee Declaration aa eſté don¬</l>
            <l>
                <lb/>nêe qu’à la complaiſance qu’on a eu pour la violece des af¬</l>
            <l>
                <lb/>faires: il ne falloit donc point s’en dedire en vn temps, où</l>
            <l>
                <lb/>les affaires ſont encor dans vne plus dangereuſe extremité</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles n’eſtoiens pour lors, puis que les ennemis de ce re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtabliſſement ſont ſoos les arnes, &amp; qu’on ne peut les cq</l>
            <l>
                <lb/>quer en cette conioocture,ſans alluner vnae guere, qui ſefa</l>
            <l>
                <lb/> pour n’eſtre point eſteince qu’auec la deſolarin de cét Eſtar.</l>
            <l>
                <lb/> Au reſte c’eſt ovne impoſtore, que de vouloir faire paſſer</l>
            <l>
                <lb/> cetos Declaration, comme vne Declartion extorqúe pat la</l>
            <l>
                <lb/>violence des factioos qui commencoien à ſe ſooſlſeuet, pis</l>
            <l>
                <lb/>que S. A. R. qui eſtoit le Lieuenane ſGeneral de l’Eſtat: Puis</l>
            <l>
                <lb/>que les Parlemens qui eſtoiens les vesitables Regens dla</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>34</l>
            <l>
                <lb/>Mnorité, puis que tout ce qui eſtoit intereſſé à ſouſtenir la</l>
            <l>
                <lb/>gloire de la Couronne, auoit conſpiré par ſes remonſtrances</l>
            <l>
                <lb/>pour la faire donner au public.</l>
            <l>
                <lb/> Si les Souuerains peuuent ſe diſpenſer des loix qu’ils font</l>
            <l>
                <lb/>dans les oceafions particuliees, comme cet autheur pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tend, &amp; comme ie ue luy diſpure pas: A la bonne heure, que</l>
            <l>
                <lb/>ces Declarations ſi ſolemnelles &amp; ſi autenxiques données</l>
            <l>
                <lb/> concre le Mazarin, ſoient prooptement reuoquees par leurs</l>
            <l>
                <lb/>contradictoires: que le Roy nous declare; que les raiſons</l>
            <l>
                <lb/>pour leſquelles il auoit declaré le Cardnal Mazain pertur.</l>
            <l>
                <lb/>bateur de noſtre repos, ſont deſtsuites par d’autres qui luy</l>
            <l>
                <lb/>ſont ſuruenuës; qu’il caſſe tous les Arrets des Parlemens</l>
            <l>
                <lb/>donnez pour la verification de ces Declarations; qu’il en faſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe verifier de contraires par les Cours Souueraines, s’il veur</l>
            <l>
                <lb/>que nous les recouioas auec reſpect, ſelon les loix fonda¬</l>
            <l>
                <lb/>mentales de cét Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/> Autrement nos reſpects &amp; toutes nos ſoumiſſioas ſont en¬</l>
            <l>
                <lb/>gagées à ne reconnoiſtre point d’autres volotez Royales</l>
            <l>
                <lb/>que celles qui nous ſont expoſées dans ſes dernieres Decla¬</l>
            <l>
                <lb/> rations; Et nous n’auons que trop de raiſon de conſiderer</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qui leur paroiſtra contradictoire comme des capri¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ridicules de ce Conſeil illegitime &amp; baſtard, qui s’eſt in¬</l>
            <l>
                <lb/>geré dans le Gouuernement en deſpit des loix; tandis que</l>
            <l>
                <lb/>les Princes &amp; les Parlemens qui ſonts les oracles infaillibles</l>
            <l>
                <lb/> de ſa Majeſté́ ne nous aduertirent pas de nous ſoumettre aux</l>
            <l>
                <lb/>volontez qui nous ſeront verifié́es par leurs Arreſts.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ie voy bien à̀ preſent toutes les intentions de cét au¬</l>
            <l>
                <lb/>theur: il n’a eû de deſein que de ſe faice vn paſſage à la ca¬</l>
            <l>
                <lb/>lomnie, &amp; à la paſſion inſolente qu’il a de donner des coups</l>
            <l>
                <lb/>de dents enragez à la reputation de S. A. R. de Meſſieurs les</l>
            <l>
                <lb/> Prices &amp; du Parlement, afin de trouuer dans leur iniuſte</l>
            <l>
                <lb/> deécry, dequoy fonder vne apparence de gloire pour en re¬</l>
            <l>
                <lb/>leuer l’infamie de ſon Mazarin, &amp; de baſtir ſur les ruines de</l>
            <l>
                <lb/>tous ces fermes fondemens de la Royauté, ce Coloſſe ef¬</l>
            <l>
                <lb/>froyable de tyrannie, dont nous auons iuſques à praſent</l>
            <l>
                <lb/> pPorté le ioug.</l>
            <l>
                <lb/>N’a-t’il pas l’effronterie de dire que onſeur le Pni¬</l>
            <l>
                <lb/>e ’eû çedaable qe par les bjen-faiss ds Cardial ani?</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>Et que la charge de grand Maire, ſe commadeaae des armaées, des¬</l>
            <l>
                <lb/>viles de Stenay &amp; de Iaaets, &amp; le Coté de Damomatis ſons les effers</l>
            <l>
                <lb/>de ſes liberaliteZ. N’eſt-il pas aſſez inſolet pour ozer auancer</l>
            <l>
                <lb/>que Son Alteſſe Royale eſt redeuable au Mazarin d’vn</l>
            <l>
                <lb/>des plus grands &amp; des plus conſiderables gouuernemens</l>
            <l>
                <lb/>du Royaume? &amp; que cét illuſtre Prince n’a commencé́ de</l>
            <l>
                <lb/>pourſuiure ce Cardinal que lors qu’il a veu qu’il eſtoit en</l>
            <l>
                <lb/>eſtat de ne pouuoirt plus s’agrandir par l’entremiſe de ce</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtte? N’eſt-il pas impudent iuſqu’à ce point là, que de</l>
            <l>
                <lb/>vouloir rauir au Parlement la gloire de n’auoir pourſuiuy</l>
            <l>
                <lb/>cet enuemy de l’Eſtat que pour la vengeance des intereſts</l>
            <l>
                <lb/>publics, &amp; de tâ̂cher de mettre ceete Cour Souueraine dans</l>
            <l>
                <lb/>le dé́cry par l’idée qu’il veut donner, que ce n’eſt qu’en ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>te de l’attentat que fit ce Miiſtre.au retranc hement de leurs</l>
            <l>
                <lb/>gages que cesilluſtres Senateurs ſe ſout vnis pour conſpirer</l>
            <l>
                <lb/>a ruine?</l>
            <l>
                <lb/>Si M. le Prince n’eſt grand que par les faueuts de ce Sici¬</l>
            <l>
                <lb/>lien, à quoy ont donc ſeruy tant de victoire? à quoy tant</l>
            <l>
                <lb/>de priſes de vlles? aà̀ quoy tant dec conqueſtes de Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ? quelle ſera la recompence qu’il aura de tane de prodi¬</l>
            <l>
                <lb/>gieux ſuccez, dont le moindre ſeroit capable de faire eſle¬</l>
            <l>
                <lb/>uer vn ſimple Genil homme aà̀ la charge de Conneſtable</l>
            <l>
                <lb/>ou de Mareſchal de France? puis que cet autheéur pretend</l>
            <l>
                <lb/>que ces petits aggraudiſſemens de M. le Prince ſont les bien¬</l>
            <l>
                <lb/>faits du C. Mazarin: Si l’Oncle du Roy ne doit vn gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>nement qu’on pourroit bien donner à̀ des ſimples Seigneurs,</l>
            <l>
                <lb/>qu’à vne faoeur particuliere du Mazarin, quand eſt-ce donc</l>
            <l>
                <lb/>que la Monarchie ſe metra en eſtat de reconnoiſtre les ſi.¬</l>
            <l>
                <lb/>gnalez ſeruices de ſon Alteſſe Royale, puis que du peu qu’on</l>
            <l>
                <lb/>a tache de ſe reuaacher, les Mazarins ont bien la hardieſſe</l>
            <l>
                <lb/>d’en donner la gloire à leur maiſtre.</l>
            <l>
                <lb/> Retractez, retractez, autheur Mazarin: quatre batail¬</l>
            <l>
                <lb/>les gagnées, vne infinité de villes ſubiuguées, pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces parcouruës, l’Eſtat ſauué, nos ennemis domp¬</l>
            <l>
                <lb/>tez, valent bien quatre petites recompenſes que vous artri¬</l>
            <l>
                <lb/>buez fauſſement à̀ voſtre Mazarin; ce bienfacteur preren¬</l>
            <l>
                <lb/>du n’a contribue à̀ cette gratitude, que parce qu’il a eu</l>
            <l>
                <lb/>trop de foibleſſe pour l’empeſcher; &amp; que le prodige de</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>36</l>
            <l>
                <lb/>eetre ingratitude eut obligeé tout l’Eſtae de s’intereſſer par</l>
            <l>
                <lb/>vn murmure general à la reconnoiſſance de celuy qui l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit ſauú; ſi voſtre Mazariu eut eſté aſſez inſolent pour</l>
            <l>
                <lb/>s’y vouloir oppoſer.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi S. A. R. &amp; M les Prlnces bien loing d’auoir aban¬</l>
            <l>
                <lb/>donne le Mazarin, come ſon Apologiſte pretend, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a eſté reduirt à l’impuiſſance de les pouuoir ſeruir, l’ont</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt artaqué lors qu’il ſe faiſoit fort par la paſſion qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit de ſe maintenir, qu’il ne ſeroit point de grandeur dans</l>
            <l>
                <lb/>I’Eſtat dont il n’obligeaſt le Roy de diſpoſer en leur faueur:</l>
            <l>
                <lb/>Mais ces illuſtres Heros non moins é́leuez au deſſus de la r.</l>
            <l>
                <lb/>compence, que détachez de tout intereſt particulier,ſe ſons</l>
            <l>
                <lb/>geaereuſement reſolus de pouſſer ce mauuais Miniſtre à</l>
            <l>
                <lb/>bouts E de ſe priuer de la douceur de leur repos particulier</l>
            <l>
                <lb/>pour le procurer à l’Eſt ar.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pour cete raiſon, qu’ils ont mis ſur pied ce bel ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mement qui doit eſtre l’écueil inéuitable de la puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>du Mazarin: c’eſt pour trouuer quelqur reſſource fauora¬</l>
            <l>
                <lb/>ble aux troubles de l’Eſtat, par la perte de celuy qui les a</l>
            <l>
                <lb/>fait naiſtre, &amp; qui les doit fomenter par ſes intrigues: c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pour ereparer toutes les breſches, que l’adminiſtration ba.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtarda de ce Sicilen a fait à la Royaut́: c’eſt pour rauir S.</l>
            <l>
                <lb/>M. à l’uſurpation tyrannique de ceux qui s’en ſont emparez</l>
            <l>
                <lb/>contre toutes les loix fondamentales de cet Eſtae, &amp; luy</l>
            <l>
                <lb/>doaner moyen de connoiſtre les maluerſations de leur vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lente cooduite c’eſt pour aheminer les affaires à̀ vne paix</l>
            <l>
                <lb/>generale, qu ces ennemis du repos de la Chreſtienté n’one</l>
            <l>
                <lb/>iamais voulu fauoriſer.</l>
            <l>
                <lb/>Aioſi c’eſt auec raiſon;autheur Mazarin que le Parleme rfit</l>
            <l>
                <lb/>a ſurſis à la Declaration donnée contre M le Prince, iuſqu’à̀</l>
            <l>
                <lb/>l’execution des Declarations &amp; Aereſts donnez contre vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ftee Cardinal, parce que ce Prince eft l’autheur de noſtre re¬</l>
            <l>
                <lb/>pos; &amp; que voſtre Card.en eſt le perturbateur, parce que le</l>
            <l>
                <lb/>premier a releué l’éelat de la Royautré par ſes victoires, &amp; que </l>
            <l>
                <lb/>le ſecond l’a fletri par ſes perfides conſeils, parce que les ?</l>
            <l>
                <lb/>roupes de M. le Prince ne doiuent feruir qu’à ſecouër le ioug</l>
            <l>
                <lb/>de la tyrannie;&amp; que celles du az. ne doiuent eſtre emplo¬</l>
            <l>
                <lb/>yées que pour nous l’impoſer auec plus de pezanteur que</l>
            <l>
                <lb/>amais.</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>371</l>
            <l>
                <lb/>Au reſte c’eſt par vne malice iaſuporcable contre le Parlemét</l>
            <l>
                <lb/>que vous voulez faire voir que cetteCour Souueraine ne s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſouſleuée auec tant d’animoſite contre le Mazarin, que</l>
            <l>
                <lb/>parce que le Cardaal a voala reracher vae portion legere des gages</l>
            <l>
                <lb/>ordiaires de lors cbarges, poar faire trer, dites vous, les riches e par¬</l>
            <l>
                <lb/>ages des comibtios des pauares, qai a’e pomuoiene plas &amp; ſe</l>
            <l>
                <lb/>voyoie redoits d ve pisoyable eereoé.</l>
            <l>
                <lb/>Parlez parlez clairement, ne faites point cette ſauſfe com¬</l>
            <l>
                <lb/>paſſion, queny Mazarin, ny les Mazarins, n’ont iamais eu</l>
            <l>
                <lb/>pour les calamite publiques: Dites pluſtoſt que cetee ſang¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuë politique n’ayãt plus pû trouuer dequoy s’engraiſſer dans</l>
            <l>
                <lb/>la ſubſtance des pauures, vouloit s’ataquer aux puiſſances de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat pour les ſucer à leur tour: dites que ce concuſſionnai¬</l>
            <l>
                <lb/>re ſuiuant le conſeil du premier de ſes adioints dans le pecu¬</l>
            <l>
                <lb/>lat, vouloit ruiner les Villes; apres auoir pillé́ toute la Cam¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne par les voleries de ſes Incendants &amp; de ſes fuſeliers:</l>
            <l>
                <lb/>dites que ce Miniſtre baſtard par vne politique auſſi detefta¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, qu’elle eſt condamné́e par nos Monarques, apres auoir</l>
            <l>
                <lb/>nmis cout le riers Eſtat ſur les dents vouloit reduire la No¬</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe &amp; la Robë à cette extremit́, afin de ſe faire iour à</l>
            <l>
                <lb/>cette abominable tyrannie qu’il auoit de tout temps medité,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que neanmoins il ne pouuoit faire reuſſir, aà moins qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’oſtat à la Nobleſſe &amp; à la Robe, le pouuoir qu’elle auoit de</l>
            <l>
                <lb/>faire auorter ce diabolique deſſein. Et c’eſt ainfi que vous</l>
            <l>
                <lb/>toucherés la veritable raiſõ pour laquelle Meſfieurs du Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment entreprennent de pouſſer voſtre Mazarin à bout.</l>
            <l>
                <lb/> Ils voyoient bien que les finances oſtoient eſpuiſees: mais</l>
            <l>
                <lb/>ils voyoient aufſi bien que le mauuais maniment en eſtoit la</l>
            <l>
                <lb/>cauſe ; ils ſçauoiens que les cofres du Roy eſtoiene vuides,</l>
            <l>
                <lb/>mais ils ſçauoiẽt aufſi quit ne falloit acuſer que es voferies du</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, qui faiſoit paſfer les douze &amp; les quinze millios</l>
            <l>
                <lb/>e Italie, pendant que nos armées Ianguiſſoient dans les ſie¬</l>
            <l>
                <lb/>ges des Villes; qui acbetoit des principautez hors la France,</l>
            <l>
                <lb/>pendant qu’à fante d’argene ous perdions nos plus belles</l>
            <l>
                <lb/>conqueſtes dans la Flandre; qui prodiguoit les douxe eent</l>
            <l>
                <lb/>mil liures à des decorations de Theatre, pendant que neos</l>
            <l>
                <lb/>Generaux d’Armée n’en demandoient pas dauantage pour</l>
            <l>
                <lb/> erraces les forces de nos eaemys, que le Mareſchal de</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>38</l>
            <l>
                <lb/>Gaſion indigne de voir tant de déreglement dans la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite de l’Eſtat, criois hbautement ſuiuant ſon humeur guer¬</l>
            <l>
                <lb/>riere qu’il falloit en exterminer les autheurs, &amp; proceder</l>
            <l>
                <lb/>ſerieuſement à l’eſtabliſſemene de quelque police plus</l>
            <l>
                <lb/>reguliere.</l>
            <l>
                <lb/>Auez vous grand ſubjet de dire, Autheur Mazarin, que ſi</l>
            <l>
                <lb/>es amanqaemens &amp; les deſordres dus Candinal effoies uvi¬</l>
            <l>
                <lb/>bles n a es ort de les ſooffrir o de les diſinouler ſi long aaps,</l>
            <l>
                <lb/> our conclure contre Mefſieurs du Parlemet que s’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>ſouſleues contre luy dans çetre conioncture, ils ne le fi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent que par vn pur reſſentiment de leurs propres inte¬</l>
            <l>
                <lb/>rets: Ne ſçauez vous pas que la Iuſtice de la terre eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>expreſſion de celle du Ciel; &amp; qu’à l’imitation de cette</l>
            <l>
                <lb/>impeccable, elle ne haſte iamais la vengeance des crimes,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe donner loiſir d’en atendre le comble, afin de reu¬</l>
            <l>
                <lb/>dre ſes punitions d’autan plus irreprochables? que plus il</l>
            <l>
                <lb/>ſera conſtant par l’euidence des impietez, qu’elles meſmes</l>
            <l>
                <lb/>duy ont arraché les foudres des mains. Sero maloms deor</l>
            <l>
                <lb/>mola, dit Seneque, ſene ad odictan ſui daia procedit is,</l>
            <l>
                <lb/>dit V alere Maxime, ſer parsurs ir naninis, dit Lactance,</l>
            <l>
                <lb/>ſed ſeamaper eauitar ſnlaaen, dit le meſme, ſed tardiaen ſapplij</l>
            <l>
                <lb/>grauitae coampeſas, adionſte le ſecond, ſod beae comanauast,</l>
            <l>
                <lb/>dit Seneque.</l>
            <l>
                <lb/>Ie vous aduouë bien, que la Iuſtice de nos Parlemens</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt que fort bien fait, ſi dés le premier atentat de ce</l>
            <l>
                <lb/>Tyran, elle l’euſt foudroye pour en deſemparer ce Eſtat;</l>
            <l>
                <lb/>ous n’euſſions point pleuré de voir tous os Heros ſoubs</l>
            <l>
                <lb/>les fers pour la vengeance des victoires qu’ils auoiens rea¬</l>
            <l>
                <lb/>port́ ſur les ennemys; uouns n’euſſions point deſeſperé de</l>
            <l>
                <lb/>ſauuer la Catalogee-que nous ſommes à la veille de laiſſer é¬</l>
            <l>
                <lb/>chaper de nos mains par la perte de ſa Capitale; nous euſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions garde Courtray que nous auons perdu par la trahiſon de</l>
            <l>
                <lb/>ce Miniſtre; nous euſſions auancé nos canqueſtes dans la</l>
            <l>
                <lb/>Flandre, que les menées de ce ſeditieux ont intertompuës;</l>
            <l>
                <lb/>nous euſſions veu ſur la ceſte de noſtreieune Roy la Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne de Naples, que ce Sicilien nous a enuiće, nous euſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſious reſtably le commerce de toute l’Eutope, par la cop¬</l>
            <l>
                <lb/>cluſion d’vae paix gançrale que cet inſolent a fait auorer,</l>
            <pb n="39"/>
            <l>
                <lb/>.¬¬</l>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>nous euſfions empeſche le de ſſei ſacrilegue de parricides</l>
            <l>
                <lb/>d’Angleterre que ce broui llon a fauoriſeé; nous euſions</l>
            <l>
                <lb/>fortement apuyé l’authorirté Royale, que ce mauuais Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre a ſi ſouuéc exposé par la temerité de ſes entrepriſes:.</l>
            <l>
                <lb/>Bref nous ne ſerions pas mai ntenãt dans l’apprehenſiõ de</l>
            <l>
                <lb/>voir les funeſtes deſordres des guerres ciuiles.</l>
            <l>
                <lb/>Mais cçeete iuſtice qui le pouuoit iuſtement fraper dés le</l>
            <l>
                <lb/>premier attentat, ne voulut point en precipiter le chaſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ment iuſqu’aà̀ ce qu’elle fut obligée d’y conſeptir par le</l>
            <l>
                <lb/>comble de ſes meſchaneetez; leſquelles ayant principale¬</l>
            <l>
                <lb/>ment fait éclarer ſon mauuais deſſein contr cete Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>chie, dans cete funeſte reſolution de ruiner la Nobleſſe</l>
            <l>
                <lb/>&amp; laobe apres auoir ruiné le iers Eſtat, c’eſt à dire d’affoi¬</l>
            <l>
                <lb/>blir les nerfs du corps Politique de ce Royaume pour l</l>
            <l>
                <lb/>merre hors de defence; obligeré enfin cette vangereſſe</l>
            <l>
                <lb/>des crimes de ne plus fuſpe ndre le coup, qu’elle ſe ſentoit</l>
            <l>
                <lb/>obligée de laſcher pour la puniciõ de rant d’attentats dons</l>
            <l>
                <lb/>ce dernier faiſoit le cõble:Et de pourſuiure cet ennemi pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blic, pour ne l’abandonner iaais qu’apres ſon entiere de¬</l>
            <l>
                <lb/>faite.</l>
            <l>
                <lb/>Si le Siege de Paris n’auoit eſté cent fois baloté; Si l’em¬</l>
            <l>
                <lb/>priſonnement de Meſſieurs les Princes n’auoit eſté ſi ſou.¬.</l>
            <l>
                <lb/>uent eſc lairci: ie re partirois à toutes les impoſtures que ce</l>
            <l>
                <lb/>faux François y fait eutrer, pour taſcher d’y ſauuer la repu¬</l>
            <l>
                <lb/>aation de ſon Mazarin: Mais la peur de me rendre impor¬</l>
            <l>
                <lb/>tun par des redies, fait que i’en laiſſe la reſpoace au iuge¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du Lecteur; pour renuerſer la croyance que cet au¬</l>
            <l>
                <lb/>theur veur faire paſſer, qu’on ne peut choquer le Mazari</l>
            <l>
                <lb/>ſans choquer le Roy qui le protege.</l>
            <l>
                <lb/>Falloit. il foiiller tant de SS. Peres à cette intentiõ?falloit</l>
            <l>
                <lb/>il faire parler les Conciles.S Cyprien,S. Auguſtin, &amp; plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs auxres Docteurs de l’Egliſe, pour faire voir le reſpeét</l>
            <l>
                <lb/>qu’on dois à ſa Majeſté: pous montrer que ſes voloncez</l>
            <l>
                <lb/>doiuent eſte ſouaeraines, &amp; qu’on ne peut s’oppoſer aux</l>
            <l>
                <lb/>plus peruœrſes imtentions des Souuerains,que par la parien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce du martyre puis que nous auons eſté touſiours nourris</l>
            <l>
                <lb/>dans ces ſentiments, &amp; que nous n’auons iamais fait paroi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre de plus fortes inclinatiõs, que celles de nos reſpects &amp;</l>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>40</l>
            <l>
                <lb/>de nos obeiïſſces, pour tous les ordres de nos Monarques.</l>
            <l>
                <lb/>Mais de pretendre que uous reſpecterons les caprices</l>
            <l>
                <lb/>d’vn tiran, parce qu’il nous les expoſe tous deſguiſez de</l>
            <l>
                <lb/>certe illuſtre apparence; &amp; que s’eſtant empare de la per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne du Roy dés la ſimplicité de ſon âge, il n’a iamais ceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>sé de l’obſeder par ſes artifies, pour ne le rendre ſouple</l>
            <l>
                <lb/>qu’à ſes feules impreſſions; ie penſe que nous ne le deuons</l>
            <l>
                <lb/>pas ; &amp; que noſtre au euglement de ce point pourroit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>vn iour le plus pathetique ſujet des reproches de ſa Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté, lors que paruenuë à vne aage plus meur &amp; moins ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jet à̀ ſe laiſſer ſurprendre par les artifices, elle auroit raiſon</l>
            <l>
                <lb/>de ſe vanger de noſtre ſimplicité, pour auoir trop facile¬</l>
            <l>
                <lb/>ment reçeu les volontez d’vn Miniſtre qui luy fait maite.</l>
            <l>
                <lb/>nant dire tout ce qu’il veut, au preiudice du reſpet &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>la defference que nous deuons auoir pour S. A. R. pour</l>
            <l>
                <lb/>Meffieurs les Princes, &amp; pour les Parlements qui ſont les</l>
            <l>
                <lb/>veritables &amp; infaillibles interpreres de ſes volontez Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>yales.</l>
            <l>
                <lb/>Outre qu’apres les Declarations authentiques que S. A.</l>
            <l>
                <lb/>R nous a donné de ſes veritables volontez, ſur ſon pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier lit de Iuſtice &amp; en preſence de tout ce qu’il y a de</l>
            <l>
                <lb/>grand &amp; de conſiderable dans l’Eſta, nous ſerions crimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nels de leze Majeſté au premier chef, ſi nous nous ſoû¬</l>
            <l>
                <lb/>mettions mainteuant à des contradictoires, qui nous pour¬</l>
            <l>
                <lb/>voiét eſtre exposées par d’autres voyes il legitimes. Ainſi le</l>
            <l>
                <lb/>Roy nous ayant declaré ſes volontez contre le Mazari</l>
            <l>
                <lb/>par les voyes que nous ne ſçaurions iamais iuſtemét ſoop¬</l>
            <l>
                <lb/>çonner d’infidelité, n’auons nous pas toutes les raiſons du</l>
            <l>
                <lb/>monde d’entrer dans l’armement quiſe fait pour la deſtru¬</l>
            <l>
                <lb/>ion de cet ennemi public;d’appuier de toutes nos forces</l>
            <l>
                <lb/>l’execatien des Arreſts du Parlemen, &amp; de croire malgré</l>
            <l>
                <lb/>les ſentimens de ces faux ſujets du Roy, que l’Arreſt de</l>
            <l>
                <lb/>proſcription, par des ioges gas ue ſent poos imeopetaés, aoe</l>
            <l>
                <lb/>es ſaraes &amp; ondre accooſtoaaeé ade la Patice, &amp; anec eaaſe iaſte </l>
            <l>
                <lb/>legriane, is, qui viderir ea aiſi s upieos , ſaffragabitarl </l>
            <l>
                <lb/>l ron E</l>
            <l>
                <lb/>P I N.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
