<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3543_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Rêveries (les) d'État.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=mOSzngqC1mMC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Rêveries (les) d'État.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>ooo1 9</l>
            <l>
                <lb/> LE sS</l>
            <l>
                <lb/>RESVERIES</l>
            <l>
                <lb/>DE MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>A S A SORTIE</l>
            <l>
                <lb/>DE LA COVR</l>
            <l>
                <lb/>Sur la mauuaies iſué de ſes</l>
            <l>
                <lb/> Affaires.</l>
            <l>
                <lb/>rs ClEes vee</l>
            <l>
                <lb/> M. C.II.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Dgizad</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>Al</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>uee -</l>
            <l>
                <lb/>ea gpaés</l>
            <l>
                <lb/>o:Vee:ee</l>
            <l>
                <lb/>LES ESrES E MA2AIN,</l>
            <l>
                <lb/>a ſa ſortie de la Cour, ſur la mauuaiſe iſſue de</l>
            <l>
                <lb/>ſes affaires: Et la ſ’onferance auec le ſieusr</l>
            <l>
                <lb/>des Foreſts.</l>
            <l>
                <lb/>J ECardiualaurin ne ſçait plus ſur quel</l>
            <l>
                <lb/>LLpied danſer, il eſt aubout de ſon rolet, il</l>
            <l>
                <lb/>eonjecure vne fort mauuaiſe iſſuë de ſes affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res, &amp; connois bien que ſes entrepriſesne reuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiront pas ſeloncommeil s’eſtoir promis, il voit</l>
            <l>
                <lb/>à preſent que les entrepriſes de nos Princes</l>
            <l>
                <lb/>ſont ſuiuies de tant de bon-heur &amp; d’equiteé, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’heureuxſuccez de leurs deſſeins, lui font bie¬</l>
            <l>
                <lb/>ger que toutesſes forces &amp; induſtries ne viẽ.</l>
            <l>
                <lb/>dront ianmais à bien, &amp; quoy qu’il ſoit bien ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyé, ſa cauſe eſt trop injuſte pour pouuoir eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perer vne bonne fin à ce que trop temeraire¬</l>
            <l>
                <lb/>ment il a mal commencé: voyant donc que ſes</l>
            <l>
                <lb/>projets ſont inutils, il eſt bien empeſché, il ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçait ce qu’il doit faire, car plus il pourſuiura,</l>
            <l>
                <lb/>plus il s’enfoncera dans le bourbier, mais tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il fait ne tend qu’a vn tresgrand mal- heur</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>pour luy, ear il auroit bien mieux fais, &amp; luy au¬</l>
            <l>
                <lb/> roit eſté plus facile de ſe retirer du precipice</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’il n’eſtoit que ſur le bord, que de croire</l>
            <l>
                <lb/>en ſortir quand ils’yverra comme englouty au</l>
            <l>
                <lb/>plus profond, c’eſt ce qu’il cherche, &amp; ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>doit pretendre, car puis qu’il a eſté ſi temeraire</l>
            <l>
                <lb/>que de reuenir en France y rapporter de nou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueaux mal-heurs, autant &amp; plus grands que les</l>
            <l>
                <lb/>premiers qu’il auoit deſia encommencez, il</l>
            <l>
                <lb/>doit donc bien s’imaginer qu’il n’eéchappera</l>
            <l>
                <lb/>pas la ſeconde fois comme il auoit fait la pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miere, bien qu’il s’eſtoit perſuadeé que par l</l>
            <l>
                <lb/>choc d’vne groſſe armée il ſerendrait plus fort</l>
            <l>
                <lb/>&amp; plus puiſſant que iamais en France, &amp; que le</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal d’Hoquincourt auoit fait vn beau</l>
            <l>
                <lb/>coup que de l’auoir ramené, &amp; que puiſque</l>
            <l>
                <lb/>malgré tous les Arreſts du Parlement, &amp; rmeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me la Declaration du Roy il y eſtoit reuemua, &amp;?</l>
            <l>
                <lb/>qu’en ce poinctil auoit braué les Franlçois, il</l>
            <l>
                <lb/>falloit qu’il les fit venir à iubé́. Voila dequoy il</l>
            <l>
                <lb/>ſe flattoit dans des vaines eſperances qui fou¬</l>
            <l>
                <lb/>uenttrompent &amp; decoiuent l’ambitieu tel cõ¬</l>
            <l>
                <lb/> me il eſft; mais il a bien trouué du dechet en ſon</l>
            <l>
                <lb/>calcul, ce qui rend ſon eſprit dans vne grande</l>
            <l>
                <lb/>perplexité́, &amp; rains fort de faire la cheute de</l>
            <l>
                <lb/>Phaëton, &amp; voudroit iamais n’auoir penſé a ſes</l>
            <l>
                <lb/> folles</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>folles entrepriſes; car c’eſt choſe eſtrange de</l>
            <l>
                <lb/>l’homme dont l’ambition n’eſt lamais bornd́e,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ne voulant pas arreſter ſon cours impe¬</l>
            <l>
                <lb/>tueux auec les reſnes de la raiſon il ſe voit ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent fruſtré de toutes ſespretentions, &amp; plonge</l>
            <l>
                <lb/>dans des mal-heurs ſans reſſource pour s’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>porteé au delà de ſa condition; c’eſt ce qu’a fait</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal Mazarin, qui ayant tout à fait ou¬</l>
            <l>
                <lb/>blié la baſſeſſe de ſos extraâion, &amp;que ſe voyãt</l>
            <l>
                <lb/>fauoriſé de la fortune, jl croyoit eſtretouſiours.</l>
            <l>
                <lb/>dans ſes bonnes graces, &amp; qu’ayant le vent pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pice, il vogueroit ſans rien craindre ſur la mer</l>
            <l>
                <lb/>perilleuſe des grandeurs de ce monde, mais cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>duiſaut la barque auee tant d’imprudence, il a</l>
            <l>
                <lb/>meu cette Mer- à eſleuar ſes tenpeſtes contre</l>
            <l>
                <lb/>ly, , piſqu eormm aauuais Pilote il vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loit faire perir tous ceux qui eſtoieht dansle</l>
            <l>
                <lb/>Vaiſſeau, il falloit que luy-meſme prouuaſt ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>naufrage; la France ce grand Vaiſſeau, de qui</l>
            <l>
                <lb/>cét impertinent. vouloit tenir le gouuernail,</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt eſleuée contre luy à raiſon de ſa mauuaiſe</l>
            <l>
                <lb/>conduite, il a meu les ſeditions, ila démembré</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, quine peut ſe révnir àſon Chef à cauſe</l>
            <l>
                <lb/>de luy: mais il endoit bien craindre la fureur,</l>
            <l>
                <lb/>car fortune commence à luy faire mauuais vi¬.</l>
            <l>
                <lb/>age, elle eſt ſur le point de luy tourner le dos,.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ec’eſt ce qu’il apprehende fort, &amp; le rend ſi ia¬</l>
            <l>
                <lb/>quier, qu’il ne peut gouſter de conſolation; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quoy que le Roy &amp; la Reyne luy diſent, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne doit auoir aucun ſujet de-crainte auec eux,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’ils le protegeront; c’eſt en quoy ils ſeiſon</l>
            <l>
                <lb/>bien oubliez, ca non ſeulenment à leursſujets,</l>
            <l>
                <lb/>mais auſſi à leurs perſonaes ils fone vn gran</l>
            <l>
                <lb/>prejudice, mais nonobſtent toutes ſes aſſeuran¬</l>
            <l>
                <lb/>cesil ſe neffie touſieurs, &amp; ne dors point en</l>
            <l>
                <lb/>repos, tarla ynderezeé de fa conſcience le bou¬</l>
            <l>
                <lb/>relle inceſſanman au ſouuenit des maux qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a commis; mais ſon plus grand deſplaſir, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>de ne pouublt paruenir au bout de ce qu’il pre¬</l>
            <l>
                <lb/>rendoit, tantoſt il eſt teaté du deſeſpoir, tantt</l>
            <l>
                <lb/>il ſe fonde ſur l’eſperance que l’on lui donmne de</l>
            <l>
                <lb/>Ja vitoire, maisil voi da dua i prrepar auis</l>
            <l>
                <lb/>à ce triomphe c’eſt ce-quile décourage u out</l>
            <l>
                <lb/>en tout, il ſe tloat touſiours’ enferné, &amp; rumine</l>
            <l>
                <lb/>ſans ceſſe, il reſſemble aux hiboux, il cherche</l>
            <l>
                <lb/>les lieux ſolitâres, il ne peut ’lupporter la lu¬</l>
            <l>
                <lb/>miere du ioar, on he le voit point paroiſtre dãs</l>
            <l>
                <lb/>les ruës de Pontoiſe, ie l’ay appris par des ha¬</l>
            <l>
                <lb/>bitans du lieu, leſquels diſent ne l’auoir point</l>
            <l>
                <lb/>encor veu quoy quils aillent &amp; viennént tou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiours par la villee ie ’leur dis, que ie m’eſton¬</l>
            <l>
                <lb/>nois fort comme ils auoient vpoulu receuoir le</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7.</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin: ils me reſpondireat que</l>
            <l>
                <lb/>Pontoiſe n’eſtoit pas de deffence, &amp; qu’eſtans</l>
            <l>
                <lb/>ſans Gouuerneur ils ne pouuoient tenir bon, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ç’auoit eſté malgré eux qu’il y eſtoit entré,</l>
            <l>
                <lb/>mais qu’il couroit vn bruit que la Cour n’y ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>journeroit plus gueres, &amp; qu’elle eſperoit aller</l>
            <l>
                <lb/>à Compiegne mais qu’on auoit mandé au Roy</l>
            <l>
                <lb/>que la contagion y eſtoit, c’eſt ce qui retient ſa</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté, qui ne ſç̧ait tantoſtplus où aller’à cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe du Cardinal Mazarin pour quielle eſt ſi affe¬</l>
            <l>
                <lb/>tlonaée, &amp; ie croy qu’au ſortir de Pontoiſe, ſi</l>
            <l>
                <lb/>on ne fait la Paix, que la Cour ſera contrainte</l>
            <l>
                <lb/>de ſe retirer à S. Germain. Reuenons à Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin, qui eſt tout éperdu de frayeur par vn pre¬</l>
            <l>
                <lb/>jugé́ qu’il fait d’vn rmaauuais euenement à ſes af¬</l>
            <l>
                <lb/>faires. Il eſtoit vn de ces dernies iours ſrmor¬</l>
            <l>
                <lb/>ne &amp; fſi penſiſ, qu’il ſembloirt eſtre vn corps pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ué de vie, &amp; comme ll eſtoit en cét eſtat, il fut</l>
            <l>
                <lb/>abordé par vn vleux Gentil-honme Breton</l>
            <l>
                <lb/>appellé́ le ſieur des Forets, qui confera auec</l>
            <l>
                <lb/>luy quelque temps, &amp; luy dit d’abord,</l>
            <l>
                <lb/>ONSIEVR, D’o vient que voſtre</l>
            <l>
                <lb/>V ninence paroiſt ſi troublée, ie vous</l>
            <l>
                <lb/>trouue grandement changé, que vous peut-ſl</l>
            <l>
                <lb/>eſtre ſuruenu qui vous fait auoir l’efprit fi abat¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>e, &amp; vne ſi graude paſleur de viſage?il faut que</l>
            <l>
                <lb/> vous ayez vae furieuſe é́motioa dans l’ame, ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la eſt viſible dans vos yeux; ie vous ſupplie de</l>
            <l>
                <lb/>grace, Monſieur, me dire quelle choſe vous eſt</l>
            <l>
                <lb/>arriueée durant mon ſejour à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal Mazari.</l>
            <l>
                <lb/>MOr u lele e u le en oe puele</l>
            <l>
                <lb/>deſirer de ſcuoir la caufe de ma triſteſſe, ie</l>
            <l>
                <lb/>vaus diray donc que depuis voſtre depart, ie.</l>
            <l>
                <lb/>m’eſtois propoſé de faire quelque progrez ſur</l>
            <l>
                <lb/>l’Amée de ſon Alreſſe, ayant à ce ſujet don¬</l>
            <l>
                <lb/>né charge au Mareſchal de Tureine de s’en</l>
            <l>
                <lb/>bien acquiter, ce qu’il ſe propoſoit de faire &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſe promettoit l’aduantage du Combat : mais</l>
            <l>
                <lb/>il en alla tout autrement que luy ne moy n’en</l>
            <l>
                <lb/>n’auions eſperé, car il fut repouſſé viuement &amp;.</l>
            <l>
                <lb/> fut bien battu par le Prince de Condeé, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>bien puiſſant &amp; qui eſt le plus grand ennemy</l>
            <l>
                <lb/>que i’aye ſur les bras, &amp; i’ay grand peur qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne me jouë quelque mauuais tour, &amp; depuis.</l>
            <l>
                <lb/>cette rude ſecouſſe qu’eut le areſchal de Tu¬</l>
            <l>
                <lb/>renne quand par mes ordres il alla iuſqu’aux</l>
            <l>
                <lb/>portes de Paris, dont c’eſtoit trop hardiment.</l>
            <l>
                <lb/>s’ad¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>’aduanturer, car le Prince de Condé luy aprit</l>
            <l>
                <lb/>qui il eſtoit depuis ee mal-heur, &amp; d’autres</l>
            <l>
                <lb/>qui m’ont ſuiuis, i’ay eſté inconſolable quoy</l>
            <l>
                <lb/>que tous ceux de mon party font leur poſſible</l>
            <l>
                <lb/>pour me reſoudre me faiſant eſperer du bon,</l>
            <l>
                <lb/>bien que neantmoins is me faſche parce que</l>
            <l>
                <lb/>tout ne m’arriue pas a ſouhait comme ie vou.</l>
            <l>
                <lb/>drois, &amp; qu’eſtant ſi fort picqueé au jeu ie vou.¬</l>
            <l>
                <lb/>drois touſiours gaigné la partie, mais cela ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe puis, ie ne laiſſe pas touſiours de continuer</l>
            <l>
                <lb/>dans ma reſolution, &amp; que ſi ie la change ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſera de force parce que me voyant bien voul</l>
            <l>
                <lb/>duRoy &amp; de la Reyne qui paſſent par tout ou</l>
            <l>
                <lb/>ie veux, &amp; que pour mieu m’aſſeurer dans</l>
            <l>
                <lb/>mes affaires. i’ay faiàt eſtablir vne Chambre</l>
            <l>
                <lb/>da luſtiea à Pontoiſe, &amp;e mna Conſeil eſt ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>uy de point en poinct. Mais Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>des Foreſts, vous qui venez de Paris ie vous</l>
            <l>
                <lb/>ſupplie de me direce que l’on dit de moy quoy</l>
            <l>
                <lb/>que ie ne manque pas d’en ſcç̧auoir tous les</l>
            <l>
                <lb/>iours des nouuelles, mais dites moy ce que:</l>
            <l>
                <lb/>vous en ſç̧auez, ne ne celezriea, ie vous en</l>
            <l>
                <lb/>donne permiſſion, carvous eſtes monamy..</l>
            <l>
                <lb/>GC</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1e9</l>
            <l>
                <lb/>Le Sieur des Forefts.</l>
            <l>
                <lb/>4 ONSIEVR.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Puis que vous me donnez licence de vous</l>
            <l>
                <lb/>parler ſans rien feindre, ie le feray ouuerte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment &amp; que l’on ue doit rien cacher a ſes amis</l>
            <l>
                <lb/>&amp; puis que vous me traiez d’amis, i’oſeray</l>
            <l>
                <lb/>donc vous eſtimer le mien, ie vous diray ce</l>
            <l>
                <lb/>que vous n’ignorez pas, mais tout le temps</l>
            <l>
                <lb/>que i’ay ſejourné à Paris, i’ay entendu tant</l>
            <l>
                <lb/>dans les places publiques que dans les Maiſons</l>
            <l>
                <lb/> particulieres, parler de vous en fort mauuais</l>
            <l>
                <lb/> termes, &amp; vous eſtes es tres mauaiſe odeur</l>
            <l>
                <lb/> entre le Peuple, bie veay eſt qu’il ſa renco¬</l>
            <l>
                <lb/>trent beaucoup de perſonnes qui ſont de voftre</l>
            <l>
                <lb/> party, mais s’ils font le naoindre ſemblent de</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtres affetionnez, &amp; que cela clhaocque</l>
            <l>
                <lb/>en quelque fason le ſentiment du Peuple, auſſ¬</l>
            <l>
                <lb/> toſt l’on crie haro ſur luy, il eſt en danger d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/> battu &amp;menacée de le jetter dans la riuiere,</l>
            <l>
                <lb/>l’on l’appelle aazarin qui eſt entreux vne gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de injure &amp; le plus ſignalé affrone qu’ils s’ima¬</l>
            <l>
                <lb/>ginent pouuoir faire à vn home, &amp; voy. là</l>
            <l>
                <lb/>¬ 2a</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>comme vous eſtes en eſtime dans Paris, ou i</l>
            <l>
                <lb/>croy qu’il ne faict pas bonpour voſtre party, ie</l>
            <l>
                <lb/>contrefaiſois voſtre ennemy &amp; me treuuant en</l>
            <l>
                <lb/>compagnié, ie diſois comme les autres qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit vray que vous eſtiez vn meſehant horm¬</l>
            <l>
                <lb/>me &amp; que vous auiez perdu toute la France, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ce que i’en diſois c’eſtoit que ie voyois que ſi</l>
            <l>
                <lb/>i’euſſe parleé pour vous, il ne faiſoit pas ſeur:</l>
            <l>
                <lb/>pour moy; quelqu’vn me reſpondoient qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient tres-fidelles ſeruiteurs du Roy &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>sils auoient pris les armes ce n’eſtoit que pour</l>
            <l>
                <lb/>S’oppoſer a voftre tyrannie: Monſieur vous</l>
            <l>
                <lb/>’en auez donné la permiſſin.</l>
            <l>
                <lb/> Le Cadinal Maari.</l>
            <l>
                <lb/> Qurſaiuez Monfieur des Foreſts, ie ne vous</l>
            <l>
                <lb/> veux point de mal de tout ce que vous me</l>
            <l>
                <lb/>diſtes, ee n’eſt qu’vnelreiſteration que vous me</l>
            <l>
                <lb/>faites, cela ne viens pas de vous ie ſuis trep</l>
            <l>
                <lb/>imfornaé de voſtre fidelité pour en dourer, ie</l>
            <l>
                <lb/>ſçay bien ce que les Pariſieas diſent de moy &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quil me voudroient voir demembrer membre</l>
            <l>
                <lb/> membre, mais ils ne me tiennẽt pas, &amp; que ſi</l>
            <l>
                <lb/>amais ie rentre à Paris ce ne ſera qu’à honnes</l>
            <l>
                <lb/>aſeignes, ie leur apprendray qui ie ſuis &amp; ie</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>me aocque de tout ce qu’ils ſç̧auroient dire,</l>
            <l>
                <lb/>ils ne ſont pas là où ils en penſent, i’ay du mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de en main aà̀ puiſſance, &amp; feray mon poſſible</l>
            <l>
                <lb/>pour auoir l’aduantage ſur mes ennemis, tant</l>
            <l>
                <lb/>s’en faut que ie ſois faſché eontre vous pour ce</l>
            <l>
                <lb/>que vous m’auez ditqu’au contraire,vous m’o¬</l>
            <l>
                <lb/>bligerez d’en dire plus, continuez.</l>
            <l>
                <lb/>Le Sieur des Fores.</l>
            <l>
                <lb/>MONSIEVR, Ie ſçay quevous auez bea¬</l>
            <l>
                <lb/>coup de puiſſance en main, mais l’armée des</l>
            <l>
                <lb/>Princes eſt tres-fortes, ils ont vn nombre infiny</l>
            <l>
                <lb/>de volontez auec eux, &amp; l’Vnion du Parlement</l>
            <l>
                <lb/>de Paris vous doit donner beaucoup de ter¬</l>
            <l>
                <lb/>reur, pardonnez-moy ſi ie vous dis que ſi.</l>
            <l>
                <lb/>i’auois eſteé ce que vous eſtes, i’aurois pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>taſehé me faine aynaer u Pouple que de m’en</l>
            <l>
                <lb/>faire hayr, &amp; pour quelques fois ne pas bien</l>
            <l>
                <lb/>coanſeruer ce que nous poſſedons, nous en</l>
            <l>
                <lb/>perdons les aduantages, &amp; ſi ien parle de la</l>
            <l>
                <lb/>ſorte c’eſt pour l’affection que i’ay de vous ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uir, &amp; que ie deſirerois vous reuoir dans la.</l>
            <l>
                <lb/>bonne grace des Pariſiens, ce que le ue penſe</l>
            <l>
                <lb/>pas iamais tant qu’ils ſont animez contre vous.</l>
            <l>
                <lb/> Le Cardial ſazari.</l>
            <l>
                <lb/>DES RORESTS, -Ie me ſoucis fort</l>
            <l>
                <lb/> peudelur amiti du de leur hayne, ils peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>uent s’aſſeurer que tant que i’auray le pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>du Roy en main ie l’employeray, ſi les Princas</l>
            <l>
                <lb/>ſont forts nous le ſommes auſſi, &amp; ſi ie leur¬</l>
            <l>
                <lb/>cedde ce neſera qu’à la force, mais il y en aura</l>
            <l>
                <lb/>bien a bas auparauant &amp; puis qu’ilsme brauent</l>
            <l>
                <lb/>ie les braueray, auſſi toutes leur calõnies neme¬</l>
            <l>
                <lb/>font pas peurſ ie ne ſuis le plus fors ie taehe.</l>
            <l>
                <lb/>ray d’eſtre le plus fin; i’ay auec moy de bonne!</l>
            <l>
                <lb/>teſtes leur Conſeil eſt tres-bon, &amp; puis toat cé</l>
            <l>
                <lb/>que ie fais le Roy le trouue bien-faict, &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>cette affaire-cy il y va de monhonneur &amp;-d</l>
            <l>
                <lb/>ma vie, ’eſt pourquoy oy &amp; les miens nuous</l>
            <l>
                <lb/>employerons toutes choſes nieceſſaire pour</l>
            <l>
                <lb/> n tel ſuiet.</l>
            <l>
                <lb/>- Le Sieur des Forets.</l>
            <l>
                <lb/> MSIEVR, Permettz que ie vous</l>
            <l>
                <lb/>die que vous vous deuez point tant vous fier a</l>
            <l>
                <lb/>vos forces, car vous auez vn puiſſant part ſus</l>
            <l>
                <lb/>les bras, ie ſçay que vous eſtes bien appuyé́ de</l>
            <l>
                <lb/>ſa Maieſté, mais les volontez des Roycam¬</l>
            <l>
                <lb/>gent auſſi- bien que celles des autres honmmës,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſouuent pour trop abuſer de leur faueur</l>
            <l>
                <lb/>nous, noss, en voyons priuez tout a fait, e’eſ</l>
            <l>
                <lb/>enquoy vous deuez y prendre garde, &amp; ferin</l>
            <l>
                <lb/>bien rfnieux pour la ſeureté de voſtte perſonne</l>
            <l>
                <lb/>de faire par quelque moyen inconu de pou¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>uoir ſortir de France, car ie preuois pour vos</l>
            <l>
                <lb/>quelque mauuais eſvenement de quoy ie ſeray</l>
            <l>
                <lb/>tres-marris, vous dites que ous ous mo</l>
            <l>
                <lb/>quez des Pariſiens, mais il ſe mocque de vous</l>
            <l>
                <lb/> ne vous y affiez pas de tout ce que ie vous dit</l>
            <l>
                <lb/>vVous m auez cõtraint de dire ce que ie ſçauois,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt pourquoy ie ne veux rien paſlier de la e¬</l>
            <l>
                <lb/>rié, ſouffrez donc que ie vous dle que ie m’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtonne fert comme vous vous eſtes joué a ſon</l>
            <l>
                <lb/>Alteſſeoyale, aux Princes, auax Parlement,</l>
            <l>
                <lb/> n Paris, à vn peuple, bref à toute la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp;encore ous croyez emporrer le deſſus,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en cela c’eſt folement penſer quoy que ie</l>
            <l>
                <lb/>vous parle ſans intereſts, vn vray amy comme</l>
            <l>
                <lb/>dict Seneque doit tout direa ſon amy, deplus</l>
            <l>
                <lb/>ous dites auoir eſtably vn Parlement, ue</l>
            <l>
                <lb/>ſçauez vous pas que celuy de Paris qu’eſt le</l>
            <l>
                <lb/>chef de tous ceux du Royaume, peut caſſer</l>
            <l>
                <lb/>tout, e que fera celuy qu’eſt eſtably depuis</l>
            <l>
                <lb/>teois iours. Que penſez-vous que c’eſt d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>affaire à tout vn Peuple en general donc il eſt</l>
            <l>
                <lb/>tres-malayſé de vaincre, &amp; i’oſeray bien vous</l>
            <l>
                <lb/>dire de plus que ie ne ſç̧ay li c’eſt a cauſe que</l>
            <l>
                <lb/>ie vous ait dit qu’il n’y auoit pas du bon qui</l>
            <l>
                <lb/>vous ayt fait reprendre cœur, ou pluſtaſt qui</l>
            <l>
                <lb/>vous ait animé de nouueau, peur d’encourir</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>vne infamaie &amp; vne courte honte qui vous eſt</l>
            <l>
                <lb/> toute aſſeurée,; qui vous faiſt derechef perſiſter</l>
            <l>
                <lb/>daas vos premieres reſolutions: car aucom¬</l>
            <l>
                <lb/>mencement de nos diſcours vous m’auez paru</l>
            <l>
                <lb/>vnhomme ſi eſtrange que quand il vous auroit</l>
            <l>
                <lb/>falu ſubir voſtre Arreſt de condamnation, vous.</l>
            <l>
                <lb/>n’auriez pas eſté́ plus paſle &amp; deffaict, &amp; certes</l>
            <l>
                <lb/>façon ie oy que vnus,ous deſcouragez &amp;,</l>
            <l>
                <lb/>encouragez en meſm temps, ce n’eſt pas le</l>
            <l>
                <lb/>propre d’vn eſprit fott comme le voſtre que.</l>
            <l>
                <lb/>d’aller quiſqa qué l balanea, ie trouue que!</l>
            <l>
                <lb/>vaus auee plus eſuje- de, ctinuer voftre;</l>
            <l>
                <lb/>crainte ſur ee que ie vous ay dit que de chan¬.</l>
            <l>
                <lb/>ger auſſi-toſt d’oppinion, &amp; vous animer d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>untage contre vu prtyqui ſera vitqrieux ſur;</l>
            <l>
                <lb/>vous, ; iroy qa, ſera, y oſtre eibleur de</l>
            <l>
                <lb/>vaus retirét, &amp; quoy quece-ejy e nous parle</l>
            <l>
                <lb/>hardiment,- prenez-les ’bonne part car ie</l>
            <l>
                <lb/>vous le dis ſuuant on ſentmenr comme</l>
            <l>
                <lb/>amy, &amp; ie m’offreà voſtre erice deſirant iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’au lieu ou ilplairaauRoyvous enuoyer.</l>
            <l>
                <lb/>, A Cardinod-iazari..</l>
            <l>
                <lb/>BES EORESTS Vous m’en auez</l>
            <l>
                <lb/>beaucou djct, vn autresq ous m’auroit</l>
            <l>
                <lb/>meu a clote,,mals pouttae is connois que</l>
            <l>
                <lb/>vous auez de la bpnsé pur moy, il eſt vray</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/> que quand vous m’auez abordez, vouis m’auez</l>
            <l>
                <lb/>rouué́ tout triſte &amp; que la ſuite de voſtre diſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>cours m’auoit animé derechef’ &amp; quece n’et</l>
            <l>
                <lb/>pas faute de bonne volontéſi ie n’execute pas</l>
            <l>
                <lb/>mes deſſeins, mais outre le peu d’eſperanceé</l>
            <l>
                <lb/>que i’en voy vous m’entirez toue a fait hors</l>
            <l>
                <lb/>deſperance &amp; ie commence arentret daas ma</l>
            <l>
                <lb/>crainte vne nouuelle aprehenſion plus forte</l>
            <l>
                <lb/>que deuant c’eſt gliſſée dans mo ame, car ie</l>
            <l>
                <lb/>voy qu’apres auoir eſté eſleuée ſur la-cime des</l>
            <l>
                <lb/>honneurs &amp; grandeurs, &amp; que l’auois l’audaee</l>
            <l>
                <lb/>de pe nſer m’aſſujetti toutxReoyame, il fa¬</l>
            <l>
                <lb/>dra que ie me rotire à petift tran,’&amp; n’ayant</l>
            <l>
                <lb/>plus la perſonne du Roy pour ma deffence, ie</l>
            <l>
                <lb/>ſera y dans des inqueuescontinles, &amp; e</l>
            <l>
                <lb/>verray preelpieédans l’abiſmnedumal-heur, ie</l>
            <l>
                <lb/>t’aduouë que ce re ſera vn deplaiſit extrent6</l>
            <l>
                <lb/>de quitter leur Maieſté,&amp; que ſi- i’auois peu</l>
            <l>
                <lb/>i’aurois apris aux Pariſiens acherrier dreit,</l>
            <l>
                <lb/>mais ie ſuisbienrompé dans nn atete, ils</l>
            <l>
                <lb/>auroient continué d’auantage ſl n’euſſent eſté́</l>
            <l>
                <lb/>interompus par quelques Seigneurs qui entre¬</l>
            <l>
                <lb/>rent dans la Chambre du Cardinal Maarin,</l>
            <l>
                <lb/>pour traicter aue luy de quelque aſfalre, ee</l>
            <l>
                <lb/>qui fa tauſe quiſe ſepara d’auec le Sieur des</l>
            <l>
                <lb/>Foreſts, à i l ne s’arreſta pas beaucoup a</l>
            <l>
                <lb/>conferer</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>onferer auee eux tant qu’ill auoit l’ame trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bleée &amp; les aiant congediez il ſe retira ſeul dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon Cabinet, en ayant d’effendu l’entreé́e a qui</l>
            <l>
                <lb/>que ce fut, ou eſtant il commanca à ruminer</l>
            <l>
                <lb/>ſur les diſcours que le Sieur des Foreſts &amp; luy</l>
            <l>
                <lb/>auoient tenus &amp; connu fort bien qu’il y auoit</l>
            <l>
                <lb/>de la verité en ſon direé, ce fut lors que les Pal¬</l>
            <l>
                <lb/>pitations de cœur cmmeneerenta redoubler</l>
            <l>
                <lb/>ſur la crainte qu’ila qu’eſtanrt eſloigaé du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>il ne fut mal aſſeuréce que c’eſtoit vne grande</l>
            <l>
                <lb/>honte pour luy de ce qu’il faloit qu’il l’aſchaſt</l>
            <l>
                <lb/>la priſe, &amp; eut bion voulu n’auoir iaraais eſté</l>
            <l>
                <lb/>ſi eſeué́ pour ſe voir d́ahoir fi has par vchan¬</l>
            <l>
                <lb/>gement tout autre quene luypromettoit la</l>
            <l>
                <lb/>topeaſe fortune, venant a conſiderer ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il alloit ptdre, il ſemouroit priué de ſens</l>
            <l>
                <lb/> &amp; de rſon, il appetlot l. mort ſomrr fecous</l>
            <l>
                <lb/>qui ne luyeux pas tant faite de grace que de</l>
            <l>
                <lb/>le prendre, quoy qu’eille faroit vn beaucoup,</l>
            <l>
                <lb/>deliurant la France dualu cruël fleau qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>ait iamaaiseu; mais’ilfaut que cs mieſchant de.¬</l>
            <l>
                <lb/>meure encore quelqolmpsau monde pour</l>
            <l>
                <lb/>ſentir par effet: e mal qu’̈l a fait ſouffrir aux</l>
            <l>
                <lb/>autrs, nfin donc mazarin plaignoit l’aman¬</l>
            <l>
                <lb/>toit por le deſaſtre qui le talonnoit de pres,</l>
            <l>
                <lb/>ſi irsfuſſebien cdoaduit dans ma eharge, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>que ie n’euſſe poinl tant tourmenteé le Peuple,</l>
            <l>
                <lb/>i’aurois touſiours demeuré auprés duRoy qu’à</l>
            <l>
                <lb/>eu tant de bonteé, mais a preſsnt il faut que ie</l>
            <l>
                <lb/>m’en eſloigne, il ne peut ſe reſoudre a ce dé́¬</l>
            <l>
                <lb/>pat, quoy que ce ſoit vne choſe coneluë &amp;</l>
            <l>
                <lb/>arreſté &amp; qui deuroit eftre faicte y a long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, mais c’eſt vne choſe neceſſairs, il ne</l>
            <l>
                <lb/>faut plus de conteſte l’on a attendu bien-tard,</l>
            <l>
                <lb/>nais comme dit le Prouerbe conmnun, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faut mieurx tard que iamais, aufſi de longt¬</l>
            <l>
                <lb/>temps ne ſerareparé le mal que ſon longtre¬¬</l>
            <l>
                <lb/>tardement a cauſé en Hrance, &amp; que pleut à</l>
            <l>
                <lb/>Dieu qu’il en fut de hors y a dix ans: mais</l>
            <l>
                <lb/>diſons mieux que ſeroit bien noſtre meilleur</l>
            <l>
                <lb/>que iamais il n’y eut mis ie pied, il a beau ſe</l>
            <l>
                <lb/>faſcher ſur ſon eſloignement, prochain, il faut</l>
            <l>
                <lb/>d’auitié ou de ſurce qual fi reſoude, c’eſt ce</l>
            <l>
                <lb/>que les François deſirent au poſſibles, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>voudroient pas meſme la prolongation d’vn</l>
            <l>
                <lb/>iour pour ce tant deſiré eſloignement: Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin continuoit tuſiouts.a faires ſes doleances,</l>
            <l>
                <lb/>pleurant &amp; ſouſplrant ſſeparationprochaine,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; penſoit pour s’eſtre enfermé dans ſon Cabi¬</l>
            <l>
                <lb/>net qu’il eſtoit bien ſecrettement &amp; ne ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>entendu de perſonne qui peut tirer ſuiet de</l>
            <l>
                <lb/>riſée de toute ſes faç̧ons de faire, leſquels ne</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> 19.</l>
            <l>
                <lb/>ſentoient point ſon homme bien ſenſeé, car</l>
            <l>
                <lb/>apres s’eſtre bien tourmenté il eſtoit comme¬</l>
            <l>
                <lb/>interdit ſans mouuement, brefcomme vn corps</l>
            <l>
                <lb/>inanimeé, il auoit les bras croyſez, les yeux</l>
            <l>
                <lb/>fichez en terre, le corps ademy renuerſé ſur</l>
            <l>
                <lb/>ſon Siege, &amp; fut bien coppié en cé́t eſtat par</l>
            <l>
                <lb/>certain quidam &amp; Poëtte, duquel il ne croyoit</l>
            <l>
                <lb/>pas eſtre veu, mais y celuy ayant bien conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>daré́ les poſtures de Mazarin, ſes reſueries, ſes</l>
            <l>
                <lb/>cris, &amp; ſes freneſies, enfin toutes ſes manies</l>
            <l>
                <lb/>en voulut faire part a chacun pour rejouir de</l>
            <l>
                <lb/>l’eſlgnement dudir Mazarin, &amp; pour don¬</l>
            <l>
                <lb/> nar occaſion de rire ſur le ſuiect de ſes reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ueries.</l>
            <l>
                <lb/>F I N.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>..i</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ee?</l>
            <l>
                <lb/> ool</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
