<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2555_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Nouvelles apportées au roi Louis XIII dans les
                    Champs-Élysées, et son entretien avec les héros et les principaux seigneurs de
                    sa Cour touchant la funeste guerre que Mazarin a allumée dans la France, et la
                    description des principales choses qui sont arrivées depuis l'enlèvement du roi,
                    qui est toute l'histoire du temps.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=LXQpjFHL3BIC&amp;pg=PA4&amp;dq=Nouvelles+apport%C3%A9es+au+royLouis+XIII+dans+les+Champs-%C3%89lys%C3%A9es+et+son&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=1&amp;source=gbs_api"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Nouvelles apportées au roi Louis XIII dans les
                        Champs-Élysées, et son entretien avec les héros et les principaux seigneurs
                        de sa Cour touchant la funeste guerre que Mazarin a allumée dans la France,
                        et la description des principales choses qui sont arrivées depuis
                        l'enlèvement du roi, qui est toute l'histoire du temps.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="20" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2555</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>TTTTT i190</l>
            <l>
                <lb/>NV VEL LES</l>
            <l>
                <lb/>APPORTEES AV ROY</l>
            <l>
                <lb/>LOVIS XIII</l>
            <l>
                <lb/> I </l>
            <l>
                <lb/>III</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>DANSLES CHAMPS ELISEES,</l>
            <l>
                <lb/>Et ſon entretien auec les Heros &amp; les prin¬</l>
            <l>
                <lb/> cipaux Seigneurs de ſa Cour, touchant</l>
            <l>
                <lb/>la funeſte guerre que Mazarin a</l>
            <l>
                <lb/>allumée dans la France.</l>
            <l>
                <lb/>Et la deſcription des principales choſes quiſont arri¬¬</l>
            <l>
                <lb/>uees depuis eleuement du Roy, quiſt</l>
            <l>
                <lb/>tout l’Hiſtoire du temps.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ars</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/> Chez GVILLAVME LoYsoN</l>
            <l>
                <lb/>IEAN BAPTISTE LOY SON, I64p.</l>
            <l>
                <lb/> Auec permißion.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> ral</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>ur</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>AeA&amp; s</l>
            <l>
                <lb/>’ i r</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>NOV VELLES</l>
            <l>
                <lb/>APPORTEES AV ROY</l>
            <l>
                <lb/>YI TIT</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/> I V1 IL.</l>
            <l>
                <lb/>DANS LES CHAMPS ELISEES</l>
            <l>
                <lb/> Et ſonentretienauec les Heros &amp; les Prin¬</l>
            <l>
                <lb/> cipaux Seigneurs de ſa Cour, touchant</l>
            <l>
                <lb/> la funeſte guerre que Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>a allumee dansla France.</l>
            <l>
                <lb/>Et la deſcription des prmepales chbofes qi ſont arriuees deps</l>
            <l>
                <lb/> l’enleuemens du Roy, qui eſt tout ’ifoire du emps.</l>
            <l>
                <lb/> E jeune Tancrede deRohan, ut le premierqui porta</l>
            <l>
                <lb/> des moueles aur champs dlases, de i cuele</l>
            <l>
                <lb/> guerre que le Cardinal Mazarin auoit allumee en</l>
            <l>
                <lb/>S Frmce l’e onnur Ccaon rar pae e irume</l>
            <l>
                <lb/> guerrier dans ſa barque, luy montra les champs deli¬</l>
            <l>
                <lb/>Zriſent les Pinces &amp; les Hſeros, &amp; il luy dona vne</l>
            <l>
                <lb/>des plus ieunes &amp; des plus fieres deſtinees pour l’accompagner iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à la porte de cet admirable pourpris, où il fut receu auecregret</l>
            <l>
                <lb/>à cauſe de ſa ieuneſſe, pour n’auoir pas eu le temps derendre dans le</l>
            <l>
                <lb/>monde des actions dignes de ſa naiſſance &amp; de ſomcourage. L’Illus¬</l>
            <l>
                <lb/>ſee Due de ohanſon Pere ( qui paſſoit le temps à l’ombrage d’vn</l>
            <l>
                <lb/>cabihet ebuuert d’orangers &amp; de cytrõniers, à compoſervnliureinti¬</l>
            <l>
                <lb/> tulé le modele d’vn Prince parfait &amp; d’vn fidele Miniſtre, comme il</l>
            <l>
                <lb/>anoit fait lors qu’il eſtoit en ce moude celuy du Parfait Capitaine)</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ayant eſté aduerty de l’ariuee de ſon fils, luy vint à la’rencotré, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’ayant recognu aux traits de ſon viage &amp; aà l’emotion interieure qu’it</l>
            <l>
                <lb/>reſſentit l’embraſſa auec des tendreſſes qui ne ſe peuuent exprimer</l>
            <l>
                <lb/>Luy de ſon coſte, fut rauy de voir vnpere ſi glorieux, luy faié tant</l>
            <l>
                <lb/>de careſſes, &amp; le recognoiſtre pour ſon fils.</l>
            <l>
                <lb/>Comme ils etoiene fur le poinct d’entrer dans ce cabinet d’où ce</l>
            <l>
                <lb/>ſage pere eſtoit ſotty, &amp; qu’il bruſl ie d’enauie de ſç̧auoir de ſon fils
                le</l>
            <l>
                <lb/>ſubjet de lon arriuee. Le Roy Louis IHI. (touſiours accompagne du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal de Richelieu) ayant appris la venü de ce ieune Stigneur,</l>
            <l>
                <lb/>commaſda au Mareſchal de Baſſompierre qul ſe trouua pres de ſa</l>
            <l>
                <lb/> Majeſte d’aller faire venir le Ducde Rohau &amp; ſonfiſs pour ſç̧auoir
                des0.</l>
            <l>
                <lb/>nouuelſes du monde, &amp; ſur tout de ſon Royaume de France, à quoy</l>
            <l>
                <lb/>ayant ſisfair; apres que acrede eut tait la reuerance au Roy,ie</l>
            <l>
                <lb/>com enc aſſezhardiment for diſcours, encetteſoite.</l>
            <l>
                <lb/>S IRE; ie ne ſis pasſſez fçuantdans les afaircs d’Eſtat, n’y aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez iſtruit des ſecrets du cabpinet de la Reyne, que rous auez laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſee vefue &amp; Regente du Roy’ Louis V. voſte fils, pour pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>deſcouurir à V. Maieſte les mjfs que eeete granle Princeſſe a eus</l>
            <l>
                <lb/>pour ſouffrir que le Cardinal Mazaria cnleuat le Roy de Paris durant</l>
            <l>
                <lb/>I’obſcurité &amp; le froit xtré́mc de lanuict, ie- n vousdiray non plus-¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qui a oblige ce meſchant Miniſtre ( auquel tout le monde donne</l>
            <l>
                <lb/>mle haledictins-) de faire venir, vne armee compoſee n pasrtie</l>
            <l>
                <lb/>d’AIlemans, de Suiſſes &amp; de Polonnois, pour inueſtir &amp; bloquer la</l>
            <l>
                <lb/>ville de Paiis, &amp; taher de mettre tous les haitas au deſeſpoir par la</l>
            <l>
                <lb/>uerre &amp; par la fanne; Ie dray ſeulemeut à voſtre Maiſté que le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement &amp; quedques Princes &amp; Seigneues s’eſtans vnispour reſiſter</l>
            <l>
                <lb/>à ſes horribles atteutats, nt. fait leuer des.gens de guerre, non</l>
            <l>
                <lb/>pour aqtaquer, ais pour ouurir les paſſages des viures;-Et conme</l>
            <l>
                <lb/> ie deſirois de ſignaller mon courage pour vne ſi bonne cauſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>obliger ma valeur a donner des preuucs de ma naiſſance, ieipceuis,</l>
            <l>
                <lb/>vncoup de piſtolet à trauers le corps qui me donna cet auauage &amp;</l>
            <l>
                <lb/>cette gloire d’auoir vrtſé non ſang &amp; employé ma vic tout le premier,</l>
            <l>
                <lb/>au ſeruice de ma patrie. O Dieux ! eſt-il poſſible, dir le Roy, adreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant ſa parole au Cardinal de Richclieu, que cet Eſtranger que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>eſleué de la, pouſſiere, &amp; qui m’a toute l’obigaion de ſa pompe,</l>
            <l>
                <lb/>abuſé maintenant de la dignité o il eſt eſleue proche de la Reoy-,</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; qu’au lieu de procurer par ſes ſois &amp; par ſes conſels le repos
                à:</l>
            <l>
                <lb/>qute la Chjeſtiente, &amp; vue paix gorieuſe à la Frace,il allume aàpre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>fent le flambeaulfuneſte pour la conſumer. Ha! qu’on eſt bien trom¬</l>
            <l>
                <lb/>pe dans le ehoix des hommes, &amp; quie cognois bien à preſent que</l>
            <l>
                <lb/>le Miniſtere des eſtrangers eſt dangereux, &amp; ſur tout de ceux qui ont</l>
            <l>
                <lb/>la naiſſance baſſe, &amp; dont les mœurs ont touſiours eſté deprauees</l>
            <l>
                <lb/>pendant la ieuneſſe. Alors le Crdinal de Richelieu reſpondit veri.</l>
            <l>
                <lb/>tablement,Sire, ie ſuis eſtonne de ſon ingratitude &amp; de ſa malice,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ie ne puis comprendre le ſujet qui l’oblige à faire la guerre au cœur</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Eſtat, oûil auoit ſuceedé au Miniſtere, &amp; que ie Iuy auois laiſſeé</l>
            <l>
                <lb/>fi ſoubmis &amp; ſi abbatu ;Sur quoy le Mareſchal de Baſſompierre pre¬</l>
            <l>
                <lb/>nant la parole, dit, Sirc: Si voltre Maieſté à memoire de ce que ie</l>
            <l>
                <lb/>luy dis lms que ce meſchant Cardinal haſta mon voyage par ſes dia¬</l>
            <l>
                <lb/>boliques practiques, &amp; me fit paſſer le fleuue d’Acheron plus viſte</l>
            <l>
                <lb/>que ie n’euſſe voulu, vous vous reſſouuiendrez que it diſcourus aſſez</l>
            <l>
                <lb/>pertinemment de l’abſolu pouuoir que la eyne luy auoit donné ſur</l>
            <l>
                <lb/>toutes ehoſes, &amp; de la rop grande confiance qu’elle auoit en luy, ce</l>
            <l>
                <lb/>qui l’auoit rendu ſi inſolent &amp; ſi abſolu, qu’il auoit volle tout l’or
                du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume par le moyen de mille execrables partilans qui auoient</l>
            <l>
                <lb/>traicte toas les François aue c de tant d’inhamanité &amp; de barbaie que</l>
            <l>
                <lb/>es demons n’auroient ſceu en practiquer de ſemblables, ce qui ſans</l>
            <l>
                <lb/>doute ayant continue, il eſt aà prelumer que les Parlemens &amp; les plus</l>
            <l>
                <lb/>genereux Pinces le ſeront ſouſleuez contre luy, &amp; ainſiil aura vou¬</l>
            <l>
                <lb/>fu ſe vanger par la guerre qu il a ſuſcitee. Mais, dit le Roy, ie m’eſton¬</l>
            <l>
                <lb/>ne que la Reyne qui cſt ſi bonne &amp; ſi deuote, &amp; qui faifoit tant de</l>
            <l>
                <lb/>œux &amp; tant de prieres pour obliger le Ciel à nous donner la paix</l>
            <l>
                <lb/>aux premicresannees que ie fus contraint de la declarer &amp; de la faire</l>
            <l>
                <lb/>figlorieuſement à l’Elpagne; qu’à preſent elle ait changé ſon zele, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ayant le pouuoir de faire la paix mieux qu’alors, lle continué</l>
            <l>
                <lb/>auec vne obſtinationſcandaleuſe vne ſi meſchante guerre; Alors le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal de Richclieu reſpoudit, Sire, il faurt que ie vous aduoüe que</l>
            <l>
                <lb/>ie ſuis dans vn eſtonnement ſans pareil du changement de ceſte bonne</l>
            <l>
                <lb/>Princeſſe, ce qui me fait croire qu’elle eſte cnſorcellée par ce Sici¬</l>
            <l>
                <lb/>hien auſſi bien que ie le fus apres le ſecours de Caſal: carencore que ie</l>
            <l>
                <lb/>ſceuſſe fort bien qu’il auoit fait ſon poſſible pour perſuader à nos Ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neraux d’acecepter des conditions d’accord qui n’eéſtoient pas trop ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uantageuſes à la France, &amp; que la ſeule valeur de nos guerriers, (qui</l>
            <l>
                <lb/>à toute force vouloient donner) le coutraignit à en propoſer de plus</l>
            <l>
                <lb/>glorieuſes &amp; que de la ſorte il n’auoit pas tenu à luy que nous n’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>ceptaſſions le.moindre destrois expediens dont il eſtoit ſeulement le</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>porteur;toutesfois ie ne ſçay de quelscharmes il ſe ſeruit pour gaigner</l>
            <l>
                <lb/>mon cœur, qu’l faur queié chfeſſe, que ie me trouuay forcé de l’e.</l>
            <l>
                <lb/>ſtimcr autant, comme à preſent ie l’ay en eecration.</l>
            <l>
                <lb/> Comme le Cardinal de Richelieu acheuoit de parler, le Mareſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chal de Gaſſion arriua auec autant d’emprcſſement comme s’il fut</l>
            <l>
                <lb/>venu d’enleuer vn quartier d’Eſpagnols ou de Croates; il s’adreſſa aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez bruſquement au Roy, &amp; luy dit,Sire, ie viens tout maintenant</l>
            <l>
                <lb/>d’apprendre par mon Genie, ( qui prend ſouuent plaiſir de ſe prome¬</l>
            <l>
                <lb/>ner aà Charanton aà l’entour du tombeau où mes céẽdres repoſent) que</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Condé, qui depuis voſtre mort a fait deſi belles actions,</l>
            <l>
                <lb/>eſt maintenant ſi aueuglé qu’il proege de tout ſon pouuoir ce meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chant Mazarin, &amp; qu’ayant fait venir toutes les amées des frontieres</l>
            <l>
                <lb/>&amp; deſgarny toutes les places de leurs garniſons, il les employea pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent à faire vne ſanglante guerre à la France (pour laquelle toutes</l>
            <l>
                <lb/> les loix diuines &amp; humaines l’obligent de combatre &amp; de mourir,
                )il</l>
            <l>
                <lb/>a fait attaquer le bourg de Charanton qui eſtoit gardée par quelques</l>
            <l>
                <lb/>bons François commandez par le ſieur de Clanlcu, qui apres vne</l>
            <l>
                <lb/>tres genereuſe deffence y a finy glorieulement la vie: mais le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de Conde y a perdu pluſieurs vaillans hommes, &amp; entre autres</l>
            <l>
                <lb/>le brauc Chaſtillon; &amp; ie crois, Sire, que voſtre Maieſté ſcaura bien¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt des nouuelles certaines de tout par leur arriuce qui ne peut pas</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup tarder. Et en effet comme il acheuoit de parler l’on amena</l>
            <l>
                <lb/>le ſieur de Clanleu au Roy, qui le receut auec les plus honnorables</l>
            <l>
                <lb/>careſles qui luy fut poſſible; Ce vaillant Capitaine tout couuert de</l>
            <l>
                <lb/>ſang &amp; de bleſſures raconuta au Roy des particulitez admirables</l>
            <l>
                <lb/>de Ia Tyrannie du Mazarin, &amp; luy fit vne deſduie tres veritable de</l>
            <l>
                <lb/>toutes ſes voleries &amp; de ſes trahiſons, &amp; en ſuite il fit voir à ſa
                Maieſté</l>
            <l>
                <lb/>la raiſon &amp; les iuſtes motifs que le Par lement &amp; les Princes de
                Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ty, de Longueuille, de Bcaufort, d’Elbeuf &amp; le Mareſchal de la</l>
            <l>
                <lb/>Mothe Houdancourt, &amp; pluſieurs autres Princes &amp; Signeurs,auoient</l>
            <l>
                <lb/>dans la priſe des armes; pour le ſeruice de la France &amp; pour la con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruation de l’authorite Royalle, pour la manutention des loix du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; pour la gloire dunom François, que ce Monſtre taſchois</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtouffer &amp; d’eſteindre entiercment. Alors le Roy teſmoignant vn</l>
            <l>
                <lb/>deſplaiſir extreſme de ſes honteux deſordres, apes auoir loue tres¬</l>
            <l>
                <lb/>hautement la vertu de Clanleu &amp; l’auoir honuoreé d’vne glorieuſe</l>
            <l>
                <lb/>Couronne Ciuique compoſee de feuilles de cheſne, pour auoir ſi bien</l>
            <l>
                <lb/>coubatu pour ſa Patrie &amp; ſi dignement employe ſa vie pour la con¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>ſeruation de celle de ſes Concitoyens, il le fit mencr au plus agni¬</l>
            <l>
                <lb/>que apartement de ſon Palais, &amp; fit en ſorte que Minos &amp; Radamante</l>
            <l>
                <lb/> le iugerent digne d’eſtre rendu eternellement bien-heureux. Le Roy</l>
            <l>
                <lb/>procuraauſſi les meſmes recompenſesau ieune Tancrede,&amp; le uc de</l>
            <l>
                <lb/>Rohã, eut charge de ſaMaieſteé de les mener tous deux à la Diuiniteé qai</l>
            <l>
                <lb/>preſide en ſes lieux pour eſtre enrolez au nõbre de ſes plus chers fau¬</l>
            <l>
                <lb/>ris. Suar ces entrefaires l’oa entendit vn grand bruit à la porte de cebié</l>
            <l>
                <lb/>heureux ſaiour, &amp; comme le Roy s’informa de ce qui cauſoit ce tu¬</l>
            <l>
                <lb/>multe, vn des officiers qui eſtoit e garde pour empeſcher lentrée à</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui s’en eſtoient rendus indignes, vint aduertuir le Roy que le</l>
            <l>
                <lb/>Seignur de Chaſtillon &amp; pluſieursautres Fançois tous couuerts de</l>
            <l>
                <lb/>bleſſures, auoient voulu entrer maais qu’on les auoient repouſſez;</l>
            <l>
                <lb/>ommeindignes d’eſtreadmis à la compagnie des Heros; ſur quoy</l>
            <l>
                <lb/>ledit Seignaeur de Chaſtillon s’eſtoit faſché croyanr d’auoir fait d’aſſe</l>
            <l>
                <lb/>blles actions pour meriter ceſte fe licite; mais que le Capitaine qu</l>
            <l>
                <lb/>commandoit à la porte ſçahaur tres-bien les crimes quien peuuenp</l>
            <l>
                <lb/>empeſcher l’entrée leurauoit di tout haut, quencore qu’il ſceut fot.</l>
            <l>
                <lb/>bien que le ſieur de Chaſtillon, &amp; la pluſpart de ceux qui l’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>eompagaoieut s’eſtoieur ignalés en pluſieurs impotrtantes occaſions,</l>
            <l>
                <lb/>pourtant ils en auoient terny le luſtre &amp; en auoient entierement perdu</l>
            <l>
                <lb/>emerite &amp; la recapenſe, en failant la guerre à leur patrie, il leur dit</l>
            <l>
                <lb/>de plus qu’il ſçauoit tres-bien que Minos &amp; Radanante, les renuoye¬</l>
            <l>
                <lb/>roient encore plusrigoureuſement &amp; les feroit ietter dans le Tarare</l>
            <l>
                <lb/>pour y eſtre tourmentez eternellement: mais que pour taſcher de; les</l>
            <l>
                <lb/>fauoriſer, il eur promettoit d’aller inerce der pour eux, &amp; que ce¬</l>
            <l>
                <lb/>pendant ils ſe tinſent vn peuà l’eſcart.</l>
            <l>
                <lb/> ellement que la. choſe ayant eſté miſe en dliberation deuant le</l>
            <l>
                <lb/>Tribunal de ces Iuges equitables; le Roy accompagné deé pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>illuſtres lHIeros, entre leſquels le Mareſchal de Chatillonſe rencon¬</l>
            <l>
                <lb/>ra, ( ſa Maieſté l’ayant enuoyé querir pour le conſoler du malheur</l>
            <l>
                <lb/>de ſon fils;) apses pluſieurs conteſtationsifut iugé qu’aà la conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ration du grandmerite &amp; de l’inuiolable fidelité́ dudit Mareſchal de</l>
            <l>
                <lb/>Chaſtillon, quimeſmedutant les guertes de la Religion, n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>iaaais abandonle ſeruice du Roy, &amp; s’eſtoit touſiours montrétres¬</l>
            <l>
                <lb/>conſtant à la coaſemation du biempuhlic; ſon fils ſeroit reçeu dans</l>
            <l>
                <lb/>les champs Elizées, pouriuirdesfelicire2que les autge y gouſtent,</l>
            <l>
                <lb/>d’autant mieux qu’il auoit e: quelque façon repare ſon crie pa5</l>
            <l>
                <lb/>va veriable epentance, &amp; par ls eacellentes e leienacs a</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/> nioiaiticns qu’il auoit faites au Prince de Condé auparauant quere¬</l>
            <l>
                <lb/> dre l’ame: mais quant aux autres ils furent condamnezſans remiſſion</l>
            <l>
                <lb/>aux peines eternelles que meritent ceux qui ſouſtiennent la mauuaiſe</l>
            <l>
                <lb/> cauſe d’vn Tyran &amp; d’vn monſtre eſtranger contre leuts concitoyens,</l>
            <l>
                <lb/>’&amp; qui verſent leur ſang ſur leur propre terre auec tant de honte &amp;</l>
            <l>
                <lb/> d’iniuſtice.</l>
            <l>
                <lb/> Comme donc le ieune &amp; vaillant Chaſtillon eut eſté introduit, dãs</l>
            <l>
                <lb/>le bien heureux enclos des champs Eliztes, il fut mené tout auſſitoſt</l>
            <l>
                <lb/>deuant le Roy, qui le receut à l’abbrd auec vn vilage ttiſte, &amp;
                affligé,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme il commcncoit à luy reprocher ſa derniré action: le Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>reſchal de Chaſtillon ſon perc tout fumant de ,eolere, pria le Roy de</l>
            <l>
                <lb/>luy permettre de chaſtier fon fils qu’il nommoit deſnatué &amp; perfide:</l>
            <l>
                <lb/>mais la Maieſtéeapprehendant quil ne ſe voulu autãr venger ſur luy</l>
            <l>
                <lb/>de ce qu’il auoit hangé de Relgion que de ce qu’il auoit fais la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re à ſa pauie, le pia de ſe contenir, &amp; de ne voulour pas eſtre plus
                ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>uere enuers ſon- fids quauoient eſté́ les iuges de ces lieux, qu</l>
            <l>
                <lb/>l’auoient eſimeé digne d’y ſtre receu, &amp; que partant il luy ordon¬</l>
            <l>
                <lb/>noit de l’aimer comme ſon fils, à quoy ledit Ma cf hal ayant</l>
            <l>
                <lb/>obey auec beaucoup de reſpe ct; le Roy ommanda à cec ieune Sei</l>
            <l>
                <lb/>gneur de luy raconter ſuccintement ce qu’il çauoit des rmotifs, de</l>
            <l>
                <lb/>ceſte malheureuſe guerre; à quoy il reſpondir en eſte ſorte ; bSire,yo¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Maieſté à bien raiſon de nommer malheureuſt ceſte guerre,</l>
            <l>
                <lb/>car elle a eſté commencee, pourvn malheureux ſuiet,par vn teesoeſ</l>
            <l>
                <lb/>cbant &amp; tres-malheureux homme,&amp;x pour rendre à iamais malheu¬ 4</l>
            <l>
                <lb/>reux tous les Fiançois: c’eſt le Cardinal Maarin,Sire, qui comme. vn</l>
            <l>
                <lb/>funeſte demon plus malicieux que la furie Alecton. a’enforſleé la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne &amp; les deux Ptrincpaux Princes du ſang,en ſorte qu’ayan duat.</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs aanées empietée l’authorité ſouueraine par deſſus eux, ila,</l>
            <l>
                <lb/>ſous le pretexte ſpecieux de la grandeur de l’Eſtat, fomenteé la guerre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſaccagé tout le Royaume, &amp; tranſporté́ tous les treſors de
                l’Eſtaten</l>
            <l>
                <lb/>Italie; &amp; à preſent il a declaré la guerre au Parlerment &amp; à la ville
                de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, &amp; par conſequent à toute la Htance, &amp; faiſant croire à la
                Rey</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e aux Pinces, que les plus ſages reſtes de cet Auguſte Senat, atten</l>
            <l>
                <lb/>toient à l’authorité Royalle, &amp; la vouloient aneantir; il leur a fait
                con</l>
            <l>
                <lb/>ſentir à l’enleuement du Roy, &amp; a armé les freres contre les freres,</l>
            <l>
                <lb/>les peres contre les enfans, &amp; en vn mot, bouleuerſé tout la Nature</l>
            <l>
                <lb/>pour faire perir l’Eſtat &amp; s’enſeuelir ſots les cendres d’vn troſne</l>
            <l>
                <lb/>qu’l aime mieux voir conſumé, que d’eſtre contraint l’ahandonnar.</l>
            <l>
                <lb/>Et</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>Etrvenmir abode ſon fee deſel, t vAſché e faire</l>
            <l>
                <lb/>penrtts teux qui s’oppoſere geheafefhent à ſés poiœs et¬</l>
            <l>
                <lb/>reprlſe: &amp; la biers ſcen captioerl’eſprit dt P’rince e Co¬</l>
            <l>
                <lb/>dé, queſus leperarrée qu’iluy a do&amp;s de fy fairetobet</l>
            <l>
                <lb/>toute lPuroriré en iain; &amp; de cofteater ſes plus umbitieéux</l>
            <l>
                <lb/>deſirs. Ce vaffne Pince s’et rehdr fon protceteut , au pteo</l>
            <l>
                <lb/>dice deſa Patete, à laquelle il âie Vne eruele guese; laqrelleé</l>
            <l>
                <lb/>pourrtant ne ly ſuccedera pas fi hldureufenenc, comae ſo</l>
            <l>
                <lb/>eomrage &amp; fas preſomptſon luy ot fat coneeuoir dar tous</l>
            <l>
                <lb/>eeux qui le ſuiuent eneore par ittereft, emfhencent r etre i</l>
            <l>
                <lb/>degouſte2 de cette guerre, qis ie ’pouffois ppreſqie aſeure</l>
            <l>
                <lb/>otre Mdiefté, que dans peu de ténds abandohinetea! Et</l>
            <l>
                <lb/>qui ps eſt, leCardimal ne porane faite repaſſer les nonrs à</l>
            <l>
                <lb/>cant demllions qu’il a volez, n poatra ſeurnir rx deſpens</l>
            <l>
                <lb/> een atméet ear il ne put pls ’ientſerſesPraaés qt</l>
            <l>
                <lb/>l’ont coues abanidõné y e aifrfi le’ets eéd quelgurediur3</l>
            <l>
                <lb/>votre Maieſté etendra dire, qé ecêe &amp; vaanme Prihee;,</l>
            <l>
                <lb/>apres auoir roapu le cdrme qai reéfiet, &amp; ctnu qu’v</l>
            <l>
                <lb/>Hereule mefnre, ne pourtoit appuyet çerté ldole ehdncelaaà</l>
            <l>
                <lb/>te: aura iuſte ſujet de tourner ſa ecoleré ecntre eétingrat &amp; per¬.</l>
            <l>
                <lb/>e Minſtre:&amp; qr’il ’amdenera ry-fhefme par les oreilles à</l>
            <l>
                <lb/>Meſfiess u Paenent, pour le ptilt é es crines, ot aux</l>
            <l>
                <lb/>Peuples, pour leur donner moyen de e vhger des aurx qu’l</l>
            <l>
                <lb/>eur az fait ſoaffrir auaec cant d’iniutrcé &amp; deruauté; car ie ne</l>
            <l>
                <lb/>roororé polnt d’expediene à-onſiéur l&amp; Pàoephs aſfeure queé</l>
            <l>
                <lb/>eeſuy-ſ, pouf ſe téoetére bien daihts eéſpiie de es Conrcitnyé,</l>
            <l>
                <lb/> reeoourer ſa premlere glire: Eeé penfeé, SRE, geé les</l>
            <l>
                <lb/>dernleres paroles, que ie luy ay difêés, aurone aez d’efieace</l>
            <l>
                <lb/>pour Ioblige à fonger à ſoy; car domine le luy tſhoignay e</l>
            <l>
                <lb/>miourant Ie ſenfible regret qe i’auols, d’aoireſtéaſſezhaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>eureux, dé porter le fe &amp; le feos éntpattlé !ẽ’luy fis</l>
            <l>
                <lb/>tonsoſûre qoail bfrrdoieſa vie e perdoiſaréptatibon, pon?</l>
            <l>
                <lb/>vn homme fans foyfans coaſcience&amp; ſns honneur, pourv</l>
            <l>
                <lb/>raiftre &amp; pur vi fnonſtre qi deaot eſtôaſſer, apresx loy</l>
            <l>
                <lb/>moi fae rendregoe, &amp; in’ptrger le Royaanne de eetee</l>
            <l>
                <lb/>peſté née à la uie- r géne lumamn lt ctoynee &amp; aoo</l>
            <l>
                <lb/>ſlante qu’ihapir e’en psoy, e IPadfetllou’il i’atofiopa</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>teſoignée, me fonp croiie qu’ayant vn eſpit exçellen, con4</l>
            <l>
                <lb/>nae il a, il. faira de ſûi bonnes reexions ſur l’iniuftice de ſes ar¬</l>
            <l>
                <lb/>ues, q’i ls rogrnera contre ceux qui l’ont engagé daus vn4</l>
            <l>
                <lb/>çutrepriſe ſi mal digetée. Et quant à moy, S I RE, ie vau3</l>
            <l>
                <lb/>confeſſe, que e Ciel ma puny tres-iuſtement, de me faire peris</l>
            <l>
                <lb/>encetc guerre; car ie la faiſois contre ma oonſcience &amp; eonte</l>
            <l>
                <lb/>mes plus ſegitjmes ſetimos,&amp; ie ſuois aneuglerent, mai;</l>
            <l>
                <lb/> conpre-ceur ce Prince, pou l’obliger à me coninuer les fa¬</l>
            <l>
                <lb/>eurs; çar pour uoir eu aucune bonne volonté pour le maza¬</l>
            <l>
                <lb/>iu, je, pu5aſſeeSJ R , que ie-u’en eut iamas, &amp; al ny 4</l>
            <l>
                <lb/>erppe eoute ſo rmé4 ,ny meſme en tpute la maiſon du</l>
            <l>
                <lb/>Roy dapla ſien4, qui nyoulut luy auoir mangé le eœur,</l>
            <l>
                <lb/>az4 janipligéprſop, de -onnegrace; au çantraire</l>
            <l>
                <lb/>ſan inſtjable auidié, l’a empeſché de recompenſer la vertu,</l>
            <l>
                <lb/> I’y a iamiyqu qu, Jes ſapgſuës, qui lu ont ay dé, à piller &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſacçager les Prouin, aui ayent eſt fauonséesdeluy; Bef,</l>
            <l>
                <lb/>SI RE,l et eeeçatja à çousles, gens de bien: &amp; ſaps le</l>
            <l>
                <lb/>jeſpet, qu’on pore au Roy &amp; à la Reyne, proche deſquels il</l>
            <l>
                <lb/>ſe nieut iour d&amp; puityi p’y, a point de doupe, qu’il aunaiceé</l>
            <l>
                <lb/>chafſô ou chaſié il, y angtemps.;¬</l>
            <l>
                <lb/> Cependant que, e braue Chaſtijllon racontoit tuus oe</l>
            <l>
                <lb/>hoſes, tqus les Ier; qui etoient auecle Roy, eſtoient eſton¬</l>
            <l>
                <lb/>ez au poſſible, &amp; deploroiet le malheur de la France : Maisy</l>
            <l>
                <lb/>le areſcua de Vitry, qui auoit ouy tout ce diſcours, s’adreſſa</l>
            <l>
                <lb/>lepremirau Boy, &amp; luy dit Hlay I E, qu ce coquie de</l>
            <l>
                <lb/>aajip i ul fou profie uchaſtipea, que oſûce Maieéâé</l>
            <l>
                <lb/>t face ap maip au aqeſchal d’Ancre;il deuroirap9r¬</l>
            <l>
                <lb/>hender yn paireil aittenaea, &amp; deuenir ſage par le malheur</l>
            <l>
                <lb/>dauruy: à quoy le Roy reſgondit, Vous dies uray, ais ie</l>
            <l>
                <lb/>yois bien que ſo abitijon a porté ſi laaut, qu’il’ne peut lu?</l>
            <l>
                <lb/> voir e qui lepeu, aper &amp; faire trébucher,-Ealors le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>aal de Rchelieuſecnt à rire,adreſſaſaparole au Ryluy</l>
            <l>
                <lb/>dit, S R E, ie vais boien en efet que, ce pauuse malleureux eſt</l>
            <l>
                <lb/> ſemblable à. ceux, qui pour eſtre éleuez au hantde quedque</l>
            <l>
                <lb/>lieu eminene, la-tete leurourne &amp; ils nefons- que clapçeler,</l>
            <l>
                <lb/>iſaue; à ce qu’il ombent touc à fai, &amp;- qua’ils le roaſpens l</l>
            <l>
                <lb/>ol: s’ilauoieu cœus cleeguau auſſi fors-qus eeluyqubl</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>reeede, il leroi bien venu à bot d’vne. enteptiſe bisn pls</l>
            <l>
                <lb/>dlficile, &amp;e aupit ſi bien aſſeuré ſa fortune &amp;ſon pouuoir, qu’il</l>
            <l>
                <lb/> ’auroit pa; eſté danas l’apprelenſian de les perdre, ny de les</l>
            <l>
                <lb/>upir dimiuer. Que vaſtre Eninence e ſaſſe point de om¬</l>
            <l>
                <lb/>eiſpn, di le Due de Rolhaan, uéc ce ignonent &amp; ineoni¬</l>
            <l>
                <lb/>eré Miniſte. Vous aousaua bienfait ſencir à toos, que yaus</l>
            <l>
                <lb/>etiez ya miſtre pafait au aétir dontil s’eſt voulu méler: Et</l>
            <l>
                <lb/>quant à mpy ie crqis bien aſſeuremet que oſtre. Eminenee ſe</l>
            <l>
                <lb/>oplant faireegrerer au François, ypus auez par vne adreſſe</l>
            <l>
                <lb/>de quſé Politiga,; ſnbſtiué le laaain œn oſte place, afin.</l>
            <l>
                <lb/>que par ſa maauuaiſe &amp; déplogable çouduite l’o trouuat lav¬</l>
            <l>
                <lb/>ſre plus excellente, &amp; qu’ayant, pe daas oſîtrs-Sortune vn</l>
            <l>
                <lb/>ſeuere, lardy &amp; heureux Tyran, lpn vots repuat aux ſiecles</l>
            <l>
                <lb/>à venir, vn tres moderé &amp; prudent eiaiſtre, à l’é́gard de c</l>
            <l>
                <lb/>naraut d’Eſftranger ; qut ’a ianau rifais, y conſeillé de</l>
            <l>
                <lb/> glornieux à la Reyne Regete, a lie qbilelud pou la rendre li</l>
            <l>
                <lb/> plus glorieoſe Princeſſe de la terre, endaligoatpat ſes con</l>
            <l>
                <lb/>ſeils à eſtre la mediarice de la Pais vesſe ll: &amp; luyde ſo</l>
            <l>
                <lb/>coſté auro readu ſou aom ſacré,e verable à a Poſetité,</l>
            <l>
                <lb/>Et ſii’oſe parler en politique Chrgſien, que ls ſentimenis</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ſi ban HIuguenot çome oy, e ſbient point trouuez</l>
            <l>
                <lb/>ſufpets deuanr le Roy; ie dray qu’ileſ,à-oraiodta, que Dieu</l>
            <l>
                <lb/> eſe laſe de faire taut de bien à la eyno, uiqu’ellen’eſtpas</l>
            <l>
                <lb/>ocoanoiſſanta, come elle deuroteſtre, des graces que ſa di,</l>
            <l>
                <lb/>ume Bonté luy a départies ſi apondammept; Cat elle conide¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ſa Royale Naiſſance, ſon Auguoſte Mariage auoe voae M¬</l>
            <l>
                <lb/>ieté, ſes heureux Efantemens ; ſaçarfaita ſnré, ſon adbſoluë</l>
            <l>
                <lb/>Regepce, apres quolques traſes, &amp; l’anour téoa qu</l>
            <l>
                <lb/> ous les Peuples luy portoienas douee elle trouuera’qué</l>
            <l>
                <lb/>iamais ſeue n’eſté ſi heureaſe qulelle&amp;t qu’enfiapouroé</l>
            <l>
                <lb/>es admirablesbies-ai,elledeoien teſogneldes pa¬</l>
            <l>
                <lb/>haijtesrçnaaçes eueys Di, ela perſonae deçous les</l>
            <l>
                <lb/>Peuples Cheſtips, uſquels ellé deuoit donnela Paix aufſi¬</l>
            <l>
                <lb/>oaſt qu’elle en a u le pouoir, &amp; aiaſi elle’aroit eſté honoré,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; s’il faut ainſi dire, adorée d’v heçn, eges dé ble¬</l>
            <l>
                <lb/>hay pj élqué das, ls, pesutalles, aas leur cœur &amp;t</l>
            <l>
                <lb/> lopur eseite ls, cnpdat l’eas, pſne es afar.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>hoisobig de Souſpiner, ede paiade te inabearea abai8</l>
            <l>
                <lb/>donmaaucou féouieſpritet oaeé, &amp; de oôſſeér êa eſû</l>
            <l>
                <lb/>teps, que las iagomansdd Toue-Piſſa ſee ednairaa,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;t qu’il abandonae es leur ſens eproé, ceu is’éfoignétt</l>
            <l>
                <lb/>nerii eeeieodeſeeereue</l>
            <l>
                <lb/>fit conniſtre: quand a euts et eoble, ql et e Bie</l>
            <l>
                <lb/>des vageos, qu’bis eormarëe a verre eex qſi aſâ</l>
            <l>
                <lb/>geae fan cauſe lsinoaens: ais ie prie Die, uil ay plaie</l>
            <l>
                <lb/>de reogenaeer l’eſptie de terte grandePeieee, &amp; de luy deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>letr leyelu de fonecmêne, aa qfelle compcenne or¬</l>
            <l>
                <lb/>ree, o lunagies âde ſod niûre Fa plongée, &amp; quechangeant</l>
            <l>
                <lb/>ſe clare ert afeti; elt doaienine l Reftanratriee de i</l>
            <l>
                <lb/>Ptaes ou u ala onol lu vouloir plonger dans voe rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne defolarin etréne,</l>
            <l>
                <lb/>Caaaale ls ue deoba ea acheué ſon diſcors, plei</l>
            <l>
                <lb/>de punc ues laasdieſs Clhaeſtlenne, leRoy fen remeroi,:</l>
            <l>
                <lb/> ouecà de odeat &amp; dcolete ôée cét afidede &amp; execrab¬</l>
            <l>
                <lb/> Mari Ne ſe deoduuuta- tipointe, dt-i, es Ftanee queHqué</l>
            <l>
                <lb/>cutage aſſegdereux, pôux cerraſſer ce mnomtre,; condmneé</l>
            <l>
                <lb/>deiu &amp; déshmhas? Bboa Dleu, eôntinura-til, ne deſa¬</l>
            <l>
                <lb/>bfee-uospolt la Neye&amp; les Ppincés e uaor Sag, puû</l>
            <l>
                <lb/>leffſaie qltar ldptotetio ua’ls donmnen à te raiſtre ſe</l>
            <l>
                <lb/>pept,-qubles aemoiſsnsé le ſo venl? Grànd Deu ié vou</l>
            <l>
                <lb/>eoôalure pat oſte bent &amp; hiſerierde; rous fpphie et</l>
            <l>
                <lb/>oae hnliô de’ daertr les ranois de l’aſiſtance qe’</l>
            <l>
                <lb/>ddſneece Typan, a qls etaeurant tst ſeu laReyré</l>
            <l>
                <lb/> lsPdace taas eſtirez pt veſtreboné, &amp; argee </l>
            <l>
                <lb/>esſté de la bomne eauſé)l ſoi liré entre les rais d Parlé¬</l>
            <l>
                <lb/>nt de Paris, &amp; iegé ſeloni lés Loix &amp; les Crdonnanees d</l>
            <l>
                <lb/>oyaune;j &amp; u-deſermuls a Prahe ne tembe poine en des8</l>
            <l>
                <lb/>mahurs ſeablabes, &amp; qua le eude Rej; mmi fds, ſoie i¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtuit pa denperſonnes ſfaer geesſes, qahec les</l>
            <l>
                <lb/>boles qaadlle que le Ciel fasoable uy d départies, piſſ</l>
            <l>
                <lb/>our oe utd bon peuple, leodele ſes uoes oy</l>
            <l>
                <lb/>eld delics a es-humdi.</l>
            <l>
                <lb/>oulenet aaAoe, dgae eue¬</l>
            <l>
                <lb/>raieda ûls du ga Hlerygé Mlaietés e preomenat e</l>
            <l>
                <lb/> tout</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>cous ſes Seigneurs, que nous auons nommez, &amp; pluſieurs au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres qui s’eſtoient rendus preés de ſa perſonne, pour apprendre</l>
            <l>
                <lb/>les particularitez de ce qtſe paſſoit en France, de pus que la</l>
            <l>
                <lb/>guerre eiuile y auoit eſté albunée. L’on vit venir à grande haſte</l>
            <l>
                <lb/>an des Oiciers qui eſtoit en garde à la porte des Llaanmps li¬</l>
            <l>
                <lb/>aées, qui etanc arriué prés du Roy, luy dit, Que cout peeſe¬</l>
            <l>
                <lb/>temenx qupuques Qfficiers des plus vaillans de l’armée du Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>aari, auuieat paſſe au decça du fleuae d’Achero, &amp; qe Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ron ſçachnc qu’ds pourtoient apprendre des aouuelles à v¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Maieſté les-auo eauoyez à la porre, mais-que l’etrée leur</l>
            <l>
                <lb/> en eftanc uemdi, ils luy auoient dir tout ce qui eſtoie arnuée</l>
            <l>
                <lb/>de pusqaaaſidenahle depos l’atriuée de Monſieur Chaftillon.</l>
            <l>
                <lb/>Bis-aous don paaptemenc, dit le Roy, cout ce qu’ils vous</l>
            <l>
                <lb/>oat eaconcé. Sl E, ie ſuis vnu icy pout oéla Lé pda appaë</l>
            <l>
                <lb/>ent dl’eut’eu at vn Huogueat, nomnaé l ſearde-peliou4</l>
            <l>
                <lb/> Maiſre de Caaap d’vn eginae de Caualerie, qui a eſté eué</l>
            <l>
                <lb/>pat le aillans ue de Beuufore, en ve coao aſſez re¬</l>
            <l>
                <lb/>arqahle, ear oomm ce vaidlant &amp;-genreu- Prince, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Manfieur de la Mle- lodaiacoure eſcoptoient v grand</l>
            <l>
                <lb/> nuay qi aeaoidu eoſté d ’Eampes le Mareſcaal d Gra</l>
            <l>
                <lb/>t, qut éeſts ducaûé dCandiaal, ayant eſté commandé d</l>
            <l>
                <lb/>les veair artaque, pnr diſſiper &amp; epeſcher ce eomuy d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>er dans Paris, il fut défais &amp; ooncraiat de ſe aaaer à la aueu?</l>
            <l>
                <lb/>de fa iufaaeris t quoy qa ux ûa paty5de lIaaeém ſa</l>
            <l>
                <lb/>ſent deux fois plus forts ennombre de gens, l’on en tua po¬</l>
            <l>
                <lb/>tant pluſieurs, qui me vennent d’apprendre ſes nouuelles.</l>
            <l>
                <lb/>Alors le Mareſchal de Gaſſion, qui connoiſſoit Nerlieu fort</l>
            <l>
                <lb/>partieulierement, dit tout haut: C’eſt gtand dommage que ce</l>
            <l>
                <lb/>braue homue ſaix ot en une i aalaaiſe &amp;ſs honreſeoce-l</l>
            <l>
                <lb/>ſion, il eſtoit hady &amp; ſçauan aunetier: Et quand ie me ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uiens du ieune Tancrede de Chaſtillon, du Conte de Saliguay</l>
            <l>
                <lb/>ſon couſin, de Clanleu, &amp; de tant d’autres vaillans hommes,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont deſia morts auſſi bien que celuy-cy a cete meſcha¬</l>
            <l>
                <lb/>re guerre, ’enrage contre ce perfide qui eſt la cauſe que la</l>
            <l>
                <lb/>France s’arrache elle-meſme ſes propresentrailles, &amp; que çant</l>
            <l>
                <lb/>de vaiftans Ftançois ſe euënt les vns les autres, au lieu de pouſ-,</l>
            <l>
                <lb/>ſa lar’aeur eoners ce Demm, qui fſemrbſe’ eſtre d’accord’</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>auec ceiuy d’Eſpagne, pour diuiſer &amp; faire entre-tuenu eeux</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne ſçauroient iamais vaincre autrement.</l>
            <l>
                <lb/> Comme donc le genereux Gaſſuûouloit continuer fon diſ.</l>
            <l>
                <lb/>cours, &amp; qu’il auoit enuie d’entretenir le Roy des trahiſons</l>
            <l>
                <lb/>du Mazarin qu’il auoit deſcouuertes eſtant dans le monde</l>
            <l>
                <lb/>Comme dis-je, il voulut parler de la perte de Courtray, de</l>
            <l>
                <lb/>Landrecy &amp; d’Armentieres, &amp; de pluſieurs autres places dont</l>
            <l>
                <lb/>il accuſoi ouuertement ce meſchant Miniſtre, &amp; que meſme</l>
            <l>
                <lb/>il ſe voulut plaindre de ce qu’il auoit eſté aduerty vn peu aupa¬</l>
            <l>
                <lb/>auant ſa mort, du mauuais &amp; ingrat traittement qu’ouluy</l>
            <l>
                <lb/>preparoit à la Cour s’il y fut venu; L’on vir encore venir vn</l>
            <l>
                <lb/>Meſſager du coſté́ de la porte, qui dit qu’il venoit d’apprendr</l>
            <l>
                <lb/>des nouuelles bien plus importantes que celles qu’on auoit ap</l>
            <l>
                <lb/>portées à ſa Maieſté: &amp; qu’il y auois pluſieurs bons &amp; mauuais</l>
            <l>
                <lb/>François qui auoient eſté tuez prés de Bri-contre-Robert, qui</l>
            <l>
                <lb/>diſoient qu’il eſtoit entreé à Paris vn ſi grand conuoy, qu’on eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>peroit que la Ville ne pourroit plus eſtre affammée: Mais ce</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoit bien plus admirable, c’eſt que deux ou trois d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>tr’eux qui eſtoient morts à Paris de leurs bleſſeurcs, diſoient</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſtoit arriué vn Seigneur Eſpagnol, de la part ds l’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>chiduc Leopold, auec vne Lettre de creance qu’il auoit don¬</l>
            <l>
                <lb/>née à Meſſieurs du Parlement à qui elle s’adreſſoit; Et poux</l>
            <l>
                <lb/>en raieux eſclaircir voſtre Maieſté, il m’en a donné la copie, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la harangue que ledit enuoyé, fit à Meſſieurs du Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>e..</l>
            <l>
                <lb/>Lettre de Creance de l’Archiduc Leopold, enuoyée à</l>
            <l>
                <lb/>Noſſeigneurs du Parlement de Paris..</l>
            <l>
                <lb/> ESSIEvS.</l>
            <l>
                <lb/> J aus enaoye le Porteurde cee Lettre, qui vous dira dé</l>
            <l>
                <lb/>ua part ce que ie luy ay enchargé́: Et ainſi ie uous pie dele</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>doiner entiere foy &amp; ereance; t ſur ce ie prie Dieu de vous</l>
            <l>
                <lb/>auoir, Meßeurs, en ſa ſaincte garde.</l>
            <l>
                <lb/> De Bruxelles le o. de Fevrier649.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre tres- affetionne ſeruiteur,</l>
            <l>
                <lb/>Leopold Gllaume.</l>
            <l>
                <lb/>aa r r¬</l>
            <l>
                <lb/>Et la ſouſcription eſtoit en cete ſorte.</l>
            <l>
                <lb/>A Meßieurs, Meßieurs les Preſidens, &amp; Gens</l>
            <l>
                <lb/>tenans la Cour de Parleaaent à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Relation de ce que le Seigneur Dom oſeph d’Illeſcas,</l>
            <l>
                <lb/> enuoyé par l’Archiduc Leopold, a dit au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment le 1s, Fevrier 1649. apres auoir eſté itroduit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; preſenté́ la Lettre dont la copie eſt cy-deſſus.</l>
            <l>
                <lb/>IJ L a dis, Qu’il eſtoit enuoyé par l’Archidauc ſon Maitre,</l>
            <l>
                <lb/> aa Parlement, &amp; qu’il ne dotoit pas que ſa venuë, ne</l>
            <l>
                <lb/>fat res-agrealble la Conmpagnie puis qu’il apportoit les offres</l>
            <l>
                <lb/>de la Paix, tant deſrée par ioute la Creſtieté́, &amp; ſi neceſſai¬</l>
            <l>
                <lb/>re au bon-heur &amp; à̀ la tranquilité des deux Royaomes: Qai ib</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit vray que depuis deux ans le CardinalMaeZarin ne l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>oit pas voulu conclure; quoy que il eut peu le faire aec des con¬</l>
            <l>
                <lb/>diions auantageuſs à la France: Mais que depais la ſortie du</l>
            <l>
                <lb/>Roy bors de Paris, ledis Cardinmal aoit recberché &amp; proposé</l>
            <l>
                <lb/>un accommodement, auee des caadiriuns auantageuſes à l éſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, ayant teſnoigné que ſon principal moif eſloit de cbaſfter</l>
            <l>
                <lb/>(ainfi qu’il diſoi) les rebelles das Parlement, &amp; meitre Paris à</l>
            <l>
                <lb/>la raiſon, apres qu’il auroit joint les forces de France &amp; d’Eſpa¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>ge par le moyen de eette Paix ; quraeantmoins le Roy Cathbo¬</l>
            <l>
                <lb/>lique, n’ pas eſtimé qu’il fue ny hbonmefſe ny ſaur, d’acceprer</l>
            <l>
                <lb/>ces ffrer en cette ſaiſon, ayanmt iugé qu’il luy ſerois honteue de</l>
            <l>
                <lb/>prendre cette occaſion, &amp; de contribuer ̀ ſ’oppreßion d’une f</l>
            <l>
                <lb/>Aagſte Compagie, &amp;r de la Ville capitale du Royaume;</l>
            <l>
                <lb/>Que le Roy d’Eſpage n aoit pas creu non plus qu l y es ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>reé de traiter auec v honme condané &amp; declaré ennemy du</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; de l’Eſtat, par Arreſt d Panrlement, qui doit verifier</l>
            <l>
                <lb/>&amp; enregiſtre les Traez de Pai, pourles reade ſears &amp; au¬</l>
            <l>
                <lb/>eniques. Mais comme le Roy d’Epagne ne veus nreyr autyes¬</l>
            <l>
                <lb/>afages des oecafoans preſeros, queae Paie eguirable &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ferme. d’a enuoye s Meßieurs du Paolonaot, qu’il ſçait</l>
            <l>
                <lb/>eſtre attachez ãux erais intereſts da Roy &amp; de l’Eſtae, &amp; ou</l>
            <l>
                <lb/>rſdpeinoipalemet fo ausorité́ legitime, pour leur ofrir d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>re Arbires de ls Paix, &amp; qe voloiers fa Maieſté Cat¬</l>
            <l>
                <lb/>qpue ſs oamotae à ler agemeot; que s’ils n’en veulent pas</l>
            <l>
                <lb/>eſtrels lages, il laiſe ̀ loa clhais de depamer de leur Cops, es</l>
            <l>
                <lb/>el liex qu’ils voudront eſlire, meſme à Paris S bon leur ſeoble,</l>
            <l>
                <lb/>a e oy d’ſpagme enooyera des DeputeZ, paar ytraitere</l>
            <l>
                <lb/>eoncluere ne Paiaxraiſonnmable, qui donera repos &amp; traenqoi</l>
            <l>
                <lb/>ié aur deue Conromnes. Auquel Traitéſera außi eomprs le</l>
            <l>
                <lb/>Pe ds araine, qui n’a pas vouſu ’aceomnooder aee ledi</l>
            <l>
                <lb/>Carâa, pomr ontriber t l’oppreo dudit Parlement &amp;r de</l>
            <l>
                <lb/>lade i daris, mais eſdrmeure joins auparty d’ſpagnoe:</l>
            <l>
                <lb/>Cpendan il a deelaréqut y a dix-buit ou vingt miſe hom.</l>
            <l>
                <lb/>es, pane ade Canalerie qu’lnfanterie ſu s Frontieres,</l>
            <l>
                <lb/>daan parole qu’ls n’entreprendront rie ſur les Terres di</l>
            <l>
                <lb/>Ray, y ſur les Paees qui ſont fur les Frontieres ; ce quiſs</l>
            <l>
                <lb/>aaraiet pe facilemen faire dans le mnauai etat ou lle</l>
            <l>
                <lb/> uosene; ny ayant que deusx cens hammes dans Peran¬</l>
            <l>
                <lb/> ne,</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>ne, aataast daas ſaint Qaenmtin, &amp; beaueap aoas</l>
            <l>
                <lb/>dasas le Cacle?, &amp; ax autres ̀ prapartio. I </l>
            <l>
                <lb/>eaſi ofert toutes les troapes a Parlemems pour ſa oon¬</l>
            <l>
                <lb/>eruao, s’i e auoit beſoin:; auqeael ca le Parlemsenr</l>
            <l>
                <lb/>en vſeroit en la maniere qu’il iugeroit plas propos;</l>
            <l>
                <lb/>ſoist en les faiſant conduire par des Oſciers François,</l>
            <l>
                <lb/>qui erent de ſ dependance; ſois e remans ouses les</l>
            <l>
                <lb/>utres presantions qus porrromt oſfer toutes aintes,</l>
            <l>
                <lb/>gue leſdas toupes puiſſent agir aurenent, que pour</l>
            <l>
                <lb/>l ſeurené, &amp; ſiloa la bonne inteatios d Pardeaaaas:</l>
            <l>
                <lb/>t an cs que ledit Parlese o’ent pas beſoin deſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>tes trompes pour ſa defeaſe, id donmae parole qu’elles de¬</l>
            <l>
                <lb/>mereront ſur les Frontirres, ſans nie errepredo</l>
            <l>
                <lb/>pendant que ladise Paisc ſe raitera. Apres uout cel,</l>
            <l>
                <lb/>il a pri ladse Compagaie de deliberer ſar la propoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tio dedises offres, &amp; lay rendre reſponſe, afis qu’il</l>
            <l>
                <lb/>l’a puiſſe porner oa enueyer à ſon Maiftre.</l>
            <l>
                <lb/>Comme le Roy eut fait lire cextte Lettre &amp; ces</l>
            <l>
                <lb/>propoſitions, il ietta les yeux a Ciel, &amp; leua les</l>
            <l>
                <lb/>mains jointes au deſſus de ſa teſte, pour rendre</l>
            <l>
                <lb/>graces à Dieu, du ſoin qu’il prenoit pour le ſalut</l>
            <l>
                <lb/> pour la gloire de la rFrance; Et pais s’adreſſane</l>
            <l>
                <lb/>vers tous ſes bons Seruiteurs, il exalta auec beau¬</l>
            <l>
                <lb/>eoup de loanges, la generoſité &amp; la pieré de</l>
            <l>
                <lb/>l’Archidue Leopold, qui ſembloit eſtre ſuſeité́!</l>
            <l>
                <lb/>du Ciel, pour la reſtauation de la Chreſtient?.</l>
            <l>
                <lb/>Et en ſuste ſa Maieſté, dir aſſez haut, qu’on con¬</l>
            <l>
                <lb/>oiſtroit àpreſens la bonne volonté de la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ae enuers la France, &amp; qu’il esoyois qu’elle</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>prendroit aa poil cette occaſion, pour chaſſe</l>
            <l>
                <lb/>ou faire chaſtier le Cardinal, puis qu’il eſtoie</l>
            <l>
                <lb/>ſi manifeſtement conuaincu de trahiſon, en¬</l>
            <l>
                <lb/>uers le Roy &amp; enuers le Royaume. Et ie penſe,</l>
            <l>
                <lb/>dit le Roy, ens’en retournant vers ſon Palais, que</l>
            <l>
                <lb/>tous les Princes de l’Europe, enuoyeront offrir</l>
            <l>
                <lb/>leur aſſiſtance aux Parlemens de France, pour leur</l>
            <l>
                <lb/>ay der à faire triompher vne fi bonne cauſe: &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>Pape meſme fea fumer &amp; eſelater le foudre du</l>
            <l>
                <lb/> Vatican, contre la teſte coupable du Mazarin. Et</l>
            <l>
                <lb/>ainſi i’eſpere, que Dieu fera tomher cet inſolent</l>
            <l>
                <lb/>dans le foſſe qu’il a creuſé aux autres; &amp; que ſon</l>
            <l>
                <lb/>admirable Prouidence., tirant du mal le bien,</l>
            <l>
                <lb/>rendra àce Royaume ſa premiere ſplendeur, re¬</l>
            <l>
                <lb/>donnera au Roy toure ſon autorité lors qu’il ſera</l>
            <l>
                <lb/>maieur, &amp; vne Paix generale à̀ toute la Chreſtien¬</l>
            <l>
                <lb/>1é: Et apres quelques années de repos, il portera</l>
            <l>
                <lb/>le ieune oy mon fils, auec toues les forces de la</l>
            <l>
                <lb/>Ch eſtienté, à la conqueſte de la Térre-Saiucte,</l>
            <l>
                <lb/>où il moiſſonnerales Palmes &amp; les Lauriers, d’vne</l>
            <l>
                <lb/>gloire infinie &amp; perdurable.</l>
            <l>
                <lb/>A meſure que le Roy acheuoit ces veux, digres</l>
            <l>
                <lb/>d’vne ame veritableinent Roy ale, &amp; exenpte des</l>
            <l>
                <lb/>foibleſſes qu’elle auoit euë dans le monde: Il re¬</l>
            <l>
                <lb/>eut encore des nouuelles qui cõtinuéërent de luy</l>
            <l>
                <lb/>cauſer autant ’ennuy qu on enpeut receuoir e</l>
            <l>
                <lb/>ce de’icieux ſe; our: Pluſieurs Françeis tez à la pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de Brie-contre-Robert, annoncerent aà̀ la porte</l>
            <l>
                <lb/>la violéte attaque que les Fraçois dénaturez, armez</l>
            <l>
                <lb/>an ſaueur du Mazarin, auoient faite conttecette</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/> 1.</l>
            <l>
                <lb/>Place, &amp; raconterent la merueilleuſe reſiſl ance</l>
            <l>
                <lb/>quae le ſieuz de Bourgogne auoit fate, ayant ten¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſé́ plus de quatrecens des plus vaillans: entre</l>
            <l>
                <lb/>loſquels il y auoit quelques Seigneurs de condi¬</l>
            <l>
                <lb/>ion &amp; pluſieurs Officiers de emarque Mais</l>
            <l>
                <lb/>ju’enfin ledit ſieur de Bourgogne s’eſtant retié</l>
            <l>
                <lb/>dans le Chiaſteau, apres auoir fait tout ce qu’on</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit eſpeter d’vn braue &amp; vaillant Capitaine,</l>
            <l>
                <lb/>fut contrant de ſe rendre à̀ vne tres g’orieu ſe ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pitulatin, qui pourtant luy fut mal tenue par</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui commandoient à ſes, Troupes deſnau¬</l>
            <l>
                <lb/>rées: car ils tuerent vn grand nombre de pauures</l>
            <l>
                <lb/>ſoldars, &amp; contraignirent par force la pluſpart des</l>
            <l>
                <lb/>autres à prendre party auec eux, &amp; ainſi ils vioie¬</l>
            <l>
                <lb/>ent la foy du Traú, le. droit &amp; honneur de la</l>
            <l>
                <lb/>guerlej &amp; firent voir que ſeruans à la tyrannie d’vn</l>
            <l>
                <lb/>infidele &amp;. barbare Miniſtre, ils auoient prins la</l>
            <l>
                <lb/>meſme teintuire &amp; eſtoient deuenus perfides -&amp;</l>
            <l>
                <lb/>auole oontre leur atrie, beaucoup plus qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n ’euſſent eſté coiitte les Turs &amp; les Sarrasins. Le</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; tous ſe Courtiſans furent eſtonnez qu’en</l>
            <l>
                <lb/> peu de temps les Franç̧ois euſſent eſté capables</l>
            <l>
                <lb/>de quittet leur fby &amp;e leur generoſité́ onſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Rohan s’adreſſant alors au Roy, luy dit: Il eſtvray,</l>
            <l>
                <lb/>SIRE, que les Eſtrangers ont infecté depuis quel</l>
            <l>
                <lb/>que rẽps la France, &amp; n’y ont apporté que des ma¬</l>
            <l>
                <lb/>imes contraires à̀ l’honneur qui eſclatoit iadis</l>
            <l>
                <lb/>auec plus de luſtre parmy les Franç̧ois, que parmy</l>
            <l>
                <lb/>les autres nations. Le Mareſchal de Gaſſion ’en.</l>
            <l>
                <lb/>ne auſſi de ce que les Generaux des Parſiens n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>¬. </l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>ſtoient point allé ſecourir cœrte Place, mais l’a.¬</l>
            <l>
                <lb/>allegua de ſi puiſſantes raiſons qui l’en auoieas</l>
            <l>
                <lb/>empeſché, que ſon honneur boiü̈illante &amp; guer¬</l>
            <l>
                <lb/>riere en fut ſatisfaite- L’on apprit auſſi que les P’a.</l>
            <l>
                <lb/>rifiens auoient fait des courſes à ſir ou ſept lieus</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, du coſté de Goneſſe &amp; de Sealis, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>en auoient apporté beaueoup de bled &amp; de farine.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ce qui reſiouyt le plus, c’eſt qu’on ſcçeuft auſfi</l>
            <l>
                <lb/>que M de Longueville auoit eu de tres-grands</l>
            <l>
                <lb/>auantages ſur les troupes Mdazarines en Norma¬</l>
            <l>
                <lb/>die, &amp; que ſon ſecours eſtoit tout preſt à venir</l>
            <l>
                <lb/>joindre l’armée des bons Francois: &amp; ce qui do¬</l>
            <l>
                <lb/>moit encore eſperance que nos miſeres finiroient</l>
            <l>
                <lb/>bien-toſt, c’eſt qu’on ſçeuſt auſſi que l’ouuetture</l>
            <l>
                <lb/>d’vn aeccommodemeat auit eſté́ faite à ſaint Ger¬</l>
            <l>
                <lb/>main, &amp; que laCour auoit depuré des Preſidens &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des Conſeillers de toues les Chambces, res- gen</l>
            <l>
                <lb/>de bien. pour aller eſſayer d’appaiſer les trosbles</l>
            <l>
                <lb/>inteſtins; &amp; en ſuitte ſounget aux plus honnorablos</l>
            <l>
                <lb/>moyens de faire vne paix generalle aueec l’Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne; Dieu vaeille benir lears ſainres intentions, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>exterminer ceux qui eſſoigaenx la paix, &amp; qu on</l>
            <l>
                <lb/> oaſiours fomenté́ la guerre au ſcandale vaiuser¬</l>
            <l>
                <lb/>ſel de la Chreſtieté.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
