<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau4071_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Vrai (le) Parisien et la harangue d'un bourgeois
                    faite à ses compagnons, allant au dernier convoi.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=LP2_b8nlm3YC&amp;dq=Vrai%20%20Parisien%20et%20la%20harangue%20d%20un%20bourgeois%20faite&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PP3#v=onepage&amp;q=Vrai%20%20Parisien%20et%20la%20harangue%20d%20un%20bourgeois%20faite&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Vrai (le) Parisien et la harangue d'un bourgeois faite à
                        ses compagnons, allant au dernier convoi.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE VRAY e9</l>
            <l>
                <lb/> ITOTT</l>
            <l>
                <lb/>DA</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> 1 4 ſ</l>
            <l>
                <lb/>AAL D L L LN.</l>
            <l>
                <lb/>E T LA</l>
            <l>
                <lb/>I E</l>
            <l>
                <lb/>HARANGVE</l>
            <l>
                <lb/>D’VN BOVRGEOIS</l>
            <l>
                <lb/>Faite à̀ ſes Compagnons allant au dernier</l>
            <l>
                <lb/>Conuoy.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Ceau vated d TOl COv O rue d’leaa</l>
            <l>
                <lb/>AVEc E ſos io</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/> oa a </l>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> 1-¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>uamGoſ</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>V DA</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>V 5</l>
            <l>
                <lb/>LE V AY PARISIEN.</l>
            <l>
                <lb/>L </l>
            <l>
                <lb/>Et la Har ngue d’n Bou eos, faite</l>
            <l>
                <lb/> àſes C npagnonsallant au dern er</l>
            <l>
                <lb/>C0 oy.</l>
            <l>
                <lb/>B0 ir e l’Eſoqen e, &amp; l’art e pen</l>
            <l>
                <lb/>ſuader adje beautoup aux’adaantages</l>
            <l>
                <lb/>eſprit du c rps de’meſme, e: H’v¬</l>
            <l>
                <lb/>lage-dese s &amp; la forte des couſumes</l>
            <l>
                <lb/>eſt tres-neceſſaise leur per ipn. ’Hm¬</l>
            <l>
                <lb/>leréur ’Oaueé,e nt encore uſtoſt inburde la cience</l>
            <l>
                <lb/>&amp; doctrine és Grecs qu’inſtruict au eſtier dela guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re, ſembloit eſtre beaucoup infſerieur à Anthoine: Mais</l>
            <l>
                <lb/>quint il eut quelue tem pratiqué l’exerciede ars,</l>
            <l>
                <lb/>i ’vairquiit! ce Heraule qu l’etimoit d’vne valeur bien</l>
            <l>
                <lb/>hoindrie que a ſ nne. Ees Cymbres façonez! deé́s le</l>
            <l>
                <lb/>berce u, dans ee genereuxe ercice, cog oiſſoit ſi peu</l>
            <l>
                <lb/>ld-rer’euir a’ils ſe rejoüyſo n quaadil nmour en</l>
            <l>
                <lb/>cmbattant, &amp; s’atriſtoient dors- que la vnalaidia les for¬</l>
            <l>
                <lb/>çoit d’expire dans l urs foyers. Ls Sparthien nes voyant</l>
            <l>
                <lb/> rtr leurs ’enfans pour aler à la Gaerte, leurs e0 n.</l>
            <l>
                <lb/>doiecnt, ou d retournervltri ou deſe faiterepoé¬</l>
            <l>
                <lb/>têr osts u c-ddurs armas teiates-du ſang de l urs’en¬</l>
            <l>
                <lb/>misS.</l>
            <l>
                <lb/> A’ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>Certes, cette vertu ſi neceſſaire aux grandes ations</l>
            <l>
                <lb/>eſt beaucoup eſchauffeée, par l’exemple des Chefs &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>Generaux, deſquels on attend ou la recompenſe de la va¬</l>
            <l>
                <lb/>leur, ou le chaſtiment de la laſcheteé: Car de meſme que</l>
            <l>
                <lb/>les Matelots qui font les manœuures dans vn vaiſſeau ſot</l>
            <l>
                <lb/>touſiours attentifs aux commandemens du Pilotte qui les</l>
            <l>
                <lb/>gouuernent, Aiaſi les gens de guerre ont inceſſamment les</l>
            <l>
                <lb/>yeux portez ſur leurs General; Nonſeulement pour obeir</l>
            <l>
                <lb/>à ſes ordres;maisencore pour s’informer de ſa generoſité,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſe tendre imitateut de ſes heroiques ations. La con¬</l>
            <l>
                <lb/>fiance que uous auons à nos Chefs, eſt le premier indi¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de la victoire. Tous les courageux ſe fortifient par</l>
            <l>
                <lb/>ceét exemple, qui rend meſme les coü̈arts courageux. Ale¬</l>
            <l>
                <lb/>randre s’efforçoit deſurmoter la forrune de ſes eanemis</l>
            <l>
                <lb/>Eeoeleree</l>
            <l>
                <lb/>par ſa hardieſſe, &amp; leurs forces par ſa valeur; diſant: Qu’il</l>
            <l>
                <lb/>remparts contre les traicts de la valeur. Et Parmenion luy</l>
            <l>
                <lb/>conuſeillant vn iourt de le ſeruir des ombres de la nuict</l>
            <l>
                <lb/>pour ſurprendre ſes ennemis: C’eſt affaire aux Larrons;,</l>
            <l>
                <lb/>dit il, d’employer cét aduis, eux dont l’inclination ne me¬</l>
            <l>
                <lb/>ditte qus la tromperie; Et i’ayme beaucoup mieux mere¬</l>
            <l>
                <lb/>pentir de ma mauuaiſe fortune, que d’auoir honte de ma</l>
            <l>
                <lb/>victoire.</l>
            <l>
                <lb/>Cette valeur ſi narurelle entre les Perſes &amp; les Grecs</l>
            <l>
                <lb/>ſemble s’eſtre tranſmiſe à leurs neveux; Et l’Empire des</l>
            <l>
                <lb/>Lys, ayant-tiré ſon origine de la fin de celuy des Troyens,</l>
            <l>
                <lb/>conſerue encore aujourd’huy leur ſang &amp; leur generoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>té dans l’eſprit &amp; le corps de ſes Habitans. La Ville de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, la mrueille &amp; l’ornement de l’Europe, &amp; qui por¬</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>te le nom du dernier Prince de Phrygie, eſſeue encor au¬</l>
            <l>
                <lb/>jourd huy des nourriſſons qui ne delgenerent en rien de</l>
            <l>
                <lb/>la vetu de leurs Anceſtres, les troubles que l’Enfer a n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>gueres ſuſcitez ence Royaume, ſemblent fournir de glo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſe matiere à nos lPariſiens, pour confir mer cette veri¬</l>
            <l>
                <lb/>té. La douceur du repos &amp; le peu d’ocaſion de faire eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fſay de leurs forces les auoit, iuſques icy, pû̂ diſſipliner de¬</l>
            <l>
                <lb/>dans la milice. La fartigue des veilles, le brict des tam¬</l>
            <l>
                <lb/>bours, &amp; l’odeur du alpeſtre n’auoit roaché́ leurs ſens</l>
            <l>
                <lb/>que de loing: mais ces autres lyons qui ne cognoiſent</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn ſeul Maiſtre ce voyant menaſſez de la chaiſne par</l>
            <l>
                <lb/>vn gouuerneur Eſtranger, ont bien toſt cc mmencé́ de</l>
            <l>
                <lb/>rugir, &amp; de porter courageuſement leurs deſtinées redou¬</l>
            <l>
                <lb/>tables contre l’oppreſſeur de la hberté́ publique, &amp; pout</l>
            <l>
                <lb/>Iaceroiſſement de la repuration des François. Les verita¬</l>
            <l>
                <lb/>bles oracles Pariſiens ont bien fait cognoiſtre en ſes der¬</l>
            <l>
                <lb/>niers iours &amp; par leur ardentes reſolution au combat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> leur impatiet couroux contre l’ennemy public qu’ils peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent encore vtilement oppoſer leur ſeule valeur à l’efſort</l>
            <l>
                <lb/>de toute vne armée, &amp; faire teſte dans vn paſſage à d’in¬</l>
            <l>
                <lb/>nombrables ennemis.</l>
            <l>
                <lb/> Leurs ſorties aux Conuoys d’Eſtampes &amp; de Gonneſſe</l>
            <l>
                <lb/>en ſont d’irreprochable teſmoings, lors que pour ſecon¬</l>
            <l>
                <lb/>der la valeur du grand Due de Beau-fort, ils ſembloient</l>
            <l>
                <lb/> pluſtoſt voller que marcher au combat, &amp; que deſuoü̈ez</l>
            <l>
                <lb/>pour le ſalut du Royaume; Ils s’ofſfroient auec empreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemrt, en glorieuſes diatombes.</l>
            <l>
                <lb/>. Mais parmy cette tourbe genereuſe de vrays Pariſiens;</l>
            <l>
                <lb/>ie ne puis taire l’heroique action de l’vn de nos Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>eois daus la derniere ſortie. Ce ſoldat dont le nom</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>doit viure autant que la Monarchie voyant qu’entre ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui l’accompagnoient en cette expedition pluſieurs elu¬</l>
            <l>
                <lb/>dez des faux bruicts que ſemoient icy les Partyſans du</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin manquoient de ceſte fermeteé de cœur, qui faict</l>
            <l>
                <lb/>brauer les perils &amp; courrir à la gloire. Il leut tint a peu,</l>
            <l>
                <lb/>prés ce diſcours.</l>
            <l>
                <lb/>ARANGVE D’VN BOVRGEOIS DE PARIS</l>
            <l>
                <lb/>à ſes Compagnons.</l>
            <l>
                <lb/> JOvLE2. vous, mes Compagnons, aduancer le</l>
            <l>
                <lb/> triomphe de nos ennemis en publians noſtre def¬</l>
            <l>
                <lb/>faicte Laiſſerez-vous de vous deffendre pource qu’ils ceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>iee</l>
            <l>
                <lb/>ſee de vous attaquer ? Gouſte l’armee ennemie n’a pü</l>
            <l>
                <lb/>forcer nes reſolutions, tandis que nos co rages ont bra¬</l>
            <l>
                <lb/>fortes ? Nous auons ſouſtenu deux mois contre des puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſances formidable. Nous rendrons-nous aux premiers aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſauts que nous liure noſtre foibleſſe; Trahirons- nous n¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre propre fidelité́; Et ſerons nous d’intelligeuce auec le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin contre nous meſme ? Les larmes &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>cris de nos femmes &amp; de nos enfans nous glaceront¬</l>
            <l>
                <lb/>ils le ſang, à l’aſpect de nos Generaux, qui ne ſçauent</l>
            <l>
                <lb/>qu’imprimer la erreur ſur le front de leurs ennemis ? Et</l>
            <l>
                <lb/>qui ne la reç̧oiue iamais dans leurs ames? Vne heure peut</l>
            <l>
                <lb/>couronner les trauaux de milles iournées Nos maux ſont</l>
            <l>
                <lb/>dans leurs criſes, &amp; de quelques accidents que nous</l>
            <l>
                <lb/>ſoyons touchez la ſeruitude ſe rend bien moins honteu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe. A qui la reç̧oit les armesà la main qu’à celuy qui l’at¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>end les larmes au viſage. Si la Iuſtice eſt ordinairement</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuie de la victoire; Si la vertu ſe trouue armeée contre tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te ateinte; Et ſi le Ciel a accouſtumeé de fauoriler l’inno.¬</l>
            <l>
                <lb/>cence oppreſſée. Que craignons nous? Ou que n’eſperons</l>
            <l>
                <lb/>nous pas dans cette rencontre? Nos ennemis ſont forts en</l>
            <l>
                <lb/>appaence, mais foibles en effet. Ils ſoat enyurez de deli¬</l>
            <l>
                <lb/>ces; lls ſont accablez des pillages, &amp; du butin qu’ils onts</l>
            <l>
                <lb/>volez de toutes pars, &amp; nous ſommes appuyez en la con¬</l>
            <l>
                <lb/>fience du Dieu des Batrailles, dont nous de ffendous les Au¬</l>
            <l>
                <lb/>tels, &amp; que ces ſacrileges ont polué. Qui nous pourra vain¬</l>
            <l>
                <lb/>cre ſi nous ſommes aſſiſtez de ce bras, ſoubs lequel fleſchi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent les Sceptres de toutes les puiſſances humaines? Coura¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, mes compagnons, que ce ſoit pour la derniere fois que</l>
            <l>
                <lb/> ie vous anime à ce iuſte combat. Si vous n’aymez mieux</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> rougir de honte que duſang de vos ennemis ? le vous re¬</l>
            <l>
                <lb/> comande cetre action au nom de voſtre propre ſalut, pour</l>
            <l>
                <lb/>la ſeureté de vos vies, pour le repos de vos fa milles, &amp; l’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur de voſtre pays.</l>
            <l>
                <lb/>Vn bfuict de voix parlant du cœur de tous ſes compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnonsreſpondit à ces paroles, par l’expreſſion d’vn deſir</l>
            <l>
                <lb/> violent de combattre &amp; vaincre les ennemis par tout où ils</l>
            <l>
                <lb/>ſe preſenteront: Et charmez des vertus de ce Noble Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>geois, ds ne reſpirerent plus qu’vne guerre ouuerte, pour</l>
            <l>
                <lb/>chaſſer Mazarin de ceét Eltat, &amp; r’appeller vne Paix immor¬</l>
            <l>
                <lb/>elle, qui fa ſſe i nceſſamment refleurir les Lys ſur lateſte ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>rée de noſtre ieune Roy.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>.5</l>
            <l>
                <lb/>eeel</l>
            <l>
                <lb/>uu</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>ooaaoGoogle</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
