<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1053_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Désaveu du libelle intitulé : Apologie
                    particulière de M. le duc de Longueville par un gentilhomme breton.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=8XDMm8nsyyYC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Désaveu du libelle intitulé : Apologie particulière de M.
                        le duc de Longueville par un gentilhomme breton.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="42" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1053</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49698"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>DESADVEV</l>
            <l>
                <lb/>DV LIBELLE</l>
            <l>
                <lb/>APOLOGIE</l>
            <l>
                <lb/>PATICVLIEE</l>
            <l>
                <lb/>DE LoNGVEVILLE</l>
            <l>
                <lb/>par vn Centilhomme Dreton.</l>
            <l>
                <lb/>e9</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>aûſû</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/> et.</l>
            <l>
                <lb/>7 E 7 E</l>
            <l>
                <lb/>DES AD VEV DV LIBELLE</l>
            <l>
                <lb/>intitulé,</l>
            <l>
                <lb/>Apologie particuliere de Monſieur le Duc de</l>
            <l>
                <lb/>Longueville, par vn OGentilhomme Breton.</l>
            <l>
                <lb/>Qumad¬</l>
            <l>
                <lb/>o ’Eſt vne Maxime de l’Orateur Romain, qu’il ne odi es</l>
            <l>
                <lb/>obſcuz</l>
            <l>
                <lb/>ſe faut point mettre en peine de prouuer les ,</l>
            <l>
                <lb/>A choſes euidentes. Sa raiſon eſt, qu’au lieu d’y fiunt aper¬</l>
            <l>
                <lb/> tiores, ſie</l>
            <l>
                <lb/>apporer vne nouuelle clarte, l’on rend douteux, ce qui </l>
            <l>
                <lb/>eſtoitaſſeureé, &amp; que le diſcours n’eſt fait que pour l’eſ-ouſcurio¬</l>
            <l>
                <lb/>clairciſſement des choſes. Le meſme nous enſeigne, que l</l>
            <l>
                <lb/> oratione.</l>
            <l>
                <lb/>le principal ſoin doit eſtre de ne rien dire, qui puiſſe nuire Non ra¬</l>
            <l>
                <lb/>au ſuijet duquel on entreprend la deffcnce. Ce n’eſt pas t proſim</l>
            <l>
                <lb/>1, cauſis ela¬</l>
            <l>
                <lb/>touſiours l’infidelité qui produit ce mauuais effet; Le n .</l>
            <l>
                <lb/>peu deiugement ou de connoiſſance des choſes que l’on leo, quam</l>
            <l>
                <lb/>vt nequid</l>
            <l>
                <lb/>aie y contribuë quelquefois autant que la malice.</l>
            <l>
                <lb/>Le Gentilhomme Breton qui a fait depuis peu l’ApoMulto ¬</l>
            <l>
                <lb/>logie du Duc de Longueville, n’a pas ſceu tirer profſit n </l>
            <l>
                <lb/>pius eſt</l>
            <l>
                <lb/>des ſages aduertiſſemens de cet Ancien Il a fait vn gros raonino¬</l>
            <l>
                <lb/>volume pour iuſtifier ſoninnocence qui eſt toute auerée. uiſſe vi¬</l>
            <l>
                <lb/>deri cauſ</l>
            <l>
                <lb/>Ilneſtoit pas beſoin non plus qu’il eſtudiaſt les Annales </l>
            <l>
                <lb/>pour releuer la reputation de ce Prince. Il y a trop de proſuſſe.</l>
            <l>
                <lb/>champ &amp; de matiere dans vnſi beau’ſujet, comme eſt ce-lt</l>
            <l>
                <lb/>tors laus</l>
            <l>
                <lb/>luy de ſa vie, pour n’entretenir le Lecteur que des loüanges el mau¬</l>
            <l>
                <lb/>de ſes Anceſtres. Le Duc de Longueville eſt aſſez illuſtre un nor</l>
            <l>
                <lb/>ſolu quod</l>
            <l>
                <lb/>par ſes propres actions, &amp; pour rehauſſer ſa gloire, il ne n, l</l>
            <l>
                <lb/>faut point aller fouiller dans les anciennes hiſtoires; il dieat, ſed</l>
            <l>
                <lb/>ne faut eſtre inſtruit que de ce qui s’eſt paſſé de plus me-?</l>
            <l>
                <lb/>norable dans la France, dans l’Italie, &amp; dans l’Allemagne eſt ve non</l>
            <l>
                <lb/>dicat.</l>
            <l>
                <lb/> depuis quinze ou ſeize ans.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi aà dire vray, cet eſcrit ne fait rien moins que ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il promet par ſon tiltre, &amp; ſemble n’auoir eſté mis au</l>
            <l>
                <lb/>iour que pour auoir occaſion de parler mal de diuerſes</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes. Ce deſſein eſt bien eſloigné de la generoſité́ de</l>
            <l>
                <lb/>ce grand Prince, &amp; ie ſuis aſſeure qu’il le deſaduoüeroit</l>
            <l>
                <lb/>s il eſtoit en liberte. A quel propos remplir de meſdiſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces vne Apologie? Pourquoy offencer les Ducs de Ven¬</l>
            <l>
                <lb/>doſme &amp; de Bcaufort? A quoy ſert de diffamer la memoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re dDuc d Eſpernon, luy ſuppoſant vn crime imaginaire?</l>
            <l>
                <lb/>Quelle neceſſité y auoit-il de parler auec meſpris du Duc</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>de Luines, de la Ducheſſe d’Aiguillon, de s’en prendre au</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal de Gramont, aux ſieurs de Seruient, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Lionne, &amp; de calomnier Meſſieurs de Marignon, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Beuueron? Quelle façon eſt celle-laà de louẽr le Duc de</l>
            <l>
                <lb/>ILongueville, en s’efforçant d’oſter l’honneur à deux Gen¬</l>
            <l>
                <lb/>tilshommes, ceux d’entre ſes domeſtiques qu’il a le plus</l>
            <l>
                <lb/>aimez &amp; eſtimez, &amp; auſquels pour marque de leur valeur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fidelité, il auoit confié la garde des deux places qu’il</l>
            <l>
                <lb/>tenoit du oy dans ſon Gouuerncment? Mais ce qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>inſupportable, eſt que cet A pologiſte s’eſt porté iuſques</l>
            <l>
                <lb/>aà aler de la Royne auec peu de reſpect, d’attaquer</l>
            <l>
                <lb/>d iniures le Conſei! d’enhaut, ainſi qu’il l’appelle, &amp; meſme</l>
            <l>
                <lb/>d’vſer determes, à l’endroit de la ſacreée perſonne du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>qi ne ſe peuuent exeuſer, &amp; qui eſt ans expliquez auec</l>
            <l>
                <lb/>riueur, pourroient paſſer pour vn ’e, &amp; dans la plus</l>
            <l>
                <lb/>doce interpretation ne peuuent eſlre tolerez que ſur</l>
            <l>
                <lb/>l impcrtinence de celuy qui les auance. C’eſt à quoy ceur</l>
            <l>
                <lb/>qui liront ſon A pologie, ſont ſuppliez de ne faire poit</l>
            <l>
                <lb/>de reſlexion; &amp; de ne croire ps, que les veritabls</l>
            <l>
                <lb/>Suieurs du Duc de Longueville, ayent aucune pa</l>
            <l>
                <lb/>dans vneſcrit ſi peu judicieux. Et c’eſt ce qui m’a oblie</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>de prendre la plume, non pour cenſurer les fautes d’vn</l>
            <l>
                <lb/>liure; qu’il faudroit effacer preſque par tout, pour l’en pur¬</l>
            <l>
                <lb/>ger; Mais pour ne laiſſer pas cette impreſſion au publiec,</l>
            <l>
                <lb/>qu’vnPrince, qui n’a iamais offencé de paroles ceux meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes qui l’ont perſecuté, fuſt capable d’aduoüer ee que</l>
            <l>
                <lb/>contient vn libelle qui porte ſon nom, &amp; qui au lieu de luy</l>
            <l>
                <lb/>acquerir des ſeruiteurs, luy feroit perdre ceux qui ont in¬</l>
            <l>
                <lb/>finiment plus d’affection pour luy, que cet indiſcret Apo¬</l>
            <l>
                <lb/>logiſte. Il n’eſt iamais ſorty vne parole de la bouche du</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Longueville, que pleine de reſpect, d’honneur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſoubmiſlion enuers leurs Majeſtez, il n’auroit garde de</l>
            <l>
                <lb/>traicter iniurieuſement le Conſeil, ayant l’honneur d’en</l>
            <l>
                <lb/>eſtre vn des membres principaux, choiſy par le feu Roy</l>
            <l>
                <lb/>pour y tenir vne place eminente. Toutes les perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont noté́es dans cet eſcrit luy ſont amies, comme il</l>
            <l>
                <lb/>eſtime, &amp; s’il auoit à ſc plaindre d’eux, ce ne ſeroit pas par</l>
            <l>
                <lb/>ne voix ſi foible. Monſieur de Matignon a l’honneur de</l>
            <l>
                <lb/>luyeſtre parent, &amp; Monſieur de Beuueron ſon allié́, tous</l>
            <l>
                <lb/>deuv font profeſſion ouuerte d’eſtre ſes ſeruiteurs. Le der¬</l>
            <l>
                <lb/>nier a receu Mdame la Ducheſſe de Longueville dans ſa</l>
            <l>
                <lb/>maiſon, autant de temps qu’il luy a plu d’y demeurer; Elle</l>
            <l>
                <lb/>eneſt ſortie quand elle l’a voulu,auec la meſme liberté́ qu’¬</l>
            <l>
                <lb/>elle y eſtoit entrée. Elle eſt partie du Vieil Palais deRouen</l>
            <l>
                <lb/>auec regret, comme elle a depuis eſté obligé́e de quitter</l>
            <l>
                <lb/>Dieppe, où elle euſt bien ſouhaitté́ de trouuer du repos</l>
            <l>
                <lb/>auec la ſeureté de ſa perſonne. Cette grande Princeſſe</l>
            <l>
                <lb/>digne de compaſſion, accablée de douleurs, &amp; reduite en</l>
            <l>
                <lb/>vn eſtat qui peut faire pitié à ſes propres ennemis, crût</l>
            <l>
                <lb/>qu’on auoit deſſein de l’arreſter, cme l’on auoit arreſté</l>
            <l>
                <lb/>ſes freres &amp; ſon mary; Elle ne fuyoit pas la priſon qui luy</l>
            <l>
                <lb/>uſt eſteé plus douce &amp; plus ſuppotable, que la vie qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>BE</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>a menée depuis. Mais elle iugea qu’eſtant libre, elle pour¬</l>
            <l>
                <lb/>roit ſeruir dauantage à la liberteé de perſonnes qui luy</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient ſi cheres. Que ſi elle a pris en ſuitte quelque en¬</l>
            <l>
                <lb/>gagement auec l’Eſtranger, la grande paſſion qu’elle auoit</l>
            <l>
                <lb/>pour les priſonniers, &amp; les artifices dont on a vſé enuers</l>
            <l>
                <lb/>elle, pour luy perſuader que ce moyen là eſtoit le plus</l>
            <l>
                <lb/>court pour les deliurer, luy ont fait prendre cette reſolu¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, qui eſt bien digne d’exeuſe, ſi l’on peſe auec équiteé</l>
            <l>
                <lb/> toutes les circonſtances de ſon malheur. Ses premieres</l>
            <l>
                <lb/>penſeéeseſtoient bien eſloignées d’aucun conſeil de guere,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’elle congedia promptement tous ceux qui ſe ve¬</l>
            <l>
                <lb/>noient offrir à elle à Roüen &amp; à Dieppe, &amp; qu’elle com¬</l>
            <l>
                <lb/>manda au ſieur de Chambois de ne faire aucune reſiſtan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce dans lePont de l’Arche, ordre, qu’elle donna auſſi pour</l>
            <l>
                <lb/>les deux autres places. Et ie ne doute pas que cette Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſe ne ſoit dans vn continuel deſplaiſir de ſe voir en l’eſtat</l>
            <l>
                <lb/>où elle eſt, &amp; qu’elle ne ſouhaite à tout moment le reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement de ſes freres &amp; de ſon mary aux bonnes graces</l>
            <l>
                <lb/>de leurs Majeſtez, leur deliurance, &amp; ſon retour en ſa pa¬</l>
            <l>
                <lb/>trie. Quant aux ſieurs de la Croizette, &amp; de Montigny, ie</l>
            <l>
                <lb/>demanderois volontiers à ce Gentilhomme Breton, quelle</l>
            <l>
                <lb/>difference il met entre leur action, d’auoir rendu Dieppe</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Caën au Roy, &amp; celle du ſieur de Chambois, lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a rendu le Pont de l’Arche? Ie n’aceuſe point le ſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Chambois, que ie tiens pour homme d’honneur, ayant</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de cœur &amp; d’affection pour ſon Maàiſtre; Mais</l>
            <l>
                <lb/>ie dis que l’Apologiſte, qui teſmoigne d’eſtre ſon amy,</l>
            <l>
                <lb/>l’ofſenſe neantmoins en blaſmant ceux qui ont tenu vne</l>
            <l>
                <lb/>conduite ſemblable à la ſienne, &amp; en laquelle il leur a ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uy d’exemple. Si cet Eſcriuain euſt eu autant de prudence</l>
            <l>
                <lb/>pour deffendre le Duc-de Longueville, comme il veut</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>qu’on croye qu’il luy eſt affſetionné, il euſt dit auee H’en</l>
            <l>
                <lb/>plus de raiſon &amp; de verité́, que les penſces de ce Prince</l>
            <l>
                <lb/>eſtoiét ſi innocentes &amp; ſi eſſoignées du deſſein d’ne guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re ciuile, que luy eſtant tres-facile de ietter des hommes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des munitions dans ces trois places, il les auoit laiſſées</l>
            <l>
                <lb/>au meſme eſtat qu’elles pouuoient eſtre dans la plus pro¬</l>
            <l>
                <lb/>fonde tranquillité du Royaume. Et quand ceux qui y</l>
            <l>
                <lb/>commandoient ( qui tous trois ſont perſonnes dhonneur</l>
            <l>
                <lb/>&amp;de courageJeuſſent voulu reſiſter, ils n’en euſſentpas</l>
            <l>
                <lb/>eule moyen, veu la foibleſſe des places, le manquement</l>
            <l>
                <lb/>de garniſon, &amp; des choſes neceſſaires à leur deffenſe.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ny eux n’ont point eu cette volonté, ny le Duc</l>
            <l>
                <lb/>de Longueville cette preuoyance, d’autant qu’il n’a iamais</l>
            <l>
                <lb/>eu d’autre deſſein que d’obeyr au Roy. Et c’eſt en cette</l>
            <l>
                <lb/>façon qu’vn homme, ayant le ſens commun, euſt parlé́ de</l>
            <l>
                <lb/>e Prince, que celuy-cy veut, &amp; ne ſçait pas deffendre.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſe fſuſt bien gardé auſſi, de meſler dans vn ſujet de ctte</l>
            <l>
                <lb/>importance, les choſes ſi peu conſiderables, qui ſeules,</l>
            <l>
                <lb/>peut eſtre, ont donné lieu à tout ſon diſcours, comme la</l>
            <l>
                <lb/>Genealogie du ſieur de Montenay, les intereſts de l’Ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uocar Baudry, ceux du Procureur Roquette, qui viennent</l>
            <l>
                <lb/>auſſi à propos pour l Apologie du Duc de Longueville,</l>
            <l>
                <lb/>Comme ce qu’il va rechercher du Preſident de Bouterou¬</l>
            <l>
                <lb/>de, &amp; de ſon fils le ſieur de Sainct Aubin, ſans oublier la</l>
            <l>
                <lb/>porte Cauchoiſe, &amp; tant d’autres petits comptes, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>peuuent auoir de grace que parmi les Purins de Roû̈en,</l>
            <l>
                <lb/>ou parmi ceux de la Cinquantaine. Paroiſſant aſſez que</l>
            <l>
                <lb/>e pretendu Breton a veu plus ſouuent l’emboucheure</l>
            <l>
                <lb/>de la Secine, que celle de la Loire.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu nous garde de tels Panegyriſtes. L’honneur d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Prince ſeroit bien mal appuyé, qui n’auroit de relief, &amp;</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>d’eſclat, que par les eſcrits d’vn homme ſi peu verſé en</l>
            <l>
                <lb/>l’hiſtoire du temps. Ie luy en veux icy tracer quelques</l>
            <l>
                <lb/>memoires, afin que dans le ſecond liure qu’il nous promet,</l>
            <l>
                <lb/>ilreleue les defauts du premier; Et afin qu’il ſç̧ache, que</l>
            <l>
                <lb/>comme le Duc de Longueville tient à beaucoup de gloire</l>
            <l>
                <lb/>de compter entre ſes Anceſtres le fameux Comte de Du¬</l>
            <l>
                <lb/>nois, &amp; tant d’autres grands Princes dont il eſt fait men¬</l>
            <l>
                <lb/>tion dans ſon Apologie, il a de ſon chef, veſcu de ſorte,</l>
            <l>
                <lb/>que ſes vertus, &amp; ſes belles actions, le rendent aſſez</l>
            <l>
                <lb/>recommandable, quand il n’auroit pas tiré́ de ſa naiſſance</l>
            <l>
                <lb/>les auautages qui ſont connus de tout le monde.</l>
            <l>
                <lb/>Iſſus dicere</l>
            <l>
                <lb/>el L’aiſné des Scipions, celuy qui rendit Chart ge tribu¬</l>
            <l>
                <lb/>a erimni taire à Rome, eſtant accuſe de quelque choſe aſſez legere,</l>
            <l>
                <lb/>meo au lieu de reſpondre aux crimes qu’on luy imputoit, fit</l>
            <l>
                <lb/>rationem¬</l>
            <l>
                <lb/>, an recit au peuple Romain de ſes combats; &amp; de tout ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>feam de e auoit fait de plus bcau durã̃t ſa vie. Ce qûe persõne ne trou</l>
            <l>
                <lb/>bas ab ſe ge¬</l>
            <l>
                <lb/>’’, ua mauais encor qu’il publiaſt luy meſme ſes lou ãges, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſs v ſtis qu’il les fiſt ſonner biẽ haut, parce que ce n’eſtoit point par</l>
            <l>
                <lb/>coars s vaine gloire, mais pour éviter le peril où ſes ennemis le</l>
            <l>
                <lb/>um neu vouloient faire tomber. Il ſemble par vne meſme raiſon</l>
            <l>
                <lb/>melusnrqus qu’il n’eſt pas neceſſaire d’entrer dans la iuſtification du</l>
            <l>
                <lb/>veus eſte7</l>
            <l>
                <lb/>, Due de Longueville, puis que meſme on n’a pû alleguer</l>
            <l>
                <lb/>quppe auriu aueun crime contre luy, &amp; que pour vſer des termes du</l>
            <l>
                <lb/>eſtdium ab¬ 5,</l>
            <l>
                <lb/> , Palais, quand il prendroit droit par ſonaccuſation, ilny</l>
            <l>
                <lb/>eulo noa a point de ſeueriteé qui puiſſe donner atteinte à ſon inno¬</l>
            <l>
                <lb/> loia cence. Attendu que ce qu’il y a de plus odieux ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>ercbantur.</l>
            <l>
                <lb/> i’ que des paroles inſolentes &amp; indiſcretes de quelque valet,</l>
            <l>
                <lb/>deſquelles on ne demeure pas d’accord. On peut doncj</l>
            <l>
                <lb/>Verba alien </l>
            <l>
                <lb/>d i ſans enue ſuiure l’exemple de ce Capitaine omain, &amp;)</l>
            <l>
                <lb/>adeo foi dire plus au long certaines choſes ’que ce Libelle n’a fait l</l>
            <l>
                <lb/>innocens ſurm</l>
            <l>
                <lb/>e que toucher en paſſant, &amp; qui bien que tres-veriables,J</l>
            <l>
                <lb/>ue</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>neſont peut eſtre pas connus d’vn chacun par la modeſtie</l>
            <l>
                <lb/>de ce Prince.</l>
            <l>
                <lb/>La victoire d’Auain n’ayant pas apporté à la France tout ;5.</l>
            <l>
                <lb/>l’aduantage que promettoit vn ſi heureux commencemẽt.</l>
            <l>
                <lb/>Et la reuolte de la Lorraine ayant obligé le Roy d’y por¬</l>
            <l>
                <lb/>ter ſes forces &amp; ſa perſonne, l’arriere-ban fut conuoqueé.</l>
            <l>
                <lb/>Le Duc de Longueville, qui de long-temps n’auoit pas eu</l>
            <l>
                <lb/>occaſion de faire connoiſtre ſon ardeur au ſeruice du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; combien il auoit de moyens propres à l’auancer, eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>mant honorable tout ce qui pouuoit tourner au bien de</l>
            <l>
                <lb/>I’Eſtat, ſe mit en teſte de la Nobleſſe de Normandie. Auſſi</l>
            <l>
                <lb/>faut-il aduouër que l’on vit vne ſi notable difference entre</l>
            <l>
                <lb/>les Gentilshommes de ce pais là, &amp; ceux des autres Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uinces, que la Normandie ſeule en fournit plus que le reſte</l>
            <l>
                <lb/>de la France. Ie ne dis rien qui ne ſoit connu de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ont veu cette occaſion. Dix-huict cens Gentilshommes</l>
            <l>
                <lb/>Normans paſſerent en Lorraine; ils faiſoient ſix mille che.</l>
            <l>
                <lb/>uaux de ſeruice. Troupe, bien reſoluë, &amp; qui dans vne ba¬</l>
            <l>
                <lb/>aille euſt eſteé capable de faire vn merueilleux effet. Mais</l>
            <l>
                <lb/>l’occaſion ne s’en eſtant pas preſentée, elle fit voir au moins</l>
            <l>
                <lb/>aux eſtrangers, ce que la France peut dans vneneceſſiteé,</l>
            <l>
                <lb/>elle fit connoiſtre au Roy l’affection de la Prouince, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>1ele du Gouuerneur.</l>
            <l>
                <lb/>L’année ſuiuante fut encor plus faſcheuſe; Il ſe peut 16;é̃</l>
            <l>
                <lb/>dire auecque veriteé, que depuis la guerre declarée entre</l>
            <l>
                <lb/>les deux Couronnes, la France ne s’eſt point veuẽ dans</l>
            <l>
                <lb/>n ſi grand peril. Sur la fin de l’eſté, l’Empereur, qui</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit pour lors que Roy d’Hongrie, ſe ſeruit de la com¬</l>
            <l>
                <lb/>modité́ de Brizach, &amp; de la Franche Comté, pour faire</l>
            <l>
                <lb/>entrer quarante mille Allemands dans nos Frontieres,</l>
            <l>
                <lb/>Galas, &amp; le Due Charles conduiſoient ce grand Corps.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>Et au meſme temps les Generaux du Roy Catholicque,</l>
            <l>
                <lb/>ayant pris la Capelle, le Catelet, &amp; Corbie, donnerent</l>
            <l>
                <lb/>de la terreur à Paris &amp; dans le Cœur du Royaume. En</l>
            <l>
                <lb/>vne occaſion ſi preſſante, la Normandie, par les ſoins du</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Longueville, mit ſur pied vne Armeée, leuée des</l>
            <l>
                <lb/>ſeuls hommes, &amp; des ſeuls deniers de la Prouince. Cette</l>
            <l>
                <lb/>Armée eſtoit compoſeée de ſix Regimens d’Infanterie, de</l>
            <l>
                <lb/>mille hommes chacun, &amp; de dix compagnies deCaualerie,</l>
            <l>
                <lb/>qui faiſoient mille ou douze cent cheuaux, y comprenant</l>
            <l>
                <lb/>quatre cent Gentils-hommes volontaires, commandez</l>
            <l>
                <lb/>par le ſieur de Matignon, digne fils du grand Mareſchal</l>
            <l>
                <lb/>du meſme nom, tant illuſtre dans noſtre Hiſtoire. De</l>
            <l>
                <lb/>cette Armeée le Duc de Longueville fut fait General. Elle</l>
            <l>
                <lb/>ne fut en eſtat d’agir que ſur la fin d’Octobre. Auquel</l>
            <l>
                <lb/>temps elle prit ſa marche vers la Bourgongne où eſtoit le</l>
            <l>
                <lb/>danger. Le bruit de ce ſecours, la reſiſtance, non iamais</l>
            <l>
                <lb/>aſſez loü̈ée, que Galas trouua dans la petite ville de ſainct</l>
            <l>
                <lb/>Iean de Lone, &amp; les pluyes continuelles qui firent debor¬</l>
            <l>
                <lb/>der les riuieres, ou pour mieux dire, le bon-heur de la</l>
            <l>
                <lb/>France, &amp; celuy de noſtre iuſte Roy, rendirent inutile</l>
            <l>
                <lb/>cette grande Armée, qui menaç̧oit de tirer contribution</l>
            <l>
                <lb/>de tout ce qui eſt entre Lyon, &amp; Paris, &amp; d’y prendre ſes</l>
            <l>
                <lb/>quartiers d’hyuer. Elle ſe retira auec beaucoup de perte.</l>
            <l>
                <lb/>Et la petite Armée Normande, qui fut employé́e a re¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre quelques Chaſteaux dans la Lorraine, où les</l>
            <l>
                <lb/>ennemis s’eſtoient fortifiez, ſe diminua fort, comme il eſt</l>
            <l>
                <lb/>ordinaire aux Trouppes nouuellement leuées. Au mois</l>
            <l>
                <lb/>1,, de Feurier ſuiuant, elle fut commandeée d’aller en Franche</l>
            <l>
                <lb/> Comté, pour s’oppoſer aux rauages &amp; aux incendies,</l>
            <l>
                <lb/>que les Comtois, enflez du ſuccez de l’année precedente,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aſiſtez de Trouppes Allemandes &amp; Lorraines, fai¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> ſoient dans les Frontieres du Duché de Bourgongne,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la Breſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Le Duc qui ne trouuoit rien impoſſible dans la paſſion</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit de ſeruir le Roy, &amp; de donner des preuues de</l>
            <l>
                <lb/>ſa valeur, ayant ioint à ſes Trouppes, partie de l’ancien</l>
            <l>
                <lb/>Regiment de Normandie, &amp; quelques Garniſons du Du¬</l>
            <l>
                <lb/>cheé, entre dans la Franche-Comteé, aſſiſté du Vicomte</l>
            <l>
                <lb/>d’Arpajon. Et dez le mois de Mars il prend d’aſſaut la</l>
            <l>
                <lb/>ille de Sainct A mour. Au meſme temps que cette place</l>
            <l>
                <lb/>fut forceé́e, trois cent Cheuaux Normans, commandez par</l>
            <l>
                <lb/>leſieur de Huitry Berticheres, &amp; fauoriſez de cent mouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quetaires ſeulement, deffirent quatre Regimens de Caua¬</l>
            <l>
                <lb/>lerie A lemande &amp; Lorraine, où les Colonels Clinchant,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Gomme furent tuez. L’on prit en ſuite de cet exploict</l>
            <l>
                <lb/>Dortan, Arinto, Orgelet, Lion le Saulnier ville &amp; chaſteau</l>
            <l>
                <lb/>(qui par l’obſtination des habitans &amp; des troupes qui la</l>
            <l>
                <lb/>deffendoient fur reduite quaſi toute en cendre, ) puis</l>
            <l>
                <lb/>Courlaou, Sainct Laurent de la Roche, l’Eſtoille, Bornay,</l>
            <l>
                <lb/>Montegu, &amp; plus de trente Villes, ou Bourgs fermez, ou</l>
            <l>
                <lb/>Chaſteaux fortifiez. Et ſans la peſte qui trauailla extraor¬</l>
            <l>
                <lb/>dinairement cette petite Armée, elle euſt mis à l’obeiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce du Roy la meilleure partie du Comté. Sur la fin de la</l>
            <l>
                <lb/>campagne le Comte de Guebriant venant de la Valteline,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ayant amene quelques troupes au Duc, il attaqua &amp;</l>
            <l>
                <lb/>prit Bletterans. Ceux qui connoiſſent la Franche-Comté́</l>
            <l>
                <lb/>ſcçauent qu’il ya trois places en cette Prouince que l’on a</l>
            <l>
                <lb/>eſtimé́ de tout temps egalement fortes, Dole, Gray &amp; Blet¬</l>
            <l>
                <lb/>terans. Cette derniere fut emportée en treize iours par vne</l>
            <l>
                <lb/>armée de quatre mille hommes, qui preſenta le combat au</l>
            <l>
                <lb/>Due Charles venant trop tard au ſecours de la place. Elle</l>
            <l>
                <lb/>eſt eacore au pouuoir de la France, &amp; donne facilité au</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>Roy d’aſſuiettir le reſte de la Prouince, toutes les fois que</l>
            <l>
                <lb/>ſa Maieſté en fera l’entrepriſe.</l>
            <l>
                <lb/>168. L’année d’apres, le Duc de Longueville fut enuoyé dans</l>
            <l>
                <lb/>le meſme pais, &amp; l’on luy deſtina vne armée plus forte &amp;</l>
            <l>
                <lb/>puiſſante que la premiere.Le ſieur de Feuquieres futLieu¬</l>
            <l>
                <lb/> tenant General ſoubs luy, &amp; le ſieur de la Motthe Oudan¬</l>
            <l>
                <lb/>court Mareſchal de Camp. Quoy que l’on n’euſt pas la</l>
            <l>
                <lb/>moitié des troupes, qui deuoient eſtre de quinze à ſeize</l>
            <l>
                <lb/>mille hommes, le Duc entrant dans la Franche-Comté́</l>
            <l>
                <lb/>prend Raon, Chauſſin, Frontenay, Chaſteau-Chalon,</l>
            <l>
                <lb/>oblige le Duc Charles à quitter le Baſſigny, où il allu¬</l>
            <l>
                <lb/>moit de beaux feux, Et le trouuant retranché au deſſus</l>
            <l>
                <lb/>de Poligny, &amp; plus fort en Caualerie que luy, il le pouſſe</l>
            <l>
                <lb/>neantmoins, &amp; luy donne le combat, auquel ayant pris</l>
            <l>
                <lb/>ſur le Lorrain deux pieces de canon, &amp; luy faiſant quitter</l>
            <l>
                <lb/>ſon poſte, il le contraint de ſe reſſerrcr en des lieux forts</l>
            <l>
                <lb/>&amp; inacceſſibles, d’où il couuroit Sa lins. L’on prit à la veuë</l>
            <l>
                <lb/>de l’armée ennemie les Villes &amp; Chaſteaux de Poligny,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’Artois, puis la Baume, &amp; le fort Chaſteau de Vadan.</l>
            <l>
                <lb/>Et repaſſant le Doux l’on fit monſtre à la veuë de Dole.</l>
            <l>
                <lb/>On prit apres la ville de Peſme, &amp; les Chaſteaux de Che¬</l>
            <l>
                <lb/>uigney &amp; d’Autray, &amp; puis Champlite, qui fut emporté</l>
            <l>
                <lb/>d’aſſaut en plein midy, à la veuë de l’armée Lorraine; de</l>
            <l>
                <lb/>Champlite, le Duc de Longueville retourna aux monta¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes de la Breſſe &amp; du Beugé, d’où il fit paſſer deux mille</l>
            <l>
                <lb/>hommes au ſecours du Duc de Veymar, qui ſans ce ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cours, eſt oit obligé de leuer le ſiege de Brizach. Le Sieur</l>
            <l>
                <lb/>de Roqueceruiere qui conduiſoit ces Trouppes, paſſa</l>
            <l>
                <lb/>dans le Comté de Neuchaſtel, Patrimoine de la maiſon</l>
            <l>
                <lb/>de Longueville, où les Soldats firent vne Monſtre des</l>
            <l>
                <lb/>deniers du Due, ce qui leur donna courage de paſſer, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fit</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>liable effet d’vn ſi vtile ſecours. Ce deſſein ache¬</l>
            <l>
                <lb/>lt, le Duc retourne en Lorraine, deffait Sauolly, qui</l>
            <l>
                <lb/>alloit joindre le Duc Charles, marchant au ſecours de</l>
            <l>
                <lb/>Briach aſſiegé, prend Luneville d’aſſaut, trois jours</l>
            <l>
                <lb/>apres cette deffaitte, encore qu’il y eut douze cens hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes dans la place, les meilleurs qu’euſſent les Ennemis.</l>
            <l>
                <lb/> Et pour fin de ſa campagne, il enuoya vn ſecond renfort</l>
            <l>
                <lb/>au Duc de Veymar, qui a dit ſouuent, &amp; en diuers lieux,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit aſſiegé Brizach, &amp; que le Duc de Longueville</l>
            <l>
                <lb/>l’auoit pris.</l>
            <l>
                <lb/>On ne doit pas oublier enpaſſant, qu’il ſut enuoyé́ de</l>
            <l>
                <lb/>la Cour ordre au Duc de Longueville, ou, de faire telle</l>
            <l>
                <lb/>etrepriſe qu’il iugeroit la plus reüſſible dans la Franche</l>
            <l>
                <lb/>Comté, ou de faire paſſer des Trouppes au ſecours du</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Veymar. Mais preferant l’vtilité publicque à la</l>
            <l>
                <lb/>ſienne particuliere, il fit eſlection du dernier party, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me eſtant plus auantageux à l’Eſtat. Ce que le Roy ſceut</l>
            <l>
                <lb/>fort bien reconnoiſtre, &amp; louër hautement le ſeruice</l>
            <l>
                <lb/>conſiderable qui luy auoit eſteé rendu, en oſtant à la</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon d’Auſtriche vne des plus importantes places de</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, &amp; vn Pont dreſſé ſur le Rhein, pour ietter toutes</l>
            <l>
                <lb/>lesforces de l’Empire dans la France, autant de fois que</l>
            <l>
                <lb/>ette ambitieuſe Maiſon ſe fuſt veuë eneſtat de l’entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre.</l>
            <l>
                <lb/>En trente-neuf. Le Duc de Longueville ſut encore ,e9.</l>
            <l>
                <lb/>choiſi pour acheuer la Conqueſte de la Franche Comte,</l>
            <l>
                <lb/>, il auoit juſque laà ſi heureuſement reuſſi. Et la verité eſt,</l>
            <l>
                <lb/>e espeomles , quoy qu’obſtnea a e poin canee</l>
            <l>
                <lb/>J Maiſtre, eſtoient fort eſbranlez, &amp; inclinoient à̀</l>
            <l>
                <lb/>demander la Paix, voulans meſme employer pour inter¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>I4</l>
            <l>
                <lb/>ceſſeur, celuy qui les auoit reduit en ces termes, &amp; ſe </l>
            <l>
                <lb/>ſeruir de l’entremiſe de ce- Prince, dont le’nom leur eſtoit </l>
            <l>
                <lb/>en eſtime, bien loing de luy porter de la haine. Mais Dieu</l>
            <l>
                <lb/>qui diſpoſe des Eſtats, &amp; qui tient en ſa main les cœurs,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; les volontez des Princes, permit, qu’il y eut de grands</l>
            <l>
                <lb/>mouuemens dans la Sauoye, &amp; le Piedmont, Le C ardinal</l>
            <l>
                <lb/>de Sauoye, &amp; le Prince Thomas s’eſtans liguez auec.</l>
            <l>
                <lb/>l Eſpagnol, contre Madame &amp; le jeune Duc leur Nepueu.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui fut ſuiuy de la reuolte de quantité de places fortes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; preſque de tout le Piedmont. L’ordre fut enuoyé au</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Longueville, de quitter le Comté de Bourgongne,</l>
            <l>
                <lb/>pour aller u ſecours de Madame. Il paſſa les Monts,</l>
            <l>
                <lb/>auec vne Armée de ſixà ſept mille hommes, &amp; s’eſtat</l>
            <l>
                <lb/>auancé iuſqu’à Thurin, pendant que les Troupes eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>en marche, il apprit en y arriuant, que le Prince Thomas</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le Marquis de Leganeés, eſtoient venus au ſecours de</l>
            <l>
                <lb/>Chiuas aſsiegé par le Cardinal de la Vallette. Il y accou¬</l>
            <l>
                <lb/>rut auſſi-toſt, ſur des cheuaux de poſte, pour ne manquer</l>
            <l>
                <lb/>pas de ſa perſonne, en vne ſi belle occaſion. Il y arriua ſi</l>
            <l>
                <lb/>à propos, que les deux armées eſtans en bataille, l’on</l>
            <l>
                <lb/>commençoit à faire feu de part &amp; d’autre. Le bruit de ſa</l>
            <l>
                <lb/>venuë ayant couru parmy nos Soldats, il parut vne </l>
            <l>
                <lb/>grande allegreſſe, &amp; ils eſleuerent vn tel cry de joye, ſoit</l>
            <l>
                <lb/>par l’affection qu’ils portoient à ce Prince, ſoit qu’ils creuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent qu’il n’eſtoit pas ſeul, &amp; qu’il y auoit du renfort &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>troupes auec luy, que la nouuelle paſſa iuſque dans l’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>meé́e ennemie, dont les Chefs jugerent à propos de faire</l>
            <l>
                <lb/>leur retraicte, ſans hazarder le combat, Et le lendemai,</l>
            <l>
                <lb/>Chiuas ſe rendit¬</l>
            <l>
                <lb/>u’armee du Due paſa cependant les Monts, &amp; ſi ot</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>qu’onla vit paroiſtre dans le Piedmont, pluſieurs places</l>
            <l>
                <lb/>ſe remirent dans le deuoir, enuoyant reconnoiſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>dame, Foſſan &amp; Sauillan furent de ce nombre. Et</l>
            <l>
                <lb/>la Citadelle de Beine, s’eſtant reſoluë d’attendre vn</l>
            <l>
                <lb/>ſiege, fut emportée d’aſſaut, apres que la mine eut ioüé,</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui eſtoit dedans fut mis au fil de l’eſpeée. De Beine,</l>
            <l>
                <lb/>le Ducalla à Mondeuis, qui fut abandonné par le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce Thomas, &amp; de là on marcha à Conis, Le Cardinal de</l>
            <l>
                <lb/>la Valette eſtant entre Conis &amp; Thurin, &amp; s’eſtant char¬</l>
            <l>
                <lb/>gé d’obſeruer les ennemis, &amp; de s’oppoſer à leurs entre¬</l>
            <l>
                <lb/>piſes, pendant que l’autre armée tiendroit la campagne,</l>
            <l>
                <lb/>ou aſſiegeroit les places rebelles.</l>
            <l>
                <lb/> La ſurpriſe de Thurin par le Prince Thonas, fit quit¬</l>
            <l>
                <lb/>r le ſiege de Conis, dans lequel oneſperoit de prendre</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal de Sauoye, qui s’y eſtoit enfermé. Le Duc en</l>
            <l>
                <lb/>ayant eu la nouuelle ſur le ſoir, marche toute la nuict &amp;</l>
            <l>
                <lb/>toutle iour ſuiuant, ſe rend deuant Thurinauec le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal de la Valete, ils tirent Madame de la Citadelle, la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle ayant munie, &amp; mis dedans le ſieur de Couuonge</l>
            <l>
                <lb/>pour la deffendre, ils firent conduire ſon Alteſſe Royale</l>
            <l>
                <lb/>à Suze..</l>
            <l>
                <lb/>Deuant Thurin ſe fit vne Trefue pour deux mois, &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſuite vne Entreueuë au Valantin, du Duc de Longueville,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; du Cardiaal de la Valette, auec Ie Prince Thomas, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Marquis de Leganes.</l>
            <l>
                <lb/>Trois iours auant la Trefue ſignée, le Duc de Longne¬</l>
            <l>
                <lb/>ville auoit receu ordre de la Cour, de paſſer en A lemagne</l>
            <l>
                <lb/>auec ſonu train ſeulement, pour y tenir la place du Duc de</l>
            <l>
                <lb/>Veymar deffunct. L’onpourroit icyrapporter le regret,</l>
            <l>
                <lb/>que ce premier laiſſa de ſoy dans l’armée d’Italie, mais la</l>
            <l>
                <lb/>.¬¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>verité́. ne s’en pouuant exprimer ſans quelque apparence</l>
            <l>
                <lb/>de flateric, il reſte en vie quantité d’Officiers qui peuuent</l>
            <l>
                <lb/>rendre ce reſmoignage. Il paſſe la Sauoye &amp; la Suiſſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſe rend aà Colmar à la fin d’Aouſt. Il trouue dans l’Alſace</l>
            <l>
                <lb/>le Comte de Guebriant, le ſieur de Choiſy, auiourd’huy</l>
            <l>
                <lb/>Chancelier de Monſieur le Duc d’Orleans, &amp; le Baron</l>
            <l>
                <lb/>d’Oiſonville, qui traictoient auec les Colonels de l’arḿe</l>
            <l>
                <lb/>du Duc de Veymar, auſquels ce Prince à ſa mort enauoit</l>
            <l>
                <lb/>laniſſé la conduite.</l>
            <l>
                <lb/> Le Traicté fut ſi heureux, par la preſence, &amp; par l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité́ du Duc de Longueville, que le Roy mit enſou</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſance Brizach, auec deux des villes Foreſtieres,</l>
            <l>
                <lb/>Rheinfelt &amp; Lanffembourg, &amp; encore Fribourg enbriſ¬</l>
            <l>
                <lb/>gauu, les commandans de ces places ayant pris con¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſion du Roy, &amp; preſté le ſerment à ſa Majeſté. Auec</l>
            <l>
                <lb/>cela, quatre mille cheuaux des meilleurs d’A lemagneen¬</l>
            <l>
                <lb/>trerent à ſon ſeruice, &amp; dix Regimens d’Infanterie leuez</l>
            <l>
                <lb/>par le feu Roy de Suede. Ce ut vn coup d’eſſay, qui fit</l>
            <l>
                <lb/>voir à l’Empire quel deuoit eſtre vn iour le Duc de Lo i</l>
            <l>
                <lb/>gueville dans la negotiation, apres luy auoir fait paroiſte</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il ſçauoit faire en comandant les armées.</l>
            <l>
                <lb/> Ces troupes A lemandes jointes à ce peu de Francçois u</l>
            <l>
                <lb/> qu’auoit amenez le Marquis de Lenoncour, commenceét</l>
            <l>
                <lb/>à marclerſur la fin Octobre en deſcendant le Rhein.</l>
            <l>
                <lb/>Le premier logement fut à̀ Scheleſtat, ouù tommandoitle t</l>
            <l>
                <lb/>Marquies de MontoierDe là̀ elſes paſſerent prés de Be</l>
            <l>
                <lb/>felt, de Strashourg, puis à̀ Haguenau, à Vuitzembourg l</l>
            <l>
                <lb/>à Iandauu,Germeen. L’armé de Bauiere coſtoyant l </l>
            <l>
                <lb/>noſtre au del dû Rhein &amp; iettant des forees dans Splir, </l>
            <l>
                <lb/>Vvormes;’ M yeniee, dont la conquetê eſtoit reſerut t</l>
            <l>
                <lb/>à l’inuincible Prince de Condé.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>17.</l>
            <l>
                <lb/>¬ Dans ce meſrme tomps, Bicolomini pafſant deFln!</l>
            <l>
                <lb/> dtesen A lenagne, auec vne armée de dix millehõmes,</l>
            <l>
                <lb/> qu’il menoit aux Archiducs preſſez dans la Boheme par</l>
            <l>
                <lb/> le General Banier, faillit à entourer d’vn coſté le Duc</l>
            <l>
                <lb/> deLongueville, que l’arméeide Bauiereſerroit de l’autre.</l>
            <l>
                <lb/> Leuc reſolu dc combattre les premiers qui ſe preſente¬</l>
            <l>
                <lb/> roient, prir Neuſtat dans le Palarinat, &amp; continuant ſa</l>
            <l>
                <lb/> atche ſur la fin du mois de Nouembre’ſe rendit laiſtrea</l>
            <l>
                <lb/>dOppeshein, d’A ltzhein, de Binghen &amp; puis e Creut1</l>
            <l>
                <lb/> enachi auec fon fort ’chaſteau, qui fut empore en ſix</l>
            <l>
                <lb/> iors, quoy que le grand Guſtaue euſt employé ſix ſep¬</l>
            <l>
                <lb/> maines entieres à leprendre. Il prit auſi Baccharach, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> es villes là, luy donneront rmoyen de: fubfiſtdr decçà lei</l>
            <l>
                <lb/>Rein, iuſqu’au z6, de Decembre. Mais n’y pouuant vi¬</l>
            <l>
                <lb/>uredauantage, &amp; n’ayant autre party à ſuiure que de re¬</l>
            <l>
                <lb/> umer en France pour y prendre ſes quartiers d hyuer,</l>
            <l>
                <lb/> en abandonnant du tout les affares d’A lemagne;, qui</l>
            <l>
                <lb/> auoint heſoind’vnpronpt ſecoursou de renter le paſſa¬</l>
            <l>
                <lb/> ge duRhein, il ſe reſolude prendre te hazard, &amp; ayant</l>
            <l>
                <lb/> rtcouuert ſept ou huict bateaux à linghon, il fit paſſer le</l>
            <l>
                <lb/> Rhein à l’armée au deſſus de Baocharach. Le pafſage ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſitlanuit pour ſurprendre les ennemis qui auoient deux</l>
            <l>
                <lb/> Regimens de Dragons logez à l’autre bord.Oùu le Con¬</l>
            <l>
                <lb/>e de Guebriant paſſa auec deux Regimens d’Infanterie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le Colonet Roze auee ſon Regiment de eaualerie,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; vniautre, tous auoctat d’adeur, qu’ayant mis ’en fuite</l>
            <l>
                <lb/> parie deſdits Dragons, &amp; obligé les autres ’à ſe retire</l>
            <l>
                <lb/>densvne Todr ſur le bord du Rhein,qui fut le lendemain</l>
            <l>
                <lb/>endu, lerſt de l’armé paſſa les ious ſinians ſans</l>
            <l>
                <lb/>Pne Quand les premieres Toapes ſe mirent fur l’eau;</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>18:</l>
            <l>
                <lb/>o, le Duic fut toute la’nuictau bord du fleuue donsantles</l>
            <l>
                <lb/>nuſ ordres, l exemple &amp; le courage aux ſoldats, qui ſe por</l>
            <l>
                <lb/> terent auec tant d’affection, que les Rheiſtres ayant laiſ́</l>
            <l>
                <lb/>leurs Clariots, c’eſt à̀ dire leurs Maiſons, deça l’eau, la</l>
            <l>
                <lb/>lr lo</l>
            <l>
                <lb/>1640.</l>
            <l>
                <lb/>pluſpart trainoientapres eux leurs :cheuaux à la nage..</l>
            <l>
                <lb/>Depuis le deuxieſme iuſqu’au vingt-troiſieſme de lIan¬</l>
            <l>
                <lb/>uier. L’on marcha ende tres-grandes difficultez, &amp; di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſette de viures.. Les ſoldats n’ayant pour pain que des</l>
            <l>
                <lb/>ſruicts, &amp; des raues, &amp; les Officiers, meſme la table du</l>
            <l>
                <lb/>General eſtant ſouuent ſans pain. Limbourg ſeruit à̀ n</l>
            <l>
                <lb/>petit tafraiſchiſſement, qui dura cinq ou ſix iours. Enfn</l>
            <l>
                <lb/>l’on s’auança. ſur les teres du Landgraue de Heſſe</l>
            <l>
                <lb/>Darmſtad, qui auoient eſteé conferuées depuis vn long:</l>
            <l>
                <lb/>temps. El les fourntrentà l’armé́e dequeoy ſe reſtablie pat</l>
            <l>
                <lb/>les grains, &amp; les beſtiaux qui y furent trouuez en abon</l>
            <l>
                <lb/>dance, auec grand nombre de cheuaux. En ſorte que le</l>
            <l>
                <lb/>Duc, qui auoit paſſé́ le Rhein auec moins de mille che¬</l>
            <l>
                <lb/>uaux de combat, y ayant plus de Rheiſtres deſmontez</l>
            <l>
                <lb/>que d’autres, ſe vit en oquinze iours trois mille cheuau</l>
            <l>
                <lb/>de ſeruice, &amp; quand on quitta le quartier, on pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>compter quatre mille cinqéents’Caudaliersbien montez,</l>
            <l>
                <lb/>ſas les cheuaux de voicture &amp;ceu que l’on menoit en</l>
            <l>
                <lb/>main, qui n’eſtoient pas en noindre nombre.</l>
            <l>
                <lb/> Le premier effect du paſſage fut le renoüement du</l>
            <l>
                <lb/>Traié de la Landgraue, Doüairiere &amp;Regente deHeſſe,</l>
            <l>
                <lb/>auee le Roy Pour aà quoy panenir le uc faiſan vnTrai¬</l>
            <l>
                <lb/>té de trois mois ſeulement,ne ft point difficulté de faire</l>
            <l>
                <lb/>payer pronntement cinquante ille Riſdalles, pour le</l>
            <l>
                <lb/>ſubſide deſdits trois hois, emoyauit ſ, pfocuratioa en</l>
            <l>
                <lb/>Holand pour trouuer cettç ommelà, ur ſonoredit, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>celuy du ſieur de Choiſy Intendat de Iuſtice dãsſ’armée</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>Ce procedé du Duc la ſranchiſe &amp; la generoſté remar¬</l>
            <l>
                <lb/>quée en ſes actions, firent reſoudre les Ducs de Brunz¬</l>
            <l>
                <lb/>vich, &amp; de Lunebourg de luy enuoyer leurs Deputez,</l>
            <l>
                <lb/>pour traicter des moyens d’vne commune deffenſe..</l>
            <l>
                <lb/>D’autant que Picolomini ayant oint l’armée de l’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>chiduc (celuy qui commande preſentement en Flandres)</l>
            <l>
                <lb/>auoit pris de grands auantages ſur le Mareſchal Banier,</l>
            <l>
                <lb/>l’ayant obligé́ de quitter la Boheme, &amp; luy ayant def¬</l>
            <l>
                <lb/>fait en ſa retraicte huict ou neuf Regimens de caualerie.</l>
            <l>
                <lb/>Et le Mareſchal preſſoit auec inſtance tous ceux du par¬</l>
            <l>
                <lb/>ty d’aller à ſon ſecours.</l>
            <l>
                <lb/>Le Duc de Longueville, qui n’auoit encor rien touché</l>
            <l>
                <lb/>pour payer les A lemans, à qui il eſtoit deu deuxMonſtres</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vne demie, qui n’auoit ny munitions de guerre ny equi¬</l>
            <l>
                <lb/>page de canon ou de viures, qui n’auoit pas ſeulementre¬</l>
            <l>
                <lb/>ceu des lettres de France depuis le paſſage du Rhein, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſur la fin de Feurier auoit eu vne maladie mortelle dans</l>
            <l>
                <lb/>Vuetter où eſtoit ſon quartiet, audſſi toſt qu’il pût monter</l>
            <l>
                <lb/>à cheual, fut trouuer Madame la Landgraue, preſſa les</l>
            <l>
                <lb/>Alemans de ſecourir le General Banier, ſurmonta tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes difficultez pour ſe mettre en campagne, &amp; fit enſor¬</l>
            <l>
                <lb/>e par ſon exemple, que Madame la Landgraue ayant</l>
            <l>
                <lb/>ioint quatre mille hommes de ſes Troupes ſoubs la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite du General Melander, les Ducs de Brunzvich, ſans</l>
            <l>
                <lb/>auoir aucun Traicté́ auec le Roy,enuoyerent parcil</l>
            <l>
                <lb/>nombre d’hommes commandez par le General Clizi,</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui reſtablit ſans doute le party dans l’Empire. Le</l>
            <l>
                <lb/>Duc auec ce ſeours eſtant allé́ ioindre le. Maneſchal</l>
            <l>
                <lb/>Baicr. à Erfond, ou, il mena plus de ſeite mille hcmmes</l>
            <l>
                <lb/>de combat, dut la moitié,au’moins,eſtoit de catalerie.</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>20.</l>
            <l>
                <lb/>Le Due &amp; le Mareſchal marcherent en ſuitte droict aue</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, chacun commandant ſon Corps. L armée de</l>
            <l>
                <lb/>France, auce les troupes de Brunzuich, &amp; de Heſſe,</l>
            <l>
                <lb/>commandées par le Duc de Longueville, eut l’auant¬</l>
            <l>
                <lb/>garde le premier iour, celle de Suede, l’eut le iour ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>uant. ElIle eſtoit forte de dix-huict mille hommes de</l>
            <l>
                <lb/>combat ou enuiron, Caualrie, &amp; Infanrerie. En cat</l>
            <l>
                <lb/>ordre, ils arriuerene le dix-huictieſme de May pres de</l>
            <l>
                <lb/>Salfelten Thuringe, où les ennemis ne ſortant point de</l>
            <l>
                <lb/>leurs retranchemens, toutes les forces de l’Empire ſe</l>
            <l>
                <lb/>virent en preſence les vnes des autres, &amp; preſque à la</l>
            <l>
                <lb/>portée du Canon, pendant trois ſepmaines. Ce temps</l>
            <l>
                <lb/>paſſe, le pain &amp; le fourrage venant à manquer, on marcha</l>
            <l>
                <lb/>vers la Franconie. Mais les ennemis s’y eſtant auancez¬</l>
            <l>
                <lb/>les premiers, &amp; retranchez en lieux auantageux, il falut</l>
            <l>
                <lb/>retourner vers la Heſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Ce fut là, où pendant le raois de Iuillei, &amp; partie</l>
            <l>
                <lb/>d’Aouſt, toutes ſortes de difficultez ſe preſenrerent an</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Longueville. Les Alemans vouloient toucher</l>
            <l>
                <lb/>vae Monaſtre (qui eſtoit en fin arriuée ) ſans preſter le</l>
            <l>
                <lb/>ſerment de fi lelité́ au Roy, Ils ſa vouloient obliger ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>lement au nomde la cauſe conmne es Suedois, qui</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuoient diſſi nuler leur deſplaiſir de voir cette ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mée à la France, eſtoient ſoupçonnez de fomenter cettre</l>
            <l>
                <lb/>diuiſio. Oacraignoit d’ailleurs que les Princes Alliez</l>
            <l>
                <lb/>eſtantpeu ſatisfaits du Mareſchal Banier, ne vinſſent à</l>
            <l>
                <lb/>abandonner le party, en eſtnt meſme conuiez, par des</l>
            <l>
                <lb/>conditions antageuſes que l’Empreur leur faiſoit of¬</l>
            <l>
                <lb/>frir a Mr’eſchal banier menaçoit de quitter ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>l’auoient ſecouru, &amp; toſmoignoie ſe vouloit retire dans</l>
            <l>
                <lb/>la Po¬</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>liPomeranie; Et ainſi toutes choſes ſembloient aller en</l>
            <l>
                <lb/>nfuſion, lors que les Ennemis voulans profiter de ce</l>
            <l>
                <lb/>deſordre, dont ils eſtoient bien aduertis, s’auancerent</l>
            <l>
                <lb/>dans la Heſſe auec toutes leurs forces. Ils y pirent</l>
            <l>
                <lb/>Amenebourg, &amp; ſe logerent à Fritzlar, à quatre heures</l>
            <l>
                <lb/>de chemin de Caſſel, capitale de la Heſſe, &amp; la demeure</l>
            <l>
                <lb/>des Landgraues. Cela fit que les Ducs de Brunzuich, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Madame la Landgraue enuoierent leursDeputez auDue,</l>
            <l>
                <lb/>le conjurant, de ne les point quitter en cette occaſion.</l>
            <l>
                <lb/>Le Duc leur remonſtra, qu’il ne faloit prendre aucune</l>
            <l>
                <lb/>reſolution ſans la communiquer au General Banier, auec</l>
            <l>
                <lb/>lequel, il les exhortoit de demeurer en intelligence, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vnion de deſſeins. Mais auſſi, il les aſſeura en meſme</l>
            <l>
                <lb/>temps, que ſoit que le General Suedois demeuraſt ioint,</l>
            <l>
                <lb/>ou qu’il vouluſt ſe ſeparer, il ne les abandonneroit point.</l>
            <l>
                <lb/>Banier voyant le Duc recherché par les Princes d’Alle.¬</l>
            <l>
                <lb/>magne, trouua plus à propos de ne rompre pas la joction.</l>
            <l>
                <lb/>Les troupes dans ce meſme temps preſterent le ſerment</l>
            <l>
                <lb/>de fidelité au Roy, entre les mains du Duc de Longuevil¬</l>
            <l>
                <lb/>le meſme, qui voulut bien ſeruir de Commiſſaire en cette</l>
            <l>
                <lb/>aion. Apres cela, les Alliez remirent ſus pied de nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelles forces, qui iointes à celles des deux Couronnes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>faiſant trente mille hommes toutes enſemble, on alla</l>
            <l>
                <lb/>aux Ennemis retranchez a Fritzlar. Le Duc, &amp; le Mareſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chal, ſe logerent à Vvildungen, petite Ville, dans le</l>
            <l>
                <lb/>Comté de Vvaldech, à vne heure de Fritzlar. Et de cette</l>
            <l>
                <lb/>ſorte les deux Camps demeurerent retranchez, l’vn prés</l>
            <l>
                <lb/>de l’autre, depuis la fin d’Aouſt, iuſqu’en Octobre, pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant lequel temps, le Duc retomba malade, &amp; fut porté</l>
            <l>
                <lb/>à Caſel.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>Les Ennemis, ayant ramaſſé &amp; fait veii tout ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient de troupes en Allemagne pour ſe deſgager,</l>
            <l>
                <lb/>deſlogerent les premiers, &amp; marcherent vers le Brun¬</l>
            <l>
                <lb/>2uich, cherchant à y eſtablir leurs quartiers. Mais nos</l>
            <l>
                <lb/>troupes s’eſtant miſes deca le V vezer, ils furent contraints</l>
            <l>
                <lb/>de retourner en Vveſtphalie, ayant beaucoup diminué</l>
            <l>
                <lb/>leur armée, par cette penible marche, &amp; par les incom¬</l>
            <l>
                <lb/>moditez du campement de Fritzlar.</l>
            <l>
                <lb/>Le Duc de Longueville eſtant au lict malade à Caſſel,</l>
            <l>
                <lb/>eut encor le bon-heur de donner des ordres au Colonel</l>
            <l>
                <lb/>Roze, qui furent ſi bien executez par luy, qu’il deffit iu¬</l>
            <l>
                <lb/>qu ’à trois mil cheuaux des Ennemis, en quatre, ou cinq</l>
            <l>
                <lb/>rencontres, qu’il eut auec leurs parties, enl’vne deſquelles</l>
            <l>
                <lb/>fſut tué le General Breda, qui auoit reputation d’eſtre le</l>
            <l>
                <lb/>meilleur Chef de Caualerie qu’euſſent les Imperiaux. Et</l>
            <l>
                <lb/>aux autres le Comte Gall, &amp; grand nombre d’Officiers,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; perſonnes de marque, furent faits priſonniers. Roze</l>
            <l>
                <lb/>ayant outre cela conduit vne Monſtre, de Franchfort, à</l>
            <l>
                <lb/>l’armée, &amp; enuoyé à ſon General, huict eſtendards, &amp; vn</l>
            <l>
                <lb/> drapeau pris ſur les Ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſeruice, que le Duc rendit au Roy pendant ces deux</l>
            <l>
                <lb/>campagnes, ne ſe peut aſſez eſtimer. Ceux qui ont veu</l>
            <l>
                <lb/>l’A lemagne, iugent, que ſi ce grand Corps eſtoit regy</l>
            <l>
                <lb/>par vn Monarque, qui y fuſt abſolu, il pourroit faire des</l>
            <l>
                <lb/>armées, auſſi puiſſantes que celles du Grand Seigneur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; peut eſtre donner la loy au reſte de l’Europe. Mais la</l>
            <l>
                <lb/>quantité de Princes, qui partagent entr eux ce vaſte pais,</l>
            <l>
                <lb/>en diminuë fort la puiſſance, eſtant mal-aiſeé, que tant</l>
            <l>
                <lb/>de teſtes conſpirent à vn meſme deſſein. Sicette nation</l>
            <l>
                <lb/>n’a dequoy entretenir chez ſoy ſon humeur belliqueuſe,</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>elle va facilement chercher de l’exereice au dehors. Es ſi</l>
            <l>
                <lb/>I’Eſpagne n’euſt eſté́ aſſiſté́e par les Alemans, elle n’au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit pas fait tant de maux, au reſte de la Chreſtienté.</l>
            <l>
                <lb/>Pour ces conſiderations, le Cardinal de Richelieu eſtima,</l>
            <l>
                <lb/>que dans la continuation de la guerre entre la France, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpagne, rien n’eſtoit plus vtile, que d’occuper les Ale¬</l>
            <l>
                <lb/>mans chez eux, diuertiſſant par ce moyen les ſecours que</l>
            <l>
                <lb/>’Eſpagne en pouuoit tirer. Ce fut dans ce deſſein, que</l>
            <l>
                <lb/>l’Alliance fut contracté́e auec les Suedois; Et dans la</l>
            <l>
                <lb/>meſme penſé́c, le feu Roy entretint touſiours vne ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mée ſur les frontieres d’Alemagne, pour donner vi¬</l>
            <l>
                <lb/>gueur à celle de nos Alliez, qui euſſent eſté contraints</l>
            <l>
                <lb/>d’abandonner leurs conqueſtesſans lesprompts ſecours</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont receu de la France à diuerſes fois. Les choſes</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient à peu prés reduites en cet eſtat, lors que le Duc</l>
            <l>
                <lb/>de Longueville entreprit de paſſer le Rhein, par vne</l>
            <l>
                <lb/>eſpece de temeriteé, qui dans les choſes extremes, eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>veritable prude nce. Il n’auoit pas en tout trois mille</l>
            <l>
                <lb/>hommes de ſeruice, quand il s’y reſolut. La paix de Pra.</l>
            <l>
                <lb/>gue eſtoit cauſe, qu’il ne reſtoit aucun Prince en A lema¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, ſur qui l’on pûſt fonder quelque reſſource. Eſtant</l>
            <l>
                <lb/>paſſeé, il fortifia ſes Troupes dans le pays d’vnPr nce, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſoubs vne apparente neutralité, conſeruoit vn cœur</l>
            <l>
                <lb/>ennemy des Couronnes confederées; &amp; ayant re¬</l>
            <l>
                <lb/>donneé force au party, il ioignit en peu de temps les</l>
            <l>
                <lb/>Ducs de Brunzvich &amp; Landgraue de Heſſe, aux deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>de la France. Ce ne fut pas vn petir effet de voir marcher</l>
            <l>
                <lb/>trente cinq mille hommes de combat, contre les forces</l>
            <l>
                <lb/>de l’Empereur, &amp; de le reduire à la defſenſiue. Auſſi le</l>
            <l>
                <lb/>ſuccés que les armes du Roy eurent cette année là, fit</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>bien connoiſtre, quelle auoit eſté l’vtilité d’vne ſi gene¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſe entrepriſe. Le Royfit deux ſieges de tres-grande</l>
            <l>
                <lb/>importance en vn meſme temps, &amp; eut la gloire d’em¬</l>
            <l>
                <lb/>porter Thurin en Italie, &amp; Arras dans le Pays-bas, pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant que les principales forces, qui auoient accouſtumeé</l>
            <l>
                <lb/>de donner ſecours aux ſpagnols, eſtoient retenuës en</l>
            <l>
                <lb/>Alemagne, où le Roy n’auoit pas douze cents François</l>
            <l>
                <lb/>en tout, tant de Caualerie que d’Infanterie. On a veu</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent le Duc de Longueville ſouhaitter vn combat</l>
            <l>
                <lb/>general; Et ſa raiſon eſtoit, qu’obtenant la victoire, il affoi¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſoit pour iamais la maiſon d’Auſtriche, &amp; quand il</l>
            <l>
                <lb/>fuſt arriué vn ſuccés contraire, qu’il ne hazardoit pour le</l>
            <l>
                <lb/>Roy, qu’vne poigneée de ſes ſubiets. Et à n’en point men¬</l>
            <l>
                <lb/>tir, le Roy reconnut ce ſignalé ſeruice, &amp; donna auDuc</l>
            <l>
                <lb/>de Longueville, la plus agreable recompenſe, que puiſe</l>
            <l>
                <lb/>receuoir vn cœur commme le ſien, qui eſt la loüange &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtime que meritoit vne action ſi glorieuſe. Ie diray en</l>
            <l>
                <lb/>core ce mot, dont il reſte beaucoup de teſmoins; que le</l>
            <l>
                <lb/>feu Prince d Orange ne ſe pouuoit laſſer de parler de ce</l>
            <l>
                <lb/>paſſage du Rhein, diſant, que c’eſtoit le coup le plus har¬</l>
            <l>
                <lb/>dy, le plus heureux, &amp; auquel il paroiſſoit plus de iuge¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; de conduite, qu’en aueun autre, qui ſe fuſt veu de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre temps.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi l’on deſire ſç̧auoir les moyens que ce Prince a</l>
            <l>
                <lb/>tenus, pour ſubſiſter parmy tant d’Eſtrangers, auec ſi peu</l>
            <l>
                <lb/>de frces; ſes ſoins, ſa vigilance, ſa liberalité, ſa douceur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſa facilité́ dans le commandement, luy ont donné ces</l>
            <l>
                <lb/>bons ſucceés. On a veu cinqou ſix Princes Alemans à ſ3</l>
            <l>
                <lb/>ſuitte, qu’il deftaioit’tous à ſes deſpens; il faiſoit ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent des dons aux Officiers, &amp; aux ſimples ſoldats,</l>
            <l>
                <lb/>quand</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>quand ils auoient fait quelque bonne action. Il eſt à re¬</l>
            <l>
                <lb/>marquer, que lors qu’il fut fait General de l’armée,</l>
            <l>
                <lb/>qu’on appelloit Vimarienne, les Alemans accouſtumez</l>
            <l>
                <lb/>à eſtre commandez auec aſſez de rigueur, auoient peine</l>
            <l>
                <lb/>à comprendre, la douceur, la ciuilité́, &amp; les façons</l>
            <l>
                <lb/>de faire courtoiſes &amp; obligeantes du Duc de Longue¬</l>
            <l>
                <lb/>ville. Mais quand ils eurent veu ce petit corps, paſſer les</l>
            <l>
                <lb/>iournées entieres à cheual parmy eux, ne craindre ny.</l>
            <l>
                <lb/>pluye, ny neige, eſtre le premier à la marche, &amp; le der¬</l>
            <l>
                <lb/>nier à ſe retirer au quartiers Quand ils eurent connu</l>
            <l>
                <lb/>ſa bonté́, &amp; eſprouue ſa liberalité, il n’y a rien qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’euſſent entrepris, &amp; executé ſoubs ſon commandemẽt.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui eſt tellement vray, que lors que l’on fut ioindre</l>
            <l>
                <lb/>l’armée de Banier, pluſeurs auoient crainte, non ſans</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de raiſon, que nos troupes, qui auoient eſté́</l>
            <l>
                <lb/>leuées par le feu Roy de Suede, ne quittaſſent le ſeruice</l>
            <l>
                <lb/>de la France, pour ſuiure les Suedois. Mais il reuſſit tout</l>
            <l>
                <lb/> le contraire, car les Officiers principaux, ayant fait com¬</l>
            <l>
                <lb/>paraiſon du commandement François, auec celuy du</l>
            <l>
                <lb/>General Banier, ( vaillant homme à la verité, &amp; actif dans</l>
            <l>
                <lb/>les occeaſions de la guerre, mais d’vae humeur vn peu ru¬</l>
            <l>
                <lb/>de &amp; altiere redoublerent leur affection enuers le Du</l>
            <l>
                <lb/>de Longueville, qui euſt pû tirer à ſoy vne bonne partie</l>
            <l>
                <lb/>de l’armée de Suede, s’il l’euſtvoulu. A quoy i’adiouſte¬</l>
            <l>
                <lb/>Iay, ce qui ne ſe pratique plus, qu’a yant eſté́ dix mois ſans</l>
            <l>
                <lb/>receuoir aucun argent de France, il deſpenſa quatre</l>
            <l>
                <lb/>cenmts mille eſcus, tirz de ſa ſouueraineté deNeuchaſtel;</l>
            <l>
                <lb/>Ce qu’il faiſoit auec ioye d’auoir occaſion de ſeruir vti¬</l>
            <l>
                <lb/>lement ſon Roy &amp; ſa patrie.</l>
            <l>
                <lb/>La recheute dans vne grande maladie, ayant obligé́.</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>ce Prinee, de reuenir en France; il mit vn ſi bon ordre</l>
            <l>
                <lb/>parmy les troupes Alemandes, leur donnant eſperan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de ſon retour, &amp; laiſſant ſon equipage parmy eux,</l>
            <l>
                <lb/>que la Bataille de empen, où le braue Guebriant acquit</l>
            <l>
                <lb/>tant d honneur, &amp; le baſton de Mareſchal de France, en</l>
            <l>
                <lb/>fut vne heureuſe ſuite. Il arriua chez luy bien auant dans</l>
            <l>
                <lb/>l’annee 16 1.</l>
            <l>
                <lb/>L’année ſuiuante, le Duc de Boüillon General de l’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>1642. mée du Roy en Italie, ayant eſté́ arreſté dans Caſal, Le</l>
            <l>
                <lb/>Due de Longueville fut enuoyeé pour y commander</l>
            <l>
                <lb/>Il paſſa les Monts au mois d’Aouſt, &amp; marchant au¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi-roſt aux ennemis, dans le temps qu vn autre euſt</l>
            <l>
                <lb/>employé à prendre le frais, à cauſe des exceſſiues cha¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs, il fit le ſiege de Nice de la Paille, qu’il emporta</l>
            <l>
                <lb/>en dix iours. De là, s’eſtant acheminé́ pour ioindre le</l>
            <l>
                <lb/>Prince Thomas, qui auoit pris Creſſantin en meſme</l>
            <l>
                <lb/>temps, les pluyes ſuruenuẽs, leur firent perdre l’occafion</l>
            <l>
                <lb/>d’entreprendre ſur Nouare. L’armé́e demeura cinq ou</l>
            <l>
                <lb/>ſix iours dans A zigliano, preés Verceil, pour faire Monſtre.</l>
            <l>
                <lb/>D’où, afin de ne perdre pas le peu de temps qui reſtoit</l>
            <l>
                <lb/>propre à tenir la campagne, l’on marcha vers le Mila.¬</l>
            <l>
                <lb/>nois, auec deſſein de ſurprendre Tortone, ville ſituée en¬</l>
            <l>
                <lb/>trre Genes, &amp; Milan, ſiege d’Eueſcheé, &amp; dans vn pays gras</l>
            <l>
                <lb/>&amp;fertile, capable de donnerquartierd’hyuer aux troupes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; facilité à la conqueſteentiere du Milanois. Cette ville</l>
            <l>
                <lb/>fut priſe d’abord. Mais la Ciadelle qui la commande,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui eſt en lieu eminent, ſe trouua beaucoup plus forte,</l>
            <l>
                <lb/>quene diſoient ceux qù ’auoient propoſeé l’entrepriſe.</l>
            <l>
                <lb/>Outre que huict cents ſoldats ſortis d’A lexandrie, qui en</l>
            <l>
                <lb/>eſt voiſine, s’eſtoient iettez de dans, qui faiſoient auec la</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>garmiſon ordinaire, enſemble quelque milice, &amp; les pai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans refugiez, quinze cents hommes, tant ſoldats, que</l>
            <l>
                <lb/>Bandiz, ou paiſans. L’eſpagne ne craint rien tant que de</l>
            <l>
                <lb/>perdre ce beau Duche de Milan. Le Comte de Sirüella,</l>
            <l>
                <lb/>qui en eſtoit pour lors Gouuerneur, fait vn effort pour</l>
            <l>
                <lb/>ſecourir Tortone. Il tire les Garniſons de toutes les places</l>
            <l>
                <lb/>du Piedmont, il en compoſe vne armée plus forte en</l>
            <l>
                <lb/>nombre d’hommes que celle dcs aſſiegeans. Il s’auance</l>
            <l>
                <lb/>ſur la fin d’Octobre, pour ietter du ſecours dans la place.</l>
            <l>
                <lb/>Mais trouuant vn grand ordre par tout, deux Prices</l>
            <l>
                <lb/>vigilans, &amp; le Comte du Pleſſis Pralin, depuis Mareſchal</l>
            <l>
                <lb/>de France, bien reſolus’à le receuoir, il n’oſe tenter le</l>
            <l>
                <lb/>combat. Il ſe retire dans les villes voiſines, à deſſein de</l>
            <l>
                <lb/>coupper chemin à nos viures, &amp; de nous faire perir de</l>
            <l>
                <lb/>neceſſiteé. Elle fur grande, ſans doute, &amp; ſans la conſtance</l>
            <l>
                <lb/>du Duc, qui l’opiniaſtra- contre tout le monde, l’on ſe</l>
            <l>
                <lb/>futretiré́, veu meſme la bonne nouuelle qui fut appor¬</l>
            <l>
                <lb/>tee au Camp, de la priſe de Verrüe, qui eſtant degar¬</l>
            <l>
                <lb/>nie d’hommes pour ſa defſenſe, fut emportée par les</l>
            <l>
                <lb/>troupes du jeune Duc. Ce ſuccez ſembloit eſtre vn</l>
            <l>
                <lb/>aſſez grand effet du ſiege de Tortone, mais encore que</l>
            <l>
                <lb/>l’on n’euſt pas fait prouiſion des choſes neceſſaires à vn</l>
            <l>
                <lb/>ſi long ſiege, la perſeuerance en rendit l’iſſuë̈ heureuſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la place fut renduë ſur la fin du mois de Nouembre.</l>
            <l>
                <lb/>Tout le pays autour de Tortone, eſtoit ruiné, ou enne¬</l>
            <l>
                <lb/>my. Ilne reſtoit pas dans la ville dequoy nourrir huict</l>
            <l>
                <lb/>iours durant, la garniſon qu’il y faloit laiſſer. Le ſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Florinville entreprend de la deffendre, ſur la promeſſe</l>
            <l>
                <lb/>du Due de luy faire amener des viures, &amp; des munitions.</l>
            <l>
                <lb/> Il falut vne peine incroyable pour munir cette place.</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>28</l>
            <l>
                <lb/>Le ſieur le Tellier lors Intendant de Iuſtice, y ſeruit bien,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par ſa diligence, &amp; ſa ſage conduite, il merita l’honneur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les grands emplois, où il a depuis eſté eſleué. A la</l>
            <l>
                <lb/>veuë du Comte de Sirüella, on conduiſit vn conuoy dans</l>
            <l>
                <lb/>Tortone, capable de nourrir la garniſon pendant quatre</l>
            <l>
                <lb/>mois: l’Eſpagnol qui ne vouloit pas nous laiſſer prendre</l>
            <l>
                <lb/>pied dans le Milanois, preferant cette conqueſte, à toute</l>
            <l>
                <lb/>autre conſideration, y conſomma tellement ſes forces</l>
            <l>
                <lb/>pendant l’hyuer, qu’en la campagne ſuiuante, il perdit ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy reſtoit de places dans le Piedmont, qu’il ne put</l>
            <l>
                <lb/>ſecourir, pour auoir ruineé toutes ſes troupes à repren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre Tortone.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt en ſomme ce que le Duc de Longueville a fait</l>
            <l>
                <lb/>dans les employs de la guerre, que iay rapporte icy,</l>
            <l>
                <lb/>ſelon l’occaſion que m’en a donné l’ Apologiſte. Le quel</l>
            <l>
                <lb/>pourn’auoir pas eſté informé de ces choſes, qui ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>peut-eſtre pas de ſa profeſſion, meriteroit d’eſtre exeuſé́,</l>
            <l>
                <lb/>sS’il ne s’eſtoit point emporté hors de ſon ſubiet, &amp; s’il</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit offenſé́ perſonne. Enfin ce Prince a eu le bon¬</l>
            <l>
                <lb/>heur, que les Armes du Roy ont touſiours proſperé</l>
            <l>
                <lb/>ſoubs ſa conduitte, qu’il n’a jamais fait aucune perte,</l>
            <l>
                <lb/>eſtant venu à bout de toutes ſes entrepriſes, qui ont eſté</l>
            <l>
                <lb/>plus grandes, que l’on ne deuoit raiſonnablement atten¬</l>
            <l>
                <lb/>dre des forces qu’il a commandées.</l>
            <l>
                <lb/>Les anneées ſuiuantes ont eſté remarquables par ces</l>
            <l>
                <lb/>grandes actions de Rocroy, de Grauelines, de Cour¬</l>
            <l>
                <lb/>tray, &amp; tant d’autres, qui ont renouuellé́ l’ancienne</l>
            <l>
                <lb/>gioire des François, ayant fait voir à tout le monde, que</l>
            <l>
                <lb/>le ſang d’Henry le Grand, inſpire la vertu, &amp; la rend</l>
            <l>
                <lb/>comme naturelle, à ſa poſterité.</l>
            <l>
                <lb/>Ve¬</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/> 29</l>
            <l>
                <lb/>Venons maintenant à la Paix Generalle, dont on a eus4</l>
            <l>
                <lb/>de ſi belles eſperances, auec ſi peu d’effet. L’on traictoit</l>
            <l>
                <lb/>àHambourg des conditions de l’Aſſemblée qui ſe deuoit..</l>
            <l>
                <lb/>tenir. Munſter fut choiſi pour cela, &amp; agreé de tous,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le Duc de Longueville deſtine par le feu Roy, pour,</l>
            <l>
                <lb/>Peiuatam</l>
            <l>
                <lb/>agir dans cet employ. Ie ne deſcriray point, icy la magni- jei</l>
            <l>
                <lb/> fcence, dont ce Prince vſa en cette ccaſion. Comme il oderunt,</l>
            <l>
                <lb/>et honteux deperdtre ſon bien dans des profuſions inu-e</l>
            <l>
                <lb/>tiles, auſſi eſt il honneſte, de n’auoir aucun cſgard au eennienm</l>
            <l>
                <lb/>eſnage, où̀ il s’agiſt d’vn acte ſi publie, où tant d’eſtran- lgune.</l>
            <l>
                <lb/>gers ſe retrouueut, &amp; par l’eſclatde ce qui paroiſt au</l>
            <l>
                <lb/>dehors, comparent les nations entre-elles; De ſorte qu’il Qurritur</l>
            <l>
                <lb/>n c eo¬</l>
            <l>
                <lb/>y va du ſeruice du Roy, &amp; en quelque faç̧on de la digni-a,</l>
            <l>
                <lb/>tde l’Eſtat, de ſe faire voir auec ſplendeur en de telles continen¬</l>
            <l>
                <lb/>rencontres. Ceux qui ont aſiſté. à l’entrée du Ducde </l>
            <l>
                <lb/>in pubi¬</l>
            <l>
                <lb/>Longueville dans Munſter, demeurent d’accord, qu’en ca, digni¬</l>
            <l>
                <lb/>choſes ſemblables, il ne s’eſt rieu veu de ſi pompeux de asin</l>
            <l>
                <lb/>noſtre temps, Auſſi le Comte de Pefierand qui arriua</l>
            <l>
                <lb/>au meſme lieu huict iours apres, ſe ſeruit de la nuict,</l>
            <l>
                <lb/>pour cacher la diſproportion &amp; l’inegalité du Miniſtre.</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpagne, auecceluy de la France.</l>
            <l>
                <lb/>Le bruit a eſté en diuers lieuxque la qualite d’A lteſſe,</l>
            <l>
                <lb/>que le Duc de Longueville pretendoit, auoit cauſé que l¬,</l>
            <l>
                <lb/>quedifficultéà ce commencemet. Ie veux inſtrnire ſur,</l>
            <l>
                <lb/>cela, ceux qui n’en ſç̧auent pas la verité. Quand ce</l>
            <l>
                <lb/>Prince paſſaen A lemagne, pour y, commander l-armée,,</l>
            <l>
                <lb/>an la place du feu Duc de Veymar, il trouua les Colo-¬</l>
            <l>
                <lb/>nels accouſtumez à traicter leur Gençral d’Alteſſe, fans</l>
            <l>
                <lb/>ce tiltre, vn Prince François, n’eu pas eſteé aſſez reſpecté,,</l>
            <l>
                <lb/>parmy les gens deguerre, ſur tout de cette nation, qui</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>3e</l>
            <l>
                <lb/>s’arreſte fort aux qualirez. Ce fut la raiſon qui fit pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre au Duc de Longueville, celle d’Alteſſe, peu ordi¬</l>
            <l>
                <lb/>naire en France. Les Generaux de Suede, &amp; tous les</l>
            <l>
                <lb/>Princes Alemans, qui eurent en ce temps là, quelque</l>
            <l>
                <lb/>choſe à traicter auec luy, luy donnerent ce tiltre ſans au¬</l>
            <l>
                <lb/> cune diffieculté́ : Il ’n’y auoit pas raiſon de le quitter à</l>
            <l>
                <lb/> Mnſter, ayant à negotier auec tant d’eſtrangers, &amp; auec</l>
            <l>
                <lb/>des Princes, qui le prennent, &amp; qui n’ont pas en domaine,</l>
            <l>
                <lb/>la moitié́ de ce que celuy-ey poſſede en Souueraineté,</l>
            <l>
                <lb/>dans le Comté de Neuchaſtel. Pour ces raiſons, le Roy</l>
            <l>
                <lb/>eſcriuit à Meſſieurs d’Auaux, &amp; de Seruient, &amp; à tous ſes</l>
            <l>
                <lb/>A mbaſſadeurs, &amp; Reſidents, de luy donner de l’Alteſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi n’y eut-il que les ſeuls Eſpagnols, qui fiſſent diffi¬</l>
            <l>
                <lb/>culté ſur cela: Tous les Princes d’Alemague, &amp; d’Italie,</l>
            <l>
                <lb/>les Electeurs de l’Ehpire, qui dans leurs Dietes veulent</l>
            <l>
                <lb/>égaler la Maieſté des Roys, la Royne de Suede, &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres, les Roys de Pologne, &amp; de Dannemarch, le</l>
            <l>
                <lb/>traicterent, ſans heſiter, auec cette digniteée l’Empereur</l>
            <l>
                <lb/> meſme voulut par ordre exprés, que le Docteur Vvol¬</l>
            <l>
                <lb/>mar, qul, ſelon la Cduſtume d’Alemagne, portoit la</l>
            <l>
                <lb/>parole des Imperiaux, dans les conferences, &amp; les actes</l>
            <l>
                <lb/>publics, n’vſaſt point d’autre tiltre enuers ledit Duc,</l>
            <l>
                <lb/>que de celuy d’A lteſſe, il n’y eut que le ſoureil Eſpagnol</l>
            <l>
                <lb/>qui ne s’y voulut point accommoder. Carquant aux Me¬</l>
            <l>
                <lb/>diateurs, c’eſt à dire, aux Miniſtres du Pape, &amp; de Veniſe,</l>
            <l>
                <lb/>ils ont declareé ſouent, que ſans l’Eſpagne, ils n’en euſſont</l>
            <l>
                <lb/>fait aueune difficulté, &amp; que rien ne les en empeſchoit, que,</l>
            <l>
                <lb/>l’offie, &amp; le deuoir de la meditation, de crainte. qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>hoſe deſi peu d’importance, ne mit le caprice des Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnpls en humeur de rompre, ſur vn fondement ſi leger.</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>Auſſi leDue de Longueville, auant que d’entrer dans</l>
            <l>
                <lb/>Munſter, fit dire à tous les Miniſtres des Princes, que ce!a</l>
            <l>
                <lb/>ne deuoit retarder les affaires en ueunefaçon, d’autant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſtoit preſt de traitter auec tout le monde, ſans</l>
            <l>
                <lb/>qu’on luy donnaſt ueun tiltre, &amp; parlant, ſi l’on vouloit</l>
            <l>
                <lb/>comme en tiercs perſonne. Cette digreſſion a eſté com¬</l>
            <l>
                <lb/>me neceſſaire, pour deſabuſer ceux qui auoient eſté au¬</l>
            <l>
                <lb/>trement informez.</l>
            <l>
                <lb/>Mais paſſons à ce qui eſt plus important. Les Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnols trrauaillerent dés le commencement, à la ſeule fis</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſe ſont toufiours propoſée en cette grande nego0¬</l>
            <l>
                <lb/>iation, qui eſtoit de deſvnir nos Alliez, &amp; de nos.</l>
            <l>
                <lb/>mettre en mauuais meſnage auec eux. Ils preſſerent les</l>
            <l>
                <lb/>Plenipotentiaires de France d’entrer en Traicté. Ils of¬</l>
            <l>
                <lb/>froient ou la Trefue, ou la Paix. Troefue courte, Trefue</l>
            <l>
                <lb/>longue, ils nous metroient au choix de tous les partis.</l>
            <l>
                <lb/>La France reſpondoit, qu’elle auoit alliance auec Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs les Eſtats, qu’elle ne vouloit rien faire ſans eux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il falloit attendre leurs A mbaſſadeurs, qui n’eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>pas encore dans f Aſſemblée. Six mois s’eſcoulerenmt,</l>
            <l>
                <lb/>depuis que le Duc de Longueville fuit à Munſter, &amp; Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs d’Auaux &amp; de Sruient, y auolent eſté́ dés-ja preés</l>
            <l>
                <lb/>d deux’ans, quand les A mbaſſadeurs des ProuincesVnies</l>
            <l>
                <lb/>y arriuerent. Le Comte de Peferanda tourne auſſi-toſt</l>
            <l>
                <lb/>toutes ſes penſées à les flatter par des baſſeſſes inoü̈ics.</l>
            <l>
                <lb/>Ill leur donne le Tiltre d’Excellence, les traicte comme</l>
            <l>
                <lb/>Ambaſſadeurs d’vne ancienne Republique, leur rend la</l>
            <l>
                <lb/>premiere viſite, leur donnae la droite, &amp; le pas chez luy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quitte en vn moment cette ſouueraineté debatuë par</l>
            <l>
                <lb/>ne guerre, quaſi continuelle, depuis quatre-vingts ans</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>&amp; plus. Pour coupper court, en fort peu de temps, les</l>
            <l>
                <lb/>voila bien auancez dans leur Traicté. La France repre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſente à ſes amis, leur obligation mutuelle, qu’vn des</l>
            <l>
                <lb/>A lliez ne doit pas auancer vn pas deuant l autre, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>quand il ſera prié́ de ſurſoir, il doit en meſme temps diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ferer toutes choſes, iufqu’à ce que l’autre ait mis ſes</l>
            <l>
                <lb/>affaires au meſme poinct que fſon eonfoederé. Il ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>ennuieux de rapporrer les choſes par le menu. Les Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnols accordent à Mcſſieurs les Eſtats ſoixante ou quatre</l>
            <l>
                <lb/>vingts articles, qui leur auoient eſté preſentez pour faire</l>
            <l>
                <lb/>la Trefve, &amp; rien n’empeſchoit qu’elle ne fut concluë</l>
            <l>
                <lb/>entre-eux, que la honte de manquer ſi ouuertement à</l>
            <l>
                <lb/>l’alliance contractée auec la France.</l>
            <l>
                <lb/>Les Minitres d’Eſpa gne, voyans qu’il y auroit peine à</l>
            <l>
                <lb/>porter Meſſieurs les Eſtatsà faire ce manquement;-s’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uiſent, de les rendre comme Mediateurs du Traicté, au</l>
            <l>
                <lb/>lieu de parties qu’ils deuoient eſtre auee nous. Qatre</l>
            <l>
                <lb/>des Deputez des Prouinces vnies, viennent trouuer ex¬</l>
            <l>
                <lb/>pres les Plenipotentiaires de France, eftans pour lors</l>
            <l>
                <lb/>à Oſnabrug. Ils portent parole que les Eſpagnols ſont</l>
            <l>
                <lb/>preſts d’accorder toutes les Conqueſtes, vne Tre fve</l>
            <l>
                <lb/>pour regler les differends de la Catalogne, la confir¬</l>
            <l>
                <lb/>maion du Traicté́ de Queraſque, vn accommodement</l>
            <l>
                <lb/>pour Caſal. Qu’ils ne reuocquent pas en doute, qu’on</l>
            <l>
                <lb/>ne puiſſe ayder le Roy de Portugal, pourueu qu’il n’en</l>
            <l>
                <lb/>ſoi point fait de mention au Traicté, l’Eſpagne ne vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lantny Paix, ny Trefve, auec luy. Pour la Lorraine,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne s’en peuuentexpiicquer tant que la guerre du¬</l>
            <l>
                <lb/>rera, le Due Charles eſtant actuellement dans leur ſer¬</l>
            <l>
                <lb/> uice,; Mais ils depoſent, comme vn ſecret, dans l’eſprit</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>deleurs nouueaux amis, que cet intereſt là,n’empeſchera</l>
            <l>
                <lb/>pas la reunion des deux Couronnes. En vn mot, ils</l>
            <l>
                <lb/>accordent tout, pour deénier tout, &amp; pour ne rien exe¬</l>
            <l>
                <lb/>cuter. Dans Oſnabrug meſme, l’on fait vn project des.</l>
            <l>
                <lb/>points principaux dont le traicté deuoit eſtre compoſé,</l>
            <l>
                <lb/>ils y reſpondent, ils en accordent la plus grande partie,</l>
            <l>
                <lb/>ils debattent ſur l’autre, &amp; jectent artificieuſement les</l>
            <l>
                <lb/>ſemences de nouuelles conteſtations, ne ſe declarant</l>
            <l>
                <lb/>jamais nettement ſur les poincts eſſentiels, &amp; capables de</l>
            <l>
                <lb/>rompre le Traicté. Toute cette apparente negotiation ſe</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit par les Eſpagnols, pour donner lieu à Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>les Eſtats d’acheuer, &amp; de donner la forme &amp; la perfe¬</l>
            <l>
                <lb/>ion à ce qui eſtoit arreſté entre-eux. Quels ſoins, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quels trauaux, le Duc de Longueville ne s’eſt-il point</l>
            <l>
                <lb/>donné, pourfaire voir aux A mbaſſadeurs de Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>les Eſtats, que toutes. les ſoubmiſſions des Miniſtres</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpagne, ne tendoient qu’à nous deſvnir ? Mais l’artifi¬</l>
            <l>
                <lb/>ce( quelques-vns ont dit l’or d’Eſpagne, ce que ie ne</l>
            <l>
                <lb/>crois pas’J preualut ſur toutes nos remonſtrances. Ils</l>
            <l>
                <lb/>ſignent les articles, auec declartionneantmoins, que le</l>
            <l>
                <lb/>tout ſeroit nul, &amp; de nul effet, ſi la France n’eſtoit d’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cord auec l’Eſpa gne. Ce que l’on fit adjouſter au bas</l>
            <l>
                <lb/>de leur eſcrit auec beaucoup de peine.</l>
            <l>
                <lb/>Les articles ſignez, la pluſpart deſdits Ambaſſadeurs</l>
            <l>
                <lb/>retournerent en leurs Prouinces, pour y faire agréer ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils auoient faict. Ce fut alors que la ruze Eſpagnole</l>
            <l>
                <lb/>déploya toutes ſes jnuentions, pour perſuder dans les</l>
            <l>
                <lb/>pays bas, que la France ne vouloit point de Paix. Ils</l>
            <l>
                <lb/>accordoient, à leur dire, toutes les Conqueſtes; quand</l>
            <l>
                <lb/>on les preſſoit d’enrediger l’article pareſcrit, tantoſt ils</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>34</l>
            <l>
                <lb/>attendoient des ordres de Madril, tantoſt ils eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>obligez d’en conferer auec Caſtel Rodrigue, &amp; depuis</l>
            <l>
                <lb/>auec l’Archiduec, d’autrefois ils diſoient que cela eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>accordé, &amp; qu’il n’eſtoit pas neceſſaire de le coucher par</l>
            <l>
                <lb/>eſcrit, que tout ne fut conclu. C’eſtoit vn Prothée qui</l>
            <l>
                <lb/>changeoit de mille formes, &amp; qui vous eſchapoit des</l>
            <l>
                <lb/>mains, quand vous le penſiez tenir. Ils enuierent à la</l>
            <l>
                <lb/>Haye vn appelleé Philippe Roy, qui fit courre vn grand</l>
            <l>
                <lb/>volume, des choſes accordées à l’auantage de la France.</l>
            <l>
                <lb/>Quand on leur diſoit, qu’ils refuſoient de faireà Munſter,:</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils publioient à la Haye, ils le deſaduoüoient.</l>
            <l>
                <lb/>Qua nd ils perdoient l’eſperance de porter Meſſieurs les</l>
            <l>
                <lb/>Ettats à traicter auec eux en particulier, ils ſemoientrn</l>
            <l>
                <lb/>bruit parmy les peuples, qu’il ne tenoit qu’à eux d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>d’accord auec la France, qu’ils donneroient leur Infante</l>
            <l>
                <lb/>au Roy en mariage, que ſa Maieſté ayant les droicts de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpa gne ſur les Prouinces vnies, feroit en peu detemps,</l>
            <l>
                <lb/>par la proximiteé́ de ſes forces, ce que l’Eſpagne n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>pù faire en vn ſiecle entier. En ſomme tout ce quel’eſpnit</l>
            <l>
                <lb/>de la plus ruzée nation de l’Europe pouuoit inuẽ̈ter pour</l>
            <l>
                <lb/>abuſer les peuples ſe debitoit à Munſter, à la Haye, en.</l>
            <l>
                <lb/>Amſterdam, &amp;par toutes les bonnes villes desProuinces</l>
            <l>
                <lb/>vnies. Sur tout, les Emiſſaires d’Eſpagne s’adreſſoient</l>
            <l>
                <lb/>aux Miniſtres, &amp; aux plus zelez, ou plus ſedicieux de la</l>
            <l>
                <lb/>Religion Pretenduë Reformé́e, leur faiſant apprehender</l>
            <l>
                <lb/>le peril où ils ſeroient, ſi la puiſſance des deux Couron¬.</l>
            <l>
                <lb/>nes eſtant vnie en la perſonne duRoy, ſa Majeſté venoit</l>
            <l>
                <lb/>à entreprendre leur ruine.</l>
            <l>
                <lb/>On ne laiſſa pas cependant d’auancer les affaires de</l>
            <l>
                <lb/>l’Empire. Le Comte de Trautmanſdorff, Grand Maiſtre,</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>35</l>
            <l>
                <lb/>&amp; principal Miniſtre de l’Empereur, vint à l’Aſſemblée,</l>
            <l>
                <lb/>npeu apres les Ambaſſadeurs de Meſſieurs les Eſtats.</l>
            <l>
                <lb/>Les complimens faits, il va à Oſnabrug, laiſſant les Ple¬</l>
            <l>
                <lb/>nipot entiaires de France, &amp; les Princes Catholiques de</l>
            <l>
                <lb/>l’Empire, invtiles à Munſter. Il eſſaie de faire auec les</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres de Suede, ce que l’Eſpagne auoit fait auec les</l>
            <l>
                <lb/>Holandois. Il leur abandonne la Pomeranie, ſans ſe ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>cier beaucoup des intereſts de l’Electeur de Brande¬</l>
            <l>
                <lb/>bourg, il proſtituë les Eueſchez d’A lemagne aux Luthe¬</l>
            <l>
                <lb/>riens, &amp; leur fait eſperer toutes choſes, pourueu qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>manquent à l’alliance des François. Si iamais il y a eu</l>
            <l>
                <lb/>negotiation trauerſée, &amp; ſi iamais Ambaſſadeurs ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté dans vne conioncture peu fauerable pour faire</l>
            <l>
                <lb/>reüſſir le deſſein de leur Maiſtre, ſont eſté́ les Pleni¬</l>
            <l>
                <lb/>potentiaires de France. S’ils n’euſſent eu à ſe deffendre</l>
            <l>
                <lb/>que des Eſpagnols, ils connoiſſoient aſſez leurs artifices.</l>
            <l>
                <lb/>Mais la peine eſtoit bien auſſi grande enuers les Alliez,</l>
            <l>
                <lb/>qui regardoient auec ialouſie les proſperitez de la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce,&amp; que la diuerſité́ de Religion rendoit capables de</l>
            <l>
                <lb/>ſoupçons contre-elle. Les Suedois neantmoins, à qui</l>
            <l>
                <lb/>noſtre A lliance eſt ſi vtile, ſe maintinrent dans les ter¬</l>
            <l>
                <lb/>mes du Traicté, par la prudence, &amp; la force d’eſprit de</l>
            <l>
                <lb/>leur Royne, la merueille de nos iours. Ce qui obligea</l>
            <l>
                <lb/>Trautmanſdorff de reuenir à Munſter. Ce Gentilhom¬</l>
            <l>
                <lb/>me, à dire verité, auoit agy iuſques-là, pluſtoſt par le</l>
            <l>
                <lb/>mouuement &amp; l’impulſion d’Eſpagne, que par ſon pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pre ſentiment. Et l’onne peut pas dire, que dans le reſte</l>
            <l>
                <lb/>de ſa conduite, il n’ait teſmoigné d’eſtre homme d’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur, bon A leman, &amp; vray ſeruiteur de ſon Maiſtre.Auſſi</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit-il peu agreable aux Eſpagnols, qui ne ceſſerent</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>36</l>
            <l>
                <lb/>point qu’ils ne l’euſſent tiré de l’Aſſemblée. Il connut</l>
            <l>
                <lb/>donc, qu il ſeroit malaiſé de calmer les troubles de</l>
            <l>
                <lb/>l’Empire, ſans donner contentement aux François; Et</l>
            <l>
                <lb/>l’Empire en toute maniere, vouloit auoir la paix. Ce qui</l>
            <l>
                <lb/>fit, qu’eſtant entreé́ en Traicté auec nous, deé́s le-;. Sep¬</l>
            <l>
                <lb/>tembre i66. l’on conc lud tout ce qui concernoit l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſt de la France auec l’Empereur, à la reſerue de deux</l>
            <l>
                <lb/>poincts, dont l’eſtat des choſes preſentes ne permettoit</l>
            <l>
                <lb/>pas que l’on puſt conuenir alors, &amp; qui furent remis à la</l>
            <l>
                <lb/>fin du Traicté. C’eſt oit l’afftaire de la Lorraine, que la</l>
            <l>
                <lb/>France declaroit ne pouuoir mettre en Traicte, &amp; la fa¬</l>
            <l>
                <lb/>culté́ que l’Empereur ſe vouloit reſeruer d’aſſiſter le</l>
            <l>
                <lb/>Roy d’Eſpagne, s’il demeuroit en guerre auéc nous.</l>
            <l>
                <lb/>Lequel A ccord, fut encore renouuellé&amp; confirmé, au</l>
            <l>
                <lb/>mois de Nouembre de l’année ſuiuante. L’vn &amp; l’autre</l>
            <l>
                <lb/>auec rapport aux affaires de la Suede, &amp; auec condition</l>
            <l>
                <lb/>expreſſe &amp; miſe en teſte des articles ſignez, que rien ne</l>
            <l>
                <lb/>S’entendoit eſtre fait ny conclu, que la Couronne de</l>
            <l>
                <lb/>Suede ne fut pleinement ſatisfaice. Par ce Traicté, les</l>
            <l>
                <lb/>deux Alſaces &amp; le Suntgauu demeurerent au Roy, auec</l>
            <l>
                <lb/>trous les meſmes droicts que la maiſon d’Auſtriche y</l>
            <l>
                <lb/>auot, &amp; dont elle faiſoit ceſſion. Et par ce moyen Bri¬</l>
            <l>
                <lb/>2ach, à la conqueſte duquel le Due de Longueville auoi</l>
            <l>
                <lb/>desja tant contribué, demeureà perpetuité à la France,</l>
            <l>
                <lb/>enſemble les Eueſchez de Metz, Thoul, &amp; Verdun, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ce qui en depend, &amp; encore la protection de Philiſp¬</l>
            <l>
                <lb/>bourg.</l>
            <l>
                <lb/>Mais le Traicté auec l’Eſpagne ne prenoit pas vn ſi</l>
            <l>
                <lb/>bon chemin. Meſſieurs les Eſtats reſolurent de changer</l>
            <l>
                <lb/>les articles qui uoient eſté́ aceordez pour la Trefve, en</l>
            <l>
                <lb/>ari¬</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>ariclesde Paix durable &amp; permanente. Pendant l’abſen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de leurs Ambaſſadeurs, dont il n’eſtoit reſté qu’vn ou</l>
            <l>
                <lb/>deux à Munſter, Monſieur de Seruient fut enuoyé à la</l>
            <l>
                <lb/>llaye, pour s’oppoſer au defſein des Eſpagnols, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>raicter auec les Eſtats, de la commune garantie, de ce</l>
            <l>
                <lb/>qui ſeroit arreſté pour les vns, &amp; les autres, dans le Trai¬</l>
            <l>
                <lb/>é general. Monſieur d’Avaux au meſme temps, fut</l>
            <l>
                <lb/>reſque tousjours à Oſnabrug, faiſant comme Office de</l>
            <l>
                <lb/>ediateur, entre l’Empereur, les Princes &amp; Eſtats de</l>
            <l>
                <lb/>l’Empire, &amp; les Miniſtres de la Suede. Le Duc de Lon</l>
            <l>
                <lb/>ueville demeuré ſeul à Munſter, auance cependant le</l>
            <l>
                <lb/>Traicteé. L’on auoit faict vn project, dans lequel il y auoit</l>
            <l>
                <lb/>ſoiante articles ( qui ſe voyent imprimez à Paris, quoy</l>
            <l>
                <lb/>que defectueux en quelques endroicts. Les Miniſtres</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpagne diferoient d’en prendre la communication,</l>
            <l>
                <lb/>publians que la France faiſoit, ous les jours de nouuelles</l>
            <l>
                <lb/>demandes, &amp; que quand on auroit accordé́ celles qui</l>
            <l>
                <lb/>auoient eſté faictes iuſque-là, on n’auroit pas la Paix. Le</l>
            <l>
                <lb/>Duc pour fermer la bouche aux Eſpagnols, donne les</l>
            <l>
                <lb/>anicles du Traicteé́. Iamais l’artifice de Peieranda ne</l>
            <l>
                <lb/>fut plus empeſché, le maſque eſtoit leué́, il ne pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>plus dire que l’on euſt de nouuelles pretentions. Il forme</l>
            <l>
                <lb/>debat ſur le faict du Portugal, on conuient d’vn article</l>
            <l>
                <lb/>quidonne faculté aux deux Roys d’aſſiſter leurs Alliez,</l>
            <l>
                <lb/>quandils ſeront attaquez, ſans que cette aſſiſtance puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>eſtre priſe pour jnfraction. L’on ſe contente d’auoir vne</l>
            <l>
                <lb/>declaration des Mediateurs, &amp; des A mbaſſadeurs de</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs les Eſtats, pour faire voir que le Portugal s’en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendoit eſtre compris dans cet article. La choſe fut trou¬</l>
            <l>
                <lb/>úe ſi ́quitable, que Peeranda contraint d’y donner les</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>38</l>
            <l>
                <lb/>mains, conſentit que cette declaration fuſt donnée, re¬</l>
            <l>
                <lb/>mettant neantmoins de conuenir des termes, auſquels</l>
            <l>
                <lb/>elle ſeroit couchée par eſcrit. Onpaſſe aux autres ari¬</l>
            <l>
                <lb/>cles. L’Eſpagnol auoit dit ſouuent, que le ſeul intereſt</l>
            <l>
                <lb/>du Portugal arreſtoit les affaires, &amp; que ce poinct là</l>
            <l>
                <lb/>eſtant terminé, il reſteroit peu de difficulté aux autres.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qu’il diſoit, parce que les Holandois eſtoient peu</l>
            <l>
                <lb/>fauorables aux Portugais, eſtans preſts d’entrer en</l>
            <l>
                <lb/>guerre auec eux. Pour ne donner donc pas à connoiſtre</l>
            <l>
                <lb/>à Meſſieurs les Eſtats ſa derniere jntention, qui eſtoi</l>
            <l>
                <lb/>de rompre auec nous, il paſſc outre, &amp; conuient de</l>
            <l>
                <lb/>quarante-trois articles, qui furent ſignez par les Secre¬</l>
            <l>
                <lb/>taires des deux Ambaſſades, &amp; depoſez entre les mains</l>
            <l>
                <lb/>des Mediateurs, auec declaration, qu’ils auroieut le</l>
            <l>
                <lb/>meſime effect, que s’ils eſtoient ſignez des Plenipoten¬</l>
            <l>
                <lb/>tiaires. L’on trauaille encore ſur vne douzaine d’articles,</l>
            <l>
                <lb/>dont on eſtoit d’accord eneffet, quoy que le ſeing n</l>
            <l>
                <lb/>ait pas eſteé́ mis, comme aux autres. L’Aſſemblé́e eſtoi</l>
            <l>
                <lb/>en ioye de voir les choſes s’acheminer ſi heureuſement;</l>
            <l>
                <lb/>Mais le vent du Couchant troubla bien-toſt apres le</l>
            <l>
                <lb/>calme &amp; la ſerenité́ d’vn ſi beau jour. Penieranda preſſe</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs les Eſtats d’acheuer leur Traicteé particulier,</l>
            <l>
                <lb/>puiſque celuy de la France eſtoit comme reſolu. Ou</l>
            <l>
                <lb/>repreſente à ceux-cy, qu’il n’y a rien de fait à l’eſgard de</l>
            <l>
                <lb/>la France, que les articles accordez ſont de peu d’in¬</l>
            <l>
                <lb/>portance, la pluſpart ſur des poincts reciproques, &amp;or¬</l>
            <l>
                <lb/>dinaires en tous les Traictez; Que la premiere choſe</l>
            <l>
                <lb/>que les e ſpagnols auoient conſentie de paroles, n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>point encor arreſté́e, qui eſtoit que chacun demeurero</l>
            <l>
                <lb/>en la poſſeſſion de ce dont il ſe trouueroit ſaiſi lors de la</l>
            <pb n="39"/>
            <l>
                <lb/>39</l>
            <l>
                <lb/>concluſion duTraicté; Que iamais ils n’auoientvoulu reſ.</l>
            <l>
                <lb/>pondre à l’article qu’on leur auoit mis en main ſur ce fait</l>
            <l>
                <lb/>là; Que toute leur procedure n’eſtoit qu’illuſion, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>ſuite du premier &amp; vnique deſſein desEſpagnols, de nous</l>
            <l>
                <lb/>broüiller enſemble. Mais par le malheur de la Chreſtien¬</l>
            <l>
                <lb/>te, par vne faralité, dont on ne peunbonnement rendre</l>
            <l>
                <lb/>raiſon, par vn iuſte chaſtiment de Dieu irrité contre nos</l>
            <l>
                <lb/>fautes; Les Deputez des Prouinces vnies ſe laiſſerent en¬</l>
            <l>
                <lb/>fn perſuader aux Eſpagnols, qui depuis n’ont point</l>
            <l>
                <lb/>voulu de paix auec la France. Ie diray icy ſeulement vn</l>
            <l>
                <lb/>des’moyens que les Miniſtres d’Eſpagne tinrent pour</l>
            <l>
                <lb/>obliger Meſſieurs les Eſtats à faire ce manquement. Ces</l>
            <l>
                <lb/>grands deffenſeurs de la Religion Catholique les Caſtil¬</l>
            <l>
                <lb/>lans, abandonnerent aux Eſtats tout droict ſpirituel, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>emporel, dans la Mairie de Boſleduc. Au moyen de¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy, cent mille ames tres-Catholiques perdirent en vn</l>
            <l>
                <lb/>moment l’exercice de leur Religion, &amp; ſe virent expoſé́es</l>
            <l>
                <lb/>à la diſcretion de ceux de la pretenduë reformée. Dieu</l>
            <l>
                <lb/>par ſes ſecrets iugemens, a permis, pour le bien ſans dou¬</l>
            <l>
                <lb/>te de tant de ſainctes ames, qu’elles tombaſſent dans ce</l>
            <l>
                <lb/>peril. Nous ne ſçauons pas les auantages que ſa toute¬</l>
            <l>
                <lb/>puiſance en veut tirer pour ſa gloire, &amp; pour leur ſalut,</l>
            <l>
                <lb/>mais ceux quiont commis cette laſcheteé, n’en ſont pas</l>
            <l>
                <lb/>moins coupables. Les Plenipotentiaires d’Eſpagne, qui</l>
            <l>
                <lb/>pour auancer leurs deſſeins, ſe ſouciet peu quelquefois</l>
            <l>
                <lb/>d’eſpargner la veriteé́, firent entendre’ au Sainct Pere,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils auoient ſauué́ cet article là, &amp; qu’ils s’eſtoient de¬</l>
            <l>
                <lb/>endus iuſqu’au dernierpoinct, contre l’inſtance qui leur</l>
            <l>
                <lb/>a auoit eſté faite; ſurquoyſa Saincteté́ eſcriuit au ſieur</l>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>40</l>
            <l>
                <lb/>Fabio Chigy ſonNonce, qu’il donnaſt ſa benedition à</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui auoient eu cette fermeté ſi loüable. Mais le bon</l>
            <l>
                <lb/>Nonce, vray homme d’honneur, &amp; d’vne probité ſansre¬</l>
            <l>
                <lb/>proche, dit hautement, que la benediction du ſainct Pere</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit reſeruée pour vn autre ſujet, &amp; qu’il voyoit bien</l>
            <l>
                <lb/>que ſa Sainctete, &amp; preſque toute la Chreſtienté aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blée à̀ Munſter, boiroitce calice iuſqu’au fond, &amp; en gou¬</l>
            <l>
                <lb/>teroit l’amertume.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ainſi que les Eſpagnols preferent leur intereſt à</l>
            <l>
                <lb/>celuy de Dieu. Et c’eſt ainſi que Meſſieurs les Eſtats,ayans</l>
            <l>
                <lb/> plus obtenu dans ce Traicté qu’ils n’auoient eſperé, eurét</l>
            <l>
                <lb/>peu d’eé́gardenuers leurs Alliez.Il eſt bien vray, que leurs</l>
            <l>
                <lb/>A mbaſſadeurs eſtans ſur le poinct de ſigner (en quoyils</l>
            <l>
                <lb/>auoient le Deputé d’Vtrech contraire, &amp; refuſant de ſi</l>
            <l>
                <lb/>gner auec ſes Collegues quelques-vns d’entr eux pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poſerent certains moyens pour terminar toutes choſesà</l>
            <l>
                <lb/>l’heure meſme, ou pour remettre ce qui ſeroit indecis à</l>
            <l>
                <lb/>l’arbitrage de Meſſieurs les Eſtats. Mais quand on leur</l>
            <l>
                <lb/>demanda, s’ils eſtoient aduoüez des Eſpagnols, ils de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurerent court; Et Pefieranda ayant ſceu leurs pr¬</l>
            <l>
                <lb/>poſitions, ne manqua pas à faire de nouuelles difficultez,</l>
            <l>
                <lb/>tant ſur la Lorraine, que ſur les Conqueſtes, &amp; autres</l>
            <l>
                <lb/>poincts principaux, iurant &amp; proteſtant qu’il n’auoit pas</l>
            <l>
                <lb/>ordre de ſon Maiſtre de conclure autrement. Et cepen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant il preſſoit les Plenipotentiaires des Prouinees vnies</l>
            <l>
                <lb/> d’acheuer leur Traicté, ce qu’ils firent.</l>
            <l>
                <lb/>16, lLe Due de Longueville voyantelairemunt la muuuiſs</l>
            <l>
                <lb/>volonté des Eſpagnols, crût qu’il y alloit de l’honneur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la reputation de la France, s’il faiſoit vn plus long</l>
            <l>
                <lb/>ſejour à Munſter. Il demanda &amp; obtint ſon congé, apres</l>
            <pb n="41"/>
            <l>
                <lb/> 41I</l>
            <l>
                <lb/>yauair patienté́ trois ans entiers. Auant que de partir, il</l>
            <l>
                <lb/>dit aux Ambaſſadeurs de Meſſieurs les Eſtats qui le</l>
            <l>
                <lb/>prioient de demeurer encore, qu’il ſeroit preſt de retour¬</l>
            <l>
                <lb/>aer en poſte, &amp; de ſe rendre à Munſter, toutes les fois</l>
            <l>
                <lb/>que ſa preſence y ſeroit neceſſaire, &amp; qu’il y auroit appa¬</l>
            <l>
                <lb/>rence de conclurre; Et de fait il y laiſſa ſon train, qui de¬</l>
            <l>
                <lb/>meura trois mois apres luy. Il partit de l’Aſſemblée, Non nmul¬</l>
            <l>
                <lb/>laiſſant vnregret de ſoy à tout monde, quine ſe peut aſſez t abvn0</l>
            <l>
                <lb/>ſic dilgi</l>
            <l>
                <lb/>erprimer. Iln’y a Prince, dans la Chreſtienté plus connu, e.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; plus chery de tous les eſtrangers, &amp; de qui la probité, ve hie
                a¬</l>
            <l>
                <lb/>la douceur, la bonté, la prudence, &amp; le iugement ſoient ’luſi.</l>
            <l>
                <lb/>envne plus haute eſtime.</l>
            <l>
                <lb/>Le deſſein de ce Diſcours n’a point eſté d’entrer dans</l>
            <l>
                <lb/>les affaires preſentes. Si l’innocence du Duc de Longue¬</l>
            <l>
                <lb/>ville euſt eu beſoin d’eſtre iuſtifiéc, on n’euſt pas attendu</l>
            <l>
                <lb/>ſi long-temps à luy rendre ce deuoir. Il eſt encore moins</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire auiourd’huy, que le Parlement a fait luy¬</l>
            <l>
                <lb/>meſme cet office par ſes graues Remonſtrances, il y a</l>
            <l>
                <lb/>lieu d’eſperee que les vœux publics ſeront enfin exau¬</l>
            <l>
                <lb/>cez; et que la Royne ſe laiſſera vaincre à vne ſi douce</l>
            <l>
                <lb/>violence, puiſque Dieu meſme n’a rien de ſi agreable,</l>
            <l>
                <lb/>Coimus</l>
            <l>
                <lb/>que les Aſſemblées qui ſe font pour le forcer à̀ nous,</l>
            <l>
                <lb/>accorder ſes graces. Tout le Royaume demande la t ad Deĩ</l>
            <l>
                <lb/>lberté des Princes; on attend de ſa Maieſté cet acte de p</l>
            <l>
                <lb/>nu facta</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice, ou de clemence Et l’on ne peut s’imaginer preionm</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ait perdu cette tendreſſe, cette naturelle bonté, bas amt ia</l>
            <l>
                <lb/>nus. Ha</l>
            <l>
                <lb/>qui l’a faict eſtre ſi long-temps, l’amour &amp; les delices de </l>
            <l>
                <lb/>la France. Les priſonniers oublierons aiſement toutes grau eſi</l>
            <l>
                <lb/>les choſes paſſées;Ils ne ſe ſouuiendront pas d’auoir eſté</l>
            <pb n="42"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>malheureux, puiſque la miſere &amp; le malheur ſont incom¬</l>
            <l>
                <lb/>patibles auec le vray cour age. Ils employeront le leur</l>
            <l>
                <lb/>contre les ennemis de l’Eſtat, &amp; ne reſpireront autre</l>
            <l>
                <lb/>choſe que la Paix, le repos, &amp; la ſolide gloire, quils ne</l>
            <l>
                <lb/>peuuent acquerir qu’en rendant au Roy le ſeruice auquel</l>
            <l>
                <lb/>la naiſſance les oblige.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>e E</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <pb n="43"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>14 ¬</l>
            <l>
                <lb/>-2</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬¬</l>
            <pb n="44"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>-E.</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>-¬s</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
