<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3474_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Requête de madame la Princesse à messieurs du
                    Parlement de Bordeaux pour la sûreté de sa personne et celle de M. le duc
                    d'Anguien (sic).</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=jcv-EKiX-ooC&amp;dq=A%20messieurs%20du%20parlement&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PA1#v=onepage&amp;q=A%20messieurs%20du%20parlement&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Requête de madame la Princesse à messieurs du Parlement
                        de Bordeaux pour la sûreté de sa personne et celle de M. le duc d'Anguien
                        (sic).</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>REOQVESTE</l>
            <l>
                <lb/>DE MADAME</l>
            <l>
                <lb/>LA PRINCESSE</l>
            <l>
                <lb/> DV PARLEMENT</l>
            <l>
                <lb/> de Bourdeaux,</l>
            <l>
                <lb/>ro SEETE DE s</l>
            <l>
                <lb/>de celle de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/> Due d’Aguien.</l>
            <l>
                <lb/> M. DC. L</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>leoole</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> :AtA-</l>
            <l>
                <lb/>REQVESTE DE MADAME</l>
            <l>
                <lb/> r zT c r L</l>
            <l>
                <lb/> la Princeſſe à Meßieurs du Parlement de</l>
            <l>
                <lb/> Bourdeaux, pour la ſeureté de ſa perſonne</l>
            <l>
                <lb/> &amp;elede Monſieur le uec d’Anguien en¬</l>
            <l>
                <lb/> ſemble l’egion de la Declaration &amp; ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/> reé publiq</l>
            <l>
                <lb/> rVpplie humblement Madame CLE CEE ¬</l>
            <l>
                <lb/>ei’os Ma1. D BnLE’, Eſpouſe de Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeLov s a Bov o Prince de Conde, pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Prrmee du Sang. premier Pair &amp; grand Maiſtre de</l>
            <l>
                <lb/>Fance, Dsc d’Anguien, de Chaſteauroux, de Montmo¬</l>
            <l>
                <lb/>rency, d’Albrer, &amp; de Fronſac; Gouuerneur &amp; Lieutenane</l>
            <l>
                <lb/>General pour le Roy en ſes Prouinces de Bourgogne, Breſ¬</l>
            <l>
                <lb/>le &amp; Bery: Diſant qu’elle a veu opprimer l’honneur, la li¬</l>
            <l>
                <lb/>berté, &amp; l’innocence de mondit Seigneur ſon mary, par</l>
            <l>
                <lb/>l plues extraordinaire violence dont l’Hiſtoire ait iamais</l>
            <l>
                <lb/>palé; Que ſon reſpect a eſté tel, qu’elle a veu pendant plus</l>
            <l>
                <lb/>de rois mois dans les fers de la plus eſtroite captiuité, dont</l>
            <l>
                <lb/>imais criminel ait reſſenti la rigueur, par l’ordre du Car¬</l>
            <l>
                <lb/>ul Mazarin, vn Prince qui a ſi courageuſement tant de</l>
            <l>
                <lb/>f&amp; dans des conjonctures ſi importantes, eſpanchéſon</l>
            <l>
                <lb/>ſang pour le ſeruice du Roy, le bion de Eſtat &amp; le ſoula¬</l>
            <l>
                <lb/>gement des peuples, ſans oſer s’en plaindre qu’à Dieu ſeul;</l>
            <l>
                <lb/>le a pourtant veu redoublet ſa perſecution, juſquesà luy.</l>
            <l>
                <lb/> ſet le penmiiood’aler rende ſea deuois̀ ſon Pere</l>
            <l>
                <lb/> mourant, à qui leur malheur commun faiſoit perdre la vie,</l>
            <l>
                <lb/> jſques à faire inueſtir la maiſoa de Chantilly, que la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/> e luy auoit ordonné́ pour retraite, par pluſieurs Cormpa¬</l>
            <l>
                <lb/> nies de Suiſſes &amp; de Caualerie aſtrangere, ou ilenuoya le</l>
            <l>
                <lb/>A;¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> ,,</l>
            <l>
                <lb/>ſieor du Vouldy, auec ordre de mener Madame la Princeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe Douairiere ſa belle-Mere, Monſieur le uc d’Anguien</l>
            <l>
                <lb/>ſon fils, &amp; Meſſieurs les &amp;mtes de Dunois &amp; de ſaint Paul,</l>
            <l>
                <lb/>fils de Monſieur le Duec de Longueville en Berry, pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſaiſir en meſme temps de leurs perſonnes &amp; du reſte de</l>
            <l>
                <lb/>leurs biens; Ce qu’elle a’auroit eſuité que par vne fuite</l>
            <l>
                <lb/>precipitée, qui l’empeſchaa de comber entre les mains du</l>
            <l>
                <lb/>Comte de ſaint Aignan, qui auoit ordre de l’enleuer aueec</l>
            <l>
                <lb/>toute ſa ſuite, &amp; auoit pour ce ſujet fait aſſemblée de gens</l>
            <l>
                <lb/>inconueuds, Que par vne viſible protection de Dieu n’arri¬</l>
            <l>
                <lb/>uerent au village de Meuetou que quelques heures apres</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle en fut partie pous ſe rendre à Montrond, où elle</l>
            <l>
                <lb/>ſauua en la perſonne de Monſieur le Duc d’Anguien, le</l>
            <l>
                <lb/>reſte de certe Maiſon opprimée. Tous ces mauuais traite¬¬</l>
            <l>
                <lb/>mens ne firent pas petdre à la ſuppliante le ſouuenir qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le eſtoit née ſujette de celuy, ſous le nom duquel le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin la peſecutoit: elle creut qu’elle deuoiteſeri¬</l>
            <l>
                <lb/>re à la Reyne comme elle fit, auec toute la ſoumiſſion</l>
            <l>
                <lb/>poſſible de la laiſſerviure en repos, &amp; efleuer mondit fieur</l>
            <l>
                <lb/>ſfon fils en la craince de Dieu, auſeruice du Roy &amp; au fien,</l>
            <l>
                <lb/>dans cette maiſon particuliere, ce que ſa Majeſté eut la</l>
            <l>
                <lb/>bonté de luy accorder par ſa Lettre du r8. Avril derier.</l>
            <l>
                <lb/>Mais elle ne fut pas long-remps dans la tranquillite qu’on</l>
            <l>
                <lb/>luy faiſoit eſperer; elle vit bien-toſt renaiſtre en elle les</l>
            <l>
                <lb/>premieres inquietudes d’vnefenme &amp; d’vne Mere, à qui</l>
            <l>
                <lb/>l’apprehenſion de perdre vn mary &amp; vn fils qui ont l’lb n¬-</l>
            <l>
                <lb/>aeur d’eſtre du ſang Royal, ne donne que des penſées fu¬</l>
            <l>
                <lb/>neſtes: Elle eut aduis de touces parts que les troupes duCar¬:</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin auoient leur route vers Montrnd, &amp; leur</l>
            <l>
                <lb/>rendez-vous dans toures les Villes voiſines de ce Chaſteau</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt au cœur du Royaume, dans vu temps qu’elles de¬¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient eſtre ſur la frontiere: Elle vit de ſes feneſtres le</l>
            <l>
                <lb/>Comte de ſaint Aignan, qui auec cent ou ſix vingts Che¬</l>
            <l>
                <lb/>uaux fut reconnoiſtre la place; elle eut vne copie de la Let¬</l>
            <l>
                <lb/>tre que Monſieur le Comce de Brienne Secretaire d’Eſtat:</l>
            <l>
                <lb/>eſçriuoit</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> eſcriuoit de Dijon aux Officiers du Preſidial de Moulins</l>
            <l>
                <lb/>pour leur deffendre d’aller dreſſer pcocez yerbal de l’eſtat</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>lJ</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>2l</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>dudit Montrond &amp; de ſes forces, comme la ſuppliante les</l>
            <l>
                <lb/>auoit inuirez de faire, pour juſtifier à la Reyne la ſincerité</l>
            <l>
                <lb/>de l’intention qu’elle auoit de viure dans la paix qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtoit propoſée, n’vſant d’aucune precaution pour ſa def¬</l>
            <l>
                <lb/>fence; Elle appnit que dans le deſſein de l’aſſieger, les Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>noſts des Mareſchaux de trois ou quarre Prouijnces voſi¬</l>
            <l>
                <lb/>nes auoientordre du Cardinal Mazarin de courir ſur tous</l>
            <l>
                <lb/>eeux qui venoient la vifiter dans ſa retraitte; Elle eut nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelle qu’on auoit impute à deſobeiſſance à Madame la</l>
            <l>
                <lb/>Princeſſe ſabelle-Mere, contre toutes les Loix diuines &amp;</l>
            <l>
                <lb/>humaines, la Requeſte que cette Mere affligée auoir pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenteée au Parlement de Paris; par laquelle elle demandoit</l>
            <l>
                <lb/>eurete pout ſa perſonne, pendant qu’elle feroit vne pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuite fondée en la plus ancienne &amp; plus juſte de tcoutes les</l>
            <l>
                <lb/>Loix, qui eſt eelle de la Nature, en demandant la liberté</l>
            <l>
                <lb/>de Meſſieurs ſes enfans, authoriſée par les Loix du Royau.</l>
            <l>
                <lb/>een requerant que ſuiuant les ordres qu’elles pre ſcriuent</l>
            <l>
                <lb/>leur procez leur ſoit fait par leurs Iuges naturels, &amp; qu’en¬</l>
            <l>
                <lb/>in ce iuſte procedé d’vne Princeſſe du Sang, conre la vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lence d’vn Miniſtre eſtranger, auoit eſté puny comme v¬</l>
            <l>
                <lb/>cime, &amp; qu’elle auoit eſté releguee à Vallery, auec deffen¬</l>
            <l>
                <lb/>ces d’en ſortir ſous quelque pretexte que ce puſteſtre. Sur</l>
            <l>
                <lb/>oyayant iugé que toute cette violence ne procedoit que</l>
            <l>
                <lb/>ueeſſein de long-temps ptemedité par le Cardinal Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>atin de perdre toute la Maiſon de Condé, parce que ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy qui en eſtoit le Chef, s’eſtoit pour le bien de Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>oppoſé à des Alliances qu’il proiettoit de faire; qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>eſleé la cauſe que des Traitez de Paix auoient eſté conclus</l>
            <l>
                <lb/>cntre les intereſts de ſes pretendus Alliez, &amp; qu’il auois</l>
            <l>
                <lb/>ſuplié la Reyne auec toute ſorte de reſpect d’acceprer les</l>
            <l>
                <lb/>ſfros que les Eſpagnols faiſoient pour la concluſion de la</l>
            <l>
                <lb/>Paix generale La ſuppliante creut que puiſque la terreut</l>
            <l>
                <lb/>que le Cardinal Mazarin auoir iette dans les eſprits des</l>
            <l>
                <lb/>geas de bien, anapeſchoit Madame ſa belle-Mere d’auoir</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>.0</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice au Parlement de Paris, elle deuoit la chercher en</l>
            <l>
                <lb/>cette Compagnie: outre qu’elle voulut eſuiter le ſiege</l>
            <l>
                <lb/>duquel elle eſtoit menacée, &amp; hazarder ſa vie dans les fa¬</l>
            <l>
                <lb/>tigues d’vn long &amp; pemble voyage pour conſeruer celle</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur ſon fils, qui eſt le ſeul Prince du Sang qui ſoit</l>
            <l>
                <lb/>hors du pouuoir de cét ennemy commun, de tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ont bien merité de l’Eſtat; Elle monta done à clae¬</l>
            <l>
                <lb/>ual auec peu de ſuitte, fit porter Monſieur ſon fils aagé de</l>
            <l>
                <lb/>ſept ans deuant vn de ſes domeſtiques, elle trauerſa plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieus Prouinces par des chemins inacceſſibles, contraif¬</l>
            <l>
                <lb/>te de camper coutes les nuits au vent &amp; à la pluye pour eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>irtr, oen s’abſtenant d’entrrer dans les Villes, d’eſtte arreſtée</l>
            <l>
                <lb/>fuiuant les ordres que le Cardiaal auoir donn par tout le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume à l’inſçeu de la Reyne, dans le cemps meſne</l>
            <l>
                <lb/>que ſa Majeſté aſſeuroit la ſupliante de ſa protection &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſon amitié, par les Lettres qu’elle luy faiſoit l’honneurde</l>
            <l>
                <lb/>luy eſcrire. Et toute la precaurion dont elleauoit vſé pour</l>
            <l>
                <lb/>aacher ſamarche ne l’auroit pas garantie de la priſon, ſans</l>
            <l>
                <lb/>la faueur qu’elle reçeut de quatte ou ciq cens Gentiis¬</l>
            <l>
                <lb/>hommes, qui touchez des outrages qu’elle receuoit de ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy que Monſieur ſon mary auoit ſauné de la fureue d’vn</l>
            <l>
                <lb/>peuple juſtementirrité, par l’obeiſſſance aueugle qu’il von¬</l>
            <l>
                <lb/>lut rendre à la Reyne contre ſes ſencimens &amp; ſes intereſts,</l>
            <l>
                <lb/>particuliers, luy vinrent au deuant auec Mefſieurs de</l>
            <l>
                <lb/>Bouillon, de la Roche- foucaut ſes parens amis pari</l>
            <l>
                <lb/>liers, qu’elle auoit prie de s’aduancer auec eux iuſqaiés</l>
            <l>
                <lb/>dans les montagnes d’Auuergne, paroe qu’elle ſçauoit que.</l>
            <l>
                <lb/>l’Archeueſqu de Boutges &amp; le Conmte de Noailles, gens</l>
            <l>
                <lb/>deſuouez audit Cardinal, aſſombloient du monde dans</l>
            <l>
                <lb/>leurs Gouueenemens à deſſein de l’arreſter dans le Lim0¬</l>
            <l>
                <lb/>ſin, d’où elle croyoit ſortit le lendemain pour imploter plus</l>
            <l>
                <lb/>diligemment voſtre Iuſtioe, &amp; chercher aupres de vous le¬</l>
            <l>
                <lb/>remede aux maux qu’elle ſouffre depuis vn filong-temps,.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que les violentes factions dudit Cardinal l’ont empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ché de trouuer à Paris, quelque diſpoſieion que Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>du Parlemén ayeas à luy aiie uſtic, coans ils foront</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> laus dote uandſon loigaemaaiffma agr leûe pra.</l>
            <l>
                <lb/> bitôauecvulibhetté tte entiere. Là ele fuc iueſti anſfi</l>
            <l>
                <lb/> tot qu’artiute par a Compagnie de Monfier l Prince</l>
            <l>
                <lb/>Themas qu le rendit à Btiues, lé Regimont de Cuguac à</l>
            <l>
                <lb/>Tulles, &amp; oues les troupes d Monfieur d’Eſpetrnon, au</l>
            <l>
                <lb/>Pont de Teraſſon ſur la Veyzre, où rayſeanblableme</l>
            <l>
                <lb/>elle deuoit pſer, par ſe leadre pat ſaMaiſon de Coaxras</l>
            <l>
                <lb/> ordeaux. Le bruit corut pax tout le paiis qu’on vouloit</l>
            <l>
                <lb/>lanreſter auet Moaſfeur le Duc ſon âils, les Commanes</l>
            <l>
                <lb/>taſnblerant de leurs mouuamens, &amp; la compaſfion er</l>
            <l>
                <lb/>fit aaiſtre le deſſein &amp; prédte lareſolutian de les ſuiuos iaafs</l>
            <l>
                <lb/>quesà ce que l’n &amp; l’aucrefiſfent eidu de ſeute té. Mai</l>
            <l>
                <lb/>la fappliante ne iugeant pas à propos de faire vne aſſe¬s.</l>
            <l>
                <lb/>blte ſi nombteuſe, ne rbtint de eax qui s’offrireat à elle,</l>
            <l>
                <lb/>qu’autant qu’il en faloit pour auoit des. fotces ſbfflfanes</l>
            <l>
                <lb/>pots’ppoſbr à celles qu comandoit le Cheualior B¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtad de l Vallere,&amp;s ruya le rette por. oſte tour</l>
            <l>
                <lb/>ſoupçon qu’ells vbalurfalt la gtetee au Roy dãs vn Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uinceoà lls vonoit cherchet la Paix vêcs les depoſitaires</l>
            <l>
                <lb/>de la luſtice Soueraine. Rlle cõtinuaſon chemin, les tr¬</l>
            <l>
                <lb/>pes qui etoientà Terraſon enfurene aduerties, elles quice¬</l>
            <l>
                <lb/>trents poſte, la ſuiuitont, ttautſerene ſon paſſage, taf¬</l>
            <l>
                <lb/>rnt de luy coper chemin pour executer l’ordte que</l>
            <l>
                <lb/>Monfieus d’Eſporaon auoit rceu du Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>de les arteſter ſeparément ou coniontement, &amp; de les</l>
            <l>
                <lb/>ae ſous boane &amp; ſeure gar de, comme la ſuppliante le</l>
            <l>
                <lb/> aſtifieta par eſcritr rmais à la faueur de ootte eſonte elle</l>
            <l>
                <lb/>l botda à ce Port apres tnt d’orages qu’il auoit excité pour</l>
            <l>
                <lb/> ptecipiter cette llluſtre Maiſon dans vta entler aaufrage.</l>
            <l>
                <lb/> Ce conſideré Noſeigneurs, &amp; qu’en la detenoion de</l>
            <l>
                <lb/> Monſieur le Pfine, &amp; a celle de Meſſieurs les Prînses de</l>
            <l>
                <lb/>J Conty &amp; Du de Longuevill ſes frore &amp; baau-frs,</l>
            <l>
                <lb/> ’on ne colore que de dtimes iaaginaites, vous -conniſ¬</l>
            <l>
                <lb/>l ſez la violence &amp; l’oppreſſion de ce Miniſtre, qui ſoume¬</l>
            <l>
                <lb/> ant l’aduantage &amp; la gloite de l’Eſtat qu’il gouuerne à ſes</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>intereſts, &amp; à ſa vengeance, veut eſtablir ſa tyrannieſur la!.</l>
            <l>
                <lb/>ruine d’vne Maiſon, qui a tant de fois empeſché celle du.l</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; par la perte du preraier Prince du Sang quia</l>
            <l>
                <lb/>par tant d’exploits ſouſtenu &amp; augmenteé la gloire de la</l>
            <l>
                <lb/>Couronne, dont vous auez ſi ſouuent rendu graces à Dieu</l>
            <l>
                <lb/>par des prieres publiques &amp; ſolemnelles. Ee attendu que</l>
            <l>
                <lb/>le meſme Arreſt quia rendu le Teſtament de Louys XIII.</l>
            <l>
                <lb/>de glorieuſe memoire, inutil pour donner la Regence à la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne, a fait Monſieur le Prince par ſon merite &amp; par ſa</l>
            <l>
                <lb/>naifſance Conſeiller neceſſaire de la Regence, comme</l>
            <l>
                <lb/>vos regiſtres en font foy, qu’il n’eſt pas raiſonnable que le</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil du Roy demeure plus long-temps ſans ce Chef,</l>
            <l>
                <lb/>lequel y a ſi dignement preſidé en l’abſence de Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Duc d’Orleans, &amp; qu’il eſt trop preiudiciable au ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de ſa Maieſté, &amp; à la grandeur de l’Eſtar, que les Armeées</l>
            <l>
                <lb/>demeurent priuées de celuy qui les a faites triompher au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant de fois qu’il les a faites combatre, &amp; tout cela par le</l>
            <l>
                <lb/>ſeul intereſt du Cardinal Mazarin nay ſuiet du Roy d’Eſ.</l>
            <l>
                <lb/>pagne, ennemy de l’Eſtar, Perturbateur du repos publie,</l>
            <l>
                <lb/>declaré tel par Arreſt du Parlement de Paris du . Ianuier</l>
            <l>
                <lb/>1649. authoriſé par le conſentement vniuerſel des peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, &amp; que la Declaration du mois d’Octobre 648. qi a</l>
            <l>
                <lb/>tant couſté de peines &amp; de ſoins à toutes les Compagnies</l>
            <l>
                <lb/>Souueraines, eſt violée en la perſonne de mondit Sieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, &amp; de meſdits Sieurs les Prince de Conty &amp; 9uc</l>
            <l>
                <lb/>de Longuevillc; Il vous plaiſe auchoriſer la ſupplianfe,¬</l>
            <l>
                <lb/>tendu qu’elle ne peut l’eſtre par Monſieur le Ptince ſon</l>
            <l>
                <lb/>Mary, pour ſe pourueoir &amp; prendre ſur le contenu en la</l>
            <l>
                <lb/>preſente Requeſte, &amp; autres affaires de luſtice, telle con¬</l>
            <l>
                <lb/>cluſion qu’il appartiendra; &amp; cependant que ſa perſonne,</l>
            <l>
                <lb/>celle de Monſieur le Duc d’Anguien fon fils, &amp; cous les</l>
            <l>
                <lb/> ſiens, ſeront mis en la ſaunegarde du Roy &amp; prorection de</l>
            <l>
                <lb/>la Cour, auee deffences d’attenter à leurs perſonnes dire¬</l>
            <l>
                <lb/>étement ouindirectement, &amp; ferez bieu.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>FI N.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>oo Google</l>
            <l>
                <lb/>¬ 3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>llA</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>l?</l>
            <l>
                <lb/>J a 4</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>Iledh</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>A8</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>77</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> E RNT BE LA LEmE D’e sSPE eo</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
