<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3963_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Véritable (le) secret de la paix à la reine par
                    le sieur B. E. S. D. P. P.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=Z9cCYA32zvwC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Véritable (le) secret de la paix à la reine par le sieur
                        B. E. S. D. P. P.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="22" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">3963</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>VPRT’ABLE</l>
            <l>
                <lb/>A l f</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>teer¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>Ea A i ¬</l>
            <l>
                <lb/> i e ,</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/> ¬2</l>
            <l>
                <lb/>omoioqe</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Abl4,</l>
            <l>
                <lb/>ea e &amp;: Aée: aSe 3i¬</l>
            <l>
                <lb/>eeeeee&amp;po&amp;eléete</l>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>VERITABLE SECRET</l>
            <l>
                <lb/>DE LA PAIX</l>
            <l>
                <lb/>A LAREYNE.</l>
            <l>
                <lb/>VlaDAM.</l>
            <l>
                <lb/>Le veritable ſecret de la Paix conſiſte en deux</l>
            <l>
                <lb/>choſes;, l’vne eſt en l’eſloignement du Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin, l’autre eſt en l’eſlargiſſement des</l>
            <l>
                <lb/>Princes. E n faiſant la premiere vous appaiſerez</l>
            <l>
                <lb/>les troubles de l’Eſtar, qui ne s’appaiſeront ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais ſans cela, &amp; en ordonnant la ſeconde</l>
            <l>
                <lb/>vous nous redonnerez vn Conquerant qui na</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>amais fait que des miracles pour noſtre ſalut &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour la gloire de ceite Monarchie. Que ſi vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Maieſté n’a de l’aduerſion pour des raiſons</l>
            <l>
                <lb/>tres iuſtes &amp; tres preſſentes, ie la ſupplie tres</l>
            <l>
                <lb/>humblement d’agréer que ie commence par</l>
            <l>
                <lb/>l’exil de la cauſe de tus os mal-heurs, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ie conclü apres en faueura vn obiet qui ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble n’auoir eſté forme que pour ta conſeruation</l>
            <l>
                <lb/>de la feliciteé publique. Et voicy comme i’argu</l>
            <l>
                <lb/>mente. Tout homme qui eſt ignorans aux af¬</l>
            <l>
                <lb/>faires, qui eſt funeſte à l’eſtat, qui trouble le</l>
            <l>
                <lb/>repos public &amp; qui a vole &amp; qui vole encare</l>
            <l>
                <lb/>rous les iours tourtes vos Finances, doit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>bany du Miniſtere, c’eſt ce que voſtre Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>nous doit conceder, ſi elle ne le veut mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir dans tous ſes crimes. Or que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ſoit ignorant aux affaires, qu’il ſoit fu.</l>
            <l>
                <lb/>neſte à l’Eſtat, qu’il ſoir vn Perturbateur du re¬</l>
            <l>
                <lb/>pos public, &amp; qu’il ait vele toutes vos Finances</l>
            <l>
                <lb/>&amp; lcs noſtres; C’eſt ce que ie pretends faire voir</l>
            <l>
                <lb/>par de ſi preſſantes demonſtrations, qu’à moins</l>
            <l>
                <lb/>de vouloir ſouſtenir qu’il n’eſt pas iour en plein</l>
            <l>
                <lb/>midy; ou que les vrays verirez ne ſont que des</l>
            <l>
                <lb/>pures ſophiſtiqueries, il ſera impoſſibl à qui</l>
            <l>
                <lb/>que ce puiſſe eſtre d’y oſer contredire.</l>
            <l>
                <lb/>De qu’elle ignorancene le peut-on pas aceu</l>
            <l>
                <lb/>ſer en la conduite des affaires, depuis le com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencement de ſon Miniſtereiuſques à preſent?</l>
            <l>
                <lb/>tout</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>tout ce qu’on entreprit en ce temps là ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit il pas pluſtoſt ruiner l’Eſtat, que de le mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ter à la grandeur où̀ nous l’auons veu du depuis</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt par vn extreme bon heur, que pa</l>
            <l>
                <lb/>I’effet d’vne veritable prudence politique; puis</l>
            <l>
                <lb/>que les actions de nos Conquerans ſurpaſſoient</l>
            <l>
                <lb/>toute la portée de la ſuffiſance humaine, ſi Dieu</l>
            <l>
                <lb/>n’eut combatu pour nous, en quel eſtat allions</l>
            <l>
                <lb/>nous reduire cette pauure Monarchie. Le Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil d’Eſpagne auroit condamneé vn homme à la</l>
            <l>
                <lb/>mort, pour auoir donné́ ſa voix à̀ des entrepri</l>
            <l>
                <lb/>ſes qui pouuoient faire noſtre perte. Son igno¬</l>
            <l>
                <lb/>rance à elle iamais ſçeu preuoir les ſuittes, les</l>
            <l>
                <lb/>conſequences &amp; les mal heurs qui pouuoient</l>
            <l>
                <lb/>arriuer de la priſe de Monſieur de Brouſſel?A</l>
            <l>
                <lb/>t’il iamais ſçeu comprendre iuſques où pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient aller les conſpirations que les partiſans</l>
            <l>
                <lb/>des Princes, les Frondeurs &amp; le l’arlement luy</l>
            <l>
                <lb/>braſſoient ſans ceſſe? A t’il iamais ſceu iuger</l>
            <l>
                <lb/>que ces puiſſances vnies auec les peuples,</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient capables de donner la loy à tout le re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte de l’Europe? N’eſtoit-ce pas eſtre ignorant</l>
            <l>
                <lb/>aux affaires, que de faire venir des troupes qui</l>
            <l>
                <lb/> eſtoient neceſſaires pour le bien de l’Eſtat aux</l>
            <l>
                <lb/>pays des ennemis, où elles faiſoient des mer¬</l>
            <l>
                <lb/>ueilleux progrez, ſeulement pour bloquer Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, pour donner moyen aux eſtrangers de re¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre ſur nous, tout ce que nous auions con¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>quis ſur eux, &amp; pour leur laiſſer les deux meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leures Prouinces de France en proye? N’eſtoir¬</l>
            <l>
                <lb/>ce pas eſtre bien ignorant d’exſpoſer la -Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce à̀ la mercy de ſes ennemis, de tourner les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes du ſoy contre ſes propres ſubiets. en a¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiegeant Bordeaux, &amp; d’hazarder la ſacrée per</l>
            <l>
                <lb/>ſonne de noſtre Monarque, en toures ſes mau¬</l>
            <l>
                <lb/>dites entrepriſes. Ouy certes ſon igniorance ne</l>
            <l>
                <lb/>luy permettoit pas de voir ſi loin dans l’aduenir</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le temps qui n’eſt pas à des abiſmes ſi grands</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi profonds pourvn eſprit fait comme le ſien,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt impoſlible à ſon petit entendement d’y</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir attaindre. Vne Monarchie qui don¬</l>
            <l>
                <lb/>noit des loix à toute l’Europe ſe void mainte</l>
            <l>
                <lb/>nantreduite au point de les receuoir de tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde. Voilà certes vn homme bien digne de</l>
            <l>
                <lb/>la conduite de cét Eſtat, &amp; de la grandeur de</l>
            <l>
                <lb/>nos affaires. Ha Madame! deuez vous ſouffrir</l>
            <l>
                <lb/>continuellemét deuat vos yeux la cauſe de nos</l>
            <l>
                <lb/>mal-heurs, &amp; le principe de nos infortunes? Et</l>
            <l>
                <lb/>ce mal-heureux Miniſtre ne deuoit-il pas iuger</l>
            <l>
                <lb/>que les deſordres de l’Eſtat ſeroient la cauſe de</l>
            <l>
                <lb/>ſa perte? Que l’enleuement du Roy, le bloque;</l>
            <l>
                <lb/>ment de Paris, l’empriſonnement des Princes,</l>
            <l>
                <lb/>le ſiege de Bordeaux, &amp; la ruine des affaires le</l>
            <l>
                <lb/>mettroient dans la diſgrace de toutes ſortes de</l>
            <l>
                <lb/>pcrſonnes, &amp; feroient voir manifeſtement ſon</l>
            <l>
                <lb/>ignorance à toute la terre habitable?Quoy Ma¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>dme verrez vous toute l’authorite Royale</l>
            <l>
                <lb/>ſouſmiſe aux loix d’vn ſuperbe vſurpateur, ſans</l>
            <l>
                <lb/>lancervos foudres &amp; vos quarreaux ſur vne te¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteſi criminelle que la ſienne? Confirez vous</l>
            <l>
                <lb/>plus long-temps ſur la foy de cet ignorant la</l>
            <l>
                <lb/>ſacrée perſonne du Roy, ſes eſtats, &amp; le ſalut</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre ame, ſans vouloir ouurir les yeux à</l>
            <l>
                <lb/>des actionsſi funeſtes à tout ce que voſtre ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté doit auoir de plus cher au monde? Quel¬</l>
            <l>
                <lb/>les aſſeurances auez vous que tout n’aille pas</l>
            <l>
                <lb/>tous les iours de pis en pis, ſi vous ne l’eſſoi.</l>
            <l>
                <lb/>gnez pas de voſtre perſonne? La preſſante ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſice eſt vne tres rude conſeillere aux affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res d’vn peuple irriteé contre vn homme de</l>
            <l>
                <lb/>cette nature. Quand il ſeroit d’intelligence</l>
            <l>
                <lb/>auee les ennemis de cette Couronne, ſç̧auroit</l>
            <l>
                <lb/>il mieux faire pour leur auancement &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>noſtre perte? N’a t’il pas fait en leur faueur ce</l>
            <l>
                <lb/>que toutes leur forces iointes enſemble n’eſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſent iamais ſçeu faire? De cela Madame, ie</l>
            <l>
                <lb/>ſupplie tres-humblement voſtre mMaieſteé d’en</l>
            <l>
                <lb/>tirer des conſequences pour noſtre ſalut &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour noſtre gloire.</l>
            <l>
                <lb/>De cela, adame, voſtre maieſteé́ peut con¬</l>
            <l>
                <lb/>clure fi ce digne mMiniſtre peut eſtre funeſte à</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, &amp; s’il peut eſtre perturbateur du repos</l>
            <l>
                <lb/>public, comme voleur de nos threſors &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>vos Finances, &amp; ſi vous le deuez ſouffrir</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬ 5</l>
            <l>
                <lb/>d’auantage pres de voſtre perſonne</l>
            <l>
                <lb/>Qu’il ſoit funeſte à̀ l’Eſtat, il ne faut queſe</l>
            <l>
                <lb/>reſouuenir de la perte de Stenay, du deſorde de</l>
            <l>
                <lb/>Belle-garde, de la priſe du Catrelet, de la reddr¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de la Capelle, du rauage de Bourgogne,</l>
            <l>
                <lb/>du ſaccagement de Champagne, de la ruine</l>
            <l>
                <lb/>de Picardie, des troubles de Normandie &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Guyenne, &amp; de la perte de ces deux places qui</l>
            <l>
                <lb/>nous ont tant couſté́, &amp; qu’on ne reprendra</l>
            <l>
                <lb/>peut-eſtre iamais, pour en auoir des notions</l>
            <l>
                <lb/>trop certaines &amp; trop veritables.</l>
            <l>
                <lb/>lIe ne mets pas icy en ligne de compte tou¬</l>
            <l>
                <lb/>rtes les neceſſitez dont il a accablé toutes les fa¬</l>
            <l>
                <lb/>milles de France, ny tous les commerces qu’i</l>
            <l>
                <lb/>en a banis, ny tous les deſordres qu’il a fomen¬</l>
            <l>
                <lb/>1ez par toute l’Europe. Cela ſeroit trop long</l>
            <l>
                <lb/>à deduire l’vn apres l’autre, &amp; voſtre patience</l>
            <l>
                <lb/>nepourroit pas ſouffrir des relations ſi eſtranges</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi ennuyeuſes. Se peur-il voir famille en</l>
            <l>
                <lb/>France quelle que ce ſoit, qui ne ſoit reduit¬</l>
            <l>
                <lb/>te par ſes deportemens, à de prodigieuſes miſe</l>
            <l>
                <lb/>res. Combien de perſonnes y auoit- il quiauoiét</l>
            <l>
                <lb/>accouſtume de ſe faire ſeruir, qui ſont mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nant reduites à ſeruir les autres. Combien</l>
            <l>
                <lb/>de pauures mandians abandonnez, &amp; combien</l>
            <l>
                <lb/>d’artiſans ſans pain &amp; ſans exercice. Les com¬</l>
            <l>
                <lb/>merces ſont abolis, les credits ſont ceſſez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le trafic n’eſt plus en regne. Toute la ſurface de</l>
            <l>
                <lb/> la</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> ,,,,,,,,,,,,</l>
            <l>
                <lb/>la terre eſt couuerte de deſolation, &amp; la rage &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la fureur y font de prodigieuſes reuelations &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſanglates tragedies. Le pere combat contre</l>
            <l>
                <lb/>le fils, Ie frere contre la ſœur, le criminel con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre l’innocent, le noble contre le roturier, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>ſeculier contre l’Eclefiaſtique, le vol, le viole¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, l’incendie, le meurtre, &amp; le facrilege,</l>
            <l>
                <lb/>ſont les diuertiſſemens ordinaires des legions</l>
            <l>
                <lb/>infernaes que ce Miniſtre y commande, les</l>
            <l>
                <lb/>Loix y ſontviolées, la Religion meſpriſée, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>choſes ſaintes prophańes. Enfin iamais hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me du monde n’a eſtéplus funeſte à l Eſtat, ny</l>
            <l>
                <lb/>iamais homme du monde n’a eſté plus pertur¬</l>
            <l>
                <lb/>bateur du repos public que cet ennemy iuré</l>
            <l>
                <lb/>de toute la nature cree.</l>
            <l>
                <lb/>Et non contant encore de tout cela, il a pilleé́</l>
            <l>
                <lb/>rous nos biens &amp; nous à reduits aà̀ la beſace, com¬</l>
            <l>
                <lb/>bien d’or &amp; d’argent a t’il enuoyé de France ̀</l>
            <l>
                <lb/>Rome, à Veniſe, à Gennes &amp; en d’autres lieux,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe rendre ̀ nos deſpens le plus pecunieux</l>
            <l>
                <lb/>homme de la terre ll ny à que luy &amp; ſes Parti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans Madame, qui vous puiſſent bien reueler</l>
            <l>
                <lb/>des miniſteres de cette nature. Voyez de grace,</l>
            <l>
                <lb/>Madame s’il n’eſt pas bien facile à voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ieſté de tirer vne bonne concluſion de deux</l>
            <l>
                <lb/>propoſitions de cette nature, d’ordonner pa</l>
            <l>
                <lb/>meſme moyen l’eſloignement d’vn homme qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtignorant aux afſaires, qui eſt funeſte aà l’eſtat</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt vn perturbateur du repos public &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>a volé tout l’or &amp; l’argent de France comme</l>
            <l>
                <lb/>nous venons de dire. Mais pour acheuer l’ou¬</l>
            <l>
                <lb/>urage il faut que voſtre Maieſté conſente à l’e.</l>
            <l>
                <lb/>largiſſement des Princes: Car il ne ſuffit deuiter</l>
            <l>
                <lb/>le mal: mais il faut encore ſe porter au bien de</l>
            <l>
                <lb/>I’Eſtat tout autant qu’il nous eſt poſſible. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>la fin pour laquelle les Roys ont eſte crées par¬</l>
            <l>
                <lb/>deſſus le reſte des hommes. Or que l’eſlârgiſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des Princes ſoit le bien de l’Eſtat c’eſt ce</l>
            <l>
                <lb/>que ie pretends de prouuer auſsi bien que le</l>
            <l>
                <lb/>reſte.</l>
            <l>
                <lb/> Nous auons deſ-ja fait voir à voſtre Maieſté</l>
            <l>
                <lb/>combien leur detention auoit cauſe de pertes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de mal-heurs à certe Couronne. Reſte mainte</l>
            <l>
                <lb/>nant aà luy monſtrer combien leur liberté luya</l>
            <l>
                <lb/>fait de conqueſtes, &amp; combien elle à rendu</l>
            <l>
                <lb/>cette Monarchie floriſſante par deſſus toutes</l>
            <l>
                <lb/>les autres.</l>
            <l>
                <lb/>Il ne faut pour cela que vous deſduires icy en</l>
            <l>
                <lb/>peu de mors les inſignes progrez que Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>Ie Prince a faits dans la Flandres. N’y à̀ t’il pas</l>
            <l>
                <lb/>conquis en moins de deux ans quelque vingt</l>
            <l>
                <lb/>places qu’o eſtimoit eſtre imprenables? ny aà̀ t’il</l>
            <l>
                <lb/>pas gaigné quatre bataille auſsi ſanglantes qui</l>
            <l>
                <lb/>s’en ſoient iamais faites. Et en tout cela n’a t’il</l>
            <l>
                <lb/>pas fait vaillament paroiſtre qu’il eſtoit le plus</l>
            <l>
                <lb/>redoutable vainqueur de l’Europe, &amp; le Sau:¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ueur de cette Monarchie?: N’a t’il pas fait per¬</l>
            <l>
                <lb/>dre(en combatant pour nous) le ritre d’inuin¬</l>
            <l>
                <lb/>cibles. aux plus illuſtres Heros de toutes les for.¬</l>
            <l>
                <lb/>ces eſtrangeres. N’a t’il ( pas lors qu’il eſtois en</l>
            <l>
                <lb/>liberté touſiours ſimenté du plus pur de ſon</l>
            <l>
                <lb/>ſang le repos de l’ſtat &amp; la gloire de toute eette</l>
            <l>
                <lb/>patrie. Enfin nous pouuons dire fans ſlaterie</l>
            <l>
                <lb/>que cet inuincible Conquerant n’a par fait</l>
            <l>
                <lb/>aoins de rmiracles pour voſtre ſeruice que d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>ctions heroiques. C’eſt pourquoy, Madame, ſi</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Maieſteé ne luy donne pas bien toſt ſa li¬</l>
            <l>
                <lb/>berte, il eſt à craindre que les deſordres venans</l>
            <l>
                <lb/>à s’augmenter de iour en iour ne prodiſent à la</l>
            <l>
                <lb/>fin des effets bien plus dangoreux que les pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cedens, &amp; dont la France a eſté continuelle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment affligee de puis de ſi longues annees. Vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Maieſte ſçait bien qu’il n’a pas eſté́ aupou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de toutes les forces Royales d’y mettre</l>
            <l>
                <lb/>remede, tant le peuple eſt las de viure ſous vn</l>
            <l>
                <lb/>regne de cette nature. Que voſtre Maieſté nous</l>
            <l>
                <lb/>faſe donc la grace d’eſlogner l’vn &amp; d’eslargir</l>
            <l>
                <lb/>les autres, afin de remettre l’Eſtat en ſa premie¬</l>
            <l>
                <lb/>reſplendeur, meſme afin de s’acquerir des be¬</l>
            <l>
                <lb/>nedictions eternelles de tous ſes peuples. l’Au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité de ceux qui regnent doit eſtre douce à</l>
            <l>
                <lb/>l’imitation de celuy qui les a faits ce qu’ils ſont</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui les fera ce qu’ils doiuent eſtre. Nevous</l>
            <l>
                <lb/>imaginez pas, Madame, qu’elle conſiſte en la ri¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>gueur du gouuernement, ny en labaiſſement</l>
            <l>
                <lb/>des ſubiets que Dieu à mis ſous voſtre Royale</l>
            <l>
                <lb/>conduitte. On ne void rien de ſi ordinaire dans</l>
            <l>
                <lb/>routes les hiſtoires des Eſtats, que des Sceptres</l>
            <l>
                <lb/>briſez &amp; que des Couronnes caſſees, pour auoir</l>
            <l>
                <lb/>indignement traité ceux qui viuent ſous leur</l>
            <l>
                <lb/>regne. Ce n’eſt pas eſtre vn veritable Lieute¬</l>
            <l>
                <lb/>nant de Dieu, que de ſe faire voir touſiours en¬</l>
            <l>
                <lb/>uironné de terreurs, &amp; que de faire gemir des</l>
            <l>
                <lb/> peuples innocens ſous le ioug d’vne cruelleſer¬</l>
            <l>
                <lb/> uitude. Il n’eft que la douceur &amp; la clemence</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe bien faireſouſtenir le Throſne des</l>
            <l>
                <lb/>Rois par l’amour que les peuples doiuent auoir</l>
            <l>
                <lb/>pour leur perſonne, &amp; certes il ny a legions, ny</l>
            <l>
                <lb/>fortereſſes, qui les rendent plus redourtables</l>
            <l>
                <lb/>que cette paſſion ſi rauiſſante. Ile ſç̧ay bien</l>
            <l>
                <lb/>ce que l’on doit aux Rois. Mais ie vous ſupplie</l>
            <l>
                <lb/>tres- humblement auſſi de ſç̧auoir que les</l>
            <l>
                <lb/>Princes ne doiuent pas oppreſſer leurs ſubiets:</l>
            <l>
                <lb/>Que les Princes meſchans auront des ſeruiteurs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des officiers meſchans, &amp; qu’il n’eſt que la</l>
            <l>
                <lb/>ſeule crainte de Dieu qui les puiſſe rendre bien.</l>
            <l>
                <lb/>heureux au raport de ſa ſaincte &amp; ſacree parol¬</l>
            <l>
                <lb/>le. Et quoy qu’ils ſe qualifientſouuerains inde¬</l>
            <l>
                <lb/>pendans, il ne laiſſent pas d’eſtre ſbiets aut</l>
            <l>
                <lb/>Loix que l’equiteé́ a naturellement imprimees</l>
            <l>
                <lb/>dans le cœur de tous les hommes; puis que ſes</l>
            <l>
                <lb/>Decrets doiuent eſtre la regle de tous leurs de¬</l>
            <l>
                <lb/> porte¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 13</l>
            <l>
                <lb/>portemens, &amp; que les Rois &amp; ſubiets n’ont</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn meſme Dieu pour leur ſouuerain &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>leur maiſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Demeſtene en ſes Philippiques dir, que la</l>
            <l>
                <lb/>Loy eſt vn don de Dieu, &amp; vne inuention de</l>
            <l>
                <lb/>lI’ordonnance des ſages pour reprimer les maux,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour maintenir ſes Republiques, à la regle</l>
            <l>
                <lb/>de laqnelle grands &amp; petits doiuent reformer</l>
            <l>
                <lb/>le cours de leur vie. Et Ciceron en la harangue</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fit pour Cluence, dit que la conſeruiation</l>
            <l>
                <lb/>de la Republique depend des Loix, &amp; qu’elles</l>
            <l>
                <lb/> obligent neceſſairement le Prince à y eſtre ſub</l>
            <l>
                <lb/>iet, daurant que c’eſt l’appui de ſon Authorite,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le ſouſtient de ſa Republique. Chriſippe &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Pindare fouſtienneit que la Loy eſt la Reine du</l>
            <l>
                <lb/>Ciel&amp; de la terre, &amp; certes, Madame, auec beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup deraiſon, puis que le Sauueur de nos ames</l>
            <l>
                <lb/>ne s’en eſt pas voulu exempter en façon quel¬</l>
            <l>
                <lb/>conque. Neſe ſouſmit il pas en quelque ſorte à</l>
            <l>
                <lb/> ceux qui tenoient l’eſtre de ſa toute puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>quand il leur fit ſerment: Mais vn ſerment in¬</l>
            <l>
                <lb/>uiolable de leur tenir la promeſſe qu’il leur</l>
            <l>
                <lb/>auoirt faite, auec toutes ſes circonſtances ſans en</l>
            <l>
                <lb/>obmettre pas vne, ſelon les regles de la Loy</l>
            <l>
                <lb/>qu’il leur auoit preſcritte?et quand quelques</l>
            <l>
                <lb/>Rois l’ont meſpriſee, ne les à t’il pas liurez en¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les mains de leurs ennemis pour les punir de</l>
            <l>
                <lb/>l’offence qu’ils auoient commiſe ? Les Rois iu¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>I4</l>
            <l>
                <lb/>geoient antrefois les differans qu’ils auoient</l>
            <l>
                <lb/>auec les peuples ſelon la Loy &amp; non pas à coups</l>
            <l>
                <lb/>de canons ſelon la rigueur de la vindication, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſelon la fureur des hommes.</l>
            <l>
                <lb/>Les Roisſont des viuantes images de Dieu. &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des Lieutenans de ſa diuine aieſte ici bas ſur</l>
            <l>
                <lb/>laterre c’eſt pourquoy comme telsils doiuent</l>
            <l>
                <lb/>imiter dans le gouuernement de leurs eſtats, la</l>
            <l>
                <lb/>conduite dont ce Souuerain Seigneur ſe ſert</l>
            <l>
                <lb/>pour gouuerner le monde, &amp; taſcher de traiter</l>
            <l>
                <lb/>leurs ſubiets de la meſme ſorte qu’il traite ſes</l>
            <l>
                <lb/>creatures.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi il n’eſt point de Prince qui face eſtat</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre grand Politique, qui ne doiue regir ſes</l>
            <l>
                <lb/>peuples auec plus de manſuetude que de iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce: car pat la manſuetude les ſouuerains remet</l>
            <l>
                <lb/>tent facilement le tort qu’on leur a fait, &amp; pat</l>
            <l>
                <lb/>la iuſtice ils rendent aux hommes ce qui leur</l>
            <l>
                <lb/>appartient ſelon leurs bonnes actions, ou ſelon</l>
            <l>
                <lb/>leur demerite. Par la iuſtice ils donnent ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils doiuent donner &amp; par la clemence, ils</l>
            <l>
                <lb/>baillent ce qu’on ne pouuoit iamais eſperer</l>
            <l>
                <lb/>d’eux que par grace. La iuſtice ne fait iamais du</l>
            <l>
                <lb/>bien à qui que ce ſoit. parce qu’elle ne fait que</l>
            <l>
                <lb/>rendre à chacun ce qui lui apartient, &amp; la Cle¬</l>
            <l>
                <lb/>mence oblige vniuerſellement tout le monde.</l>
            <l>
                <lb/>Ouy certes Madame, ſi la Clemence n’eſtoir</l>
            <l>
                <lb/>quelque choſe de plus excellent que la iuſtice</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>Dieu auroit remis tout l’Vniuers en ſon pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier neant, &amp; ſa Clemence infinie n’auroit pas</l>
            <l>
                <lb/>enuoyeé ſon cher Fils icy bas parmy nous, pour</l>
            <l>
                <lb/>appaiſer l’ire du Pere Eternel par la mort de cdt</l>
            <l>
                <lb/>adorable Sauueur de nos ames. Le Prince ſe</l>
            <l>
                <lb/>doit regarder ſoy-meſme, &amp; conſiderer que ſi</l>
            <l>
                <lb/>ſes ſuiets ne ſont pas dignes de viure, qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>digne luy meſme de pardonner, &amp; de donner</l>
            <l>
                <lb/>la vie à celuy meſme qui eſt tres indigne de re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuoir ſes graces. Ce que voſtre Maieſté doit</l>
            <l>
                <lb/>faire ſi elle veut encore mieux regner dans le</l>
            <l>
                <lb/> Ciel que ſur la terre. Dieu pardonne bien à tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te vne ville à cauſe de bien peu de iuſtes.</l>
            <l>
                <lb/>D’ailleurs ſi voſtre Maieſté eſt toucheé de</l>
            <l>
                <lb/>quelque eſpece de manſuetude, elle doit efti¬</l>
            <l>
                <lb/>mer eſtre fort malſeant à ſa perſonne, d’exer¬</l>
            <l>
                <lb/>cer la moindre de ſes vageances, ſur des creatu¬</l>
            <l>
                <lb/>res indignes de ſon meſpris &amp; de ſa colere. L’in¬</l>
            <l>
                <lb/>iure d’vne perſonne abiecte, ne ſçauroit bleſſer</l>
            <l>
                <lb/>la Maieſté d’vn Souuerain en façon quelcon¬</l>
            <l>
                <lb/>que. Sa grandeur le tient trop eſloigné de la</l>
            <l>
                <lb/>baſſeſſe de ces ames populaires. Et leurs traits</l>
            <l>
                <lb/> quoy que aigus, ne ſçauroient atteindre iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à la ſuperficie de la gloire qui l’enuironne,</l>
            <l>
                <lb/>La foudre ne tombe que bien rarement ſur les</l>
            <l>
                <lb/>choſes baſſes.</l>
            <l>
                <lb/> Moyſe ce diuin Legiſlateur du Dieu des ar¬</l>
            <l>
                <lb/>meés, nous a laiſſe vn merueilleux exemple deſa</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>patience &amp; de ſa modeſtie, auſſi bien que de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Clemence à l’endroit d’vn peuple qui s’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>ſouſleue pluſieurs fois contre luy, &amp; qui l’auoit</l>
            <l>
                <lb/>voulu meſme lapider, en reconnoiſſance de</l>
            <l>
                <lb/>tant de faueurs &amp; de tant de graces qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>auoit receuës. Mais quelques artentats que ce</l>
            <l>
                <lb/>peuple ingrat euſt fait à ſa perſonne, il ne vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lut pourtant pas iamais le traiter qu’auec des</l>
            <l>
                <lb/>doceurs incroyables. Et meſme il ne laiſſa pas</l>
            <l>
                <lb/>de prier Dreu pour eux, affin que ſa Diuine Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ieſtéappaiſaſt l’ire qu’elle auoit iuſtement con¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuë contre des criminels qu’elle vouloit pu¬</l>
            <l>
                <lb/>nir de leur abominable parricide.</l>
            <l>
                <lb/>Que voſtre Maieſte preſte vn peu de grace,</l>
            <l>
                <lb/>l’oreille aux diſcours que vous fait le Prophete</l>
            <l>
                <lb/>Royal Dauid ſur ces matieres. Eſcourea dit-il</l>
            <l>
                <lb/>vous Roys qui iugez la terre, ſoyex inſtruits,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vous efforcez d’eſtre ſemblables &amp; d’imirer</l>
            <l>
                <lb/>celuy dont vous eſtes Lieutenant, ſi vous vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lex eſtre dignes de ce nom de Roy, &amp; de la re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſe qu’il vous à promiſe en ſa bearitude,</l>
            <l>
                <lb/>ou autrement vous receurez vn falaire condi¬</l>
            <l>
                <lb/>gne aà̀ vos demerites.</l>
            <l>
                <lb/> Traitant ainſi vos ſuiets Madame, vous ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçaariez qu’auoirla paix euec Dieu &amp; auec vos</l>
            <l>
                <lb/>peuples. L’amour de cét adorable Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>vous mettra à couuert de toutes les rages de</l>
            <l>
                <lb/>l’enfer, &amp; celle de vos pauures ſubiets vousſer¬</l>
            <l>
                <lb/> uera</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>uira d’vn port de ſalut, contre toutes les prati¬</l>
            <l>
                <lb/>ques &amp; les meneeés du reſte des hommes. Ainſ</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Maieſteé iouyra pleinement d’vn inuio¬</l>
            <l>
                <lb/>lable repos, &amp; d’vne felicité pareille à celle des</l>
            <l>
                <lb/>Anges.</l>
            <l>
                <lb/>le vous aſſeure bien Madame, que les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples de France ne ſe ſont iamais tirez, ny ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>1ireront iamais de l’obeyſſance qu’ils doiuent</l>
            <l>
                <lb/>à la Maieſté d’vne Reyne ſi ſage &amp; ſi pieuſe que</l>
            <l>
                <lb/>vous Madame. Que s’ils ſe ſont plaints, &amp; s’ils</l>
            <l>
                <lb/>fe plaignent encore des tyrannies qu’on leur</l>
            <l>
                <lb/>fait tous lIes iours, ce n’eſt que contre ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>abuſſent de l’authorité que voſtre-aieſté leur</l>
            <l>
                <lb/>’a donnée. Nous ſommes dans vn ſiecle où les</l>
            <l>
                <lb/>peuplesquelques lgnorans qui’ils ſoient ne ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uenit pas mal diſtinguer la volente du Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>rain, d’auec celle du Miniſtre quis’empare de</l>
            <l>
                <lb/>ſon pouuoirt, &amp; qui mes- vſe de ſa puiſſance. Qui</l>
            <l>
                <lb/>fai meſme contre ſon ſç̧eu des prodigieuſes le¬</l>
            <l>
                <lb/>uées de deniers qu’il’ehuoye tous les iours au</l>
            <l>
                <lb/>pays eſtranger comme nous auons deſia dit &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui par ce moyen affoibliſſant l’Eſtat, il le laiſſe</l>
            <l>
                <lb/>en proye aux ennemis, &amp; le met pareillement</l>
            <l>
                <lb/>dans vn eſtrange deſordre.</l>
            <l>
                <lb/> Voila,adane, les moyens que voſtre Maie¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté doit tenir pourſe rendre heureuſe. Car tous</l>
            <l>
                <lb/> ceux qulont perſecute le peuple de Dieu, qui</l>
            <l>
                <lb/> n’eſt autre que les çroyans, dans leſquels ſont</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>compris tous ceux qui viuent ſous les loix de la</l>
            <l>
                <lb/>Religion Catholique, Apoſtolique, &amp; Romai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, ont miſerablement peri. Heliogabale, mMa¬</l>
            <l>
                <lb/>ximilien, Tybere, Phalaris, Allexandre, Ce¬</l>
            <l>
                <lb/>ſar, Druſus, Aſclepiade, Pompée, &amp; pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>autres dont le nombre ſeroit erop long aà̀ de¬</l>
            <l>
                <lb/>duire, ne moururent iamais que d’vne fin con¬</l>
            <l>
                <lb/>formae a la vie qu’ils auoient faite, d’auoir per</l>
            <l>
                <lb/>ſecuté les peuples.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ne laifſe rien d’impuni, &amp; ſa iuſtice s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>xertera toſt ou rard,jou en ce monde ou en l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>te. La coulpe qui offence cet addorable Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur eſt infinie, &amp; par conſequent elle de.</l>
            <l>
                <lb/>mande vne ſatisfaction de meſme nature. lln’i</l>
            <l>
                <lb/>aura ni atuhoriténi côdition qui nous en puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>exempter en façon quelconque. Et l’on neſe</l>
            <l>
                <lb/>ſcauroit iamais rien figurer, ni de plus eternel</l>
            <l>
                <lb/>que la vangeance Diuine.</l>
            <l>
                <lb/> Toute puiſſanceeſt donnee pour ediffier &amp;</l>
            <l>
                <lb/>no paspourdeſtruire, &amp; in vous ſupplie tres hiis</l>
            <l>
                <lb/>blement de croire, Madame qu’il y à vne gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de difference entre le Seigneur &amp; l’œconome,</l>
            <l>
                <lb/> c’eſt aà dire entre le Roy &amp; le Miniſtre: car le</l>
            <l>
                <lb/>Roy eſt ſeigneur Souuerain à qui la puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>abſluë appartient, comme à celui quine rele</l>
            <l>
                <lb/> ue que de det adorable lnſtituteur; &amp; le Miniſ¬</l>
            <l>
                <lb/>i cre n’eſt qu’vne creature que ce Souerain Sei</l>
            <l>
                <lb/> gneuraà efleueé à̀ cetre dgnitépour le ſeruir&amp;</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>pour le conſeiller, ne pouuant rien faire iuſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que par ſes ordres, s il n en veut reſpondre</l>
            <l>
                <lb/>de ſa propre vie. Ainſi l’office du iniſtre ne</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtend qu’a mettte en executionles volontez</l>
            <l>
                <lb/>du Souuerain, autrement ce ſeroit vne choſe</l>
            <l>
                <lb/>bien monſtreuſe, de voir deux chefs en vn meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me corps, contre l’intention de celuy qui ne</l>
            <l>
                <lb/>ſcauroit ſouffrir vn prodige ſi deſordonne en la</l>
            <l>
                <lb/>nature.</l>
            <l>
                <lb/>Quand les inclinations des Princes ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont pas bien reglez, elles cauſent bien</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent la ruine de l’Eſtat, rendent le</l>
            <l>
                <lb/>Prince tres odieux;, &amp; le Fauori toſt ou tard</l>
            <l>
                <lb/>tres miſerable. A Seigneur: en quelle eſtrange</l>
            <l>
                <lb/>deſolation ſeverront ces pauures ames afſligez,</l>
            <l>
                <lb/>lers que vous leur ferez rendre coôpte de toutes</l>
            <l>
                <lb/>leurs actions, &amp; lors qu’elles -ſe verront ſeparer</l>
            <l>
                <lb/>de leurs corps ſans y pouuoir plus apporter du</l>
            <l>
                <lb/>remede.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin, Madame, pour euirer ces eſtranges</l>
            <l>
                <lb/>deſordres, il faudroit eſtablir vn bon Conſeil,</l>
            <l>
                <lb/>formé des plus llluſtres &amp; des plus gens de bien</l>
            <l>
                <lb/>de tout le Royaume, leſquels ſceuſſent pru¬</l>
            <l>
                <lb/>demment &amp; ſagement refoudre, ſans intereſt &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſelon Dieu, tourtes les difficultez quiſe pouroiét</l>
            <l>
                <lb/>oppoſer à la felicite d’vn bon Regne Mais </l>
            <l>
                <lb/>faudroit les conſeruer tous dans vne egalite de</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir,ſans fauoriſer l’vn plus que l’autre; afin</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>que par ce moyen ils euſſent egale liberté d’ee</l>
            <l>
                <lb/>piner, ſans apprehenſion quelconque. Autre¬</l>
            <l>
                <lb/> ment quand l’vn ſuppedite les autres, il tache</l>
            <l>
                <lb/>de les peruertir &amp; de ſe les attirer aà ſoy, ou par</l>
            <l>
                <lb/>preſensou par crainte. Ce qui cauſe auiourd’hui</l>
            <l>
                <lb/>tous les deſordres que nous voyons iournelle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dans cette Monarchie: mais pour bien</l>
            <l>
                <lb/>faire, il faudroit qu’il y en eut vne partie qui</l>
            <l>
                <lb/>fuſſent d’Egliſe, vne partie qui fuſſent Nobles,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vne autre partie qui fuſſent du tiers Eſtat;</l>
            <l>
                <lb/>Les premiers verroient qu’il ne ſi paſſat rien c6¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Dieu, les ſeconds contre le Souuerain, les</l>
            <l>
                <lb/>derniers contre les ſubiets, &amp; tous enſemble,</l>
            <l>
                <lb/>ni contre les vns ni contre ſes autres. Ainſi l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſt de Dieu, du Roy &amp; du Peuple, ſeroiét vnis</l>
            <l>
                <lb/>enſemble. Il nià que le ſouuerain Seigneur qui</l>
            <l>
                <lb/>ſoit chef de toute Principauté, &amp; qui triomphe</l>
            <l>
                <lb/>des Principautez &amp; des Puiſſances. Ni meſme</l>
            <l>
                <lb/>que ces gens là qui puiſſent bien conduire va</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, pour le rendre le plus floriſſant de la terre.</l>
            <l>
                <lb/>N’eſteignez donc pas de grace, Madame, les</l>
            <l>
                <lb/>lumieres que Dieu vous communique: mais</l>
            <l>
                <lb/>vſez de ſes dons en faueur de cette pauure Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narchie, &amp; trauaillez au baniſſement de celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui nous cauſe tant de malheurs, à l’eſlargiſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des Princes, &amp; pour couroõner l’ouurage,</l>
            <l>
                <lb/>à l’eſtabliſſement d’vn bon Conſeil. Tous les</l>
            <l>
                <lb/>Philoſophes les mieux entendus aux affaires du</l>
            <l>
                <lb/>Souuerain</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>Souuerain, &amp; en la prudence Politique, tien¬</l>
            <l>
                <lb/>nent que pour bien faire ſubſiſtervn Empire, il</l>
            <l>
                <lb/>faut que l’Eſtat ſot Monarchique pour l’ordre</l>
            <l>
                <lb/>qui le raporte à l’vnité, &amp; auſſi pour l’execution</l>
            <l>
                <lb/>des reſolutios qui ont eſté vne fois priſes. Mais</l>
            <l>
                <lb/>il faut en ſuitte que le Gouuernement ſoit Ari¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtocratique pour le Conſeil, pour l’adminiſtra¬</l>
            <l>
                <lb/>rion pour les oonſtitutions, &amp; pour la ſolide</l>
            <l>
                <lb/>ptouidence Car comme la Monarchie eſt in¬</l>
            <l>
                <lb/>failliblement le plus noble &amp; le meilleur gou¬</l>
            <l>
                <lb/>urnement de tous, auſſieſtil le plus gliſſant, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>duquel il arriue plusde maux, lors quele mini¬</l>
            <l>
                <lb/>teis &amp;ſtà̀la meccy de quelqu’e beſte feroce.</l>
            <l>
                <lb/>Arlſtote veut qpe la puiſſance duConſeil, que</l>
            <l>
                <lb/>leé prſehte à voſtre Maieſté, ſoit moderée par.</l>
            <l>
                <lb/>l’aubotſt d’nſauPrince, ainſi qu’ilſe peut</l>
            <l>
                <lb/>voir au douzeſme traité́ de fa Metaphiſique. Et</l>
            <l>
                <lb/>tous les plus dignes Politiques des ſiecles paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez tiennent qu’il n’y aà point de Gouuernement</l>
            <l>
                <lb/>plus patfait que celuy de ’la Monarchie Royale,</l>
            <l>
                <lb/>parc qu’il eſt le ſeul tiré apres le naturel d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Original afaillible. Car de maſme que toute</l>
            <l>
                <lb/>la conduite de l’Vmiuiers ne depend que d’vn</l>
            <l>
                <lb/>ſeul Soauerain, ainſi la coduire de tout vn Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>e doitdeſpendré que d’vn ſeul Monarque. Ee</l>
            <l>
                <lb/>Sil pouolt lire dans l’aduenſr, &amp; dans les plus</l>
            <l>
                <lb/>ocultes penſée des homes, il n auroit que faire</l>
            <l>
                <lb/>de Conſeil pour bié gouuetner ſes Eſtats, pour:</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>ueu qu’il ſceut bié́ regit les paſſions de ſon amie.</l>
            <l>
                <lb/>Les luifsquoy que bien aimez deDieu, vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lans agirſans Conſeil, ne ſcurent ianmais éuioer</l>
            <l>
                <lb/>leur ruine. Dieu cbommanda à oyſe d’aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>bler ſoixante hommes des plus anciens; &amp; de.</l>
            <l>
                <lb/>ceux quiauoient plus-d’Authorité ſurle peuple</l>
            <l>
                <lb/>pour les reduire, lors qu’il n’en pouuoi pas eſtre!</l>
            <l>
                <lb/>le maiſtre. Romulus inſticua cent Snateurs</l>
            <l>
                <lb/>pour le ſoulager en l’adminiſtration deſon Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pire.</l>
            <l>
                <lb/> Mais Madame apres auoit bani les tyrans &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les flateurs d’aupres de vous, aprés auoirdonné</l>
            <l>
                <lb/>la luberté à ces Illuſtres conquerans, que voſtre</l>
            <l>
                <lb/>mMaieſté tient enfermez enere quatremarailles,</l>
            <l>
                <lb/>apres auoir donne la Paix à tousvos ſubiets, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aprés auoir eſtably yn bonConſeil, tel que nous</l>
            <l>
                <lb/>venons dedire, pour la conduitte de vos afſ¬</l>
            <l>
                <lb/>faires, pour finir, voſtre aieſté n’a qu’à pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre garde que les Financçes qui ſont les nerfs de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſſat, ne ſoent pas diſporſees que pour la ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſité de le conſeruer, &amp; ramaſſans aprésteu¬</l>
            <l>
                <lb/>tes vos forces, reduire les ennemis de cette</l>
            <l>
                <lb/>Couronne à vous demader la paix,auec les meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes conditions qu’ils vous l’ont autreſois de¬</l>
            <l>
                <lb/>mandee, ſi voſtre maieſteé veut eſtre benie de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu &amp; des hommes iuſques à la fin des Siecles.</l>
            <l>
                <lb/> FIN.</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>aaa ¬.</l>
            <l>
                <lb/>1 4</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>J¬</l>
            <l>
                <lb/>E von </l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>na.</l>
            <l>
                <lb/>, Google</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
