<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1287_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Esprit (l') du feu roi Louis XIII à son fils
                    Louis XIV, lui montrant que la mauvaise conduite de Mazarin est la cause des
                    troubles de l’État, et lui donnant les moyens infaillibles de les appaiser par
                    son retour en sa bonne ville de Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=pkwX05Xwd8sC&amp;pg=PA3"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Esprit (l') du feu roi Louis XIII à son fils Louis XIV,
                        lui montrant que la mauvaise conduite de Mazarin est la cause des troubles
                        de l’État, et lui donnant les moyens infaillibles de les appaiser par son
                        retour en sa bonne ville de Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="46" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>L’ESPRIT</l>
            <l>
                <lb/>DV FEV ROY</l>
            <l>
                <lb/>LVIS XiII</l>
            <l>
                <lb/>lov</l>
            <l>
                <lb/>e-ee</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>dfé</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬¬¬ ¬,</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬-¬</l>
            <l>
                <lb/>. ...</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬ </l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>,aA,</l>
            <l>
                <lb/>e’t ’p:e</l>
            <l>
                <lb/>L’Eſprit du feu Roy Louys</l>
            <l>
                <lb/>7 2</l>
            <l>
                <lb/>treizieſme, à ſon fils Louys</l>
            <l>
                <lb/>quatorzieſme.</l>
            <l>
                <lb/>ON FILS, ceſt à vous que i’a¬</l>
            <l>
                <lb/> dreſſe aujourd’huy ma voix, puis</l>
            <l>
                <lb/>ſ que ma tendreſſe n’a pû vaincre</l>
            <l>
                <lb/>AL la dureté de voſtre Mere, en qui</l>
            <l>
                <lb/>les uages de la paſſion, dont elle reſte preoccu¬</l>
            <l>
                <lb/>peée en faueur de Mazarin, forment des orages</l>
            <l>
                <lb/>qui cauſeront le malheur- de la France, tant qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le aura le bon-heur d’en eſtre la Maiſtreſſe com¬</l>
            <l>
                <lb/>me elle eſt. La perte que vous venez de faire de</l>
            <l>
                <lb/>trois fameuſes Villes de l’Europe, Duncxerque,</l>
            <l>
                <lb/>Graueline &amp; Barcelonne, &amp; celle de voſtre armé́e</l>
            <l>
                <lb/>Naualle, qui tire en conſequence la ruine &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>deſolation de tout voſtre Empire; m’ont obligé</l>
            <l>
                <lb/>d’interrompre encore ce ſilence eternel, que la</l>
            <l>
                <lb/>mort impoſe à ceux dont elle a fermé pour ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais la bouche, &amp; d’emprunter de mon reſſen¬</l>
            <l>
                <lb/>timent ces triltes accents que ie porte à vos</l>
            <l>
                <lb/>oreilles, pour faire naiſtre en voſtre eſprit quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que foible apprehenſion, de tomber dans le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cpice où l’on vous engage inſenſiblement.</l>
            <l>
                <lb/> Mon FILs, vous ſçauez que l’eſprit d’vn Pe¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 2..</l>
            <l>
                <lb/>re eſt vn miroir qui aeflatte point, &amp; c’eſt cequi</l>
            <l>
                <lb/>vous doit puiſſamment perfſuader que l’Eſprit</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Pere reuenu du ſejour des morts, pour vous</l>
            <l>
                <lb/>ſauuer du peril d’entrar vous meſme en ce noir</l>
            <l>
                <lb/>abyſme, a beauçoup de choſes de conſequence à</l>
            <l>
                <lb/>vous dire, &amp; beaucoup de ſecrets aà̀ vous reieler.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi ma voix ne vous eſt point ſuſpecte auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi bien que celle de tous les gens de bien de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, ie vous diray d’abord que vos plus grands</l>
            <l>
                <lb/>ennemis ſont ceux que vous prariquez le plus, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>bien quece ſoit faire violence à̀ voſtre nclina¬.</l>
            <l>
                <lb/>tion, i’oſeray trancher-ce mot, que la paſſion de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Mere eſt la furie qui porte le flambeau par</l>
            <l>
                <lb/>tout voſtre Empire, pour y cauſer les embraze¬</l>
            <l>
                <lb/>mens &amp; les ruines qui le rendent digne meſme</l>
            <l>
                <lb/>de la compaſfion de fes anciens ennemis, &amp; dont</l>
            <l>
                <lb/>on cache ſoigneuſement les ndices à̀ Voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté, de peur d’attirer ſa colere ſur ceux qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>croiroit en eſtre lesveritables aucteurs.</l>
            <l>
                <lb/>Mon FIL s, le nom de Mere eſt Saint en ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fet, il eſt inuiolable, il eſt captiuant. Mais il faut</l>
            <l>
                <lb/>auſſi demeurer d’accord qu’elle doit taſcher de</l>
            <l>
                <lb/>faire touſiours l’Office de Mere, &amp; de n’oſter pas</l>
            <l>
                <lb/>dans la ſuitte des anneées à celuy qu’elle a mis au</l>
            <l>
                <lb/>iour plus de biens par ſon ambition, qu’il n’en re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceut deſon amour en naiſſant. Que vous a donné</l>
            <l>
                <lb/>celle qui vous captiue à̀ preſent, &amp; qui diſpoſe</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre Empire enu ſouueraine, que l’auantage</l>
            <l>
                <lb/>de participer à la lumiere du iour comme tous les</l>
            <l>
                <lb/>autres</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>¬¬1</l>
            <l>
                <lb/>autres hormmes? Mais ce qu’elle vous a donné,</l>
            <l>
                <lb/>ne taſche t’elle pas de vous l’oſter dans les petrils</l>
            <l>
                <lb/>ou elle expoſe ſans caſſe voſtre perſonne, pou</l>
            <l>
                <lb/>l’interteſt de ſon fauory?</l>
            <l>
                <lb/>Quoy donc? vous a t’elle donneé l’exemple, de</l>
            <l>
                <lb/>ſes hautes vertus à ſuiure? ou comme la Reine</l>
            <l>
                <lb/>Blanche vous rend-elle redeuablé à ſes ſoins de</l>
            <l>
                <lb/>l’auantage d’vae belle education qui formevos</l>
            <l>
                <lb/>mœurs ſur le modele des plus grands hommsis</l>
            <l>
                <lb/>del’Antiquité? Eft-ce elle auſſi quious rend he¬.</l>
            <l>
                <lb/>rtier du Sceptre de Pharamond &amp; de Charlema¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, &amp; par qui le droit de commander à̀ caac de</l>
            <l>
                <lb/>belles Prouinces vous fut acquis, ſi-toſtqu</l>
            <l>
                <lb/>uous euſtes la liberté de reſpirer? Eſt-ce elle enl</l>
            <l>
                <lb/>fn, qui vous auoit rendu maiſtre de tanr de Vl4</l>
            <l>
                <lb/>les cnquiſes ſur les anciens ennemis de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, &amp; dont la prudence &amp; les ſoins auoiet</l>
            <l>
                <lb/>rendu par ce moyen voſtre Throſne redqaa¬</l>
            <l>
                <lb/>ble à̀ toute l’Europ? Que ſi tou ces iens qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>vous rauit maintenant; vous futent ajtacheà</l>
            <l>
                <lb/>l’heure de voſtre naiſſance, en qualiteédepremier</l>
            <l>
                <lb/>neé du Monarque abſolu de cet Empire, iugez </l>
            <l>
                <lb/> elle n’eſt pas voſtre plus cruelle ennemie, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle vous en priue par ſon impatiece d’en</l>
            <l>
                <lb/>jouit; &amp; ſi vous ne la deús pas regardepd’mn</l>
            <l>
                <lb/>œil de courroux, comme le plus graldobſtaclt</l>
            <l>
                <lb/>que la fortune pouûoit mettre à voltre bou-heur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme l’agent fatal qui preſte fa main au mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais genie de la Frauce, pour vous abaiſſes: aur</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/> tant que i’auois aſch d vous eflear:</l>
            <l>
                <lb/> MorFis; offe,c’eſ v. cruh fleau poan</l>
            <l>
                <lb/>vn ieunesPrince, qu’vno Merimpiouſe, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle croit que cet auantago&amp;ce nomluy don¬</l>
            <l>
                <lb/>nelieu d’́rigeon ſon mpiroymurds uolrez</l>
            <l>
                <lb/>en tiltro de Lois; &amp; ſur tout, lorsqu’vn Fauo</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtrendu maiftre de ſes ſentimens, &amp; que lieſ¬</l>
            <l>
                <lb/> peranc qu’il’ade s’enrichir pan ſon moyen, fai</l>
            <l>
                <lb/>do ſa paſſiona &amp;deſes intereſts, des regles aux v¬</l>
            <l>
                <lb/>hentez deettuictime immolbie àtous ſesdeſits.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray qu’oauroit ſujet de s’eſftbnner</l>
            <l>
                <lb/>eoraent Secque Burrus, ces deuxornains,</l>
            <l>
                <lb/>epuéez les plus ſages de leur ſiecle, preſterent</l>
            <l>
                <lb/>leur confentement au funeſte deſſeiri que faiſoit!</l>
            <l>
                <lb/>Neton, de perdro ſa Mere Agippine, qui le vou¬</l>
            <l>
                <lb/>Aoit perdre luy meſme, &amp; muuinoitcoure la Vil¬</l>
            <l>
                <lb/>locontre luyj fi ce n’eſt que la raiſon nous ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prend qu’il n’eſt pas iuſte, qu’vne perſonne, pour</l>
            <l>
                <lb/>ldtter ſa paſſioni &amp; ſaisfaire quelque deſir de</l>
            <l>
                <lb/>vangeance mal fondé, trouble le repos de tout</l>
            <l>
                <lb/>n Empire, &amp; qu’il eſt permis d’eſteindre vn</l>
            <l>
                <lb/>flambeau qui ne luit que pour la ruine du Gente</l>
            <l>
                <lb/>humain.</l>
            <l>
                <lb/>1 C’eſt ce qui iuſtifie eutierement la rigueur da</l>
            <l>
                <lb/>raittemen qu’on m’accuſe d’auoir fait à vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ayeulle, qui picquée au vif de la perte de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Fauory, dont i’eſtouffay les mauuais deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>auec ſa vie, renouuelloit ſes pratiques à tous</l>
            <l>
                <lb/> momens, pour cauſer des ſeditions ou des guer¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>res dans mon Eſta: &amp; ie- ne dopte ppins aquſſ.</l>
            <l>
                <lb/>quo la precaution. dont i’vſay depui en l’eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnant de ma Coue, neparroiſſees-iſte aà ceux</l>
            <l>
                <lb/>quiſç̧auenr comme vn Conſtantin fils d’Irene,¬</l>
            <l>
                <lb/>Empereur de Conſtantinople, fut traité par cotte</l>
            <l>
                <lb/>bere ambitieuſe, pour auoir eu trop d’idul¬</l>
            <l>
                <lb/>geneo pout fſa perſonne, &amp; qui fcçauront auſſice</l>
            <l>
                <lb/>que la Reine voſtre Mere entreprend ſur voſtre</l>
            <l>
                <lb/>autorité, pour ſe conſeruar dans voſtre Empire</l>
            <l>
                <lb/> gouueaement donc toute la Ftance. la ug</l>
            <l>
                <lb/>ndigne.</l>
            <l>
                <lb/> Cet exemple que ie propoſe moins afin que</l>
            <l>
                <lb/>uous l’imitiez, que pour vous obliger d’en dete¬</l>
            <l>
                <lb/>er lareſolution, auroir plus d’horreur, ſi la mer0</l>
            <l>
                <lb/>de cePrince Rmain auoir en moins de malice &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de fureur: mais ce qui deuoit obliger ſon fils aà̀</l>
            <l>
                <lb/>fouffrir toutes ſes violences, eſt qu’il eſtoit re¬</l>
            <l>
                <lb/>deuable à ſes foins &amp; aà ſes crimes, de l’Empir</l>
            <l>
                <lb/>auſfi bien que de la vie: au lieu que voſtre Mere</l>
            <l>
                <lb/>nousayant donné le dernier de ces biens, s’effor¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de vous rauir l’autre: &amp; ne peut nier qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>ne tende de tour ſon pouuoir à cet effet, puiſque</l>
            <l>
                <lb/>lle met le Roy d’Epagne ſon frere en poſſeſſion</l>
            <l>
                <lb/>de vos meilleures villes, &amp; qu’elle inueſtit vn au¬</l>
            <l>
                <lb/>re Eſpagnol ou Sicilien ſon Fauory, de la ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>raine Auctorité. C’eſt ainſi que faiſant moins l’of¬</l>
            <l>
                <lb/>fice de mere que de voſtre ennemie, ella merite</l>
            <l>
                <lb/>vn traitrement moins fauorable, que celuy qu ’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le reçoit daveſtre Majeſté, qui s’en void ſans ceſ¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ſe obſedée, &amp; qu’elle tient honteuſement aſſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uie aux ſentimens du plus indigne de tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe meſlerent iamais de gouuerner vn Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/> En effet les miſeres &amp; les ruines de la France ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dent vn ſi grand teſmoignage de ſa malice &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſon inſuffiſance dans le Miniſtere, qu’il faut eſtre</l>
            <l>
                <lb/>du tout ſans yeux ou ſans iugement pour en dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ter encore, aprés ſix ans d’experience, &amp; quand</l>
            <l>
                <lb/>il n’y a preſque plus rien que de mourant dans vn</l>
            <l>
                <lb/>Empire, qu’il trouua tres-ſain en apparence, lor</l>
            <l>
                <lb/>qu’il entreprit de le gouuerner. Quoy, mon Fizs?</l>
            <l>
                <lb/>ne iuge-t’on pas de l’eſloignement du Soleil par</l>
            <l>
                <lb/>les vents, les broüillards, &amp; les pluyes qui ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>uiennent dans l’automne &amp; dans l’hyuer? &amp; locs</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn corps paroiſt accableé́ de maladies, ne tire¬</l>
            <l>
                <lb/>t’on pas de là conſequence aà ſa mauuaiſe conſti¬</l>
            <l>
                <lb/>tution, &amp; à l’immoderation de ſes mœurs, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>meſme au defaut de la chaleur naturelle, qui</l>
            <l>
                <lb/>manquant en luy le laiſſe en proye à tant de</l>
            <l>
                <lb/>maux? Si Mazarin auoit eu les qualitez d’vn bon</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre, ne trouuoit-il pas le chemin tout frayé</l>
            <l>
                <lb/>pour arriuer aux fins glorieuſes, où tendit touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>jours le feu Cardinal? Qui le fiſt broncher, s’il eus</l>
            <l>
                <lb/>eu deſſein de marcher ſur les pas de cé Politique?!</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne truuoit- il pas dans l’ Eflat toutes les diſpo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſitions neceſſaires aà ſouffrir le ioug de ſon Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtere, s’il euſt eſté plus modeſte ou plus prudent?</l>
            <l>
                <lb/>Son intereſt qui detacha ſon eſprit de ceux de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, l’eſcarta dans des chemins obliques, à̀</l>
            <l>
                <lb/> faire</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> -. !</l>
            <l>
                <lb/>5!</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>faire l’Amant, l’intrigueur, le Coraire; &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>Goneuſſionnaire public. Ocapeé dans cesindi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes emplois, iira ſes yeux de deſſus: les ſu-</l>
            <l>
                <lb/>jes quir pouoieoc lroler daus lEftae, &amp; leon</l>
            <l>
                <lb/>donha letemps de s’aocroiſtte, &amp; de ſe fnrtifler</l>
            <l>
                <lb/>contre uy: ſes crimes leur ſernmirent d’amorce</l>
            <l>
                <lb/>auſſubidnque de pneroxte, &amp; l connodiſſance des</l>
            <l>
                <lb/>ſes-defauts, en’le rendnt mfptiſable aà leurs eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prles, leur donna de l’audacepour entreprendre, </l>
            <l>
                <lb/>&amp; de l’aſſeurane de tout oſer contreiluy. Ie de¬!</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>urois, n’areſardaqahageſure fujet, parce que!</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>eeſt le nœu;printipal es malhours de voſtre ’</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat mais comme il eſt inrportant que ie vous</l>
            <l>
                <lb/>forne icy l’idée: d’vnbo Miniſtre,pour vous</l>
            <l>
                <lb/>oorſtner lesdefautsdu voſtne, par la comparai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon que vous empourez faire en! ſuitte auec ce</l>
            <l>
                <lb/>parfai O riginal’amanplus grand ſoin eſt icy de.</l>
            <l>
                <lb/>m’at’quiter decc dteuoi. ..</l>
            <l>
                <lb/>2MON.Fs, il n’ya point ds douteque tout</l>
            <l>
                <lb/>entrep neundoit audasforcosau dela duiouu.</l>
            <l>
                <lb/>ee qudlerreprend &amp;l ’eſb pour mlaquela ſof¬</l>
            <l>
                <lb/>ftſance eſtſur tour reqiſe à̀ n Miniſtre. Mais</l>
            <l>
                <lb/>omme la ſuffiſance eſt irdifferenrepour le bien</l>
            <l>
                <lb/> &amp; pourle mab, &amp; porteeſgalementl’eſpritde ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy. qui’le poſſcde à l’vn &amp; l’autre ,ilifaut que</l>
            <l>
                <lb/>pourt determiner an bien il ſoit pourueu d’vne</l>
            <l>
                <lb/>parfaite probité, à laquelle il ioigne vne pieté</l>
            <l>
                <lb/>nnfardee poule Ciecl, &amp; vn amon ſincere &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deſ’inteceſle pou lepouuerai: enfin pour tou</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>5¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>3N </l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>10.</l>
            <l>
                <lb/>dire &amp; comprendre en peu de mots, il faut qu’ill</l>
            <l>
                <lb/>ſeit commae vne victime conſacrée au bien de!</l>
            <l>
                <lb/>l’ſtat qu’il n’ait de vœus de tendreſſes &amp; de pa¬</l>
            <l>
                <lb/> ſions quepour luy ſeuls qu’il-aiu faipepro¬</l>
            <l>
                <lb/>teſtation inuiolable de mourir pluſtoſt que de ſe</l>
            <l>
                <lb/>depatir de ſes mtereſts; ſuiuantseque le Maiſtrs</l>
            <l>
                <lb/>des Roys dit enquelque endroit, en palaut du</l>
            <l>
                <lb/>bon Miliſteou Paſteur, Bans pffar aimo de</l>
            <l>
                <lb/>pre ouibos ſis. Cette condition eſt auſſi neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire pour l fair iuger tel qu’il entre par la pon¬</l>
            <l>
                <lb/>1 te, &amp; non par la brehe y de peur d’eſtre repuŕ</l>
            <l>
                <lb/>2 larron &amp; voleur. C’et poun dine que come</l>
            <l>
                <lb/>Aala, ce fameux Gennois, fauory du grand Ta¬</l>
            <l>
                <lb/>merlans, qu’il ſaruit fidollement iuſques à la</l>
            <l>
                <lb/> mort, aueo vne appcobatiou ſiguliere de vous</l>
            <l>
                <lb/>fes peuples, il ſe doit faireaimer égallement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deſirer de tout le: nmonde, procurer que leur</l>
            <l>
                <lb/>aduantage en general, &amp; leur hbien en particulier;</l>
            <l>
                <lb/>eſtablir tous ſes biens, rous ſes uhrefors, &amp; toute</l>
            <l>
                <lb/>a gloire dans cet ambouar du Prince &amp; de. ſes peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, &amp; ſe conrenter du teſmaignage que ſocon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeience luy rend de l’heureuſe application de ſon</l>
            <l>
                <lb/>eſprit, ſans ſe monſtrertrop zele, comme le feu</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal de Richelieu, pour la geandereputa¬</l>
            <l>
                <lb/>ion, qui ne peut iamais manquer aux bonnes</l>
            <l>
                <lb/>aétions aprés la mort.</l>
            <l>
                <lb/> Iugez maintenant de grace aurant que vous</l>
            <l>
                <lb/> eſtes capable d’vſer de diſcernement &amp; de re¬</l>
            <l>
                <lb/>lection, ſi voſtre Mazarin, pour eſtre digned’e¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> 1.</l>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>re honoré. de voſtre amitié, aime voſtre per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoune &amp; voſte Eſtat plus que ſa perſonre 4 ſa</l>
            <l>
                <lb/>vi, ſe ſacrife entjeremnt à yos jnteeſts, pluſe</l>
            <l>
                <lb/>toſt qu’il ne ſacife les vſtresaux ſens, &amp;’ne</l>
            <l>
                <lb/>taſche de vous y ſacrifier vous meſmes: ce qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>le ſpuuerai poit de meſçhauceté dans vn Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre: poureu eſtje miey eſcſaircy, iuge4c</l>
            <l>
                <lb/>pay les effets, apes oi çhaſſé la preoccupation</l>
            <l>
                <lb/>qui vous fait iuge fauotablament de, ſo plus</l>
            <l>
                <lb/>noiresactions: &amp; yoqyçupu, quo pe pe</l>
            <l>
                <lb/>ier pour luy, qu pugj rng desla¬</l>
            <l>
                <lb/>roas &amp; des voleurs, il i epui deux an,</l>
            <l>
                <lb/>eux fois entré en voſtre, Eſtat par là préche,</l>
            <l>
                <lb/>auec vne violence cquſc pgrande effufon de</l>
            <l>
                <lb/>ang: &amp; c’eſtqe qhous doi upt l’eſprir à la</l>
            <l>
                <lb/> 5onnoiſſance de ſes vjces &amp; e ſ5 defauts. Ne</l>
            <l>
                <lb/>vous laiſſez pint auſſi pipes ſes çareſſes, puis,</l>
            <l>
                <lb/>que la neceſſié de, ſe, ſaits, yus les tair,</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt que ſon gçle &amp; ſpnjincuinagieaà yous</l>
            <l>
                <lb/>hqnrer, D’ailleus laaaags qu’il e,preten.</l>
            <l>
                <lb/>yaus les doit rendre ſuſpeces, &amp; voug eſtes cg¬.</l>
            <l>
                <lb/>pendant reduit à ce point d croire, u qu tou¬</l>
            <l>
                <lb/>e la Frapce, qui l’accuſe; &amp; qui vus monſtre</l>
            <l>
                <lb/>euidemmer aus ſes qime. &amp; toutas ſcs cn4</l>
            <l>
                <lb/>cuſſiops, eſût pleie de fourbes, d’nſena, &amp; d’hy¬</l>
            <l>
                <lb/>pocondpiaqu4A, qy que l’Ipalie n’a iamais pré¬</l>
            <l>
                <lb/> uc vn plus grand fougbe, vn plus grod vo¬</l>
            <l>
                <lb/>leur, e n pus gtand ençhateur &amp; filou qua.</l>
            <l>
                <lb/>luy, Peu-eſtre dira-sil que les roublesqas por;</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>.1.</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>i2</l>
            <l>
                <lb/>ulu touit d’vn coip dans la Prance, comme o</l>
            <l>
                <lb/>oid quelquefois pllſieurs mait accaoleri d</l>
            <l>
                <lb/>corps dans ettéalalie, q’ofromnme Vvlgal¬</l>
            <l>
                <lb/>rement futſatiſn, u eGfrié’ans le teps?</l>
            <l>
                <lb/>calme, on oid en’ſeine nér s’efleuer inopiné¬</l>
            <l>
                <lb/>ment’ des ôrages ’que les Matelts appelleſ</l>
            <l>
                <lb/>Gfains; ’qui fone faſré aufagé plbs experts!</l>
            <l>
                <lb/>Mais piis qu’i’eirva psdet’veomme le l’adu</l>
            <l>
                <lb/>tre, &amp; que les tfoubleslqi,naiſſent ds les</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats, he prõceédeft ddZ eduſes diffiles à-e¬</l>
            <l>
                <lb/>crftoiſtte cbrmé les ihſſtſiſnies; &amp; les ’odge8?</l>
            <l>
                <lb/>de met; otrſe qué les Medecs &amp; lesMaets;</l>
            <l>
                <lb/>iennenodes remedes ptepe’contre les vns &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les autres qu’it’ohfeſſe qdéere falheurs ne</l>
            <l>
                <lb/>abrt -artrez qelpaede e preuoyanee</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dea cnde uque’ploſbt a cohtrdin</l>
            <l>
                <lb/>les Franois à̀ orce ’outrages, ſeconeuſſios,</l>
            <l>
                <lb/>ë e olerles, defé ppõrtet preérhieérefentau murr¬</l>
            <l>
                <lb/> &amp;hdeuy, pls laſehtrohi pals a la guer</l>
            <l>
                <lb/>ouette3 ſ&amp;ut tlpherhieledle ſignLe</l>
            <l>
                <lb/>dſcours iet-il pas lehiélle en eſee, d’aſſel̈rei</l>
            <l>
                <lb/>ſuſanit ce’qu’oh a dei mis auanrt eni ſa fa¬</l>
            <l>
                <lb/>uëe, qulil à’ paru bBor Mlhiſtré iſiſques ae du nai</l>
            <l>
                <lb/>fahee des tr̂bles: eSniſme quilliridſf mna¬</l>
            <l>
                <lb/>uals Pilotee, que ſans ls oragecqu&amp;mt ſufoe¬</l>
            <l>
                <lb/>nês en nét, l euſt elu l’adeeſſe e c&amp;ſdire ſa flo.</l>
            <l>
                <lb/>reau pet eſié Ne de-on s e lés grans</l>
            <l>
                <lb/>Eſtatside le&amp;egtandes hſes, nAſt&amp;mdohgl</l>
            <l>
                <lb/>remps ’en’vné rreſe aſſietel&amp;ue les rol</l>
            <l>
                <lb/> bles</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> p ¬ s. or¬eee ¬</l>
            <l>
                <lb/>bles ſont auſſi frequents dans les vns, que les</l>
            <l>
                <lb/>tempeſtes ſont ordinaires parmy les autresN’eſt.</l>
            <l>
                <lb/>ce pas dans le combat où la vertu ſe fait paroi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre? &amp; la prudence ne doit-elle pas s’exercer à</l>
            <l>
                <lb/>preuoir, combatre, &amp; repouſſer les perils qui nous</l>
            <l>
                <lb/>menacent, ou qui ſent ſur le point de nousaſſail¬</l>
            <l>
                <lb/>lir? Le Cardinal de Richelieu n’eſt-il pas encore</l>
            <l>
                <lb/>loüeé́ d’en auoir preuenu qui eſtoit ſur le point de</l>
            <l>
                <lb/>naiſtre, eſtouffeé de naiſſants, &amp; diſſipe d’autres</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoient déja puiſſants &amp; redoutables? Cet¬</l>
            <l>
                <lb/>tuy-cy pour s’acquerir vne eſtime au delaà de cel¬</l>
            <l>
                <lb/>le de ſon predeceſſeur, ne deuoit-il pas encor e¬</l>
            <l>
                <lb/>cherir ſur ſa conduite, puiſque rien n’eſt parfait</l>
            <l>
                <lb/>en ſon commencement, où conſiſte cependant</l>
            <l>
                <lb/>la plus grande difficulté qui ſe rencontre dans</l>
            <l>
                <lb/>nos deſſeins. Il deuoit ſans doute entreprenant</l>
            <l>
                <lb/>de regir la France, la regarder, comme vn nou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueau Medecin d’vn Prince regarde ſa perſonne,</l>
            <l>
                <lb/>dont il veut enretenir la ſanté, ou chaſſerlos:</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſitions qui la tiennent engagée à de diffe¬</l>
            <l>
                <lb/> rentes maladies. Connoiſſant l’inanition du</l>
            <l>
                <lb/>peuple, &amp; la repletion des Financiers &amp; des Par¬</l>
            <l>
                <lb/>tiſans, il deuoit corriger l’vn &amp; l’autre par des</l>
            <l>
                <lb/>moyens doux &amp; faciles, auſſi bien que la chaleur</l>
            <l>
                <lb/>du ſang de quelques vns de vos Princes, pout</l>
            <l>
                <lb/>remettre l’Eſtat dans vn parfait temperamment.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi voyant qu’il eſtoit Eſtranger, &amp; que l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puy d’vne femme eſtoit foible pour le ſouſtenir;,</l>
            <l>
                <lb/>i les autres puiſſances de l’Eſtat s’vnifſoien ia¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>mais out le ehoqun; ib. droit ſ faise vufoud</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtime &amp; d’autoté qui peuſt fuappleer à ce</l>
            <l>
                <lb/>defau i&amp; atandre à l’enricllirqu’ilieufſt enrichy</l>
            <l>
                <lb/>oure la Ftanc. LesRoys neſont rihes que des</l>
            <l>
                <lb/>choſes fuperffaës, &amp; les vays Miniſtres ne le</l>
            <l>
                <lb/> dbiuentoſtre que dqe lamultipliçationouſ pour</l>
            <l>
                <lb/>ainfi dire de la ſur-abondaad dés biens des</l>
            <l>
                <lb/>peuples.: Ila ſatisfaction d’auoir procuré le repos</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la tranquillité de l’Eſtat, eſtehdu ſa ieputation</l>
            <l>
                <lb/>chez les Eſtrangers, &amp; comblé ls pariculiers de</l>
            <l>
                <lb/>richeſſes, en leur donnant les moyens de les ac¬</l>
            <l>
                <lb/>querir luy doit nir lieu de domaine &amp; de thre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſors, dont il ne peut iamais manquer, aprés les</l>
            <l>
                <lb/>auoir rendus ſi frequens dans l’Empire, dont il a</l>
            <l>
                <lb/>legouuernememl Decettie façon il faut que ſon</l>
            <l>
                <lb/>honheur reſulte de celuy des autres, &amp; qu’il le</l>
            <l>
                <lb/>gouſteo pat reflectron. Lrecompenſe doit ſuiure</l>
            <l>
                <lb/>Ie bienfait doht elle eſt le prix, pour meriter ce</l>
            <l>
                <lb/> noble titre; &amp; qui dmande ſon ſalare auant</l>
            <l>
                <lb/>que de s’eſtre acquité du deuoir auquelil s’enga¬</l>
            <l>
                <lb/>go, monſtre ou qu’il a deſſein de fourber, ou</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe deffie de ſes forces, ou de la probité de</l>
            <l>
                <lb/> celuy qu’il ſert. Sans mentir les biens qu’on re¬</l>
            <l>
                <lb/>coit par la reconnoiſſance des peuples, ſont in¬</l>
            <l>
                <lb/>finiment plus glorieux, que ceux qu’on obtient</l>
            <l>
                <lb/>de la facilité d’vn ieune ’rince, qui croit ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir rien ciuilement refuſer à l’impudence du de¬</l>
            <l>
                <lb/>mandeur. C’eſt par là que Mazarin, &amp; le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mierePreſident de voſtre Cour decouurent leur</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>foibleſſe&amp; leur’auidit́ nompateille, &amp; een¬</l>
            <l>
                <lb/>den odieux &amp; ſuſpetsàetout le abnde; ého4</l>
            <l>
                <lb/>geant voſtre Majeſté de les inueti de tous les</l>
            <l>
                <lb/>Denefices, &amp; de toutes les charges lucratiues qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe preſenxent dans voſtrs Eſtat. Quoy done,</l>
            <l>
                <lb/>mon FrL s; penſe-vousue cesames metceha¬</l>
            <l>
                <lb/>res ayent voſtre bien pour jet, ſi elles eonſti¬</l>
            <l>
                <lb/>uét leur derniere fin dans l’eſtabliſſement de leur</l>
            <l>
                <lb/>fortune? Et ne penſez vous point quelquefois,</l>
            <l>
                <lb/>que ſi -vous ceſſiez de leur faire es largeſſes, vous?</l>
            <l>
                <lb/>les verriez prendre de diuers pretextes pour fe</l>
            <l>
                <lb/>retirer de voſtre ſeruice? Croyez-moy, ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>vos faueurs &amp; vos dons qu’ils ayment, &amp; nol</l>
            <l>
                <lb/>voſtre perſonne nay voſtre Eſtat: &amp; c’eſt pour cdea¬</l>
            <l>
                <lb/>la, qu’ils ne meritent rien moins que ces biens</l>
            <l>
                <lb/>que vous ſeur dé́partez auec profuſion, ſans iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce &amp; ſans connoiſſance. Ils ſont bien eſloignez</l>
            <l>
                <lb/>de la generoſiré de cs braue Soldat Romain, le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel eſtant honoreé par ſon Lieutenant d’vn col¬</l>
            <l>
                <lb/>ier d’r, &amp; de bracelets de grand prix, pour re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſe de ſes ſeruices, que ſon Capitaine n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit pas aſſez-toſt reconnus aà̀ ſon gré, les mépri¬</l>
            <l>
                <lb/>a comme indigues de luy, quand ſon Capitaine</l>
            <l>
                <lb/>jaloux qu’vn autre euſt eu la gloire de ſignaler</l>
            <l>
                <lb/>ſon meritteà ſon prejudice, luy dit ſeulémẽt qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit receu les marques il &amp; les preſents d’vn hô¬</l>
            <l>
                <lb/>me riche, il receut auec rauiſſement ie ne ſçay</l>
            <l>
                <lb/>quelle Couronne de peu de valeur, dont ce Chef</l>
            <l>
                <lb/>luy fitvn don en preſente de toute l’Armeé́e.¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> Rien ne ſuffit à l’auarice de voſtre Miniſtre,</l>
            <l>
                <lb/>parce que ſa fortune mal-aſſeurée a beſoin de</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup d’appuis pour la ſouſtenir, compara¬</l>
            <l>
                <lb/>ble à ces mauuais corps, qui conſomment beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup d’alimens ſans en paroiſtre, ou plus frais,</l>
            <l>
                <lb/>o plus robuſtes, par ce que leur foye trop chaud,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; leur eſtomac trop auide, bien que foible &amp;</l>
            <l>
                <lb/>diſgracié, conuertit tout en cruditez indigeſtes,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont les-veritables ſemences des maladies.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a. Auſſi mauuais Philoſophe que Politique, il n’a</l>
            <l>
                <lb/>iamais appris à̀ mettre de bornes aà ſes deſirs, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ne connoiſt des deuoirs que celuy qui nous obli¬</l>
            <l>
                <lb/>geà prendre ſoin de noſtre propre indiuidu. Son’</l>
            <l>
                <lb/>ambition qui tient ſon eſprit touſiours en l’air,</l>
            <l>
                <lb/>ſe meſure aux faueurs qu’il reçoit de la fortune;</l>
            <l>
                <lb/> &amp; pour s’eſtablir puiſſamment, veut qu’il par¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſſe inſatiable dans le ſoin d’amaſſer des richeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes &amp; des treſors. L’ordre qu’il ignore, &amp; la iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice qu’il refuſe de pratiquer, font que les biens</l>
            <l>
                <lb/>s’eſcoulent auſſi-toit d’entre ces mains, par les</l>
            <l>
                <lb/>mouuemens deé ſa crainte, qui le force ſouuent à</l>
            <l>
                <lb/>paroiſtre prodigue de ce qui eſt l’idole de ſes de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſirs. Il ſe fait craindre aux François, par ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/> craint touſiours luy-meſme; &amp; les maux qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>fait par le paſſeé, l’obligent d’en faire encore de</l>
            <l>
                <lb/>plus grands, pour s’exempter du chaſtiment</l>
            <l>
                <lb/>qu’il merite pour ces excez.</l>
            <l>
                <lb/> Eſtant entreé comme vn ſinge en cet Eſtat, il</l>
            <l>
                <lb/>ad’abord fait l’agneau, puis le renard, &amp; voulant</l>
            <l>
                <lb/>en ſuitte</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>n ſuire contrefaire le lyon, n’a paru qu’vn loup</l>
            <l>
                <lb/>auiſſant. Eſtranget, il a penſé: qu’il ſe pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>diſpenſer à toutes ſortes de libertez dans vne</l>
            <l>
                <lb/>erre eſtrangere &amp; qu’il ſeroit loüié parmy les</l>
            <l>
                <lb/>ſiens, de nous auoir icy cauſé pluſieurs naufra¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, pour auoir lieu de profiter &amp; de les fairepr0¬</l>
            <l>
                <lb/>fiter de leur debris: eſtant né gueux &amp; miſerable,</l>
            <l>
                <lb/>il a cru qu’auant toutes choſes il deuoit ſe ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uir de l’occaſion pour ſe metrre au deſſus du</l>
            <l>
                <lb/>conmun, &amp; remedier à ſa pauureteé. Cette pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſée a donné pied à ſon auarice &amp; à ſon ambition,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme vn vent de trauerſeane l’eſt venu ſaiſir</l>
            <l>
                <lb/>qu’apreés qu’il a veu ſon bonheur confirmeé par</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de ſuccez auantageux, &amp; ne ſe peut</l>
            <l>
                <lb/>ainſi nommer qu’accident en ſon ame, en qui</l>
            <l>
                <lb/>l’auarice tient lieu de ſuhſtance. Les belles paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions qui ſuiuent la haute naiſſance &amp; la belle edu¬</l>
            <l>
                <lb/>ction, &amp; qui ſe forment ennousſur le modelede</l>
            <l>
                <lb/>celles de nos anceſtres que nous nous propoſons</l>
            <l>
                <lb/>d’imiter, n’ont garde de luy ſeruir d’ornement,</l>
            <l>
                <lb/>puiſqu’il a coulé ſes premieres anneées parmy les</l>
            <l>
                <lb/>deſbauches &amp; l’infarmie d’vne. via ohſture; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que n’ayant paru ſur le theatre de l’Eunope en di¬</l>
            <l>
                <lb/>uers endroits, que pour repreſeiter vn perſonna¬</l>
            <l>
                <lb/>ge ridieule, il en conſerue encor les habitudes:</l>
            <l>
                <lb/>enfin on void bien que dans cette inclination</l>
            <l>
                <lb/>baſſe &amp; rampante il a des deſſeins tres preiudi¬</l>
            <l>
                <lb/>ciables ai bien de la France, dans le deſpit de s’en</l>
            <l>
                <lb/>voir choqué. Et ce que i’en puis preſumer de plus.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>vrayſemblable, oſt qu’il en veut vſer enuers vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre patrie, &amp; euers vous-meſmes, comme cex</l>
            <l>
                <lb/>qui viennent dans ces vaiſſeaux pleins d’vne ma¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere combuſtible, qu’on nomme vulgairement</l>
            <l>
                <lb/>Bruſlos, embrazer quelque grande flotte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont quittes aprés, s’s pouuent teüſſir dans</l>
            <l>
                <lb/>leur deſſein, pour fe retirer dans vn Efquif qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>tiennent preparé pou cet effet.</l>
            <l>
                <lb/>MO I Ls, e reuions au point par où i’ay</l>
            <l>
                <lb/>commencé cette aceuſation contre luy, touchanr</l>
            <l>
                <lb/>les ruines qu vons voyez de tous coſez par¬</l>
            <l>
                <lb/>my la France; &amp; pour vous émouuoir plus pui</l>
            <l>
                <lb/>ſamment, ieveux vous mttre deuant les yeux</l>
            <l>
                <lb/>ces differants objetas d’horeu &amp; d’iniuftice, qui</l>
            <l>
                <lb/>deshonorent la face du plus beauclimat de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Empire, &amp; dont lo recit donne de la compaſſion</l>
            <l>
                <lb/>aux Eſtrangors.</l>
            <l>
                <lb/>Ie laiſſe à part les violences intolerables que</l>
            <l>
                <lb/>vos gens de guarre oat exrce indignement ſu</l>
            <l>
                <lb/>la fin du printomps dernies, iuſques aux portes</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, ſur toutes ſortes de perſonnes indife¬</l>
            <l>
                <lb/>remment, &amp; ſur les ſujets qui doiuent eſtre aux</l>
            <l>
                <lb/>viuans plus auguftes &amp; plus reuere: ie tais ces</l>
            <l>
                <lb/>meurtres, ces violemens, ces incendies, ces pil¬</l>
            <l>
                <lb/>lages, &amp; ces ſacrileges: le m’arreſte aux degars &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aux brigandages, que les troupes des deux ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mées, qui reſtent touſiours aurour de voſtre ville</l>
            <l>
                <lb/>capitale, pour l’incommodar, ou pour la redui¬</l>
            <l>
                <lb/>re, lors qu’elle n’eſt que trop reduite ſous voſtre</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>-obeyſſance, s’il vous plaiſt de vous fonnottre</l>
            <l>
                <lb/>vous-meſmo-atux loix du ciel, ſont toubiours dans</l>
            <l>
                <lb/>les lieux voiſins de leur Camp, &amp; ſur toutas ls</l>
            <l>
                <lb/>auenuës da cotte grande Citeé, qui ne ſoaſpire</l>
            <l>
                <lb/>qu’apeés le bio de vare reour. Songe de gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, quel ſujet met touxes ces troupes enaampa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, &amp; quel. nom on donne vulgairement aux</l>
            <l>
                <lb/>voſtres, pour connoiſtre qu caeuce: guerre n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>entsepriſe, &amp; ſoû̂tenuë quepou l’inaereſt du faeul</l>
            <l>
                <lb/>azarin. Eſcoutez les gemiſfemens &amp; les plaift¬</l>
            <l>
                <lb/>es de vos peuples, qai reclament le fſecours de.</l>
            <l>
                <lb/>roſtre Majeſté contrel’oppreſſion qu’ils penſent</l>
            <l>
                <lb/>ne ſouffrir que pou ſoa ſujet eſcoutez toute</l>
            <l>
                <lb/>la Franee, qui- l’accuf, &amp; qui continuë dans ce</l>
            <l>
                <lb/>fentimenr depais pluſeurs anńes, &amp; croyez que</l>
            <l>
                <lb/>s’il ’eſt coupable, il faut qu’il ſoit le plus mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heuroux du monde, pour auoin oxeité tane -de</l>
            <l>
                <lb/>murmaues, tat de ſeditions &amp; de reuoltes; Ce</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſt pas moins digne de precaurion, que</l>
            <l>
                <lb/>d’auir oommis de grandaimes, qui ſont iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtemen teptocbz.</l>
            <l>
                <lb/> Mais pour vous mouſber ué cette peſte pu¬d</l>
            <l>
                <lb/>bliqun eſt la vorirable cauſe de la-rule de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, &amp; doir paſſer pour va prodige en voſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſprit, aufſi bien qu’en celuy des autres François,</l>
            <l>
                <lb/>ie veux vous prouur par lacomparaiſon quei’e</l>
            <l>
                <lb/>veux faire auole feu Cardinal de Richelieu, que</l>
            <l>
                <lb/>ſi le premier parmy ſes hautes vertus eut quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques taches, qui le rendirent mal-voulu de la</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>plus grande partie des peuples: le ſecond n’ayant</l>
            <l>
                <lb/>que des defauts, eſt veritablement digne de</l>
            <l>
                <lb/>l’horreur &amp; de la haine de tout le monde.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal de Richelieu par toutes fortes de</l>
            <l>
                <lb/>moyens, &amp; par vne infinité d’exactions., qui</l>
            <l>
                <lb/>fiſt ſous mon auctorité, s’efforça de mettre des</l>
            <l>
                <lb/>richeſſes immenſes dans ſa maiſon: mais le boa</l>
            <l>
                <lb/>vſage qu’il fiſt de la plus grande partie, l’excuſes,</l>
            <l>
                <lb/>auſſi bien que l’Hiſtoire fait grace pour lesme</l>
            <l>
                <lb/>mes fins à Veſpaſian, accuſe du. meſme crime,</l>
            <l>
                <lb/>quado male partis benme eus eſt. Ce qui. e veur</l>
            <l>
                <lb/>dire autre choſe, ſinon qu’il employa fort bien</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il auoit tres-mal acquis. Eneffet, ce Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal moins intereſſé, ne ſe ſeruit-t’il pas de mes</l>
            <l>
                <lb/>threſors, comme d’vne puiſſante machine, pour</l>
            <l>
                <lb/>remuer toute l’Europe, confondre l’orgueil de</l>
            <l>
                <lb/>l’Empire &amp; de l’Eſpagne, &amp; pour eſtenre mes</l>
            <l>
                <lb/>nqueſtes de tout coſtez ſur les terres de mes</l>
            <l>
                <lb/>ennemis?</l>
            <l>
                <lb/> Mazarinauconraire ayant teſmoigé larmeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſoif &amp; la meſme auidité, ne s’eſt ſeruy des</l>
            <l>
                <lb/>biens arrachee par force à vos peuples, que pour</l>
            <l>
                <lb/>en faire les inſtruméns des nouuelles chaiſaes,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il leur prepare, &amp; pour entretenir dans cet</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat des guerres, qui ont attiré les ennemis iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques dans ſon centre, &amp; les ont remis en poſſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ion, preſque ſans coupferir, de la plus grande</l>
            <l>
                <lb/>partie des Villes que i’auois heureuſement coi¬</l>
            <l>
                <lb/>quiſes ſur eux.</l>
            <l>
                <lb/>Le</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal de Richelieu par ſes penſionnai¬</l>
            <l>
                <lb/>res &amp; ſes pratiques me rendit maiſtre de la Lor¬</l>
            <l>
                <lb/>raine, des deux Alſaces, du Rouſſillon, de la Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>alogne, de l’Artois, &amp; d’vne grande partie de</l>
            <l>
                <lb/>la Flandre, &amp; fit ſouleuer les Portugais contre</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpagne, auſi bien qu’il obligea les Sutdois</l>
            <l>
                <lb/>d’entrer en Allemagne aà main armeé́e, &amp; les An¬</l>
            <l>
                <lb/>glois d’armer les vns contre les aurtes, de peur</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne le troublaſſent dans ſes deſſeins. Et le</l>
            <l>
                <lb/>dazarin ayant excité quelque trouble dans Na¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, pour y faire deſirer les François, en a fait vn</l>
            <l>
                <lb/>piege pour le Duc deGuiſe, &amp; pour tous ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>engagerent dans ce voyage ſous ſa conduite:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; n’ayant pas mieux reü̈ſſi dans ſes entrepriſes</l>
            <l>
                <lb/>ſur Portolongone &amp; Piombino, ny dans ſon ſie¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de Cambray, ſe peur nommer l’Anticardinal,</l>
            <l>
                <lb/>ou le contraire du precedent Cardinal, en ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eut de magnanime &amp; de genereux.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal de Richeſieu, fit le premier ſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ner haut les noms des Intendans &amp; de Partiſans,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Mazarin aà taſché de mettre tous les biens de</l>
            <l>
                <lb/>la France entre leurs mains.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal de Richelieu faſcha les François,</l>
            <l>
                <lb/>en ce qu’il fit de magnifiques Palais, &amp; d’autres</l>
            <l>
                <lb/>deſpenſes, qui leur paroiſſoient ſurperluës, de</l>
            <l>
                <lb/>l’argent qui prouenoit de la ſueur du ſang dn</l>
            <l>
                <lb/>peuples, &amp; Mazarin loin de le faire paſſer de</l>
            <l>
                <lb/> meſme aux mains des ouuriers les plus experts</l>
            <l>
                <lb/> qui ſe trouuent en chaque Art aà Paris, &amp; parmy</l>
            <l>
                <lb/>FE</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>2 2</l>
            <l>
                <lb/>la France, a fait tranſporter pluſieurs millions</l>
            <l>
                <lb/>en Italie, qu’il a reueſtuë̈ ainſi des deſpoüilles de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Royaume ſans voſtre aueu, ny celuy d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>cun des Trois Eſtats; ſi ce n’eſt du Clergeé́, qui</l>
            <l>
                <lb/>preſte vne obeyſſance aueugle à tous ſes deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeins.</l>
            <l>
                <lb/> Le Cardinal de Richelieu ſortit d’vne maiſon</l>
            <l>
                <lb/>aſſez illuſtre, fut nourri dans le ſein des Muſes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>parmy les exemples d’honneur &amp; de ſainteté, fit</l>
            <l>
                <lb/>touſiours voir dans ſon viſage, ie ne ſçay quoy</l>
            <l>
                <lb/>d’Auguſte, d’imperieux &amp; de grand, n’eut point</l>
            <l>
                <lb/>d’habtudes, qui ne ſentiſſent leHeros &amp; le grand</l>
            <l>
                <lb/>omme d’Eltat, ny de paſſions que celles qui</l>
            <l>
                <lb/>tedent aux-grandes choſes: &amp; le Mazarin tiré́</l>
            <l>
                <lb/>de la fange, eſleué parmy des Valets &amp; des Eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>fiers, en la plus ſale Goinferie, &amp; parmy dese¬</l>
            <l>
                <lb/>emples d’infamie &amp; de ſaleté, n’a point deſmen¬</l>
            <l>
                <lb/>ti cette origine abjecte, &amp; cette education repro¬</l>
            <l>
                <lb/>chable, n’a dans le viſage tien qui ne ſente le</l>
            <l>
                <lb/>Baſtelleur, &amp; le Bourgeois de Mazare, aucune</l>
            <l>
                <lb/>habitude que vitieuſe, &amp; nulle paſſion que baſſe.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; rampante, s’il ne la tient par emprunt de la</l>
            <l>
                <lb/>fortune.</l>
            <l>
                <lb/> Le Cardinal de Richelieu, fut zelé pour la</l>
            <l>
                <lb/>grande reputation, &amp; reſtablit celle du non</l>
            <l>
                <lb/>François dans l’Afrique &amp; dans l’Aſie, auſſi bien</l>
            <l>
                <lb/>que dans l’Europe, &amp; Mazarin a paru touſiours</l>
            <l>
                <lb/>tellement indifferent aà̀ l’infamie, qu’on ne doit</l>
            <l>
                <lb/>point s’eſtonner, s’il tient indiflerent le preiudice</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/> 23</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fait ſouffrir au nom de la France, en ce ſujet.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal de Richelieu fut parfaitement</l>
            <l>
                <lb/>liberal ſur tout aux honneſtes gens, &amp; aux ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uantes perſonnes, à̀ qui la fortune s’eſtoit mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrée auare en naiſſant, &amp; ’le Mazarin à̀ touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>jers paru le plus traiſtre &amp; le plus ingrat de tous</l>
            <l>
                <lb/>les hommes, ſans auoir honoré lemerite d’aucu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne faueurs, ny reconnoiſſance.</l>
            <l>
                <lb/> Auſſi le Cardinal de Richélieu-receut par</l>
            <l>
                <lb/>tout des honneuts, &amp; des reſpects incroyables, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> veid ſa gloire à l’enuy celebree parles plus grands.</l>
            <l>
                <lb/>eſprits de l’Europe; &amp; Mazarin traité par tous</l>
            <l>
                <lb/>d’infamie &amp; de vagabond, n’a pas moins que luy</l>
            <l>
                <lb/>laiſſé de plumes aà̀ d’eſcrire ca qu’il y a de plus re¬</l>
            <l>
                <lb/>prochable enſa conduite, &amp; dans ſesa ctions.</l>
            <l>
                <lb/>¬ Vne difference tres-tonſidetable;, ſe trouue</l>
            <l>
                <lb/>encote entre ces deux perſonnages, e’eſt que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal de Richelieu fit’tremblot ſous le joug</l>
            <l>
                <lb/>de ſon aatoriteé, tout ce qul y auoit de braues &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’illuſtres parmy la ’France; &amp; donna de la terreur</l>
            <l>
                <lb/>meſme à tous les Potentats de l’Eurpe, au lieu</l>
            <l>
                <lb/>que Mazarin eſt deuenu mépriſable, iuſqu’aux</l>
            <l>
                <lb/>valets d’eſcurie, &amp; n’a plus d’empire, que ſur</l>
            <l>
                <lb/> ceux qu’il tient à̀ gages , deſquels il n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/> moms hai dans l’ame que des autres. Ainſi l’on</l>
            <l>
                <lb/>nopeut douter, que le Cardinal n’ayt tous les vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces du deffunt, ſans auoir aucune de ſes vertus, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne vous aye eſté donné comme fatalement,</l>
            <l>
                <lb/>pour déttuirece que l’autre’auoit eſtaby, &amp; ren¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>du la France auſſi miſerable, que l’autre auois</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaieté de la rendre triomphante &amp; glorieuſe..</l>
            <l>
                <lb/>Ile ſçay bien qu’on me peut iuſtment aceuſes</l>
            <l>
                <lb/> d’auoir preſté mon conſentement à ſa reception,.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de l’auoir eſtably dans le rang qu’il s’efforce</l>
            <l>
                <lb/>de maintenir auec ſes armes, mais ne ſçait-on pa</l>
            <l>
                <lb/>que ie ne le receus que ſous la caution du feu Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal, aà quij’auois donné toure ma ecreance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>puis que toute la France y fut trompée auec moy,</l>
            <l>
                <lb/>ie penſe auoir trouué́ mon excuſe dans les fein¬</l>
            <l>
                <lb/>tes qu’il pratiqua paur nous ſurprendre: du</l>
            <l>
                <lb/>moins ie croy que cette faute ayant moins eſfté</l>
            <l>
                <lb/>de conſentemen &amp; de deſſein que d’etreur, et</l>
            <l>
                <lb/>pardonnable à la foibleſſe humaine, qui ne peut</l>
            <l>
                <lb/>auec toutes les lumieres d la prudence, pecer le</l>
            <l>
                <lb/>voile qui couure les ſecrers de l’auenir, &amp; les noi¬</l>
            <l>
                <lb/>res intentions des méchans hommes. Il eſt vray,.</l>
            <l>
                <lb/>que ſi l’on eſt ſouuent deçeu dans les apparitions</l>
            <l>
                <lb/>des Anges, qui nous apparoiſſent ſous telle for¬</l>
            <l>
                <lb/> me qu’il leur plaiſt, on pout eſtre ſurpris auec</l>
            <l>
                <lb/>autant de faciliteé, aà la premiere. veuë des per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes accouſtumées à feindre &amp; à ſe déguiſer,</l>
            <l>
                <lb/>pour faire gliſſer agreablement ſous ce fard</l>
            <l>
                <lb/>leurs tromperies dans l’ame de ceux qu’ils veu¬</l>
            <l>
                <lb/>lentſurprendre: &amp; comme ce n’eſt qu’aux pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuaſions &amp; au diſcours, &amp; meſmes à la ſeparation</l>
            <l>
                <lb/>qu’on fait le diſcernement des bons &amp; des mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais genies, qui ont daigné nous apparoiſtre:</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt auſſi qu’à la pratique &amp; à Ivlage qu’on</l>
            <l>
                <lb/>prend</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>prend vne parfaite connoiſſanc des inclinations</l>
            <l>
                <lb/>des murs des hommes les plus cachez. Ain¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi rien ne nous eſt’plus ordinaire, &amp; ne nous doit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre plus pardonnable, que cette eſpece d’er¬</l>
            <l>
                <lb/>reur, qui m’a eſté commune auec pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>grands hommes de l’Antiquiteé: mais comme</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes capables de diſcernement &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>reflection, rien ne nous doit eſtre plus hon¬</l>
            <l>
                <lb/>teux &amp; plus reprochable, qu’aprés auoir recon¬</l>
            <l>
                <lb/>neu noſtre meéconte par l’experience, d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>encore la meſme eſtime &amp; les meſmes ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens pour les perſonnes, qui ont abuſé ſi la¬</l>
            <l>
                <lb/>chement de noſtre foibleſſe &amp; de noſtre cre¬</l>
            <l>
                <lb/>dulité. Que ſi vous auiez quelque connoiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de ’Hiſtoire, qui vous donneroit des prece¬</l>
            <l>
                <lb/>pes, &amp; des exemples, qu’il vous faut neceſ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ſairement ſç̧auoir &amp; ſuiure, pour eſtre ſage, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>bien gouuerner voſtre Eſtat, vous ſçauricz que</l>
            <l>
                <lb/>tous ces grands Princes, auſquels jl eſt arriueé, cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>me à moy, de ſe tromper dans la connoiſſance</l>
            <l>
                <lb/>des hommes, qu’ils ont employez en des àffai¬</l>
            <l>
                <lb/>res importantes pour leur ſeruice, les ont punis</l>
            <l>
                <lb/>ſeuerement, auſſi-toſt qu’ils ont fait les preu¬</l>
            <l>
                <lb/>ues de leur perfidie &amp; de leur inſolence dans ce</l>
            <l>
                <lb/>miniſtere. Plutarque vous diroit que Marc An¬</l>
            <l>
                <lb/>toine, ccluy qui diſputa l’Empire de tout le mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de auec Auguſte, eſtoit le plus facile à tromper</l>
            <l>
                <lb/>du monde, mais auſſi le plus prompt &amp; le plus</l>
            <l>
                <lb/>exact à punir, quand il auoit vne fois deécouuer</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>les fourbes, &amp; les larecins de ceux auſquels il four¬</l>
            <l>
                <lb/>niſſoit d’illuſtres emplois, pour faire des profits</l>
            <l>
                <lb/>honneſtes ſous ſon auctorité. Tacite vous ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prendroit que Tibere, le Prince le plus ruſé qui</l>
            <l>
                <lb/>iamais eut l’honneur de s’aſſeoir ſur le troſne</l>
            <l>
                <lb/>des Ceſars, eut long temps des inclinations &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des tendreſſes particulieres pour Aelius Seianus,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il combla de routes ſortes de dignitez, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne laiſſa pas de faire perir auec ſon fils &amp; ſafille,</l>
            <l>
                <lb/>quand il ſceut parfaitrement que ce traiſtre abu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit de ſes dons &amp; de ſes faueurs pour la ruine</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Maiſon, &amp; des plus illuſtres d’entre les Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>mains. Zonaras ou quelque autre, vous feroit</l>
            <l>
                <lb/>ſçauoir que le grand Beliſſaire fut long temps</l>
            <l>
                <lb/>les delices de luſtinian, auſſi bien que l’admira¬</l>
            <l>
                <lb/> tion de ſon peuple, &amp; le dompteur de la Perſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des nations eſtrangeres: cependant le meſme</l>
            <l>
                <lb/>Aucteur vous teémoigneroit que ce fameux Con¬</l>
            <l>
                <lb/>querant receut quelque temps apreés de l’Empe¬</l>
            <l>
                <lb/>reur ſon maiſtre, lequel auoit formé ie ne ſçay</l>
            <l>
                <lb/>quel ſoupçon de ſa conduite, vn rraittement qui</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtendit ſur le bord d’vn grand chemin, vn ef¬</l>
            <l>
                <lb/>froyable ſpectacle aux paſſans, auſquels, auüeu¬</l>
            <l>
                <lb/>gle &amp; dépourueu de toutes ſortes de biens, il de¬</l>
            <l>
                <lb/>mandoirt d’vne voix ſuppliante, vn denier pour</l>
            <l>
                <lb/>ce Beliſſaire, qui miſt autrefois les Tyares &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Couronnes à bas, &amp; que Iuſtinian meſme auoit</l>
            <l>
                <lb/>nommé la gloire &amp; l’honneur de ſon Empire</l>
            <l>
                <lb/>dans vne eſpece de monnoye qu’il fiſt forger</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>E7</l>
            <l>
                <lb/>auec ſon image &amp; cette inſeription. Quelqu’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre vous feroit encor le recit des morts ſanglantes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tragiques de Ruffin &amp; de Stilicon ſous l’Em¬</l>
            <l>
                <lb/> pereur Honorius, le premier eſtant ſon tuteur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſon principal Miniſtre, qui pretendoit au ti¬</l>
            <l>
                <lb/>tre de Souuerain, ſoüillé comme Maz. dans les in¬</l>
            <l>
                <lb/>fames crimes d’auarice &amp; de concuſſions: &amp; le ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cond ſon Miniſtre en paix, &amp; le chef de ſes ar¬</l>
            <l>
                <lb/>meées en temps de guerre, qui, hbien qu’il euſt def¬</l>
            <l>
                <lb/>fait les Gots en vne grande baraille, &amp; qu’il ſe.</l>
            <l>
                <lb/>fuſt ainſi rendu venerable &amp; redoutable à tour</l>
            <l>
                <lb/>l’Orient, ne laiſſa pas de perir par les mains d’vn</l>
            <l>
                <lb/>aſſaſſin auctoriſeé de l Empereur, pour n’eſtre pas</l>
            <l>
                <lb/>demeuré apreés ſes victoires dans les termes de la</l>
            <l>
                <lb/>modeſtie &amp; du deuoir. Enfin vne infinité́ d’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>emples de cette nature vous feroient voir que les</l>
            <l>
                <lb/>grands Princes doiuent eſtre comme les grandes</l>
            <l>
                <lb/>ers qui ne s’émeuuent pas facilement, mais</l>
            <l>
                <lb/>qui font vn bruit, &amp; des effets merueilleux</l>
            <l>
                <lb/>quand ils ſont vne fois émeus.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pour vous dire, mon FiLs, qu’ayant</l>
            <l>
                <lb/>reconnu l’audace &amp; l’auarice de Mazarin, dont</l>
            <l>
                <lb/>il eſt conuaincu par les témoignages de toute la</l>
            <l>
                <lb/>terre, vous deuez le punir auec vne ſeueriteé́ d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant plus grande, qu’il hazarde indiſcretement</l>
            <l>
                <lb/>voſtre perſonne pour ſon ſeul intereſt, en vous</l>
            <l>
                <lb/> engageant à des guerres, dont il eſt le ſeul au¬</l>
            <l>
                <lb/>theur, &amp; dont il eſpere recueillir tout l’auantage,</l>
            <l>
                <lb/>vous en laiſſant tout le trauail, &amp; toures les per¬</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/> 28</l>
            <l>
                <lb/>tes, auſquelles il ne peut pareiciper, puis qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>riſque rien du ſien en tous ces combats. Ie vous</l>
            <l>
                <lb/>ferois voir meſme qu’il eſt condamné par vn</l>
            <l>
                <lb/>puiſſant prugé chez Tacite, ſi ce ſujet ne me</l>
            <l>
                <lb/>paroiſſoit vn peu difficile aà vous expliquer, mais</l>
            <l>
                <lb/>enfin voicy comme vous le pourrez mieux con¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuoir. L’Empereur Tibere auoit reſolu de faire</l>
            <l>
                <lb/>perir Germanicus, qui luy faiſoit ombre par ſes</l>
            <l>
                <lb/>eminentes qualitez, qui le rendoient digne de</l>
            <l>
                <lb/>l’Empire à ſon preiudice. Il le fit Gouuerneur de</l>
            <l>
                <lb/>Syrie, &amp; luy donna pour Lieutenant L. Piſon,</l>
            <l>
                <lb/>auec ordre de le faire perir, aà quelque prix que</l>
            <l>
                <lb/>ce fuſt. Piſon, qui deſiroit moins obliger Tibere</l>
            <l>
                <lb/>dans ce rencontre que faire perir Germanicus,</l>
            <l>
                <lb/>auquel il portoitenuue pour ſa vertu, ne manqua</l>
            <l>
                <lb/>de mettre le poiſon ou Ie ſortilege en vſage pour</l>
            <l>
                <lb/>cet effet, &amp; receut commandement de Germa¬</l>
            <l>
                <lb/>nicus, malade à l’extremiteé, de ſortir de la Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uince, comme il fit auec eſperance d’y rentrer</l>
            <l>
                <lb/>incontinent apres la mort de ce Prince, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>veſquit plus depuis, que cinqou ſix iours, &amp; cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te nouuelle qui remplit ſon eſprit de ioye, l’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gea de reuenir ſur ſes traces, pour reſtablir ſon</l>
            <l>
                <lb/>Gouuernement dans la Syrie, ſuiuant l’ordre</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en auoit de Tibere: Mais l’entrée qui luy en</l>
            <l>
                <lb/>fut refuſée par les amis du deffunt, l’ayant obligé</l>
            <l>
                <lb/>de recourir à la force ouuerte, la guerre ſe fit</l>
            <l>
                <lb/>auec quelque deſ-auantage de ſes troupes, en ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>te qu’on le pût croire vaincu. Il reuint en ſuite à</l>
            <l>
                <lb/>Rome,</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>29</l>
            <l>
                <lb/>Rome, où il ne manqua pas d’eſtre aceuſé de la</l>
            <l>
                <lb/>mort de Germanicus par ſa veufue &amp; les amis du</l>
            <l>
                <lb/>deffunt, &amp; comme il taſchoit à ſe deffendre par</l>
            <l>
                <lb/>l’inſuffiſance des preuues &amp; des conjecturequ’on</l>
            <l>
                <lb/>employoit contre luy, l’imputation de cette gueſvqae ne¬</l>
            <l>
                <lb/>re faite en la Syrie acheua de le confondre, tant ..</l>
            <l>
                <lb/>Tacis.</l>
            <l>
                <lb/>ce point eſt chaſtoüilleux, &amp; important.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne doute point que Mazarin ne ſe pre¬</l>
            <l>
                <lb/>uale touſiours du pretexte de voſtre intereſt,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il feint d’auoir ſouſtenu dans ces deux guer¬</l>
            <l>
                <lb/>res: Mais ie vous ay bien fait voir que ce qui</l>
            <l>
                <lb/>redouble ſon crime, eſt de vous intereſſer dans</l>
            <l>
                <lb/>ce qui le touche, &amp; de ſe couurir du manteau de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre autorité, pour ruiner voſtre Couronne &amp;</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Eſtat, &amp; vous expoſer vous meſme au pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ril de tomber entre les mains de vos ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi, MonN FILs, ie vous voy reduit auec</l>
            <l>
                <lb/>douleur à cette fatale extremité, de le perdre, ou</l>
            <l>
                <lb/>de regarder voſtre perte comme infaillible, &amp; d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre auſſi le ſpectateur des deſordres &amp; des ruins</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre Empire, comme il eſt l’artiſan de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre malheur. C’eſt à vous maintenant de choiſir</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de voir ſi vous aimez mieux tout perdre pour</l>
            <l>
                <lb/>l’amour de luy, qe de perdre vn miſerable qui</l>
            <l>
                <lb/>vous perd.</l>
            <l>
                <lb/>Au reſte, MOFILs, iuſques icy ie vous</l>
            <l>
                <lb/>ay ſeulement foné́ l’idée d’vn parfait Miniſtre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; monſtré les defauts &amp; les crimes du voſtre,</l>
            <l>
                <lb/>pour’ous faire voir de quel punition il s’eſt ren¬</l>
            <l>
                <lb/>H.</l>
            <l>
                <lb/>2 .</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>du digne. ll eſt temps que ie vous repreſente quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques traits de la perfectionqu’vn Prince doit s’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>querir pour meriter le nom de parfait, &amp; que ie</l>
            <l>
                <lb/>vouonſtre auſſi l’eſtude qu’il doit pratiquer</l>
            <l>
                <lb/> pour arriuer à cette fin.</l>
            <l>
                <lb/>MON FILs, ie vous ay fait connoiſtre qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>bon Miniſtre doit eſtre vne victime conſacree au</l>
            <l>
                <lb/>bien du Prince, &amp; de ſon Eſtat; &amp; ie vous pui</l>
            <l>
                <lb/>dire icy la meſme choſe d’vn Prince enuers ſes ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jets. Ce qu’vn chef de famille doit aà̀ ſa maiſon,</l>
            <l>
                <lb/>vn Magiſtrat à ſa ville, vn Prelat à ſon Egliſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> vn homme conſtitué dans les plus illuſtres di¬</l>
            <l>
                <lb/>gnitez à ceux qui l’y ont eſleué, vn Prince le</l>
            <l>
                <lb/>doit ſans doute à ſes peuples: &amp; comme on le flat¬:</l>
            <l>
                <lb/>te du titre d’image de Dieu, il doit penſer que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt pour l’obliger d’imiter ſa prouidence, qui</l>
            <l>
                <lb/>veille touſiours au bien des hommes: auſſi lapre¬</l>
            <l>
                <lb/>miere connoiſſance qu’il doit auoir, eſt celledes</l>
            <l>
                <lb/>cauſes de ſa preeminence, &amp; des deuoirs qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>obligé de rendre aà ſes ſujets, pour cet auantage</l>
            <l>
                <lb/>qu’il doit referer aà̀ ſon principe. Qu’il ne s’ima¬</l>
            <l>
                <lb/>gine pas en effet que la Royauteé, dont il ſe pre¬</l>
            <l>
                <lb/>uaut, eſt en ſa perſonne vn caractere ineffaç̧able,</l>
            <l>
                <lb/>qui naiſt auec luy, &amp; qui le rend d’vne eſpece</l>
            <l>
                <lb/>plus noble que celle des autres hommes. Il n’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>partenoit qu’aux anciens idolatres de ſe dire du</l>
            <l>
                <lb/>ſang des Dieux, pour s’acquerirdus d’auctorité</l>
            <l>
                <lb/>parmy les peuples: mais en verité loing de ces</l>
            <l>
                <lb/>vaines imaginations, la guerre a fait les prermiers</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>Monarques du monde des plus heureux Chefs</l>
            <l>
                <lb/>ou Soldats qui furent parmy des troupes de mu¬</l>
            <l>
                <lb/>tins, &amp; la crainte de leurs violences leurs a ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>mis les peuples ſous certaines loix, dont ils de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurerent d’accord. D’autres Nations ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>fait des Roys pour les regir ſous certaines con¬</l>
            <l>
                <lb/>ditions, des plus verrtueux qui ſe rencontroient</l>
            <l>
                <lb/>parmy leur nombre, &amp; ſe ſont reſerué le droi</l>
            <l>
                <lb/>de les deſtituer de cette dignité, ſans preiudice</l>
            <l>
                <lb/>de la gloire de ces grands Perſonnages, quand</l>
            <l>
                <lb/>il leur plairoit, ou quand la cauſe, qui les auoit</l>
            <l>
                <lb/>obligez de les eſtablir, auroit ceſſé, comme on</l>
            <l>
                <lb/>vid le Dictateur Romain Cincinnatus retourner</l>
            <l>
                <lb/>aprés le triomphe, à lacharruë̈ qu’il auoit quitté</l>
            <l>
                <lb/>pour commander au nom des Romains, vne ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mée, contre v peuple qu’il vainquit en peu de</l>
            <l>
                <lb/>iours. Les Iuifs ſeuls, qui laſſez des luges, de¬</l>
            <l>
                <lb/>manderent à Dieu des Roys, les accepterent ſous</l>
            <l>
                <lb/>les plus rudes conditions du monde, &amp; ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurerent pas touſiours ſous leur empire: Les</l>
            <l>
                <lb/>Grecs les mirent au rang des Tyrans, dont ils ne</l>
            <l>
                <lb/>different en effet, que par le bon vſage qu’ils font</l>
            <l>
                <lb/>de la Royauteé: &amp; les derniers Romainps au rang</l>
            <l>
                <lb/>de leurs Diuinitez; les premiers auec vn peu</l>
            <l>
                <lb/>trop de rigueur, &amp; les derniers auec trop de fla¬</l>
            <l>
                <lb/>erie. Ceux-laà ſeuls leur rendent iuſtice, qui les</l>
            <l>
                <lb/>rouerent, &amp; les reconnoſſent pour ſouuerains,</l>
            <l>
                <lb/>quand ils éclattent autant par leur vertu, que</l>
            <l>
                <lb/>par leur Scepre, &amp; qu’ils s’acquitten parfaite¬</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>32</l>
            <l>
                <lb/>ment de leur deuoir. A quelle fin auſſi poſſede¬</l>
            <l>
                <lb/>roienc-ils tant de-dignitez &amp; de biens, dont les</l>
            <l>
                <lb/>particuliers ſe priuent pour les enrichir, s’ils!</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoient obligez aà quelques ſoins extraordinai¬</l>
            <l>
                <lb/>res, e faueur de ceux qui les reueſtent ainſi de</l>
            <l>
                <lb/>leurs dépoü̈illes? les ſoins n’accroiſſent-ils pas à̀</l>
            <l>
                <lb/>proportionde la charge? de ſorte que comme i</l>
            <l>
                <lb/>n’y a poine de charge plus grande que celle de la</l>
            <l>
                <lb/>Royauté, il n’y a point de ſons plus grands, que</l>
            <l>
                <lb/>ceux qu’vn Roy doic prendre pour ſes ſujets. Ie</l>
            <l>
                <lb/>ſçay bien que cette ſplendeurt &amp; la magnificence,!</l>
            <l>
                <lb/>dont cette charge eſt reueſtuë, en cache le deuoir</l>
            <l>
                <lb/>à beaucoup de Princes, qui ne-veulent pointl</l>
            <l>
                <lb/>trouuer d’eſpines parmy ſes roſes: mais ces Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ne faiſans pas la vericable fonction de Roy,</l>
            <l>
                <lb/>n’en meritent pas auſſi le nom, &amp; n’en ſont que!</l>
            <l>
                <lb/>les idoles &amp; les phantoſmes. Pour ce qui vous!</l>
            <l>
                <lb/>touche en partieulier, ne croyez pas que les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples de voſtre Empire ayent touſiours reſté ſous</l>
            <l>
                <lb/>la do mination des Roys; ils onat eſté libres, puis,</l>
            <l>
                <lb/>ſubiuguez par les Romains, &amp; ces Romains eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>braulez par les Gots, &amp; les autres nations du Se¬</l>
            <l>
                <lb/>ptentrion, ont enfin du tout eſte chaſſez d’icy par</l>
            <l>
                <lb/>les François, qui venans d’Allemagne, donne¬</l>
            <l>
                <lb/>rent à la plus grande partie des Gaules, le nom</l>
            <l>
                <lb/>de France: ceux-cy commandez par des Roys au</l>
            <l>
                <lb/>delà du Rhin, en retintent le gouuernement,</l>
            <l>
                <lb/>aprés s’eſtre eſtablis dans ces prouinces: &amp; c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>de ces Prinees que vous repreſentez icy le droit.</l>
            <l>
                <lb/>Cepen¬</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>Cependant ie ne dois pas auſſi celer qe cas Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces eſtablis par force en vn pays de conqueſte, ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſont maintenus par la violéce: &amp; fans vous parler</l>
            <l>
                <lb/>des premiers ſiecles, il eſt iuſte que vous ſçachie2z</l>
            <l>
                <lb/>que les derniers Roys qui ont commandé, ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>attribuez des droits illegitimes dont on deman¬</l>
            <l>
                <lb/>de maintenant l’abolition; &amp; que c’eſt vne des</l>
            <l>
                <lb/>principales cauſes des troubles de voſtre Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſçay bien que vous vous dites la Loy viuante</l>
            <l>
                <lb/>&amp; animé́e, qui eſtablit pour loy tout ce qui luy</l>
            <l>
                <lb/>plaiſt: mais i’ignore qui vous donne ce tuitre, ſi</l>
            <l>
                <lb/>ce n’eſt l’eſpée qui vous le peut de meſme oſter:</l>
            <l>
                <lb/>Pour moy, MO FiLs, i’auouë que ie m’y ſuis</l>
            <l>
                <lb/>méconté comme les autres, &amp; que i’ay pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>accreu le mal que ie ne l’ay diminué: mais il faut</l>
            <l>
                <lb/>que vous confeſſiez que voſtre Mazarin l’a por¬</l>
            <l>
                <lb/>té dans l’extremité. Vous donc, qui connoiſſez</l>
            <l>
                <lb/>que la parience des peuples eſt aà bout, &amp; que la</l>
            <l>
                <lb/>euolation de l’Eſtat eſt preche, ſ vous n’y re¬</l>
            <l>
                <lb/>mediez promptement, taſchez d’en vſer auec</l>
            <l>
                <lb/>tant de moderation &amp; de prudence, que vous</l>
            <l>
                <lb/>rcendiez le courage aà ceux qui l’ont preſque per¬</l>
            <l>
                <lb/>du; &amp; que vous l’oſtiez à ceux qui paroiſtent en¬</l>
            <l>
                <lb/>flez d’orgüeil &amp; de vanité, dans l’eſperance de</l>
            <l>
                <lb/>profiter de ces deſordres: &amp; pour arriuer aà cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te heureuſe fin, il faut que vous oſtiez tous les</l>
            <l>
                <lb/>prerextes de la guerre, la Reyne, le Mazarin, les</l>
            <l>
                <lb/> Eſtrangers qui ſont dans voſtre Couſeil, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>premier Preſident, auec la plus grande partie</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>34</l>
            <l>
                <lb/>des tailles-&amp; des impoſts, &amp; que vous vous re¬</l>
            <l>
                <lb/>poſiez des ſoiné de gouuerner voſtre Eſtat, ſur</l>
            <l>
                <lb/>les plus ſages &amp; les plus deſeintereſſez de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, &amp; ceox-là meſmes qui ſont les plus</l>
            <l>
                <lb/>agreables à la Commune, &amp; moins hardis à de¬</l>
            <l>
                <lb/>mauder. En effet; Mon F1Ls, outre que rout</l>
            <l>
                <lb/>Mniſtre, qui s’ompeſſe à faire des demãdes à ſon</l>
            <l>
                <lb/>Souuerain, ſemble vſer de precaution, tendant</l>
            <l>
                <lb/>à ſe faire vn azile, pour s’y retirer au temps de la</l>
            <l>
                <lb/>diſgrace qu’il preuoit comme ineuitable, il eſt</l>
            <l>
                <lb/>cersain que vous n’eſtes point en eſtat de faire de</l>
            <l>
                <lb/>grands dons, tout voſtre domaine eſtant enga¬</l>
            <l>
                <lb/>geé́, comme il eſt, &amp; voſtre Maiſon ne ſubſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtant que par les emprunts que vous faites aà vos</l>
            <l>
                <lb/>peuples, qui fourniſſent l’argent pour vous de</l>
            <l>
                <lb/>tous les dons que vous faites: &amp; c’eſt ce qui doit</l>
            <l>
                <lb/>mettre vn frein à vos deſirs de ce coſteé là. Que ſ</l>
            <l>
                <lb/>vous donnez des Charges ou des Benefices, taſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chez de ne les communiquer point à des perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes deſia chargées de haine, &amp; d’enuie, de peur</l>
            <l>
                <lb/>de l’accroiſtre &amp; de les en ſurcharger: mais effor¬</l>
            <l>
                <lb/>cez-vous d’en faire preſent à̀ des perſonnes de</l>
            <l>
                <lb/>merite, qui n’oſoient y aſpirer, pour donner de</l>
            <l>
                <lb/>l’eſperance aà̀ beaucoup d’autres de la meſme</l>
            <l>
                <lb/>eſtoffe, &amp; pour vous concilier la bien-veiſlance</l>
            <l>
                <lb/>de tout le monde. Tenez auſſit pour maxime, de</l>
            <l>
                <lb/>n’enrichir trop quelques particuliers, de peur</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’en ſoient d’autant plus en eſtat de vous</l>
            <l>
                <lb/>deſſeruir, ſi vous les deſ-obligez par le refus de</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils vous demanderont en ſuite.Sçachez que.</l>
            <l>
                <lb/>les dons mediocres eſleuent, &amp; que les exceſſifs</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent oppriment &amp; accablene.</l>
            <l>
                <lb/> Mais, Mon Fis, à quoy s’arreſte mon</l>
            <l>
                <lb/>eſprit, qui ne vous parle point encore clairement</l>
            <l>
                <lb/>des vertus que vous deuez pratiquer. Mon FiLs,</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes neé Roy, c’eſt tout exprimers en ces</l>
            <l>
                <lb/>deux mots, &amp; par conſequent il faut que toutes</l>
            <l>
                <lb/>vos actions ſentent le Monarque: c’eſt pour ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la que ie vous veux inſpirer de tout mon cœur,</l>
            <l>
                <lb/>les paſfions &amp; les vertus heroiques, &amp; vous priet</l>
            <l>
                <lb/>de ne reietter point la pratique des Cardinales,</l>
            <l>
                <lb/>bien que vous ſoyez obligé de hair tous les</l>
            <l>
                <lb/>Cardinaux.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi, Mon Fls, parce que les habitudes</l>
            <l>
                <lb/>ſe contractent en l’âge où vous eſtes, &amp; paſſent</l>
            <l>
                <lb/>apreés en complexion, &amp; qu’il vous eſt important</l>
            <l>
                <lb/>de donner des preuues de voſtre force &amp; de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>tre vigueur, pour oſter l’eſperance à ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>la fondent ſur voſtre foibleſſe apparante, à̀ cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de la mauuaiſe nourriture que vous auez, teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moignez par quelque beau trait d’eſprit, ou quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que grand coup d’Eſtat, que ſi l’age vous rend</l>
            <l>
                <lb/>encore preſque enfant, la vertu vous rend hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me fait, &amp; taſchez d’emprunter de voſtre rang</l>
            <l>
                <lb/>des lumieres, pour diſſiper les broü̈illards &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>tenebres qui vous enuironnent: Deſrobez-vous</l>
            <l>
                <lb/>à la foule des importuns qui vous loü̈ent ſans</l>
            <l>
                <lb/>ceſſe les vertus de Mazarin; Meſpriſez, comme</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/> 36</l>
            <l>
                <lb/>indignes de vous, les diuertiſſemens, auſquels</l>
            <l>
                <lb/>il vous conuient, parce qu’ils tendent à vous ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ptiuer; teſmoignez comme Alexandre, que vous</l>
            <l>
                <lb/>iouërez volontiers quand des Roys ſeront de la</l>
            <l>
                <lb/>partie: &amp; cependant faites-vous inſtruire dans</l>
            <l>
                <lb/>Ies deuoirs, dans la Morale, dans la Politique,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dans l’art militaire, &amp; ioignez touſiours la Pra¬</l>
            <l>
                <lb/>ique à la Theorie; ne croyez rien à credit tou¬</l>
            <l>
                <lb/>chant les auantages ſuppoſez de vos troupes;me¬</l>
            <l>
                <lb/>nacez de chaſtiment exemplaire. ceu qui vous</l>
            <l>
                <lb/>feront de faux rapports., &amp; ne croyez point</l>
            <l>
                <lb/>eſtre Roy de France, à moins.que de voir toute</l>
            <l>
                <lb/>la France paiſible ſous voſtre obeyſſance, &amp; d’en</l>
            <l>
                <lb/>auoir chaſſeé l’oppreſſion, la tyrannie, &amp; la ſedi¬</l>
            <l>
                <lb/>ion auec tous les Eſtrangers, depuis le plus grand</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’au plus perit. Commandez auſſi qu’on</l>
            <l>
                <lb/>vous liſe ſouuent l’Hiſtoire, &amp; ſur tout celle d</l>
            <l>
                <lb/>Princes, qui ont releueé des Monarchies chance¬</l>
            <l>
                <lb/>lantes, comme Ceſar Auguſte, Veſpaſan, ra¬</l>
            <l>
                <lb/>jan, Septimus, Seuere, Carus, Probus, Aure¬</l>
            <l>
                <lb/>lian, Conſtantin, Iuſtinian, Iuſtin, Theodoſe;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dans cet Empire, celle de Charlemagne, Phi¬</l>
            <l>
                <lb/>lippe Auguſte, Sainct Louis, Clouis, Louis vn.</l>
            <l>
                <lb/>zieſme, Charles V III. &amp; de l’incomparable</l>
            <l>
                <lb/>Henry le Grand. Ne dedaignez pas meſme de</l>
            <l>
                <lb/>ietter les yeux ſur celle de ma vie, puis que dans</l>
            <l>
                <lb/>la conformiteé que mon ſort au commencement</l>
            <l>
                <lb/>eut auec le voſtre, elle a beaucoup de ſujet, qui</l>
            <l>
                <lb/>mertent que vous preniez le ſoin de les imiter.</l>
            <l>
                <lb/>Que</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>37</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi les ſages Gouuerneurs, comme les Lace¬</l>
            <l>
                <lb/> demoniens, monſtrent à ceux dont ils veulent</l>
            <l>
                <lb/>former l’eſprit à la verru, ce qu’ils doiuent ſuiure,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; ce qu’ils doiuent euiter, rien ne doit auoir plus</l>
            <l>
                <lb/>d’appas pour voſtre eſprit que ce ſujet, puis que</l>
            <l>
                <lb/>vous y verrez l’vn &amp; l’autre en vne ſuperbe eſtal¬</l>
            <l>
                <lb/>lage, &amp; ce qui vous touche de ſi preés ne peut man¬</l>
            <l>
                <lb/>quer de faire vne puiſſante impreſſion en voſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſprit. Vous verrez d’abord, conſiderant ma</l>
            <l>
                <lb/>tendre ieuneſſe, l’amour du Sceptre, &amp; la haine</l>
            <l>
                <lb/>des Tyrans conſpirer glorieuſemeut au deſſein</l>
            <l>
                <lb/>d’vne haute entrepriſe; &amp; la mort du Marquis</l>
            <l>
                <lb/>d’Ancre, qui n’eſtoit que l’ombre du Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>vous fera rougir de honte de preſter voſtre pro¬</l>
            <l>
                <lb/>tection aà̀ cluy qui tenant aupreés de voſtre Me¬</l>
            <l>
                <lb/>te &amp; de vous, la meſme place que cet inſolent te¬</l>
            <l>
                <lb/>noit dans mon Empire, en vſe auec plus d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>dace, &amp; plus de violence mille fois. Vous y ver¬</l>
            <l>
                <lb/>riez l’effort d’vne ame Royale, qui ’par vn bel</l>
            <l>
                <lb/>eſlancement vers la gloire, s’affranchit tout d’vn</l>
            <l>
                <lb/>coup de la ſeruitude d’vne Mere imperieuſe, dont</l>
            <l>
                <lb/>ie reprimay la colere en peu de temps, &amp; que ie</l>
            <l>
                <lb/>ſceus reduire aux termes. de ſon deuoir, bien</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle paruſt beaucoup moins ficre, &amp; moins</l>
            <l>
                <lb/>emancipée que la voſtre, qui trouue en vous des</l>
            <l>
                <lb/>complaiſances pour ſes deſirs les pls déreglez,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſes furieux emportemens. Vos verriez en</l>
            <l>
                <lb/>ſuite le chois que ie ſceus faire d’vn Miniſtre plus</l>
            <l>
                <lb/>prudent, lequel eſtant né mon ſujet, ſebloit</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>3S</l>
            <l>
                <lb/>me donner des marques de ſon amitieé dans le ze¬</l>
            <l>
                <lb/>le qu’il teſmoignoit pour le bien public, pour</l>
            <l>
                <lb/>l’accroiſſement de ma grandeur, &amp; pour l’after¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſement de mon Eſtat: excellent homme en</l>
            <l>
                <lb/>effet, &amp; qui euſt porté la gloire de mon nom</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’au ciol, ſi mon eſprit ſe releuant à̀ propor¬</l>
            <l>
                <lb/>tion qu’il le voyoit, ſe fuſt conſerué ſur luy</l>
            <l>
                <lb/>l’auantage que ie receus du ciel en naiſſant.</l>
            <l>
                <lb/>MO FILS, c’eſt icy que vous deuez remar¬</l>
            <l>
                <lb/>quer aà̀ ma honte, qu’il ne faut pas qu’vn Prnnce</l>
            <l>
                <lb/>ſe laiſſe vaincre en ce qui doit eſtre la ſcience des</l>
            <l>
                <lb/>Roys, &amp; qu’il ne faut pas auſſi que de peur de</l>
            <l>
                <lb/>ceder la victoire à d’autres en ce ſujet, il eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gne les plus habiles gens du gouuernement de</l>
            <l>
                <lb/>I’Eſtat: mais qu’il ſoit comme lei’Soleil, qui</l>
            <l>
                <lb/>communique la lumiere à tous les Aſtres, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>la reçoit de pas vn, &amp; comme ces Chefs d’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mées celebrez par les Poeëtes de l’Antiquiteé, qui</l>
            <l>
                <lb/>parroiſſans dans vn gros, auoient touſiours la te¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte au deſſus de tous les eſcadrons, dont on les</l>
            <l>
                <lb/>peint enuironnez: Cependant, vous verriez auec</l>
            <l>
                <lb/>quelle vigueur &amp; quelle conſtance ie combaty, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>renuerſay vne puiſſance ennemie qui partageoit</l>
            <l>
                <lb/>mon Royaume, &amp; comme par ces deux victoi¬</l>
            <l>
                <lb/>res, m’eſtant rendu de pupille majeur &amp; de Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce à demy, Maſtre &amp; Scigneur de tout mon</l>
            <l>
                <lb/>Royaume; ie me fis de ces auantages, &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>conqueſte d’vne infinité de cœurs que ie rega¬</l>
            <l>
                <lb/>gnay par ce moyen, des marches pour arriuer à</l>
            <pb n="39"/>
            <l>
                <lb/>49</l>
            <l>
                <lb/>la gloire d’abaiſſer l’orgueil d’Eſpagné qui me</l>
            <l>
                <lb/>brauoit auparauant, &amp; qui vous accable à pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent. Vous verriez que ie ſçeus vaincre les Alpes,</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtonner les Pyrenées, que l’Italie annon¬</l>
            <l>
                <lb/>çant ſa diſgrace aà l’Eſpagne, y jeta l’eſtonnement</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la terreur, &amp; que l’Alemagne troublée au bruit</l>
            <l>
                <lb/>de mes armes, &amp; de celles d’vn puiſſant ennemy</l>
            <l>
                <lb/>que i’attiray ſur ſes frontieres du coſté du Septen¬</l>
            <l>
                <lb/>trion, pour l’empeſcher de ſecourir l’Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/>ſon allieée, ſembla dire aux Prouinces du Pays¬</l>
            <l>
                <lb/>Bas que l’Eſpagnol y tenoit encor, que le temps</l>
            <l>
                <lb/>de ceder à mes armes eſtoit venu, &amp; qu’il faloit</l>
            <l>
                <lb/>receuoir la loy d’vn Conquerant, qui donnoit le</l>
            <l>
                <lb/>branſle aà toute l’Europe. Vous verriez ainſi la re¬</l>
            <l>
                <lb/>nommée porter le bruit de mes Conqueſtes aux</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces les plus reculeé́es de l’Aſie &amp; de l’Affri¬</l>
            <l>
                <lb/>que, &amp; la reputation des François ſe reſtablir par</l>
            <l>
                <lb/>ce moyen chez les Eſtrangers qui n’en parloient</l>
            <l>
                <lb/>qu’auec meépris auparauant, &amp; vous diriez ſans</l>
            <l>
                <lb/>doute, en plaignant le malheur de voſtre regne</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt doux de vaincre &amp; d’eſtre vainqueur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt eſtre veritablement Roy, que de regner</l>
            <l>
                <lb/>de cette ſorte. En effet, Mon Fis, ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas eſtre Roy, que d’auoir comme Darius, des</l>
            <l>
                <lb/>coffre d’or, qui furent admirez d’Alexandre,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe trompa dans ce ſentiment: Mais c’eſt eſtre</l>
            <l>
                <lb/>Roy, que de les conquerir comme Alexan¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, &amp; de ſe rendre digne de les poſſeder com¬</l>
            <l>
                <lb/>me luy, &amp; de mourir de meſme au milieu de ſes</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>50</l>
            <l>
                <lb/>Conqueſtes enuironné de ſes troupes victorien¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes.</l>
            <l>
                <lb/>OMon FiEs, puis qu’il faut que ie le re¬</l>
            <l>
                <lb/>pete encor, qu’il eſt doux d’eſtre triomphant &amp;</l>
            <l>
                <lb/>victorieux, mais qu’il eſt triſte &amp; honteux d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre deffait &amp; vaincu, &amp; de petdre comme Perſé́e</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Philippe derniers Roys de Macedoine, non</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement les Conqueſtes, mais auſſi le Patri¬</l>
            <l>
                <lb/>moine d’vn Philippe &amp; d’vn Alexandre: &amp; n’eſt¬</l>
            <l>
                <lb/>ce pas l’eſtat funeſte où vous reduit le fatal. Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre, dont vous receuez tous les conſeils comme</l>
            <l>
                <lb/>vn doux poiſon, qui vous cauſe mille agreables</l>
            <l>
                <lb/>illuſions, &amp; que cheriſſez encore lors qu’il porte à</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Eſtat le coup mortel. Que ſilors que nous</l>
            <l>
                <lb/>remportons quelque victoire impostante, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>nous eſtendons nos Conqueſtes ſur les Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers, il nous ſemble que nous reſpirons vn air</l>
            <l>
                <lb/>plus libre, que noſtre horiſon s’élargit, que le iou</l>
            <l>
                <lb/>nous eſclaire de meilleure grace, que nous ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes enuironnez de rayons Celeſtes, que nos for¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ſe multiplient, &amp; que nous auons beaucoup.</l>
            <l>
                <lb/>plus de part aà la vie qu auparauant :. quand nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes aſſez mal-heureux pour perdre quelque</l>
            <l>
                <lb/>bataille, ou quelque partie de nos Prouinces fron¬</l>
            <l>
                <lb/>tieres ne ſentons nous pas au contraire, que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons de la peine à reſpirer, que noſtre horiſon</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtreſſit, que le iour nous eſclaire comme à re¬</l>
            <l>
                <lb/>gret, que nous reſtons couuerts de malignes om¬</l>
            <l>
                <lb/>btes, que tout le monde nous regarde auecc meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pris,</l>
            <pb n="41"/>
            <l>
                <lb/>5i</l>
            <l>
                <lb/>pris, que nosfores &amp; noſtre curage diminuent,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que nousmourons à la gloire pos laiſirs,</l>
            <l>
                <lb/>ce qui fait n changemont: doplgrl nr oo</l>
            <l>
                <lb/>perlonnes, auſſi bien qu’e os Eſtats Oy.</l>
            <l>
                <lb/>MON F1Ls, eſtre dépoilĺ de ſon Eſtat, ou</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement en perdre vne partie, ou ſoufftir quon</l>
            <l>
                <lb/>le déchire ſous noſtre regne eſt vpoorp, d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>rant plus ſenſible qu’vn Prince la-ſouftre viuan</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il ſuruit à̀ ſon honneur, &amp; c’eſt vne mort,</l>
            <l>
                <lb/>dont j’euitay touſiours les rigueurs, &amp; que ie ne</l>
            <l>
                <lb/>ſouffre maintenant apres celle quo i’ay deja ſoufs</l>
            <l>
                <lb/>ferte, que par ce que ie vous ois ſur le point de</l>
            <l>
                <lb/>la ſou ftrir.</l>
            <l>
                <lb/>Mais pourquoy me preualoir des auantages de</l>
            <l>
                <lb/>mon regne, dont vn autre a merité toutre la glo¬</l>
            <l>
                <lb/>re, ne m’ayant laiſſe que le blaſme de ſes concuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions &amp; de ſes pilleries? Ne m’accuſe-t’on pas au¬</l>
            <l>
                <lb/>jourd’huy, de n’auoir eu que le titre de Royv,dont</l>
            <l>
                <lb/>vn autre exerçoit les fonctions,ce qui eſt l’eſtre en</l>
            <l>
                <lb/>efet. MO FLS, rendezr vous donc ſage à mes</l>
            <l>
                <lb/>deſpens, &amp; iugez que ſi l’on fait es reproches à</l>
            <l>
                <lb/>mme noire, pour l’autorité qe ie laiſſay pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre au Cardnal de Richelieu ſur la mienne, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’ii meluiplioit mes Conqueſtes, &amp; joignoit, à</l>
            <l>
                <lb/>mon Roaume des ’rouinces toute, ctires,</l>
            <l>
                <lb/>lu poſerite ne vous doir ps tout a fait rondam¬</l>
            <l>
                <lb/>net pour la protcction que vos preiez à ce</l>
            <l>
                <lb/>M ontre de Maatiu, qui vous poulle e tous</l>
            <l>
                <lb/>le biens, dont l’autre s’ellorça de IClT, </l>
            <pb n="42"/>
            <l>
                <lb/>quirvous rend coam eſdaue urliem ou uns</l>
            <l>
                <lb/>deue uoir le ſounerain commadement. Mais</l>
            <l>
                <lb/>quoy penſex oous que vos propres ſujets ne</l>
            <l>
                <lb/>vous rmépriſent; &amp; ne vous hayſſent à la fin,</l>
            <l>
                <lb/>voyaAs que vous lepriuez par ce funeſte atta¬</l>
            <l>
                <lb/>chement aux intereſts d’vn pernicieux Eſtranger, ſ</l>
            <l>
                <lb/>de ce qui leur auoie cuſté tant de ſang, tant del</l>
            <l>
                <lb/>peines:, &amp; tant d threſors ne craigne-vous</l>
            <l>
                <lb/>rmne dlrnnr rmos nunns fundhune poeſque ue</l>
            <l>
                <lb/>indifferencece que i’aimay tendrement, &amp; ce</l>
            <l>
                <lb/>qui occupa tout le temps de m vie au deſſein de:</l>
            <l>
                <lb/>me l’acquerir? Serez-vous comme l’Empereur 1</l>
            <l>
                <lb/>Arcadius, qui’ioüant aux dez en la ville de Ra¬ </l>
            <l>
                <lb/>uenne, lors qu’on luy tapporta que Rome eſtoit </l>
            <l>
                <lb/>priſe, cette Rome ſi fameuſe par toute la terre, </l>
            <l>
                <lb/>&amp; que les Goths auoient aſſiegée depuis deux</l>
            <l>
                <lb/>ans, crût que ce diſcours s’entendoit d’vn des </l>
            <l>
                <lb/>ſiens, qui portoit ce nom, &amp; auec lequel ils’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>menlhleue dnune l line pnr e lenie deſne</l>
            <l>
                <lb/>gna qu’il en ſentoit beaucoup d’afliction, &amp; ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>chant que c’eſtoit de la ville de Rome, qu’on luy</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit ce rapport, n’en fiſt paroiſtre aucun ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de douleur, qui l’empeſchaſt de continuer</l>
            <l>
                <lb/>ſon jeu comme auparauant. Ainſi teſmoignerez¬</l>
            <l>
                <lb/> vous du deſplaiſir pour quelque diſgrace de</l>
            <l>
                <lb/>quelqu’vn de ceux qui s’exercent auec vous aux</l>
            <l>
                <lb/>petits ieux où l’on vous accuſe de paroiſtre trop</l>
            <l>
                <lb/>addonné? &amp; n’aurez-vous que de l’indifference</l>
            <l>
                <lb/>pour les pertes de Graueline, de Dunerque, de</l>
            <pb n="43"/>
            <l>
                <lb/>53</l>
            <l>
                <lb/>Barcelonne, &amp; de eant d’autres places, que vous per¬</l>
            <l>
                <lb/>dez, &amp; dont la perteeſt irreparable aprés l’occa ſion</l>
            <l>
                <lb/>perdueë, &amp; ne ſe peut reparer que pars le prix de</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de millions, &amp; l’effufion de beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>de ſang? Que ſi l’on ne peut connoiſtre vn Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre d’Eſtat d’auec vn payſan, tandis que l’vn &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’autre dorment, coyez-vous eſtre Roy tant qu6</l>
            <l>
                <lb/> vous vous amuſerez au ieu de quilles?&amp; qu’onvous</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe connoiſtre pour tel entre ceux auec leſquels</l>
            <l>
                <lb/>vous vous diuertiſſez à ce jeu. Si l’Eſtat ſuit l’appli¬</l>
            <l>
                <lb/>cation de l’eſprit, pour eſtre Roy, il faut le faine</l>
            <l>
                <lb/>touſours, c’eſt à dire, veiller touſiours aux ſoins</l>
            <l>
                <lb/>de ſes peuples,; &amp; pour eſtre excellent Prince, il faut</l>
            <l>
                <lb/>y veilſer d’vne façon extraordinaire, en rendant</l>
            <l>
                <lb/>noſtre action plus forte, plus vigoureuſe, que cel¬</l>
            <l>
                <lb/>le des aucres, pour ne nous faire ce noble reproche</l>
            <l>
                <lb/>de Titus aà ſoy-meſme quand il auoit eſteé diſtrait</l>
            <l>
                <lb/>de ces ſoins quelques heures du iour. Aaici dienms</l>
            <l>
                <lb/>perdidi: Ne dites-point que l’Eſtat eſt le bien des</l>
            <l>
                <lb/>Princes particulierement, &amp; que par conſequent</l>
            <l>
                <lb/>les pertes qu’il fait de ſes terres &amp; de ſes vilſes ne</l>
            <l>
                <lb/>doiuent toucher que luy. Les pretextes que nous</l>
            <l>
                <lb/>priſmes pour faire des exactions ſur les peuples,</l>
            <l>
                <lb/>leur ont bien donné d’autres penſees dans la pro¬</l>
            <l>
                <lb/>meſſes que leur faiſoit le feu Cardinal, de les affran¬</l>
            <l>
                <lb/>chir de ces tributs, quand ou auroit rendu les bor¬</l>
            <l>
                <lb/>nes anciens à la Fraceé C’eſt ainſi que chacun croyoit</l>
            <l>
                <lb/>auoir ſujet de ſe conſoler des pertes qu’il faiſoit en</l>
            <l>
                <lb/>particulier dans la gloire &amp; le bien de l’Eſtat, qui</l>
            <pb n="44"/>
            <l>
                <lb/>54</l>
            <l>
                <lb/>ſembloir s’acheminer à ſa ſouueraine felicité,</l>
            <l>
                <lb/>dont les deſirs des moins genereux eſtoient char¬</l>
            <l>
                <lb/>mez. Ce qui ſuſpendoit en quelque ſorte le ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de leur peines. C’eſt ce qui fait qu’auiour¬</l>
            <l>
                <lb/>d’huy que vous leur rauiſſez ce bien, leur malheur</l>
            <l>
                <lb/>paroiſſant à decouuert, leur fait voir clairement la</l>
            <l>
                <lb/>profondeur du gouffre, dans lequel ils reſtent</l>
            <l>
                <lb/>plongez, &amp; m’aceuſent d’vne tyrannie intolerable,</l>
            <l>
                <lb/>de les auoir ietté́ en cet abyfme ſous ce pretexte ſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ieux du bien public. C’eſt maintenant en effet¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſont certainement malheureux, &amp; verira¬</l>
            <l>
                <lb/>blement ruinez, puiſque ce qu’ils eſperoient ac¬</l>
            <l>
                <lb/>querir par ces ſouffrances, leur eſt oſté, &amp; que nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes vrayement coupables, &amp; deuons gemir,</l>
            <l>
                <lb/>en leu oyant ſouuent dire ces paroles: Munmec le</l>
            <l>
                <lb/>ulnus adatn.. MonN FLs, il vous eſt impor¬</l>
            <l>
                <lb/>tant de ſçauoir qu’en quelque Eſtat où les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes naiſſent, ils ont vn inſtinct pour ſa gloire &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſon accroiſſement, qui ne ſe remplit que par les</l>
            <l>
                <lb/>conqueſtes que fait le Prince, qui ſont vn threſor</l>
            <l>
                <lb/>où chacun a la lbrte de puifer à proportion de ſon</l>
            <l>
                <lb/>2cle &amp; de ſa ferueur. De la vient qu’il leur ſemble</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils reſpirent plus librement dans vn grand Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pire qu’en vn petit, &amp; qu’ils nomment leur tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qui apprtient au Prince, comme ſes Prouinces,</l>
            <l>
                <lb/>ſes Villes, &amp; ſes Armées: dela vient auſſi qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>vne vencration particuliere pour les Conquerans,</l>
            <l>
                <lb/>quelques imperieux qu’ils ſoient, &amp; qu’ils hono¬</l>
            <l>
                <lb/> rent moins les Princes, qui ſous quelque pretexte</l>
            <l>
                <lb/>quc</l>
            <pb n="45"/>
            <l>
                <lb/>55</l>
            <l>
                <lb/>que ce ſoit, ſe relaſchent de cette vigueur des Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pereurs precedens, quelque ſentiment de bonté</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils fiſſent paroiſtre d’ailleurs. Adrian en fit l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>preuue aà ſon preiudice, lors qu’il reſolut de quiter¬</l>
            <l>
                <lb/>les Prouinces tranſtigritanes, que Trajan auoit</l>
            <l>
                <lb/>conquiſes ſur les Indois: &amp; l’on s’en doit d’autant</l>
            <l>
                <lb/>moins eſtonner que les deſirs des peuples, qui vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lent touſiours ſur les aiſles de leur eſperance au delà</l>
            <l>
                <lb/>des lieux où tournent les armes de leurs Con¬¬</l>
            <l>
                <lb/>querans, eſtans par la ramenez à̀ l’ame, qui les</l>
            <l>
                <lb/>pouſſoit aux deſirs, ſouffrene ie ne ſçay quelle con¬</l>
            <l>
                <lb/>trainte, ou pluſtoſt ſont deſtruits auec leur objet.</l>
            <l>
                <lb/>Mon Fils, ne ſoyez pas du nombre de ces</l>
            <l>
                <lb/>mal-heureux, qui comme Perſeée &amp; Philippe Roys</l>
            <l>
                <lb/>de Macedoine ſont les ſujets de la colere &amp; de l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>dignation de toutes les perſonnes genereuſes, qui</l>
            <l>
                <lb/>les ſuruiuent: &amp; pour n’auoir ce del-auantage, chaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez tous les obſtacles qui vous empeſchent d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>veritablement Prince &amp; Conquerant. Vous ne</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧auriez conquerir ſans forces, &amp; ſans threſors, aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſembler des forces &amp; des threſors qu’en pacifiant</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Royaume, ny pacifier voſtre Empire qu’en</l>
            <l>
                <lb/>eſloignant de vous les ſujets qui le donnent en</l>
            <l>
                <lb/>proye aux fureurs d’vne guerre ciuile, &amp; vous eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnent du ſejour de voſtre Ville de Paris, qui ſeule</l>
            <l>
                <lb/>vous peut rendre maiſtre de pluſieurs Empires. Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>nez donc cette belle reſolution, loing des indignes</l>
            <l>
                <lb/>tendreſſes que vous auez pour vne Mere ingrate,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour vn Eltranger qui la deshonore, &amp; qui vous</l>
            <pb n="46"/>
            <l>
                <lb/>56</l>
            <l>
                <lb/>perd. Ne faites point à̀ deux fois de ce traiſtre, qui</l>
            <l>
                <lb/>ne vous nuit pas moins eſloigneé que preſent: &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/> la colere des Princes &amp; des peuples ne la pû̂ détru¬</l>
            <l>
                <lb/>re iuſqu’icy, croyez que le Ciel le reſerue à voſtre</l>
            <l>
                <lb/>vengeance, comme vne victimé digne d’elle; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>monſtrez en perdant cet lngrat, qui eſt vn tribus</l>
            <l>
                <lb/>que doitl’Italie à la iuſtice des Roys de France de¬</l>
            <l>
                <lb/>uenus Maieurs, que ſi vous frapez de cette façoini le</l>
            <l>
                <lb/>Paſteur, ne doutez point que les brebis de ce ma¬</l>
            <l>
                <lb/>dit troupeau ne ſe diſſipent en vn moment : mais</l>
            <l>
                <lb/>en meſme temps deſcendez en voſtré bonne Vſlſ</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, où vous ſerez receu corme, Vne viuant</l>
            <l>
                <lb/>Diuinité: là ne diſtilguez point les Mazarins d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uec les Ftndeurs, puis que les vns &amp; les autres né</l>
            <l>
                <lb/>feront plus qu’vn meſme corps ahimé d’vn pareil</l>
            <l>
                <lb/>defir deſe ſacrifier pour voſtfe ſeruicé; ne ſubſti¬</l>
            <l>
                <lb/>tuez point auſſi de Miniſtre en la place du pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier, mais prenez conſeil des plus conſiderables,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; plus gens de bien de voſtre Eſtat, afin de le</l>
            <l>
                <lb/>rendre cautions de l’euenement de vos entrée</l>
            <l>
                <lb/>priſes. Que voſtre premiere Declaration tende</l>
            <l>
                <lb/>au ſoulagement de vos peuples, pour formel</l>
            <l>
                <lb/>vn doux preſage de voſtre Regne, rehaiſſant.</l>
            <l>
                <lb/>Aſſemblez bien-tot-les Eſtats, pour repreſen¬</l>
            <l>
                <lb/>ter les beſoins de voſtre Eſtat, &amp; monſtrer que</l>
            <l>
                <lb/>vous voulez vdus conformer à̀ la volonté de vos</l>
            <l>
                <lb/>bons ſujets. Reſtablſſle l’ordre de- vſtre Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; commencez pt l reddirioi des comptes</l>
            <l>
                <lb/>des Partiſans. Sacrifiez les pls -eoupables à la haine</l>
            <pb n="47"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>publique, &amp; ous content de preſſet les autres,</l>
            <l>
                <lb/>à̀ la facoa des eſpoges pout ler oblige d renre</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils ont de trop.; fin ronde4-vous tet qle</l>
            <l>
                <lb/>vous l’auez prmius Dieu, &amp; que vous deues &amp;i¬</l>
            <l>
                <lb/>cor luy promettre ſolemnellemint dans voſtre Sa¬</l>
            <l>
                <lb/>n, &amp; lqu’il eſt neceſſaire que ou ſbyeo p&amp;ar</l>
            <l>
                <lb/> bidnidoftte npite,4 podt la lreedlre</l>
            <l>
                <lb/>mom&amp;t pouir le falut de tous ls gns deſe de v¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Eſtat.n22l. </l>
            <l>
                <lb/> Adieu mlod er es, ſoaueezVoudlees</l>
            <l>
                <lb/>detniees paroles, e denespreleesaties,’&amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſur tout de celle qui m’ouurit la porte aux heſfféus</l>
            <l>
                <lb/>par la mort du Marquis d’Ancre. Penſez qui vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes, où vous eſtes, er qel eſtat vous eſtes, &amp; ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’exige de vous l’intereſt du ſceptre que vous por¬</l>
            <l>
                <lb/>tez. Penſez que l’auctorité dont vous auez beſoin</l>
            <l>
                <lb/>maintenant, ne s’acquiert que par l’eſtime, &amp; l’eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>me que par les preuues qu’on donne de ſa force &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſa vertu. Viuez pour la gloire pour laquelle vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes né. Songez que vous deuez chaque moment</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre vie à ce ſoin. Seruez vous de tout le mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de, ſans vous aſſeruir à pas vn comme ie feis. Ac¬</l>
            <l>
                <lb/>querez-vpus des lumieres neceſſaires pour marcher</l>
            <l>
                <lb/>ſeurement par les pas difficiles que vous eſtes obli¬</l>
            <l>
                <lb/>geé de franchir. Apprenez la fineſſe pour vous en</l>
            <l>
                <lb/>deffendre, &amp; n’en vſez qu’enuers ceux qui vou¬</l>
            <l>
                <lb/>dront en vſer enuers vous: mais ſur tout pour relta¬</l>
            <l>
                <lb/>blir bien toſt voſtre Royaume, aprés auoir diſſipé</l>
            <l>
                <lb/>ſes plus grands troubles, bbaiſſez ce qu’il y a de</l>
            <pb n="48"/>
            <l>
                <lb/>trop eſleué, &amp; taſchez d’eſleuer ce qui eſt trop ab¬</l>
            <l>
                <lb/>hatu. Rempliſſez ce qu’il yade trop vuide, &amp; ten</l>
            <l>
                <lb/>dez vuide ce qu’il y a de trop plein, &amp; de trop en¬</l>
            <l>
                <lb/>dé. Banniſſez l’auarice des Financiers, la violence </l>
            <l>
                <lb/>de la Nobleſſe, &amp; l’iniuſtice d’entre les Officiers J</l>
            <l>
                <lb/>du tiers Eſtat; &amp; puiſque ie vous ay conuié de lire</l>
            <l>
                <lb/>l’Hiſtoire, &amp; de regler voſtre vie ſur le modele des</l>
            <l>
                <lb/>Princes qui vous ont precedé, imire les cinq pe¬</l>
            <l>
                <lb/>mieres années de Neron, les deux premieres de</l>
            <l>
                <lb/>mon egne, &amp; la fin des Regnesde Ceſar Angu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte, de Veſpaſian, &amp; de voſtre ayeul Hanry le</l>
            <l>
                <lb/>Grand.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>FIN</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
