<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2368_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Manifeste (le) de monseigneur le duc de Beaufort,
                    par lequel il déclare se joindre à Son Altesse Royale, au Parlement et à la
                    ville de Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=_h-Adp_PrPUC https://books.google.fr/books?id=Lr4WLKLdSrYC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Manifeste (le) de monseigneur le duc de Beaufort, par
                        lequel il déclare se joindre à Son Altesse Royale, au Parlement et à la
                        ville de Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>MANIFESTE</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>DVC DE BEAVFORT.</l>
            <l>
                <lb/>PAR LE QVEL ILDECLARE SE</l>
            <l>
                <lb/>Ioindre à ſoa Alteſſe Royale au Parlement &amp; à la</l>
            <l>
                <lb/> Ville de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>APAIS¬</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. L11I.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>Lrl’-La;i.</l>
            <l>
                <lb/>a rr2¬</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>. 24;</l>
            <l>
                <lb/>rg</l>
            <l>
                <lb/> .J .</l>
            <l>
                <lb/>5 l</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/> LL. ¬</l>
            <l>
                <lb/>3 l</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1t.</l>
            <l>
                <lb/> l i</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/>...2..</l>
            <l>
                <lb/>r.</l>
            <l>
                <lb/> l’</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>¬.¬¬,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> oaaogl</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>A p a: ,</l>
            <l>
                <lb/>’eeee e: e o’pr ¬</l>
            <l>
                <lb/>LE MNIFESTE? McNE</l>
            <l>
                <lb/>e Dac de Seaufort, parleqaebil declare ſe oindre</l>
            <l>
                <lb/>Son Alteſſe Royale au Parlement &amp; à la</l>
            <l>
                <lb/>lle de Pamus..</l>
            <l>
                <lb/>NCORE que la France me confider</l>
            <l>
                <lb/> comme le premier object de la rage duC.</l>
            <l>
                <lb/> Maarin, nantmoins ieveux be qué</l>
            <l>
                <lb/> l’on ſache que ce n’eſt pas pour: auoit</l>
            <l>
                <lb/>P receu le traictement qu’on n’a fait ayant</l>
            <l>
                <lb/>voulu ſeruir d’obſtacle à ſon Miniſtere naiſſant que ie me</l>
            <l>
                <lb/>declare auijourd’huy contre uv. Depbis que Paris, a teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moigné tant de ſatis- faélion pour ma déliurance, i’a</l>
            <l>
                <lb/>voulu ioindre mes intereſts auec les ſiens &amp; pour moy</l>
            <l>
                <lb/>i’eſtime n’en auoir point d’autre, que ceux qui me ſont</l>
            <l>
                <lb/>communs auec ſon Peuple, qui s’eſt expoſé auec tant</l>
            <l>
                <lb/>d’ardeur pour combattre ns ennemis. Comime les ami¬</l>
            <l>
                <lb/>riez parfaites ſe foinent des ſeruices mutuels que les</l>
            <l>
                <lb/>hommes ſe rendent les vns aux aures auſſi ſe rendent</l>
            <l>
                <lb/>elles immortelles quand les deux pattis ſe chargent &amp; ſe</l>
            <l>
                <lb/>deſpöillent de meſmes intereſts. Il ſemble quela ve</l>
            <l>
                <lb/>de Paris &amp; comme elle eſt l’abbregé́de tout le R’oyame)</l>
            <l>
                <lb/>roûte da Prance &amp; moy ne debuions auoir qu’vne meſnmae</l>
            <l>
                <lb/>fortune. Auſſi ie ne vex point alleguer en ce mahifeſte</l>
            <l>
                <lb/>dautresraiſons pour lutlfier mes Aihés; que celles qui</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ſuſtifiaent le Palement, &amp; le Peuple dans la Declaration,</l>
            <l>
                <lb/> que l’vn &amp; l’autre fait de perdre le Cardinal Mazarin. te</l>
            <l>
                <lb/>ne veux pas ſeulement paſſer ſoubs ſilence, les iniuſticés</l>
            <l>
                <lb/>quiont eſté commiſessoutre ma perſonnes: Les Arreſts</l>
            <l>
                <lb/>quele Parlemenx à donnez enfaueur de monlniocente,</l>
            <l>
                <lb/> conda mnent aſſés les violences de mes ennemis, cormme</l>
            <l>
                <lb/>la loüange n’eſt pas daa la blenſceance en la bouche de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui parlent d’eux, auſſi ie ne pourrois diſcouurir du</l>
            <l>
                <lb/>blaſme que mes ennemis ont encourde tous les gens de</l>
            <l>
                <lb/>bien, ſans affecer en quelque façon ma propre gloire.</l>
            <l>
                <lb/>Mais de plus, quelqne eftroite obligation que i’aye de</l>
            <l>
                <lb/>ſormet icy de plaintes eontre ceux qui ont perſecuteé no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Maiſon, le veux eſtouffer mes reſſentimens pour</l>
            <l>
                <lb/>n’en auoir point que de communs auec les voſtres. Ne¬</l>
            <l>
                <lb/>antmoins comme vn debuoir ne choque point l’autres &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ie n’agis icy que par des motifs de pieté́.</l>
            <l>
                <lb/> le ne me puis diſpenſer de teſmoigner de la haine eon¬</l>
            <l>
                <lb/> tre les perſecuteurs de Monſeigneurs &amp; Pere le Due de</l>
            <l>
                <lb/>Vendoſme. Et certes s’il s’eſt treuué vn fils auquel la pieté́</l>
            <l>
                <lb/>rendit la parole ayant crié, bien qu’il fut muet lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>vit venir le coup qui debuoit rauir la vie à celuy qui la luy</l>
            <l>
                <lb/>auoit donnée quels efforts ne doibs-je point icy faire</l>
            <l>
                <lb/>pour condamner la Barbarie de ceux qui ont fait mourir</l>
            <l>
                <lb/>le mjenmille fois dans les l angueurs d’vne eſtroite &amp; in¬</l>
            <l>
                <lb/> iuſtice Priſon. Mais quoy comme les ames genereuſes</l>
            <l>
                <lb/>ſont incapables de crainte auſſi les laches ſont fort ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>Eeeinreeeuenreereunee</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe, auſſi le moindre ſubiet la çauſs iuſques dans lex¬</l>
            <l>
                <lb/>ce.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>r¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>lexcez. On ne s’eſt pas contenteé d’auoir de a deffian¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de ſa perſone, on à voulu affoiblir ſes forges</l>
            <l>
                <lb/>craignant que la vigueur de ſa jeuneſſe ne leur fut</l>
            <l>
                <lb/>fatale, &amp; ils ont voulu Eeclypſer ce bel Aſtréau mi¬</l>
            <l>
                <lb/>lieu de ſa carriere, oppoſant des ombres àſa lumiere</l>
            <l>
                <lb/>àuſques à ce qu’ils l’ont creu preés de ſonoccident.</l>
            <l>
                <lb/> Mais la vertu de cét Heros à touſiours demeuré</l>
            <l>
                <lb/>Victorieuſe &amp; toutes leurs perſecutons n’ont ſeruy</l>
            <l>
                <lb/>que de matiere à ſa gloire, &amp;donneé vn iuſte ſubiect</l>
            <l>
                <lb/>de condamner leurs cruautez &amp; leurs iniuſtiees. Ie</l>
            <l>
                <lb/>pourrois en ſuitte me plaindre des celles que</l>
            <l>
                <lb/>Mon-Oncle le Duc d’Orleans à ſouffert leſpace de</l>
            <l>
                <lb/>7. anné́es continuelles par les artifices du plus crüel</l>
            <l>
                <lb/>&amp; plus vindicatif Miniſtre qui ait paru iuſqu’au Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> Certainement quand ie n’aurois d’autre motif</l>
            <l>
                <lb/>pour aller eombartre cét Ennemy de tous les bons</l>
            <l>
                <lb/>François que pour ſuiure les ordres de ſon Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>Royalle, qui veut comme vn autre Perſee de¬</l>
            <l>
                <lb/>llurer Andromede du Monſtre Marin, c’eſt adir</l>
            <l>
                <lb/>briſer les chaiſnes de la pauure France, laquelle eſt</l>
            <l>
                <lb/>deſpuis ſi long-temps attachée à de rochers à des</l>
            <l>
                <lb/>impitoyables Miniſtres d’eſtre expoſée à la rage</l>
            <l>
                <lb/>d’vne infinité de Monſtres de Partiſans, nourris de</l>
            <l>
                <lb/>ſang &amp; de carnage, il ſeroit aſſés puiſſant pour me</l>
            <l>
                <lb/>porter à ſecondes ce Heros, en vn ſibelle &amp; ſi loü¬¬</l>
            <l>
                <lb/>able entrepriſe. Autres-fois quand quelque’Pays</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit incommodé de quelque monſtrec on voyoit</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>acoutirle toutes parts les plus belliqueux pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſignaler en e combattant &amp; il n’eſtoit point de</l>
            <l>
                <lb/>oyen plus certain pour meriter des autels. que de</l>
            <l>
                <lb/>exterminer où auoirpart à leur deffaite.</l>
            <l>
                <lb/> Son Alteſſe Royale à le premier attaqué́ le Car.</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin, dans ſes plus grandes forces, ſa fer,</l>
            <l>
                <lb/>me &amp; ineſbanſlable reſolutuon de ne plus entrer</l>
            <l>
                <lb/>dans le Couſeil, randis que ce Miniſtre ſeroit en</l>
            <l>
                <lb/>France l en aà̀ chaſſé, &amp; mantenant que ſa futie la</l>
            <l>
                <lb/>repouſſé dans le lieu, ò il à fſart plus de rauages</l>
            <l>
                <lb/>on doibt attendre ſa defſaite. d’vn des trauaux de!</l>
            <l>
                <lb/> ceét Hercule.</l>
            <l>
                <lb/>Mais pour donner plus d’eſclairciſſement auxj</l>
            <l>
                <lb/>raiſons que ie doibs apporter pour eſtablir l Equité</l>
            <l>
                <lb/>de ce Manifeſte. le veux icy ſepaer celles qui peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent eſtre commuues à pluſieurs, d’auec celles qui</l>
            <l>
                <lb/>me touchent en particulier. Encor que certainement</l>
            <l>
                <lb/>par ie ne ſç̧ay quel mien deſtin celles qui regardent</l>
            <l>
                <lb/>plus le commun me ſemblent eſtre propres &amp; me</l>
            <l>
                <lb/>eoe eieuene ne e ſe enerel</l>
            <l>
                <lb/>ia dllae peunde les lann onre le oaruial</l>
            <l>
                <lb/>Mazarn, eſt que ie ſuis entierement perſuadé que</l>
            <l>
                <lb/> perſonne ne peut viure en ſeureté dans le Reyaume,</l>
            <l>
                <lb/>s’il n’eſt ou complice de ſes meffaits où la victrme de</l>
            <l>
                <lb/>ſes vengeace ? Ie vous demande ſi Dieu nous aſfli¬</l>
            <l>
                <lb/>goit tant, que cét homme fut reſtabli comme l</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit,- qu’elle lnanocence ſeroit à couuert de ſes ca.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>lomnies, de les nes &amp; de ſes foubes? quel arzile</l>
            <l>
                <lb/> pourroit-onurouuer coutre ſes furies, ſi ſa damua¬</l>
            <l>
                <lb/>nable politique le porte à delaſſer ſes anais à les de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſobliger &amp; à les deſtruire, recompenſant par des</l>
            <l>
                <lb/>ingraticudes les bien- faicts paſſez, pour en acquerir</l>
            <l>
                <lb/>des nouueaux, par des promeſſes u par de belles</l>
            <l>
                <lb/>eſperances. La Paix qui eſt ſi neceſſaire à l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>peuſt-elle eſtre eſpereée, receuant ce furieux aueele</l>
            <l>
                <lb/>flambeau de la Guerte ? qu’elle ſeureté pour les Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, qu’il à chargez de fers &amp; qui n’ont peu rompre</l>
            <l>
                <lb/>leur chaiſnes qu’il n’ait eſté contraint de prendre la</l>
            <l>
                <lb/>fuitte? le prends icy l’intereſt du Parlement, pour</l>
            <l>
                <lb/>ne fournir vae raiſon qui doibt obliger tous les</l>
            <l>
                <lb/>ſubjects à prendre les Armes contre l’ennemy des</l>
            <l>
                <lb/>Loix &amp; qui. s’eſt venté pluſieurs fois de deſtruire en¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere ment leur authorité ſi l’on luy l’aiſſoit vzer de</l>
            <l>
                <lb/>ſes artifices. Et il ne faut point reuoquer en doubte</l>
            <l>
                <lb/>qu’il faut de neceſſité́ que l’authoriteé du Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>oà certe homme vienne à Perir. Des Arreſts ſi fre¬</l>
            <l>
                <lb/>quents &amp; ſi ſolemnel, prononcez e preſence de</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui peut ſeul maintenir les droicts de la ou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne ne peuuent eſte anullées, ſans donner le</l>
            <l>
                <lb/>brauſle l Eſtat, qui ne peut ſubſtiter ſans les Loix,</l>
            <l>
                <lb/>ſi non. qu’on prenne pour Eſtat vn nombre infny de</l>
            <l>
                <lb/>graemens qui ne viuent que de brigandage.</l>
            <l>
                <lb/>Les mauuais raiement qu’ont receu Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ours, les deputez, le meſpris de leurs harangues &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de leurs humblesremonſtfanes, ſout des éuidentes</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>S3.</l>
            <l>
                <lb/>preaes de leur mal heureu deſſein, qui eſt d ’afſoi.</l>
            <l>
                <lb/>hlir tellement ld’auithorité des cours ſouueraines</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne puiſſe ’aucunenene s’oppoſer à leurs con¬</l>
            <l>
                <lb/>cuſſions à leur violences &amp; tyrannmies ne ſe ſeruant</l>
            <l>
                <lb/>de leur fonctinn que pour venfier des Edicts qui ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont que pur laraine des Peuples.</l>
            <l>
                <lb/>l’adjouſte pour la derniere raiſon que le repos &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le bon-heur de la France, eſtant incompatible auec</l>
            <l>
                <lb/>le Pere da rouble &amp; de la mſere des Peuples, la</l>
            <l>
                <lb/>generoſité &amp; la Conſcience m’obligent de perdre</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui n’eſt au monde que pour perdre les lnno¬</l>
            <l>
                <lb/>cens, &amp; tacher de faire triompher les coulpables.</l>
            <l>
                <lb/>Auant que propoſer les motifs qui me ſont du tout</l>
            <l>
                <lb/>partculers l’ay voulu mettre en l’entre-deux les</l>
            <l>
                <lb/>iutereſts de Monſeigneur le ’rince de Coadé lequels</l>
            <l>
                <lb/>eſtants communs auec tous les gens de bien &amp; me</l>
            <l>
                <lb/>regardant d’vne faç̧on extraordinaire que les autres</l>
            <l>
                <lb/>participent de l’vn &amp; de l’autre. Cette amitié ſi ſin¬</l>
            <l>
                <lb/>cere &amp; ſi etiere, dont ie ſuis honoré deſon Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>m’attache ſi eſtroictement à ſa perſonne que la proſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perité, ou l’aduerſité, le bon-heur où les diſgraces</l>
            <l>
                <lb/>de ce grand Prince, ſe peuuent prendre pour les</l>
            <l>
                <lb/>mieninés. Des noſtre premiere entreueuë apres la</l>
            <l>
                <lb/>Guerre de Paris, nos ames ſe trouueront par vne</l>
            <l>
                <lb/>admirable ſimpathie, attaché́es enſemblement &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ne reſpiroient que de meſmes ſentinents.Nous</l>
            <l>
                <lb/>auions tous deux reſolu de perdre eeluy qui eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>mouenaemy &amp; celuy de tous les gens deprobié du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, ſi le mal-heur de ſon Alceſt n’eut pas</l>
            <l>
                <lb/>cauſé cette reconeiliation qu’il fit auec ce deteſta¬</l>
            <l>
                <lb/>ble Miniſtre; Ce Prince Victorieux n’auroit pas ge¬</l>
            <l>
                <lb/>my ſous les fotces, &amp; les ingrats n’auroient pas triom¬</l>
            <l>
                <lb/>phé de celuy qui leur auoit acquis des Couronnes.</l>
            <l>
                <lb/>Mais il ſemble que comme ce Monſtre à letté́ fur ee</l>
            <l>
                <lb/>Prince &amp; ſur moy le plus malin de ſon venin auſſi que</l>
            <l>
                <lb/>la deffaite doit eſtre acheué́e par nos bras, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>nous partagions en quelque façon la gloire d’en dé́¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiurer la France, comme nous ſommes les deux per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes à qui ce furieux ait plus teſmoigné de hayne,</l>
            <l>
                <lb/>plus employe de ruſes &amp; commis des attentats pour</l>
            <l>
                <lb/>n us perdre.</l>
            <l>
                <lb/> Mais outre ces raiſons qui ſont à la verité tres¬</l>
            <l>
                <lb/>piſantes, ie dois en propoſer d’autres qui me ſont</l>
            <l>
                <lb/>u tout ſinguliercs. Comme il n’eſt rien de ſi puiſſant</l>
            <l>
                <lb/>à iondre les volontez que l’amour, auſſi rien n’eſt ſi</l>
            <l>
                <lb/>fot pour rendre communs les interets, les biens &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les maux la ioye la douleur, la proſperité &amp; l’adu er¬</l>
            <l>
                <lb/>ſité, leshaynes ou les inclinations que le meſme a¬</l>
            <l>
                <lb/>mour. Celuy que la ville de Paris m’a teſmoigné &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le reciproque dent ie ſuis toucheé pour eIle, eſtant des</l>
            <l>
                <lb/>plus forts à produir en tous les deux ces effets. Oüy</l>
            <l>
                <lb/>quand ie n’aurois d’autre motif pour ſouhaiter la</l>
            <l>
                <lb/>perte du C. Mazarin que parce qu’il eſt l’ennemy de</l>
            <l>
                <lb/> Pis, ie m’expoſerois uolontiers à toates ſortes de</l>
            <l>
                <lb/> dangers pour le perdre. Que s’il s’eſt trouué des</l>
            <l>
                <lb/>-Romains leſquels ont ſinaleé l Hitoire, s’eſtant voiez</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>pouſ la patrie, comme Mandius Torquatus, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>Grece fait ſonner ſi haut la generoſité de Codrus</l>
            <l>
                <lb/>Roy des Atheniens, lequel voulut mourir pour Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronner le Peuple par ſa Victoire, ayant quitté ſes ha¬</l>
            <l>
                <lb/>bits Royaux dans le Combat, &amp; prins ceux de ſim¬</l>
            <l>
                <lb/>ple Soldat. Et de ſarmens en main pour bruſler le</l>
            <l>
                <lb/>Camp des ennemis, afin de les obliger a le combat¬</l>
            <l>
                <lb/>tre &amp; à ledeſtruire pour accomplir l’Oracle, lequel</l>
            <l>
                <lb/>auoit reſpondu que ſi le Roy eſtoit tué par les enne.¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, Athenes auroit l’Empire, ſur Sparte, ie proteſte</l>
            <l>
                <lb/>iecy que le zele dont ie bruſle pour Paris n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>moins puiſſant, &amp; que s’il ne tenoit qu’a me ſacrifier</l>
            <l>
                <lb/>pour remettre le Roy à ſon Peuple dans vn parſaict</l>
            <l>
                <lb/>aecord, &amp; bonne intelligence, e me glorifierois d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre cette heureuſe Victime. Certes comme ie ne me</l>
            <l>
                <lb/>ſuis iamiis propoſé d’autre but en toutes mes actions</l>
            <l>
                <lb/>pur a dline e ne nrenrenun nuiſlouneunr deone</l>
            <l>
                <lb/>tout entierement de faire mes intereſts de ceux de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, qui reciproquement à embraſſé les miens plus</l>
            <l>
                <lb/>que les ſiens propres;. ie ſuis tellement engageé à</l>
            <l>
                <lb/>-prendre le party de cette Reyne, de toutes les Citez</l>
            <l>
                <lb/>que ie dois ouperir ou triompher aueec elle.</l>
            <l>
                <lb/>Or puis qu’il s’agit iey du reſtabliſſement de ſon</l>
            <l>
                <lb/>mortel ennemy qui ne void qu’il ne peuſt eſtre pro¬</l>
            <l>
                <lb/> euré que fur ces ruines &amp; ſur la mienne. Si ce fourbe</l>
            <l>
                <lb/>-penſoit nous perſuader auec de paroles artificieuſes</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſignifient que le contraire de ſes deſſeins il ſe</l>
            <l>
                <lb/>rompe. Il e iouë luy meſme, penſant de nous ioüer</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>quand il proteſte par ſes belles lettres qu’il ne yient</l>
            <l>
                <lb/>pas en france pour allumer le feu de la diuiſion, mais</l>
            <l>
                <lb/>pour l’eſteindre. Toute la France eſt en trouble pous</l>
            <l>
                <lb/>s’oppoſer aà ſonrerour, &amp; a ſon reſtabliſſent &amp; apres</l>
            <l>
                <lb/>il a l’effronterie de pubher qu’il vient pour alnmes</l>
            <l>
                <lb/>ce trouble par ſa preſence?</l>
            <l>
                <lb/> S’il deſiroit la Paix &amp; le bien de la France, il n’au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit qu’à faire tout le contraire de ce qu’il à fait a</l>
            <l>
                <lb/>pendre vne routrte vers le nors ou vers la lecile pour</l>
            <l>
                <lb/>ne nous pas icy ſeruir de ſcandale, nous mettant mal</l>
            <l>
                <lb/>auac le Roy. Mais il eſt trop enaemy d Paris, pous</l>
            <l>
                <lb/>quitter le deſſein qu’il à de le perdre. Il cognoiſt pat</l>
            <l>
                <lb/>ſes propres condamnations, lequité́ de ſesſenateurs;</l>
            <l>
                <lb/>Il à eſprouueé meſme par ſes frayeurs la force de ſes</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeois, &amp; veu la hayne de ce grand Peuple qu’il</l>
            <l>
                <lb/>à voulu deſtruire par la fain, par le feu &amp; par le fer,</l>
            <l>
                <lb/>apres l’auoir affoibly &amp; eſpuiſſé, par vne leuée de</l>
            <l>
                <lb/>deniers qui ont ruiné tout le commasco. Mais de plus</l>
            <l>
                <lb/>s’il à iure la ruine de Paris, au parauant que. Paris,</l>
            <l>
                <lb/>ait ſongé à la ſienne peut on attendre de ſon reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement que rage que fureur apres auoir eſté proſ</l>
            <l>
                <lb/>cript au millieu de l’ẽeintes de ces murailles?Il tous¬</l>
            <l>
                <lb/>nes ſes menaces en railleries &amp; ne peuſt entendre par¬</l>
            <l>
                <lb/>ler de Paris, qu’en diſant que c’eſt vne bonne Vile,</l>
            <l>
                <lb/>pour bruſler &amp; reduire en cendre.</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>C’eſt la maxime des Tyrans de deſtruire tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qgui s’oppoſe à leurs lniuſtices, ils ſont perſuadez que</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>eur fortune ne peut eſtce eſtablie que ſur des ruines&amp;e</l>
            <l>
                <lb/>que toute leur gloire ne peut venir que des ſepul¬</l>
            <l>
                <lb/>chres. Celuy qui fut chaſſé́ de Rome donnoit cette</l>
            <l>
                <lb/>belle inſtrution à ſon fils lequel pour mieux perſua¬</l>
            <l>
                <lb/>der ſa fourbe ſe fit fouüeter iuſqu’au ſang, diſant qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit receu ce traictement de ſon Pere &amp; que s’ils le</l>
            <l>
                <lb/>pronoient pour chef contre les Romains, il meſleroit</l>
            <l>
                <lb/>ſes intereſts auec les leurs, comme ce traiſtre euſt en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyé́ vn de ſes Domeſtiques à ſon pere, pour ſç̧auoir</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il feroit pour luy metre les Veitns entre les</l>
            <l>
                <lb/>nains, ce ruſé ayant conduit cét homme dans le Iar¬</l>
            <l>
                <lb/>din faiſoit ſauter en ſa preſence la teſle des Pauors,</l>
            <l>
                <lb/>qui s’eſleuoient par deſſus les autres herbcs, voulant</l>
            <l>
                <lb/>parlà faire ſauoir à ſon fils qu’il deuoit deſtruite les</l>
            <l>
                <lb/>plus puiſſants pour opprimer apres tous les autres.</l>
            <l>
                <lb/>eux qui ont entrepris de perdre Paris, dont le C.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin eſt le plus paſſionné, veulent accabler tous</l>
            <l>
                <lb/>e quleur peu noie ſus ſes nune pour envenr,1</l>
            <l>
                <lb/>bout plus aiſeément, quoy que mon pouuoir ſoit perit</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧achant l’entiere confiance que Paris a de ma con¬</l>
            <l>
                <lb/>aine oun eſena de nien eſlnenr n on nole</l>
            <l>
                <lb/>arracher du ſein de cette Ville, qui me fait l’honneur</l>
            <l>
                <lb/>de me tenir pour vn des premiers &amp; de ſes plus fidel¬</l>
            <l>
                <lb/>les prorecteurs. Certes ie veux que l’on ſache que</l>
            <l>
                <lb/>ie ne me départiray iamais de ſes intereſts, &amp; que ie</l>
            <l>
                <lb/>m’eſtimeray touſiours heureux tandis que ie poſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>deray l’affeion de ce gtand Peuple. Ie me glorifie¬</l>
            <l>
                <lb/>rey</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>ray touſiours de ce que d’autres de m’anaiſſance re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuroient pour vn reproche, eſtiment que les Princes</l>
            <l>
                <lb/>eſtant d’vn plus haut ordre que le vulgaire ne doiuent</l>
            <l>
                <lb/>point prendre leurs intereſts. Eour moy i’eſtlse la</l>
            <l>
                <lb/>veritable gloire, celle qui prouient des aions qui</l>
            <l>
                <lb/>procurent du bien aux hommes. La lumiere ſe com¬</l>
            <l>
                <lb/>munique auec plus d’eſclat aux lieux bas, qu’elle eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>elairs&amp; eſcauffe par. ſes rayeons, qu’à̀ ceux qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>plus eſleueés cù elle ſe perd ſans rien produire, ie</l>
            <l>
                <lb/>m’eftime heureux parce que dans ma condition ie</l>
            <l>
                <lb/>prefererois l’eſclar du Diademe auee la hayne à</l>
            <l>
                <lb/>la condition priueée auec l’amour &amp; l’aff Ction des</l>
            <l>
                <lb/>hommes. Quelque Calomnie dont mes ennenis</l>
            <l>
                <lb/>ayent taché de me noircir, neantmoins ils ſont aſſez</l>
            <l>
                <lb/>perſuadés qu’ils ne gaigneront non plus ſur l’eſtime</l>
            <l>
                <lb/>que Paris fait de mon inclinaion pour ſes intereſts</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont gaigné ſur la reſolution que i’ay pis de m</l>
            <l>
                <lb/>tenir touſiours vny aux intereſts de cette noble Ville;</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne veux point iey parler de la façon, qu’on m’a</l>
            <l>
                <lb/>ſollicité, ſe ſeroit vous offencer que vous teſmoigner</l>
            <l>
                <lb/>capables de ſoubçonner ma conduirte. Ceux qui e</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſent iuſques dans l’ame, n’ont que faire</l>
            <l>
                <lb/>de precautions, l’amitié parfaite n’a beſoin d’aucune</l>
            <l>
                <lb/>deffence paur ſe iuſtiſier.</l>
            <l>
                <lb/> Il ne ſuffit de dire que ny vous ny moy, ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uons flechir que noſtre perte, du moins celle de</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur que nous auons plus precieux que la vie,</l>
            <l>
                <lb/>ne ſoit du tout ineuitables. Nous deuons à la verié</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>tenir pour principe que noſtre capital ennemy, n’au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit iamais eu laſſeurance de nous venir brauer a vne</l>
            <l>
                <lb/>iourneée de nes murailles, s’il a’euſt creu que ces arti¬</l>
            <l>
                <lb/>fices etteroient quelque diuiſion parmy ceux quiſe</l>
            <l>
                <lb/>doiuent declarer contre ſon party. Il ne ſe trompe</l>
            <l>
                <lb/>pas, à la verité, quand il s’eſt peruadé que le reſpect</l>
            <l>
                <lb/>que nous portons au Monarque, la mis ſouuent à</l>
            <l>
                <lb/>couuert, &amp; nous nous ſommes contentez de faire</l>
            <l>
                <lb/>voir que quand nous voudrions, nous le pouuons</l>
            <l>
                <lb/>perdre, monſtrant autant de generoſiteé́ de l’auoir</l>
            <l>
                <lb/>ſpargné comme nous teſimoigneroas de valeur &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lnenreuueoeraiun uiurepeie eie i oer</l>
            <l>
                <lb/>des foudres de la ſuſtice, parce qu’il obſide la per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne Sacrée de noſtre Monarque, il ſe trouuera bien</l>
            <l>
                <lb/>trompé, ſi ce qu’il croyoit luy pouuoit ſeruir d’m¬</l>
            <l>
                <lb/>pumté auançois ſa propre ruine. Ceux qui preten¬</l>
            <l>
                <lb/>droient de ſe ſaiſir des temples, pour en faire les ma¬</l>
            <l>
                <lb/>gazins de leurs brigandages, inuoquant les Dieux</l>
            <l>
                <lb/>uelaires de ces liean Saeres atiroientplaſtoſt leu¬</l>
            <l>
                <lb/>foudres qu’ils ne ſeroient protegez par les diuinitez</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils auroient outragées, &amp; que fait le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ſe ſeruant de l’authorité du Roy, qu’outra¬</l>
            <l>
                <lb/>ger ce diuin Monarque, non ſeulement en la perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne d’vn Prince, qu’ilperſeecute, mis meſme en abu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant del Innocence de ſon aage, &amp; de la bonté́ de la</l>
            <l>
                <lb/>Royne. Il ne me reſte à dire p our conclure ce Mani¬</l>
            <l>
                <lb/>feſte, ſi non que de la parfaicte vnion qui ſe doibt</l>
            <l>
                <lb/>couuer entce les chefs de noſtce party, c’eſt à dire</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>lenpi</l>
            <l>
                <lb/>rloi</l>
            <l>
                <lb/>euqunai,</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>ſleep</l>
            <l>
                <lb/>lej</l>
            <l>
                <lb/>niasl</l>
            <l>
                <lb/>e diil</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>elin</l>
            <l>
                <lb/> ll</l>
            <l>
                <lb/>eie</l>
            <l>
                <lb/>nhe</l>
            <l>
                <lb/>dn</l>
            <l>
                <lb/>peet</l>
            <l>
                <lb/>ſm</l>
            <l>
                <lb/>Dieu</l>
            <l>
                <lb/>eus.</l>
            <l>
                <lb/>iez</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Alteſſe Royalle des Princes, des Parlements</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des Peuples, doibt naiſtre vne intelligence toute</l>
            <l>
                <lb/>entiere, de cette- intelligence &amp; vnité de ſentimens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de deſſeins. La force pour vaiacre cét ennemy &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de tout cela enſemble la Victoire &amp; les Triomphe.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas ſeulement la France qui eſpere d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>deliurée de ce Tyran, qui n’eſt reuenu que pour ſuires</l>
            <l>
                <lb/>plus eſtroictement ſes chaiſnes, mis toute l’Europe</l>
            <l>
                <lb/>jette les yeux ſur les François, attendant de leurs</l>
            <l>
                <lb/>courages, des exploicts dignes de leus nom &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>voir par leurs bras puiſſants, la luſtice Triompher</l>
            <l>
                <lb/>ſur la Tiramnie.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>els, :¬</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>y¬</l>
            <l>
                <lb/>L¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>da¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> aa</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
