<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2374_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Manifeste (le) de M. de Châteauneuf, touchant les
                    raisons de sa retraite hors de la cour.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=grC5Vx6fwV8C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Manifeste (le) de M. de Châteauneuf, touchant les raisons
                        de sa retraite hors de la cour.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>MANIFESTE</l>
            <l>
                <lb/>DE MONSIEVR</l>
            <l>
                <lb/>D E</l>
            <l>
                <lb/>CHASTEAVNEVF</l>
            <l>
                <lb/>Touchant les raiſons de ſa retraite</l>
            <l>
                <lb/>hors de la Cour.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>naie enne eriuee lenelele</l>
            <l>
                <lb/>ine du oy</l>
            <l>
                <lb/>qmengeunlr</l>
            <l>
                <lb/>Auec perißio</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> aaa</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>i’&amp;ppepgppu</l>
            <l>
                <lb/>oepepeeeeeepſpeppee</l>
            <l>
                <lb/>L E</l>
            <l>
                <lb/>MANIFESTE</l>
            <l>
                <lb/>DE MONSIEVR</l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/>CHASTEAVNEVF</l>
            <l>
                <lb/>Sur ſa retraite hors de la Cuur.</l>
            <l>
                <lb/>Ly a long temps que ie commençois à mede¬</l>
            <l>
                <lb/>leue e eie de de le ee ein</l>
            <l>
                <lb/>onduite ſans e</l>
            <l>
                <lb/>arauus nut ſoiiunu eiunee de iuu</l>
            <l>
                <lb/>ae eoe enenue </l>
            <l>
                <lb/>Sluninr uere ſeooroen lnunerenl</l>
            <l>
                <lb/>oumor</l>
            <l>
                <lb/>ant au deſſein qu’o</l>
            <l>
                <lb/>ee erne ree</l>
            <l>
                <lb/>que ie remarquaſſe dans ſa co</l>
            <l>
                <lb/>nuie qus de la Pion de eruns lilerenalre</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>i’ay eru qu’il fallois en regarder le deſreglement</l>
            <l>
                <lb/>aues vne inſenſibilité politique de quelque nois; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que n’apartenant pas à vn Miniſtre de mon expe¬</l>
            <l>
                <lb/>perience de prendre feu, au premier ſuiet de mon</l>
            <l>
                <lb/>meſcontentement, il eſtoit de mon deuoir de ne</l>
            <l>
                <lb/>m’enporter point à aueun eſclat, iuſqu’a ce que</l>
            <l>
                <lb/>l’euidence de mes raiſons me peut iuſtifier dans l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtime de tout le monde; &amp; que la neceſſiré de ſau¬</l>
            <l>
                <lb/>uer ma reputation, m’impoſat celle de rompre mon</l>
            <l>
                <lb/>ſiience, pour ne paroſtre point complice du deſſein,</l>
            <l>
                <lb/>que ie meſtois propoſé de concrequarrer, tandis que</l>
            <l>
                <lb/>i’aurois l’honneur de remplir le premier rang des</l>
            <l>
                <lb/>iniſtres d’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>En effet quelque ſoin que i’ay touſiours eu d’eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blir cette moderation ſur l’intendance de toute ma</l>
            <l>
                <lb/>conduite, ie me ſuis principallement eſtudié de la</l>
            <l>
                <lb/>faire eſclater an cette occaſion &amp; de diſſimuler les</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſances que i’auois des dſpoſitions qui ſe fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoient tous les iours pour ce reſtabliſſement, cepen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant queie m’efforcerois de les faire auorter par des</l>
            <l>
                <lb/>contremines, 1uſqu’à ce que nonobſtant l’impoſſibi¬</l>
            <l>
                <lb/>lité moralle de pouuoir reſtablir ce Miniſtre ſans</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de contradictions d’Eſtat, la paſfion em¬</l>
            <l>
                <lb/>potteroit ceux quiont le ſecret de la Cour, d’en don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner le funeſte aduis, meſme os doſ-aduantage de</l>
            <l>
                <lb/>leurs intereſts, qui ſeront dautant plus incommodez</l>
            <l>
                <lb/>par c aſtabliſſement, que plus il eſt conſtant qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’ont eſté affoiblis qu’en ſuitce de l’apprehenſion</l>
            <l>
                <lb/>qu’on en uoit conccu.</l>
            <l>
                <lb/>Des l’entrée de la aaiorité, lors que Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prinee fit éelater ſon meſcontentement, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>pour en empeſcher la iuſtification dans l’idée des</l>
            <l>
                <lb/>peup les</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Peoples, il eſtoit necefſaire d’y raſſeurer la creance,</l>
            <l>
                <lb/>du baniſſement de Mazarin que ce Pince ne preten¬</l>
            <l>
                <lb/>doit que trop iuſtement faire paſſer pour vn coup de</l>
            <l>
                <lb/>complaizance qu’on aut pour la violance des af¬</l>
            <l>
                <lb/>faires, afin de fare pancher toute la faueur de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ftar vers ſon pary; la lettre que le Cardinal Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin eſcriuir à la Reyne pour la ſupplier de haſter au</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt ſon reſt.bliſſement en Cour, comme elle</l>
            <l>
                <lb/>luy auoitfait eſperer pour la fin de ſa Regence, ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>prit tellemenc l’eſprit de cette Princeſſe, qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit ſur le point de luy enuoyer ſes ordres pour</l>
            <l>
                <lb/>cet effet; ſi les puiſſantes raiſons deſquelles ie com¬</l>
            <l>
                <lb/>batis cet iniuſte deſſecin ne l’euſſent obhigée d’en ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoir l’execuion, dont ie luy fis voir que le ſuccés</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit auſſi deſaduantageux à ſa Majeſté que glori¬</l>
            <l>
                <lb/>eux à Monſieur le Prnce, qui e pretendoit auoir</l>
            <l>
                <lb/>armé, que’par ce qu’il ſuppoſoit les pretentions in¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſtes du reſtabliſſernent de ce Miniſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Neantmins les Partiſans de ce Cardinal, qui</l>
            <l>
                <lb/>auoient deſia ſurpris la bonté de la Reyne, par les</l>
            <l>
                <lb/>faux protextes dont ils luy faiſoient conceuoir, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtot de ſon authnorneé de reſtablir ce ainiſtre; l’ont</l>
            <l>
                <lb/>enfin emporté ſur la iuſtice dc toutces mes raiſons; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par ce que les leurs ſe trouuoient complaiſantes à la</l>
            <l>
                <lb/>paſſion de cette Princeffe, toures mes oppoſitions</l>
            <l>
                <lb/>n’ont ſeruy. qu’à faire voir que les mtereſts publices</l>
            <l>
                <lb/>n’eſloient plus la paffion des intelligences de cét</l>
            <l>
                <lb/>Eſtac; &amp; que l’authorité ſouu eraine ne s’en.al loit d¬</l>
            <l>
                <lb/>ſorrmais qu’à faire triompher lescaprices de ceux, qui</l>
            <l>
                <lb/>çauroient en abuſer auec plusd ’adrefſe, pour l’efta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſemaeut particulier de leurs itereſts- de loucs</l>
            <l>
                <lb/>fortunes.</l>
            <l>
                <lb/>Les morifs principaux qui firent conclure ces inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſſez au reſtabſſerment du Mazari, furent em¬</l>
            <l>
                <lb/>pruntez de eertains petits aduantages, dout leurs</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>,,. ala¬¬¬¬¬¬ r</l>
            <l>
                <lb/>armes ſe trounerent d’abord fauoriſées, moins par vn</l>
            <l>
                <lb/>coup de faueur que par vn coup de diſgrace de leur</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe fortune;s laquelle leur eſbloſſant les yeux</l>
            <l>
                <lb/>par ces apparences trompeuſes de leur premier bon¬</l>
            <l>
                <lb/>heur, ietta le trouble &amp; la confuſion dans leur con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil, pour ne leur laſſe point connoiſtre que ces pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miers ſuccez eltoient les ſeuls effets de l’abſence du</l>
            <l>
                <lb/>C. Mazarin, &amp; que la preſence n’en pouuoit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>preciptee, qu’auec le danger euidnt de quelque</l>
            <l>
                <lb/>malheureuſe ſuitte, qui ne leur laſſeroit repaſſer les</l>
            <l>
                <lb/>yeux ſur leurs premiers triomphes, que pour les faire</l>
            <l>
                <lb/>rouyir de s’en eſtre preualus auec ſi peu de con duite.</l>
            <l>
                <lb/>Voila les ſentimcns que ie rm’efforçay d’inſpirer à la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne, lors que luy fſant voir que la leuée du ſiege</l>
            <l>
                <lb/>de Coignac, &amp; la prile des Tours de ſaint Nicelas &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la Lanterne, n’eſtoient que des ſaignées politi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, qui auoient renforcé le courage de M. le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce; ie taſch ay de combattre le deſſein qu’elle auoit</l>
            <l>
                <lb/>de s’en preualoir, pour rappeller le C Mazarin; en</l>
            <l>
                <lb/>luy faſant entendre que ce retour feroit tourner vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſage à la bonne fortune de ſa Majeſteé; qu’apres auoir</l>
            <l>
                <lb/>fait donner des declaranons toutes recentes pour raſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurer dans la creance des peuples la ſincerité de ſon</l>
            <l>
                <lb/>banniſſement, il ſembloit qu’elle ne pouuoit le rap¬</l>
            <l>
                <lb/>peller à meſmne temps ſans vn attentat manifeſte à la</l>
            <l>
                <lb/>foy publique; que c’eſtoit iuſtifier l’armement de M.</l>
            <l>
                <lb/>le Prince, puis qu’on ne l’auoit condan né qu’en trai¬</l>
            <l>
                <lb/>tant de pretexte l’aprehenſion de ce retour apres rant</l>
            <l>
                <lb/>de proteſtatiõs Royales pour aſſeurer le contrare;&amp;</l>
            <l>
                <lb/>que pendat qne les peuples ne balançoient de prendre</l>
            <l>
                <lb/>party que ſur l’inceretude de ce retour, aſſeuré par</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince, &amp; nié par ſa aj ſté, elle ne pouuou le</l>
            <l>
                <lb/>precipiter du moins en cette conjoncture, ſans leur</l>
            <l>
                <lb/>donnerſujet de s’en aller groſſir les troupes de celuy</l>
            <l>
                <lb/>dont les proteſtations ſe trouueroient verifiées pat</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>J’erperience de ce qui leur ſeroit viſible.</l>
            <l>
                <lb/>On a beau mettre dans l’euidence les plus inuinci¬</l>
            <l>
                <lb/>bles raiſons du monde; la paſſion eſt touſiours à l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>preuue; &amp; lors qu’vn eſprit ſe trouue preocupé par</l>
            <l>
                <lb/>les ſentimens de cette deſelpeŕe, le iour meſme,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſt point complaiznt à ſa veüe, eſt obſcur,</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’il l’esbloüit; &amp; les plus eſclarantes veritez, ne</l>
            <l>
                <lb/>luy paroiſſene que comme des menſonges, par ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’el le eſtablit tous cesſraſonnemens ſur des pineipes</l>
            <l>
                <lb/>contradiftoirement oppoſez aux maximes du ſens</l>
            <l>
                <lb/>commvn. Si la Reyne ſe fut des-intereſſée, pour</l>
            <l>
                <lb/>pour n’attendre de moy que les conſeils que ſi’euſſe</l>
            <l>
                <lb/>iugé les plus conformes à l’eſtat preſent des affaires,</l>
            <l>
                <lb/>n’eut-elle Jpoint ploye ſous la force de ce raiſonne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment: Mais le grand attachement qu’elle auoit pour</l>
            <l>
                <lb/>le retour du C. mazarin, luy faiſoit regardor tous les</l>
            <l>
                <lb/>adus qui la porteroient au contraire, comme des.</l>
            <l>
                <lb/>pieges qu’elle pretendoit eſtre dreſſés aà ſa ſimplicite &amp;</l>
            <l>
                <lb/>contre leſquels elle ſe premuniſſoit inceſſamment. De</l>
            <l>
                <lb/>peur de ſe voir enfin obligée de ſuccomber à leur éui¬</l>
            <l>
                <lb/>dence, par le manquement de toute ſorte de jreiſon</l>
            <l>
                <lb/>pour y pouuoir contredire.</l>
            <l>
                <lb/>Ie me fuſſe neantmoins promis de la iuſtice de la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne, que les oppoſitions que ie formois à ce reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blſſe ment, neuſſent point eſté rebutées auec tant de</l>
            <l>
                <lb/>meſpris; ſi ceux qui l’obſidoient auee plus d’empire,</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’ils la conſeilloient auec plus de complaiſance,</l>
            <l>
                <lb/>ne luy euſſent fait entendre par vn raſonnement ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>prenant autant que malicieux; que l’occaſion eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>trop fauorable pour rapeller le C. Mazarin auec toute</l>
            <l>
                <lb/>ſorte de ſuccez; que ces premiers aduantages dont les</l>
            <l>
                <lb/>armes de ſa Majeſté venoient d’eſtre fauoriſees, auoict</l>
            <l>
                <lb/>porté tane de terreur &amp; d’effroy dans le party de M le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, qu’on eſtoit preſque à la veille de le voir, aban.</l>
            <l>
                <lb/>donne par vne deſertion generalle de tous ceux qui s’y</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient engagez, &amp; que pout ceét effet il eſtoit impor¬</l>
            <l>
                <lb/>tanc de haſter le retour du C.M. lequel ſuruenant dans</l>
            <l>
                <lb/>cette conjoncture, auec les troupes qo’l tenoit, toutes</l>
            <l>
                <lb/>e..</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>preſtes, ne manqueroit pas d’intimider tout l’Eſtat par</l>
            <l>
                <lb/>n ſurcroy d’eſpouuante, &amp; d’obliger les plus detet¬</l>
            <l>
                <lb/>minez aà tournet caſaque au party de ce meſme ’rince,</l>
            <l>
                <lb/>par l’aprehenſion raiſonable qu’ls auroient, de n’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>pas puis apres reçeus à compoſition, lors que ce meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me party viendroit à manquer de forces pour ſe ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtenir per vne plus longue reſiſtance; que d’attendre</l>
            <l>
                <lb/> plus longtemps, c’eltot donner rop de loſir à . le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de ſe renforccr, &amp; de reparer peut-eſtre les bré¬</l>
            <l>
                <lb/>ches, qu’on auoit deſia faites à ſa repuration&amp; qu’enfin</l>
            <l>
                <lb/> il ne pouuoit eſlre de temps plus au antageux. pour re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtablir le C. M. auec authorité́, qu’apres les premiers</l>
            <l>
                <lb/>trionphes, que ſa M. vcnoit de remporter ſur ceux, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe portoient pour les princpaux ennemys de ce reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blſſement.</l>
            <l>
                <lb/>Ces raiſons auoient quelque apparence de bonté:</l>
            <l>
                <lb/>mais en effet à les conſiderer ſans paſſion, elles’n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient de force que dans leur eclat, ny de fetmeté que</l>
            <l>
                <lb/>dans leur exterieur: par ce que ces beaux aduantages</l>
            <l>
                <lb/>pretendus, dont ces politiques ſe flatoent auec tant de</l>
            <l>
                <lb/>faſte, ne meritoientpas d’eſtre couſiderez iuſqu’à ce</l>
            <l>
                <lb/>point là̀ que d’en vouloir faire les prejugez infaiſlibles</l>
            <l>
                <lb/>d’vne ſuitte riomphante, &amp; les fondemens d’vn re¬</l>
            <l>
                <lb/>tour qui deuoient esbranler rout leur party. Outre</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils deuoient aprehender que l’eſtat qui les regardoit</l>
            <l>
                <lb/>auec quelque ſorte d’aprobation ou du moins auec in¬</l>
            <l>
                <lb/>difference pendant que ſa mMajeſté proteſtoit ſolemnep¬</l>
            <l>
                <lb/>lement contre le retour du mazarin; changeroit infail¬</l>
            <l>
                <lb/>liblement de ſufrage en les conſiderant comme des in¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſtices de la fortune, lors que le meſmerazarin s’en</l>
            <l>
                <lb/>preuaudroit pour faciliter ſon retour. Mais neanmoins</l>
            <l>
                <lb/>ſa M. ne laiſſa pas d’y donner les mains, &amp; d’enuoyer</l>
            <l>
                <lb/>ſes ordres au C. mMazarin, qui rôdoit pour lors auec cinq</l>
            <l>
                <lb/>mil hommes ſur les frontieres de l’Eſtat, attendant</l>
            <l>
                <lb/>auec impatience, ce qu’il euſt deub luy meſmeretarder</l>
            <l>
                <lb/>par ſon conſel, ſi la paſſion de ſe voir reſtably, ne l’eut</l>
            <l>
                <lb/>aueuglé́, pour le faire conclure au plus illuſtre ſujee</l>
            <l>
                <lb/>de ſes repentirs.</l>
            <l>
                <lb/>I’aduoüe</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> I’aduou hien que ceue condite me fit lener les</l>
            <l>
                <lb/>yex au Ciei atec eſtonnement; &amp; que ie manquay</l>
            <l>
                <lb/>de paticnce ponr la ſupporter ſans té moigner les reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens que i’auois de voir le repos de l’Eſtat à la</l>
            <l>
                <lb/>ville deſlre trauerſé par tonte ſorte de roubles: il</l>
            <l>
                <lb/>alhut neant moins apresen auoir donné beaucoup de</l>
            <l>
                <lb/>larmes qué’en digeraſle la douleur; &amp; que ie me re¬</l>
            <l>
                <lb/>tranchaſle dans les refiexions d’vn ſilence Politique,</l>
            <l>
                <lb/>pendant que ie voyois que mes parolles ne ſeruoient</l>
            <l>
                <lb/>qu’à fairc voir &amp; laueuglement &amp; l’inſenſibilité de la</l>
            <l>
                <lb/>Cour, dans le plus important de toutes les affaires,</l>
            <l>
                <lb/>qui ayent eſté amais agitées dans ſon Conſeil. Ie ne</l>
            <l>
                <lb/>peux toutefois point mempeſcher d’ćclater lors que</l>
            <l>
                <lb/>le bruit porta les nouuellesdes approches du C. Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arin iuſques à Eſperinay en Champagne; C’eſt lors</l>
            <l>
                <lb/>que me deſ-int ereſſant ſeicuſlement, pour fre vor</l>
            <l>
                <lb/>àaſa Maieſte vn Miniitre d’Eſtar ſans flaterie, ie luy</l>
            <l>
                <lb/>remonſtray auec vne ferme reſolution, que c’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>irritet la patience des peuples, que de rappeller ce</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre apres tant de Declaratiõs données pourſon</l>
            <l>
                <lb/>baniſſement; &amp; que ſi quelque reuolte generale s’en</l>
            <l>
                <lb/>enſuiuoit dans la Monarchie Sa M. n’auroit point</l>
            <l>
                <lb/>raiſon d’en chaſtier le ſouſleuement par aucune puni¬</l>
            <l>
                <lb/>ion ou rigueur exemplaire, puis que tout l’Eſtat n</l>
            <l>
                <lb/>pourroit que trapiuſtifier ſes reſiſtances contre ce re.</l>
            <l>
                <lb/>tour par le pretexte de repouſſet y ennemy com</l>
            <l>
                <lb/>rmun, proſenipt, par ſes Declarations Royalles, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par les iuſtes Arreſts de ous ſes Parlemens: Et pout</l>
            <l>
                <lb/>cét effet ie la ſuppliois ttres-humblement de permet¬</l>
            <l>
                <lb/>tre que ie me tretraſſe au pluſtoſt de peur qu’en atte</l>
            <l>
                <lb/>dant les approches de ce Miniſtre, ie ne fiſſecroire</l>
            <l>
                <lb/>aux peuples par ma complaiſance, que i’aurois eſ</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>coplice lu deſſein de ſon reſtabliſſement, contre</l>
            <l>
                <lb/>le que! neantmoins ie m’ellois conſlamment oppoſeé</l>
            <l>
                <lb/>aec tout autant de vigueur qu’on en pouuoit exiget</l>
            <l>
                <lb/>de celuy qui n’a iamais tegardé́ que les intereſts pu¬</l>
            <l>
                <lb/>bhcs.</l>
            <l>
                <lb/>En effet, i’eſtois ſur le point de me reirer, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’on m’eſcriuit de Patis, qu’il eit oit encor expedi ent</l>
            <l>
                <lb/>pour le bien de ’Eſtar, que e ne bougeſſe point d’au</l>
            <l>
                <lb/>prez de leurs Maieſtez, &amp; que les duipoſitons que S.</l>
            <l>
                <lb/>A. . &amp; l Parlement tmoignoent auoit por s’op¬</l>
            <l>
                <lb/>poer au paſſage du C. Mzarin, faiſoit crore aux</l>
            <l>
                <lb/>plus ſeſez que ſi ce Cardimnal pouſiot plus auant, il</l>
            <l>
                <lb/>ſe nettroit en eſtat de ne pouuoir point recuierquand</l>
            <l>
                <lb/>il le leſireroit peut-eſtre bien, &amp; de ne pouuoir point</l>
            <l>
                <lb/>rompre les oboſtacles qui luy ſeroient oppoſez auan</l>
            <l>
                <lb/>que d’arriuer en Cour. le n’eus pas grand’peine de</l>
            <l>
                <lb/>m’abandonner aà l’eſperance d’vn ſi grand bon-heur,</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’outre l’intelligence’ parfaite que ieſç̧auois</l>
            <l>
                <lb/>eſtre entre S. A.R. &amp; M. le Prince; il me ſembloit</l>
            <l>
                <lb/>que ce retour deuoit alarmer tout l’Eſtat, &amp; qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>deuoit point eſtre de Commune qui ne ſe ſouleuaſt</l>
            <l>
                <lb/>pour courir ſus à ce perutbateur du repos public,</l>
            <l>
                <lb/>apres les grandes &amp; generalles imprecations dont</l>
            <l>
                <lb/>on auoit accompagné ſa diſgrace: Et cette croyance</l>
            <l>
                <lb/> me fit encor ſurſeoir le deſſein de ma retraite, que la</l>
            <l>
                <lb/>politique me fit differet, iuſqu’à ce que la preſence</l>
            <l>
                <lb/>de celuy qui eſtoit incompatible auec moy, ne laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaſt plus de pretexte à la reſolution que i’auois priſe</l>
            <l>
                <lb/>de ſortir de la Cour, deés que le C. Mazarin y auroit</l>
            <l>
                <lb/>mis le pied.</l>
            <l>
                <lb/> Ona beau ſe preaunir contre l’iniuſtice des de¬</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>ſtins; leur enuie ordinaire fait touſiours auorter les</l>
            <l>
                <lb/>léſſeins les mieux concertez; Et toutes les precau¬</l>
            <l>
                <lb/>tions du monde ne ſçauroient iamais deſtourner vn</l>
            <l>
                <lb/>mal-her, lors qu’ils ſe ſont mis en eſtat de nous le</l>
            <l>
                <lb/>procurer pour faire triompher leur indépendance de</l>
            <l>
                <lb/>route noſtre conduiie. S. A. R.s’eſtoit bien prudem¬</l>
            <l>
                <lb/>ment emparée detous les paſſages du Loire, dont il</l>
            <l>
                <lb/>falloit neceſſairement que le Maarin en ouurt vn; ſi</l>
            <l>
                <lb/> toutefois il vouloit pouſſer iuſques à la Cour. Mais ce</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre qui eſt depuis long-temps en poſſeſſion d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>cherter ſes victcoires, n’a pas manqué́ d’en forcer, le</l>
            <l>
                <lb/>plus auantageux, auec ſon or; Et d’obliger les Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ieurs de Gien à fauſſerlachement la foy qu’ls anoĩt</l>
            <l>
                <lb/>engaǵe à S. A. R. auec ſerment qu’ils ne laiſſeroient</l>
            <l>
                <lb/>amais le paſſage libre aux trouppes de ce Cardinal,</l>
            <l>
                <lb/>qu’apres qu’ils ne ſeroient plus en eſtat de leur pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir conteſter par vne foible reſiſtance.</l>
            <l>
                <lb/>Cette laſcheté́ me confirma bien dans mon an¬</l>
            <l>
                <lb/>cienne croyance, &amp; me fit encor reſoudre à me de¬</l>
            <l>
                <lb/>fier pour iamais de toures les promeſſes des peuples,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſont pour l’ordinaire que. des haines impuiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſances &amp; des animoſitez ſans conduir; puis que ceux.</l>
            <l>
                <lb/>qui ſembloient les plus intereſſez à repouſſer viue¬</l>
            <l>
                <lb/>ment l’ennermy commun, furent les premiers à̀ ſe</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer corrompre par ſes amorces, lors meſme qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit de beſoin de s’oppoſer à̀ ſa marchte auec plus</l>
            <l>
                <lb/>de vigueur que iamais. Ainſi baſtiſſant ſur cette laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cheté les fondemens de mon uſte déplaiſir, ie nmae</l>
            <l>
                <lb/>reſolus deſſors à n’attendre plus le Mazarin, que pour</l>
            <l>
                <lb/>luy témoigner par ma retraite queſa preſence m’e.¬</l>
            <l>
                <lb/> ftoit contagieuſe; &amp; qu’a ſes yeux meſmes ie voulois</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>fbouler aux pieds les eſerãces de toute ſorte d’agran¬</l>
            <l>
                <lb/>diſſement, puis que les mauuais deſtins de la Franee</l>
            <l>
                <lb/>le remetoit en eſtat d’eſtre le Souuerain autant qu’in¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſte diſpenſateur de toutes nos fortunes.</l>
            <l>
                <lb/>La Cour ne manqua pas de moppoſer fortement</l>
            <l>
                <lb/>les menaces de l’indignation de ſa Maieſteé, dont elle</l>
            <l>
                <lb/>me faiſoit apprehender les redoutables effets, ſi ie</l>
            <l>
                <lb/>continuois dauantage à m’opiniaſtrer au deſſein d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ne retraite: mais enfin la ſincerité de mes aduis ne</l>
            <l>
                <lb/>luy ayant peu eſtreſuportable, par la grande habitu¬</l>
            <l>
                <lb/>de qu’elle auoit à n’entendre que des flateries; Et le</l>
            <l>
                <lb/>C. M. voulant eſtre abfolu dans ſes conſeils ſans que</l>
            <l>
                <lb/>perſone fut en eſlat de luy pouuoir cõtredire auec au¬</l>
            <l>
                <lb/>cune égalité de pouuoir; elle a eſté obligée par ce mo¬</l>
            <l>
                <lb/>tif de complaire aux ardentes pourſuites que ie faiſois</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtre congedié, &amp; de ne diferer plus de me don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner l’aſſouuiſſement de mes deſirs, en m’eſlargiſſant</l>
            <l>
                <lb/>d’vne captiuité ou ie deuois viure en eſclaue, puis que</l>
            <l>
                <lb/>la liberté de mes- conſeils y deuoit eſtre aſſeruie ſous¬</l>
            <l>
                <lb/>la tyrannie du Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>On s’eſt nantmoins auisé par vne iniuſte politi¬</l>
            <l>
                <lb/>ue, de conſentir à ma retraite, pour dererminer le</l>
            <l>
                <lb/>lieu de mon ſeiour, &amp; ſur l’apprehenſion raiſonnable</l>
            <l>
                <lb/> qu’on eu, que ſi ie paroiſſois dans Paris apres ma diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>grace, ie ſerois pour-acheuer d’y décriet le party Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>2ar, nontant par les inuectiues qui- ne ſont ny de</l>
            <l>
                <lb/>mon naturel y de la bien-ſeance de ma condition,</l>
            <l>
                <lb/>que pat a part que les peuples prendroient dans naes</l>
            <l>
                <lb/>intereſts on m’a commandé de me rectirer en vne de</l>
            <l>
                <lb/>mes maiſons dans l’Angoumois, ſans autre pretcxre</l>
            <l>
                <lb/> que veluy qu’on a emprunté de l’authiorite da ſa Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ieſté</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>leſte quine peutpas ſouffir que ſes veritables ſajes</l>
            <l>
                <lb/>tire dont on me flate encor )ſoient dans le hazard</l>
            <l>
                <lb/>de ſe départir de leur deuoir, par la compagnie de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui s’en lont de beaucoup eéloignez, comme on</l>
            <l>
                <lb/>pretend dans Paris, cependant le C. M. eſt rentré</l>
            <l>
                <lb/>dans la poſſeſſion entiere de tout ſon premier pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir, &amp; re ptouuant les Reynes de la Monarchie auec</l>
            <l>
                <lb/>plus d’authonté que lamas, il a porté toute l’ndi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnatien de l’Eſlat dans le party de ſa Maeſté, auec</l>
            <l>
                <lb/>le danger d’y faire vne breche qui ne pourra peut¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtre point eſte repatrée de tout vn fiecle.</l>
            <l>
                <lb/>Voila ce me femble vne ſincere ex poſition de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te ma conduite; voila toutes nes intentionsdécou¬</l>
            <l>
                <lb/>ertes, &amp; ous mes ſenumens auſſi naiuement decla¬</l>
            <l>
                <lb/>rez, qu’on le peut eſperer de celuy qui doit ſon oa¬</l>
            <l>
                <lb/>feſte au public pour luy rendte conte de ſa façon de</l>
            <l>
                <lb/>ſaire dans le maniment des affaires qu’on luya con¬</l>
            <l>
                <lb/>fié. Et c’eſt de laà, que ceux qui me condamnoient</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre Mazarin, parce que ie eſtois aparamment</l>
            <l>
                <lb/>ieté dans ſon party, pourront facilement tonclure</l>
            <l>
                <lb/>ue mon deſſein ’eſtoit auxre que de riner les eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rances de ſon reſtahhſſemens, par les obſtaeles ſe.</l>
            <l>
                <lb/>rets que ie m’efſorcerois d’y faire naiſtre, &amp; de diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poſer tellement les affaires par mes conſeils, que la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne eut enfin raiſon d’aprehender le raſtablifſe¬</l>
            <l>
                <lb/>aent de te Miniſtre proſcripi. Si cela n’a pas reuüſfi</l>
            <l>
                <lb/>au gré de mes ſouhaits, c’eſt que la paſſion ds crea¬</l>
            <l>
                <lb/>ures du C. a touſiours predominé dans le Conſeil;</l>
            <l>
                <lb/>&amp;-que l’inſenſibilitéy a eſté ſi grande que les raiſops</l>
            <l>
                <lb/>meſmes les plus papables n’ont ſeruy qu’à l’opii¬</l>
            <l>
                <lb/>tres dauantage dans ſa premiere reſolution.</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> Cepedant M.le Prince eſt en eſtat de ne pooir</l>
            <l>
                <lb/>point eſtre coridamé, quo par ceux qui pre:en dent</l>
            <l>
                <lb/>auor raiſonde uſtfier le retabliſſe ment du Ma 2z a¬.</l>
            <l>
                <lb/>rin: &amp; ſon armemeat quelque trouble apparant qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ait apporté das l’Eſtat, ne choque noatmoins point</l>
            <l>
                <lb/>lerepos des peuples, s’l eſt vray tonefois qu’il doi.</l>
            <l>
                <lb/>ue eſtre intereſfé comme on nepreend quec rop iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtement, par le retour de ce Miniſte. Pour moy ie</l>
            <l>
                <lb/>confeſſe ien franchement, que lors que ce Prince</l>
            <l>
                <lb/>fit le mécontentie me de fiay de quelque ſecrete en¬</l>
            <l>
                <lb/>1repriſe, à laquelle iec croyois e quelque fa çon quil</l>
            <l>
                <lb/> faiſoit ſeruit de pretexte l’aprehenſion du rerour du</l>
            <l>
                <lb/>Mazain que ie ne iugeois pas poſſible,, mais l’éui.¬</l>
            <l>
                <lb/>dence de ce que ie voy, &amp; dont ic pleureray peut¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtre vn iour les ſuites, &amp; m’oblige de iuſtifier toute</l>
            <l>
                <lb/>ſa conduite, &amp; de eénoigner à la gloire de ſa repu¬</l>
            <l>
                <lb/>tation &amp; de l’innocence de ſes intentions épurécs de</l>
            <l>
                <lb/>toute ſorte d’intereſt, qu’il n’a leueé l’eſtendrt que</l>
            <l>
                <lb/>pous le maintien de la liberté des peuples; &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/> ’a eamas reeuleé à̀ aucune ſorte d’acommodement,</l>
            <l>
                <lb/>pourueu qu’on otaſt toutes les diſpoſitions qui ſe fau.</l>
            <l>
                <lb/> ſoient ſecretemen en Cour pour le rétabliſſément de</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> Ainſi quelque contraire que i’aye paru iuſques à</l>
            <l>
                <lb/> preſent à ſon party, ie ſuis mantenant contraint. de</l>
            <l>
                <lb/> témoigner à ſon aduantage qu’il eſt le plus iuſte; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt en eſtat de ne pouuoirplus eſtre condamhé,</l>
            <l>
                <lb/>que lors qu’on n’aura plus aecune raiſon de croire,</l>
            <l>
                <lb/>apres l’eſtoignement de’ece Cardinal, qu’il ny aura</l>
            <l>
                <lb/>Aplus d’apparence pour ſon reſtabliſſement: car ſi a</l>
            <l>
                <lb/>Cour s’imaginot encor qu’elle peut plenemene ſa¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>tisfaire à ce deuoir par le conſcil d’vne rctraite poli.</l>
            <l>
                <lb/>tique de quelque temps, &amp; qu’apres cela M le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/> ce ſeroit obligé de ſe deſarmer pour luy venir rendre</l>
            <l>
                <lb/> les reſpects: Ie penſe qu’elle ne l’eſpereroit pas auec</l>
            <l>
                <lb/>trop de raiſon. Les neceſſitez de l’Eſtat exigeant vn</l>
            <l>
                <lb/>parſait eſtabliſſement d’vne ſolide tranquihté, qui</l>
            <l>
                <lb/>puſſe eſtre deſormais à l’eſpreuue de toute ſorte de</l>
            <l>
                <lb/>trouble; il faut quetoutes les parties qui pourroien</l>
            <l>
                <lb/>encor vne ſeconde fois eſtre touuertes au Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>ſoient fermées auant que M. le Prince poſe les armes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que toutes les creatures de ce Miniſtre, quiſont.</l>
            <l>
                <lb/>oblgées par le ſeul motif de leurs int ereſts particu¬</l>
            <l>
                <lb/>liers, de diſpoſer les affaires au reſablſſement du</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, ſoent entierement eſloignez du maniment</l>
            <l>
                <lb/>des aftaires, ſans aucune exception, meſme de ceux</l>
            <l>
                <lb/> qui pout leur qualiteé, poutroient encore prerendre</l>
            <l>
                <lb/> d’eſt re maintenus. Autrement ce n’eſt qu’vnieu con¬</l>
            <l>
                <lb/>tinuel, dont le pauurepeuple paye touſiours les frais</l>
            <l>
                <lb/>auec vne iniuſtice qui crie vengeance; Et les p’us im.</l>
            <l>
                <lb/>portantes charges de cette Monarchie neſont que les¬</l>
            <l>
                <lb/>balons de fortune, que ſes premieres intelligences</l>
            <l>
                <lb/>battoient de main en main, pour voir où eſt. ce que</l>
            <l>
                <lb/> leur paſſion pourra trouuer plus de compla z ance</l>
            <l>
                <lb/> pour l’entier aſſouuiſſement de tous ſes deſſeins Il eſt</l>
            <l>
                <lb/>enfintemps qu’on eſtabliſſe vne parfaite ſol’d’té dans</l>
            <l>
                <lb/>l’œconomie des affaires, &amp; ſi les Sages iugent que</l>
            <l>
                <lb/>ma preſence y ſoit incompatible, ie me condamne</l>
            <l>
                <lb/>moy-meſme à vne retrate volontaire pour les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>teſts de ma patrie.</l>
            <l>
                <lb/> FIN.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>n,</l>
            <l>
                <lb/> oa- </l>
            <l>
                <lb/>ds?</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>„¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
