<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau599_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Bouclier (le) et l’Épée du parlement et des
                    généraux contre les calomniateurs, par M. L.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=zNnBmW6Ivs8C&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Bouclier (le) et l’Épée du parlement et des généraux
                        contre les calomniateurs, par M. L.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="23" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">599</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>BOVCLIER</l>
            <l>
                <lb/>ET LESPEE</l>
            <l>
                <lb/>PARLEMENT</l>
            <l>
                <lb/>GENERAVX.</l>
            <l>
                <lb/>cALodSATEVRs</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E s</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> a¬’ </l>
            <l>
                <lb/>u¬</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> e ? </l>
            <l>
                <lb/>oD </l>
            <l>
                <lb/>LE BOVCLIER ET L’ESPEE DV</l>
            <l>
                <lb/>Parlement &amp; des Genmeraux, contre</l>
            <l>
                <lb/>les Caloniateurs.</l>
            <l>
                <lb/>’Esr vne choſe eſtrange, que parmy.</l>
            <l>
                <lb/> le mal’heur public il ſe trouue encore</l>
            <l>
                <lb/>le des eonoenis ſ eonomen onune l</l>
            <l>
                <lb/>tranquilité des hommes, que leur plus</l>
            <l>
                <lb/>r grande joye ſoit la douleur des parti¬!</l>
            <l>
                <lb/>culiers:Des monſtres qui voyans ſoupirer la France!</l>
            <l>
                <lb/>voudroient voir mourir les Parlement, &amp; les Ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neraux qui l’ont ſecondé, &amp; qui ne peuuent ſelaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer d’accuſer ceux qui ont trauaillé pour noſtre</l>
            <l>
                <lb/>bien, d’eſtre les cauſes des noſtre ruine..</l>
            <l>
                <lb/> A n’en pas mentir, cette manie eſt extreme: Et ie taeae do</l>
            <l>
                <lb/>n’ay point encore vû de malade qui maudit ſa teſte pre oi¬</l>
            <l>
                <lb/>des douleurs de ſes membres, quand cette teſte en ela.</l>
            <l>
                <lb/>cherchant la gueriſon ny peut pas trouuerdereme¬</l>
            <l>
                <lb/>de. Car enfinil eſt du deuoir du chef de mediter les</l>
            <l>
                <lb/>moyens de guerirle reſte du corps; &amp; dans l’occaſiõ̃</l>
            <l>
                <lb/>paſée, le Parlement n’a fait que ce qu’il eſtoit obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gé de faire, quandil a cherché le ſalut de la France.</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> Que s’il le faut prendre d’vne autre ſacon, ie di¬</l>
            <l>
                <lb/>Caaeü cher¬</l>
            <l>
                <lb/> ray que quand la douleur nous preſſe la crainte de</l>
            <l>
                <lb/>las ſoa mourir nous eſueille, nous cherchons le Medecin</l>
            <l>
                <lb/>ſalns.</l>
            <l>
                <lb/> de toutes parts; Et ſi nous n’en pouuons pas trou¬</l>
            <l>
                <lb/> uer au mal qui nous tuë, la nature nous force de</l>
            <l>
                <lb/> faire de nous-meſmes tout ce que nous pouuos</l>
            <l>
                <lb/>Pinſene ele udeneieneieoliel</l>
            <l>
                <lb/>Er gereuſe. Vne humeur maligne &amp; Eſtranmgere s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangere </l>
            <l>
                <lb/>nend ſeſut gliſſée dans les naturelles: deſia elle en a corrompu</l>
            <l>
                <lb/>uaalade, &amp; il ¬</l>
            <l>
                <lb/> vne grande partie: deſia elle prend l’Empire ſur les</l>
            <l>
                <lb/>poias de</l>
            <l>
                <lb/> autres; &amp; les parties nobles ſont deſia meſme alte¬</l>
            <l>
                <lb/>rées de ſa contagion. Tous les membres de cét Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pire ſoupirent ſous l’oppreſſion de la douleur.</l>
            <l>
                <lb/>L’vn aprés l’autre ils tombent dans la defaillance;</l>
            <l>
                <lb/>Et enfin ce grand corps va bien toſt moutir. Ce qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt de plus deplorabſe en la maladie, &amp; de plus à</l>
            <l>
                <lb/>plaindre au malade; C’eſt que les Medecins oune</l>
            <l>
                <lb/>eieiel ee</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſent pas le mal, ou du moinsne veulentpas</l>
            <l>
                <lb/>le guerir. Il y a long-temps qu’ils ſont ſollicitez</l>
            <l>
                <lb/>par l’affligé: Long-temps qu’ils entendent les cla¬</l>
            <l>
                <lb/>auec des pleurs ſangſants quelque remede à ſon</l>
            <l>
                <lb/>mal extreme: Et long-temps qu’ils ont vû cé́t</l>
            <l>
                <lb/>a doue. Eſtat à la mercy de ſon infortune, ſans auoir eu pi¬</l>
            <l>
                <lb/> cié de ſa peine. Mais comme la neceſſité fait bien</l>
            <l>
                <lb/>luy neſmae ¬</l>
            <l>
                <lb/>o ſouuens des niracles, cét Eſtat abandonné de ſes</l>
            <l>
                <lb/>’S vrais Medacils luy meſme a fait vn effort contre</l>
            <l>
                <lb/>ſa ma¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ſa maladie, &amp; luy meſme a trauaillé à la ſanté qu’il</l>
            <l>
                <lb/> auoit perduë.</l>
            <l>
                <lb/>Ie dy luymeſme. Car puis que c’eſt le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>qui a fait le genereux deſſein d’vne ſi grande &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire cure, ie dy vray quand i’aſſeure que c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>I’Eſtat luy meſme qui l’a fait. Ct illuſtre Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment; Ce Senat de demy-Dieux familiers &amp; viſi¬</l>
            <l>
                <lb/>bles repreſentant le Monarque &amp; les ſujets de ce</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, en eſt vne parfaite &amp; vne narfue repre-e Pale¬</l>
            <l>
                <lb/>ment repre¬</l>
            <l>
                <lb/> ſentation. Ayant l’authorité de l’vn dans les mains, f es</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pratiquant l’obeiſſance des autres, on ne peut pas .</l>
            <l>
                <lb/>douter qu’il ne ſoit l’Eſtat tout entier en racourcy neic;</l>
            <l>
                <lb/> Rſtat en t¬</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’il n’vſe pas moins de l’authorité́ du Prince, ou.</l>
            <l>
                <lb/>en faiſane iuſtice, que de l’obeiſſance des ſujets.</l>
            <l>
                <lb/> Apres cela doit-on rouuer eſtrange les projets</l>
            <l>
                <lb/>de ſa generoſité ? Eſt-il quelque loy que nous con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſions ( ie dy meſime chez les peuples les plus</l>
            <l>
                <lb/>bbares) qui ne permette pas la reſiſtance quetous</l>
            <l>
                <lb/>les eſtres font à leur deſtruction &amp; a leur perte? Vn eoaſeo¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ver que nous foullons aux pieds fait bien ce qu’ilt</l>
            <l>
                <lb/>peut pour s’en garantir: Et defait, c’eſt vn droit doie aa¬</l>
            <l>
                <lb/> rel.</l>
            <l>
                <lb/>auſſi ancien que le monde, que la nature apprend </l>
            <l>
                <lb/>à toutes choſes, &amp; que la iuſtice humaine &amp; diuine</l>
            <l>
                <lb/>ne puniſt en qui que ce ſoit.</l>
            <l>
                <lb/>Quand meſme ce grandCorps ne ſeroit pas en lalue</l>
            <l>
                <lb/>l priaipal</l>
            <l>
                <lb/>racourcy tout l’Eſtat, puis qu’au moins il en eſt vne pieia.</l>
            <l>
                <lb/>partie, N’eſtoit-ce pas ſon deuoir de conſeruer</l>
            <l>
                <lb/>l’autre? L’ordre que Dieu a mis dans le monde pour</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>le ſalut de toutes choſes, ordonne que les ’mains</l>
            <l>
                <lb/>penſent les playes des autres membres du corps aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ligé. La luſtice eſt la main de l’Eſtat: Elle doit donc</l>
            <l>
                <lb/>nuoirſoindesaures paies Puis qu’ele eſt eſulle</l>
            <l>
                <lb/>du Souuerain pour proteger les innocens, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>eius ues onpee on ne lueie pueiu umoues</l>
            <l>
                <lb/>eſtrange qu’elle ait entreprisſon deuoir.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſç̧ay bien que ceux qui veulent fleſtrir la gloi¬</l>
            <l>
                <lb/>re du Parlement, diſent qu’il entreprit ce deuoir</l>
            <l>
                <lb/>par force; que ſa generoſité eftoit vne aCtion de</l>
            <l>
                <lb/>contrainte; que la peurl’auoit rendu comme coura¬</l>
            <l>
                <lb/>geux Ces diſcours toutesfois ne peuuent partir que</l>
            <l>
                <lb/>de ceux que ny peur, ny honte ne ſçauroient iamais</l>
            <l>
                <lb/>empeſcher d’eſtre laſches; Et la noirceur de ces in¬</l>
            <l>
                <lb/>dignes penſeées ne peut eſtre produite que dansces</l>
            <l>
                <lb/>eſprits tenebreux, qui deteſtent meſme la lumiere</l>
            <l>
                <lb/>du iour. Ceux qui diſent que le dépit auoit animé</l>
            <l>
                <lb/>ces Senareurs, &amp; que le reſus de certaines cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, ie ne ſçay comment imaginées, les auoit mis</l>
            <l>
                <lb/>en colere, ne ſont pas plus ſages ny moins crimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nels. Que pouuoient auoir demandé́ de mauuais</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ont bien eu le courage de demander la li¬</l>
            <l>
                <lb/>berté de la France; Et que leur euſt pû refuſer celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ayant pû les corrompre par ſes preſens, à bien</l>
            <l>
                <lb/>eu la malice des’en vouloir défaire par le treſpas. Si </l>
            <l>
                <lb/>quelque dépit les a animez c’eſt celuy-là de voirt</l>
            <l>
                <lb/>la tyrannie d’vn mauuais Miniſtre; &amp;s’ils ont ſenty</l>
            <l>
                <lb/>quelque colere, c’eſt celle-la dont ſes violences</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>doiuent encore embraſer tous les cœurs genereux.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’on ne die donc plus qu’ils ont fait leur deuoir</l>
            <l>
                <lb/>parforce. S’ils y ont eſteé forcez, c’eſt par les excez</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre Tyran; Et ſi quelque peur les à pû ſaiſir,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt celle- la d’eſtre reſponſables au Thiône de</l>
            <l>
                <lb/>ieu d’vne indulgence ſi fatale à̀ tout ce Royaume.</l>
            <l>
                <lb/> Et de fait s’ils euſſent voulu ſe relaſcher en fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur du Cardinal, l’ennemy conjuré de leur Patrie,</l>
            <l>
                <lb/>que n’auroit-il point fait pour eux. Faut-il douter</l>
            <l>
                <lb/>que tout auare qu’il eſt, il ne leur euſt donné au</l>
            <l>
                <lb/>delà meſme de leurs demandes, par le propre inte¬</l>
            <l>
                <lb/> reſt de ſon auarice. Mais il n’auoit pas rencontré</l>
            <l>
                <lb/>dans ces uteurs de nos Roys des Iudas qui vendene, ’3</l>
            <l>
                <lb/>leur Maiſtre. Il ne trouuera pas dans es ſages lllu¬eſue le i¬</l>
            <l>
                <lb/>ear du 6ae¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres, ce quejadis on vit trop ordinairement dans ̀inai¬</l>
            <l>
                <lb/>le Senar Romain: Cette baſſeſſe de courage qui</l>
            <l>
                <lb/>luy faiſoit ſi ſouuent applaudir à l’infarmie des fa¬</l>
            <l>
                <lb/>uoris de ces Souuerains: Ces loüanges ſeruiles que</l>
            <l>
                <lb/>contre lesſentimens de leurs ames proferoient les</l>
            <l>
                <lb/>bouches de ces indignes Senateurs; Et cette com¬</l>
            <l>
                <lb/>plaiſance ridicule fille honteuſe &amp; criminelle d’vn</l>
            <l>
                <lb/>excez de timidité &amp; de crainte.</l>
            <l>
                <lb/>Sa grandeur redoutable au lieu de les auoir inti- Se srndu¬</l>
            <l>
                <lb/>les a enhar¬</l>
            <l>
                <lb/>midez, les a enhardis; Et-comme c’eſt le propre des dus pluloi</l>
            <l>
                <lb/>qu intimi¬</l>
            <l>
                <lb/>grands courages de ceroidiraux plusgrands perils, l</l>
            <l>
                <lb/>plus ils ont vû̂ de danger à acquerir leur gloire, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>moins ils ont conſulté s’il la falloit acquerir, ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>chant bien qu’elle eſt touſiours plus éclatante aux.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>rencontres où elle eſt plus difficile; lls ſe ſont gene¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſement comme de vrais Iaſons expoſez à la</l>
            <l>
                <lb/>mercy de la mer &amp; des vents. Ils ont leué l’ancre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deſployé les voiles ſans peur du foudre &amp; de la tem¬</l>
            <l>
                <lb/>Eſe reue ue ene enonmſene d lon le nue</l>
            <l>
                <lb/>vae eauſe Champ de Mars ne jettoient que feux &amp; que flâ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuperieu</l>
            <l>
                <lb/>n. mes; &amp;s’ilsn’ont pas vaincu ce fier Dragon, gar¬</l>
            <l>
                <lb/> dien de la plus riche toiſon de ce Royaume, il en</l>
            <l>
                <lb/> malheus.</l>
            <l>
                <lb/>faut recognoiſtre vne autre cauſe que leur manque</l>
            <l>
                <lb/>de generoſité. Tout cela n’eſtoit pas, quoy qu’on</l>
            <l>
                <lb/>en puiſſe dire, vne entrepriſe peu difficile: Il falloit</l>
            <l>
                <lb/>Si le Pale¬</l>
            <l>
                <lb/>l pour vn deſſein ſi juſte &amp; ſi hazardeux de grands</l>
            <l>
                <lb/>eteg cœurs &amp; de bonnes ames. Dans la gloire qu’ils poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>oereux, ſo</l>
            <l>
                <lb/>oaheat ſedoient, &amp; qu’ils poſſedent encore; aſſisau Thrô¬</l>
            <l>
                <lb/>euſt empeſ.</l>
            <l>
                <lb/>t ſ ne de la Iuſtice, Diſpenſateurs du pouuoir Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>n’eoft eonſi.</l>
            <l>
                <lb/>Eet rain, Aſtres Tout-puiſſans dont les bonnes ou les</l>
            <l>
                <lb/>aaiſere. mauuaiſes influences dominent routes les parties</l>
            <l>
                <lb/> inferieures de cét Eſtat; vne infinité́ de perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui</l>
            <l>
                <lb/> lu ſe ſeroient peu ſouciez de la miſerable condition</l>
            <l>
                <lb/>aiſe n’ont</l>
            <l>
                <lb/>eaſs, du reſte de la Ftance. Rarement voyons-nous ceux</l>
            <l>
                <lb/> qui ſont à leur aiſe penſerà ſoulager ceux qui n’y</l>
            <l>
                <lb/>ſont miſera¬1</l>
            <l>
                <lb/>uia ſont pas. Du faiſte du bon-heur on jette peu les</l>
            <l>
                <lb/>yeux dans l’abyſme de l’infortune. La proſperité́</l>
            <l>
                <lb/>ou out ao nous enchante &amp; nous aueugle, ou du moins cét</l>
            <l>
                <lb/>E objet nous ſemble ſi beau &amp; ſi charmant, que diffi¬</l>
            <l>
                <lb/>pſun iou cilement en deſtachons nous nos regards pour en</l>
            <l>
                <lb/>tile &amp; lans</l>
            <l>
                <lb/>a contempler qui ſoient laids. Quand meſme en</l>
            <l>
                <lb/> l’eſtat</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>93</l>
            <l>
                <lb/>’eſtat leureux de ces grands hommes il s’en ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>trouué beaucoup d’autres pour conſiderer nos.</l>
            <l>
                <lb/>douleurs; quand meme quelque tendreſſe de cœur,</l>
            <l>
                <lb/>quelque mouuement charitable les auroit portez</l>
            <l>
                <lb/>à la compaſſion de nos maux; ce n’auroit touſiours</l>
            <l>
                <lb/>eſté qu’vne compaſſion pareſſeuſe &amp; inutile, qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>mouuement du de dans ſans effet ny ſans fruict au</l>
            <l>
                <lb/>dehors; Et nous ne doutons pas qu’il n’y ait eu plu¬</l>
            <l>
                <lb/>fſieurs ames affligées de la douleur publique dans</l>
            <l>
                <lb/>leut felicité́ particuliere: Pluſieurs eſprits qui ont</l>
            <l>
                <lb/>enuoyé leurs ſoû̂pirs au Ciel contre la licence des</l>
            <l>
                <lb/>Enfers: Mais il ne s’eſt point trouué d’aſſez grandes</l>
            <l>
                <lb/>hardieſſes pour ceſſer de plaindre ce Royaume, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>en entreprendre la deffence. La crainte a touſiours</l>
            <l>
                <lb/>eombattu la pirie, &amp; en a eſté vctorieuſe: L’Ima¬</l>
            <l>
                <lb/>du peril a touſiours éffacé́ celle de la gloire; &amp; c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vne choſe eſtrange &amp; merueilleuſe, que parmy tant</l>
            <l>
                <lb/>de Heros quiont combartu pour la France contre</l>
            <l>
                <lb/>les Eſtrangers, il ne s’en ſoit trouue pas n quil’ait</l>
            <l>
                <lb/>deliureée de ſon ennemy domeſtique.</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlement ſeul meritoit cét honneur, com-l;</l>
            <l>
                <lb/>me il l’auoit entrepris, ſi le Ciel ne l’euſt retardé. eeiu c¬</l>
            <l>
                <lb/>que n’auoie</l>
            <l>
                <lb/>Il auoit ſagementiugé dans ſon genereux deſſein, ie tout le,</l>
            <l>
                <lb/>eſte d ’E.</l>
            <l>
                <lb/>que n’eſtant point arriué qu’aucun particulier euſt </l>
            <l>
                <lb/>fait cette vengeance publique, c’eſtoit à luy ſeul dele</l>
            <l>
                <lb/>la faire. Qu’il ne falloit pas qu’vn criminel fuſt ulp¬</l>
            <l>
                <lb/> eulier auſi</l>
            <l>
                <lb/>fougueuſement executé. Qu’il eſtoit raiſonnable n’auooi dioie</l>
            <l>
                <lb/>de le faire.</l>
            <l>
                <lb/>que ſes injuſtices fuſſent chaſtieées par la Iuſtice..</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’vn particuler auroit pû faire ſon coup pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>par hame que par raiſon: Qu’il auroit pluſtoſt fait</l>
            <l>
                <lb/>ſa vengeance que celle de tout le Royaume: Quon</l>
            <l>
                <lb/>auroit pû douter de laiuſtice d’vn coup precipité:</l>
            <l>
                <lb/>Qu’vne execution meſme de cette nature auroit</l>
            <l>
                <lb/>rendu criminel celuy qui l’auroit execuré́e: Qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas permis à tout le monde de faire iuſtice, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ſi cela eſtoit, on feroit moins mourir de cou¬</l>
            <l>
                <lb/>pables que d’innocens.</l>
            <l>
                <lb/>C eſtla Ces raiſons firent iuger au Parlement, que c’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeule Inſtice</l>
            <l>
                <lb/>avene u ſtoit à luy ſeul d’entreprendre vne vengeance pu¬</l>
            <l>
                <lb/>lP bli que, &amp; non pas à l’attendre d’vne reſolution par¬</l>
            <l>
                <lb/>ticuliere. Ils conclurent qu’à des excez ſolemnels il</l>
            <l>
                <lb/>falloit vne punition ſolemnelle, &amp; que comme</l>
            <l>
                <lb/>toure l’Europe nignoroit pas les crimes du Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal, il eſtoit iuſte qu’elle apprit la iuſte &amp; l’éclaran¬</l>
            <l>
                <lb/>te procedure de ſon ſupplice: Autrement il n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtimoit pas que Dieu peuſt trouuer ſa mort agrea¬</l>
            <l>
                <lb/>ble. Et de fait, c’eſtoit vn grand bon-heur pour</l>
            <l>
                <lb/>nous que ſa ruine ne nous fuſt pas vn crime, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>nous viſſions ſa punition ſans la meriter. C eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>ce que pouuoit faire le Parlement: Comme il a le</l>
            <l>
                <lb/>droit de noſtre peine, il a de meſme celuy de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre vengeance. Dieu qui ſe l’eſt reſeruée luy en a</l>
            <l>
                <lb/>donné le pouuoir, l’ayant donné ànoſtre Prince,</l>
            <l>
                <lb/>dont il a receu la balance &amp; l’eſpée, pour poiſer</l>
            <l>
                <lb/>d’vn coſté, &amp; trancher de l’autre. Il n’auoit donc</l>
            <l>
                <lb/>entrepris rien que ſelon la puiſſance de ſa charge;</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ſa belle &amp; ſa genereuſe reſolution eſtoit de ſon au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité &amp; de ſon deuoir.</l>
            <l>
                <lb/>Et de fait, eſtant tuteur du Roy en ſon bas aage, eſ ede</l>
            <l>
                <lb/>2 fant du Roy</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit-ce pas à luy à prendre ſa place en ſa Mino- psenl.</l>
            <l>
                <lb/>à proteger</l>
            <l>
                <lb/>rité? Et tenant ſa place, n’eſtoit-il pas obligé aux’.,</l>
            <l>
                <lb/>meſmes fonctions auſquelles le Roy luy-meſme que</l>
            <l>
                <lb/>la ne le fone</l>
            <l>
                <lb/>euſt eſté obligé: Or les Roys qui ſont les Peres de pas u.</l>
            <l>
                <lb/>ſont primiti¬</l>
            <l>
                <lb/>lenrs Peuples en doiuent eſtre auſſi les defenſeurs; eneutoi¬</l>
            <l>
                <lb/>tellement que le noſtre ne pouuant encore nous </l>
            <l>
                <lb/>defendre, le Parlement deuoit ſuppléer à ſa ieune</l>
            <l>
                <lb/>impuiſſance, &amp; nous proteger.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne dy pas que ce ne fuſt primitiuement le de- C’eſoitpres</l>
            <l>
                <lb/>mierement</l>
            <l>
                <lb/>uoir de la Reyne Regente, puis qu’elle auoit l’Em-n,</l>
            <l>
                <lb/>pire dans ſa main: Cét Empire n’eſtoit pas moins’us</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir pitié de ſes Sujets, que de leur commander;</l>
            <l>
                <lb/>ll falloit donc qu’elle les defendiſt, au lieu de les</l>
            <l>
                <lb/>abandonner En ce rencontre les mauuais conſeils</l>
            <l>
                <lb/>d’vn mauuais Miniſtre luy ont fait oublier ſon de¬</l>
            <l>
                <lb/> uoir; Falloit-il que le pauurre Peuple periſt ſans ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cours, pource qu’elle ne penſoit pas à le ſecourir:</l>
            <l>
                <lb/>Quand elle ſera ſortie de l’erreur qui l’a ſedute,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle aura vaincu le charme qui l’aueugle, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſera retournée aà̀ ſa bonté naturelle, elle co¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoſtra bien qu’elle deuoit benir ceux qu’elle a</l>
            <l>
                <lb/>maudits, &amp; peut-eſtre dira t’elle à̀ ceux contre leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels elle fulmine ſes vengeances; qQue ie ſuis</l>
            <l>
                <lb/>malheureuſe de vous auoirreſiſté: Et que ie ſerois</l>
            <l>
                <lb/>heureuſe ſivous m’auiez vaincuë!</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/> aReyaen Car enfin quoy que cette bonne &amp; cette grande</l>
            <l>
                <lb/>r Reyne trompée puiſſe dire, l’offence qu’elle pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ee le,, tendluy auoir eſté faite n’eſt qu’imaginaire, &amp; n’a</l>
            <l>
                <lb/>’tlbn a</l>
            <l>
                <lb/>enrepu ce point du tout de realité. Le Parlement pour l’auoir</l>
            <l>
                <lb/> qu elle de¬</l>
            <l>
                <lb/>’ chocqúe a touſiours trop ſçeu quelles deferences</l>
            <l>
                <lb/>uoi lai.</l>
            <l>
                <lb/>il luy deuoit rendre. Luy-meſme ayant confirmé</l>
            <l>
                <lb/>fa Regence, &amp; en ayant encore rendu le pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>plus ample, l n’a point deſſein de le diminüer; mais.</l>
            <l>
                <lb/>il cognoiſſoit bien que ce qu’elle ſembloit vouloir,.</l>
            <l>
                <lb/>oe n’eſtoit pas elle-meſme qui le vouloit, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>sS’oppoſant à̀ ſes volontez, ce n’eſtoit pas à ſes vo¬</l>
            <l>
                <lb/> lontez qu’il Soppoſoit. Les ardans mouuemens de</l>
            <l>
                <lb/>la colere que le Cardinal luy inſpire ne luy doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent point eſtre imputez, ce ſont des mouuemens</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers. L’obeïſſance que le Parlement euſt</l>
            <l>
                <lb/>renduë à̀ ſes volontez n’euſt point eſt glorieuſe aà</l>
            <l>
                <lb/>ſa perſonne; &amp; c’euſt eſte mal ſuiure ſon deuoir</l>
            <l>
                <lb/>que de les eſcourer. La fidelité que tous vos Sujets</l>
            <l>
                <lb/>vous deuoient &amp; qu’ils vous doiuent encore, gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de Reyne, leur defendoit de vous obeïr. Souſfrez</l>
            <l>
                <lb/>nous de vous dire, ſans vous offenſer, qu’il eſt des</l>
            <l>
                <lb/>malades auſquels il ne faut rien accorder de ce</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils demandent, puis que leur appetit ou leur</l>
            <l>
                <lb/>raiſon déreiglée les obligent à rechercher pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>la mort que la ſanté. Vous auez eſté conrrainte,</l>
            <l>
                <lb/>Madame, par les conſeils empoiſonnez d’vnmau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais Miniſtre, de rechiercher tout de meſme voſtre.</l>
            <l>
                <lb/>ruine. Commeil vous gouucrnevn peu tropabſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lument:</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>lument dans ceete fatale authorité, qu’il a encore</l>
            <l>
                <lb/>fatalement vſurpée, l raſchoit de vous vendre</l>
            <l>
                <lb/>bien cher voſtre propre bonté Sa malice eſtoit à</l>
            <l>
                <lb/>ce poinct, Madarme, que dans le noir deſſein qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit ſi audacieuſement tramé contre vous, il vous</l>
            <l>
                <lb/>employoit vous-meſme, &amp; qu’il n’eſtimoit pas ſa</l>
            <l>
                <lb/>rage aſſez grande, ny voſtre perte aſſez eſclatante,</l>
            <l>
                <lb/>ſi eſme en vous perdant il ne vous rendoit encore</l>
            <l>
                <lb/>l’inſtrument de voſtre malheur. Vous ſouhaitiez</l>
            <l>
                <lb/>de l’eſtre, Madame, n’en doutez point. Vous vous</l>
            <l>
                <lb/>efforciez d’obliger vn ingrar, qui pour recompen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe à toutes vos faueurs ne cherchoit qu’a vous voir</l>
            <l>
                <lb/>perir.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’eſtoit-ce autre choſe, grande Reyne, que</l>
            <l>
                <lb/>d’empeſcher la Paix ſi vuerſellement ſouhaitée?</l>
            <l>
                <lb/>Qu’eſtoit-ce autre choſe que d’arreſter les heureux</l>
            <l>
                <lb/>fuccez de vos armes trop victorieuſes à ſa fantai¬</l>
            <l>
                <lb/>fie? Qu’eſtot-ce autre choſe, enfin, que de piller.</l>
            <l>
                <lb/>comme vn pirate &amp; comme vn brigand toute la</l>
            <l>
                <lb/>richeſſe de cet Eſtat, d’eſpuiſer ſon plus pur ſang</l>
            <l>
                <lb/>comme vne ſangſueë, &amp; de vouloir comne vn</l>
            <l>
                <lb/>deſtructeur deſtruire la premiere Ville de ce grand’</l>
            <l>
                <lb/>Royaume. quand vos Sujets ſeroient tous ruinez,.</l>
            <l>
                <lb/>que feriez vous? Si vos membres eſtoient briſez,</l>
            <l>
                <lb/>où ſeroit voſtre force? Alors vous ſeriez auec nous.</l>
            <l>
                <lb/>à la mercy de nos Ennemis, &amp; vous n’auriez de reſte:</l>
            <l>
                <lb/>en voſtre infortune que le regret de n’auoir pas</l>
            <l>
                <lb/>voulu la preuenir quand vous le pouuiez. Quel</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>compteainſi pourriez-vous rendte ny a Dieu ny</l>
            <l>
                <lb/>aux hommes de l’adminiſtration qui vous a eſté</l>
            <l>
                <lb/>commiſe? quel Royaume remettriez vous à voſtre</l>
            <l>
                <lb/>fils apres auoir perdu le ſien? Mere miſerable, Illu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre infortunée, quelles douleurs receuriez-vous</l>
            <l>
                <lb/>de voir ce cher fils deſpoüilleé; Et encore par voſtre</l>
            <l>
                <lb/>indulgence.</l>
            <l>
                <lb/>Ee Pule¬ Le Parlement fut donc ſage &amp; courageux au dela</l>
            <l>
                <lb/>ent fut</l>
            <l>
                <lb/>enere de ce qu’on peut dire. Sajuſte reſolution fut vn ef¬</l>
            <l>
                <lb/> dans ſon deſ.</l>
            <l>
                <lb/>e fort de grandes ames. Tout eſt merueilleux d’vn ſi</l>
            <l>
                <lb/>. beau deſſein. Les eſclatantes vertus que tout aà la</l>
            <l>
                <lb/>fois il fit voir en ce fameux rencontre le doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent rendre admirable à rtout l’Vniuers. Cette ptu¬</l>
            <l>
                <lb/>dence auec laquelle il découurit les laſches penſées</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal; Cette generoſité́ auec laquelleils’op¬</l>
            <l>
                <lb/>poſa aà̀ ſes pernicieux deſſeins;Cette fidelité addroi¬</l>
            <l>
                <lb/>te, vigoureuſe &amp; incorruptible qu’il teſmoigna</l>
            <l>
                <lb/>pour ſon Prince; Cét amour atif, deſintereſſé &amp;</l>
            <l>
                <lb/>e e e</l>
            <l>
                <lb/>ardent dont il rendit de ſi belles preuues à ſa Patrie:</l>
            <l>
                <lb/>Tout cela ſont autant de ’Heraux qui alloient</l>
            <l>
                <lb/>crians par toute la terre, &amp; chez tous les Peuples,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſi gloneux deffenſeurs de ſa liberté! Er com¬</l>
            <l>
                <lb/>bien Dieu cherit LOVYS XIIII. ſon illuſtre</l>
            <l>
                <lb/>Monarque d’auoir en ſa minoriteé de ſi bons tu¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs, &amp; de ſi paſſionnez Sujets.</l>
            <l>
                <lb/>e Pae- Cette gloire toutesfois ſi bien merité́e luy fut</l>
            <l>
                <lb/>nent ne ſ1</l>
            <l>
                <lb/>, an d commune auec d’autres. Vn eſclat ſi grand brilla</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>ſur d’autres genereux; &amp; ſa beauté fut ſi charmante airlue,</l>
            <l>
                <lb/>lesGenerau</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi ſouhairahble, qu’il fut impoſſible qu’il én voulurent</l>
            <l>
                <lb/>jouyr d</l>
            <l>
                <lb/>jouyſt tout ſeul. Il ſe trouua d’Illuſtres cnuieux lelone uo..</l>
            <l>
                <lb/> qui luy vindrent partager l’honneur de ſeruir le e¬r.</l>
            <l>
                <lb/>Prince &amp; la Patrie, &amp; qui ne voulurent pas demeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rer ſtupides dans vne ſi belle occaſion de faire leur</l>
            <l>
                <lb/>deuoir. Mais cethonneur eſt d’vne nature ſi excel¬</l>
            <l>
                <lb/>lente, qu’il ne fut point amoindry, encore qu’il ſe</l>
            <l>
                <lb/>partagea. Cõme le Soleil diſtribueë ſa lumiere auec</l>
            <l>
                <lb/>vne ſi merueilleuſe diſpenſation, que quelqu’vn</l>
            <l>
                <lb/>n’en reçoit pas plus pour eſtre tout ſeul, &amp; que tous</l>
            <l>
                <lb/>n’en reçoiuent pas moins pour eſtre pluſieurs;</l>
            <l>
                <lb/>quand Meſſieurs les Generaux vindrent augmen¬</l>
            <l>
                <lb/>ter le nombre des defenſeurs de la Patrie, ſ’eſclat</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement n’en fut point diminué. Ils en deuin¬</l>
            <l>
                <lb/>drent tous brillans ſans qu’aucun perdiſt la moin¬</l>
            <l>
                <lb/>dre eſtincelle de ſa lumiere. Au contraire meſme</l>
            <l>
                <lb/>ce renfort de celebres Partiſans rendant le party en</l>
            <l>
                <lb/>quelque ſorte plus iuſte, le rendoit auſſi en quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que ſorte plus lumineux.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy que c’en ſoit, nos Senateurs &amp; toute la</l>
            <l>
                <lb/>France auec eux doit eſtre beaucoup oblgée à̀ ces</l>
            <l>
                <lb/>ames Heroiques. Ce ſont d’inuncibles enfans qui</l>
            <l>
                <lb/>n’ont point oublié́ l’amour de leur mere, &amp; qui par</l>
            <l>
                <lb/>d’excellentes &amp; d’ardantes lumieres ont bien ſçeu</l>
            <l>
                <lb/>la cognoiſtre &amp; la trouuer dans les ombres de deux</l>
            <l>
                <lb/>differents partis qui prenoient ſon nom. Le Roy</l>
            <l>
                <lb/>que traiſnoit(ſi ie l’oſe ainſi dire) l’ennemy de ce</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>e e res</l>
            <l>
                <lb/>Royaume ne peut les eſbloüir. Ils cognurent bien</l>
            <l>
                <lb/>que l’authoriteRoyale n’eſtant encore en luy qu’en</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance, &amp; non pas en vſage, on n’auoit pû l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>leuer auec luy. Que ſon depart nocturne en eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>vne raiſon, &amp; vne preuue indubitable. Que ceux</l>
            <l>
                <lb/>Ce a’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>e ſe dérobent iamais. ue ceſtoit vne priuarion &amp;!</l>
            <l>
                <lb/>uue de e vn abandonnement manifeſte de ſe ſouuerain</l>
            <l>
                <lb/>cacher &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fuir.</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir que cette euaſion timide &amp; indecente</l>
            <l>
                <lb/>dont les plus foibles meſmes deuroient rougir.</l>
            <l>
                <lb/>Ces genereux &amp; ces ſages Heros, conſiderans</l>
            <l>
                <lb/>donc que le Roy mineur n’vſant point encore de</l>
            <l>
                <lb/>ſa puiſſance Souueraine; Et que cette puiſſance</l>
            <l>
                <lb/> toutesfois pour le gouuernement de l’Eſtat ns</l>
            <l>
                <lb/>pouuant eſtre en ſes mains, &amp; deuant eſtre en d’au</l>
            <l>
                <lb/>tres, ne pouuoit eſtre recognueë en celles-là, de ceux</l>
            <l>
                <lb/>que la crainte &amp; la fuite eſloignoient infiniment</l>
            <l>
                <lb/>d’vne ſi haute independance, abandonnerent les</l>
            <l>
                <lb/>lieux d’où ils lugerent qu’elle s’eſtoit eſuanoüye, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vindrent chercher ceux-là où elle s’eſtoit achemi¬</l>
            <l>
                <lb/>née. Comme leshelles fleurs qui ne peuuent viure</l>
            <l>
                <lb/>ſans ſuiure d’vn mouument continuel l’aſtre donc</l>
            <l>
                <lb/>elles reç̧oiuent la chaleur &amp; la vie. Ainſiils aban¬</l>
            <l>
                <lb/>donnerent le Roy pout le ſeruir; Si l’on abandon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne au moins ce dont on porte touſiours l’amour</l>
            <l>
                <lb/>dedans le cœur, &amp; l’image dedans la memoire. Si</l>
            <l>
                <lb/>l’on peut dire abandonner ceux-là dont on em¬</l>
            <l>
                <lb/>braſſe ardemment laquerelle, &amp; pour leſquels on</l>
            <l>
                <lb/>donne.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> ry¬</l>
            <l>
                <lb/>donne librement le repos, les biens &amp; la vie.</l>
            <l>
                <lb/>Si ceux qui n’ont pû̂ conceuoir de ſi hardie &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſi genereuſe penſeée faiſoient vne iuſte reflection</l>
            <l>
                <lb/>ſur le depart de nos Generaaux, &amp; ſur leurindigne</l>
            <l>
                <lb/>attrachement, ils verroient quels d’eux rtousont de¬</l>
            <l>
                <lb/>meureé plus proches du Roy; &amp; quelle diference il</l>
            <l>
                <lb/>y a de l’uoirt tuaſiours deuant les yeux, ou de le</l>
            <l>
                <lb/>porver touſiours dedans l’ame. Ceux qui voyent les</l>
            <l>
                <lb/>choſes dans leur vray iour, iugenrſacilement quel</l>
            <l>
                <lb/>duantage nos Generaux onr remporté ſur. ceu</l>
            <l>
                <lb/>qui pour la perſonnedu Roy ont eu vn attache¬</l>
            <l>
                <lb/>ment opiniaſtre; Et ſans doute qu’vn iour le</l>
            <l>
                <lb/>Roy luay-meſme cogooiſtra qui d’eux tous l’a le</l>
            <l>
                <lb/>meux ſuiuy..</l>
            <l>
                <lb/>L’amour le plus pur &amp;e le pluis ſublime, n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>celuy-laà qui nous donne pour la preſence de la</l>
            <l>
                <lb/>choſe aimé́e vne ardenr aueugle, &amp; vne paſſion</l>
            <l>
                <lb/>ignorante. Il nous pouſſe plus loin, &amp; nous eſleue</l>
            <l>
                <lb/>plus haut qu’à l’objer des yeux; l commande à eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>priz, &amp; le faiſant agir à ſa façon accouſtumée 1</l>
            <l>
                <lb/> nous donne des mouuemens plus ſpirituels. Ainſi.</l>
            <l>
                <lb/>dle l’objet des ſens il nous conduit à ſa gleire, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt l’objet de l’ame; &amp; pour celuy-cy quand il eſ</l>
            <l>
                <lb/>bſoin il nous fait abandoaner celuy-laà.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt certe paſon qui arrachea os Generax ce r..</l>
            <l>
                <lb/>d’anpres- de la perſonne de noſtre Monarque. Le pl,</l>
            <l>
                <lb/>, our qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>in de ſon ſalut, de ſon honneur &amp; de la repuea-nl</l>
            <l>
                <lb/>andeſ Monarhaie, euſt pls de pouuoir ſur eux</l>
            <l>
                <lb/>E.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>eleeiele</l>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>que non pas ſa preſence. C’eſt cetteſollicitude gle¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſe qui leur fit abandonmer la pompe &amp; les de¬</l>
            <l>
                <lb/>lices de la Cour pourſevenir plonger dans les fati¬</l>
            <l>
                <lb/> gues de la guerre, &amp; qui par vn deſintereſſement</l>
            <l>
                <lb/>à vne criminelle faueur.</l>
            <l>
                <lb/>ns oanon. Dans vn deſſein ſi legitime rien ne peut les eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>e’ pouuanter. La perte de leurs dignitez ne leur fot</l>
            <l>
                <lb/>Pour leau pas conſiderable upres de lourt gloire. Les riſques</l>
            <l>
                <lb/>glote.</l>
            <l>
                <lb/>meſmes de la mort ſi facile à̀ trouuer dans le hazard</l>
            <l>
                <lb/>des armes ne peurent attiedir leurs courages. Euſt¬</l>
            <l>
                <lb/>elle efté mille fois plus ́uidente &amp; plus aſſeurée,</l>
            <l>
                <lb/>ces Fiers &amp; ces nouueaux Decies ſe fuſſent toû¬</l>
            <l>
                <lb/>jours voüez au ſalut du Pays. La crainte- n’entre</l>
            <l>
                <lb/>pe</l>
            <l>
                <lb/>point dans des ames que de ſi beaux mouuemens</l>
            <l>
                <lb/>ont remplies, &amp; la juſtice de la cauſe qu’ls embraſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoient ne ſouſfroit point de terreur en ces pro¬</l>
            <l>
                <lb/>tecteurs.</l>
            <l>
                <lb/>Aiaſi cee Qu’on cognoiſſoit mal la pureté de leurs penſé́es</l>
            <l>
                <lb/> quand on ſouſpçonna leur retour. uelques vn</l>
            <l>
                <lb/>que ſurpriſe de ceux qui veritcablemẽt ne venoient</l>
            <l>
                <lb/>que pour noſtre ſecours. Ils ne trouuoient pas bon</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils retournaſſent, pource qu’ils en eſtoint ad¬</l>
            <l>
                <lb/>lez. Ils diſoient qu’il n’y anuoit point entr’eux &amp;</l>
            <l>
                <lb/> nous d’attachemens plus forts que ceux qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient ailleurs du ſang &amp; de la narure; &amp; qu’enfin</l>
            <l>
                <lb/>ceux qu n’auoient iamais abandonné la Cour, le</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>aiſoient apparemnent bien hors de ſaiſon pous</l>
            <l>
                <lb/>m’eſtre pas ſouſpçonnex.</l>
            <l>
                <lb/>La eraiate</l>
            <l>
                <lb/> Mais ce n’eſt pas choſe fortnouuelle que la crain</l>
            <l>
                <lb/>e trouue par tout des ombrages. Les animaux ti-i </l>
            <l>
                <lb/> ee qui la de¬</l>
            <l>
                <lb/>nides fremiſſent quand le vent ſe joü̈e de l’herbe leaaaa.</l>
            <l>
                <lb/>dont ils ſe repaiſſent; &amp; il y a des eſpritns foiblee ¬</l>
            <l>
                <lb/>qui s’imaginent voir touſious des phantoſmes qui</l>
            <l>
                <lb/>des pourſuiuent &amp; qui les menacent.</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlement en ce rencontre, fut plus cler¬</l>
            <l>
                <lb/>voyant &amp; plus aſſeuré. Il jugea que ces Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>s’en eſtoient allez, ou ſansſç̧auoir ledeſſein de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui emmenoient le Roy, ou du moins pour le</l>
            <l>
                <lb/>rompre &amp; le ramener. Il ſçauoit bien qu’on ne</l>
            <l>
                <lb/>peut ny ſuiure ny abandonner vn party ſans le co¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoiſtre. Qqu’apres l’auoir meſme cognu il falloit</l>
            <l>
                <lb/>du emps pour ſe reſoudre. Il ne douta point que</l>
            <l>
                <lb/>pour vne ſi haute reſolution il ne falluſt vn peu</l>
            <l>
                <lb/>combatre contre ſoy-meſme. que la Coura beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup de charmes qu’il falloi vaincre. que les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts ſont encore plus forts, &amp; que le ſang &amp; lana¬</l>
            <l>
                <lb/>ure peuuent encore violenter dauantage.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt en cét endroit que la reſolution de ces la reſota¬</l>
            <l>
                <lb/>tion des Ge¬</l>
            <l>
                <lb/>Heros ſortant du rang des vertus commmess’oſle.l</l>
            <l>
                <lb/>ae au deſſus meſme des ertraordlnaires. Les diffi-Pſſe</l>
            <l>
                <lb/>cultez qui s’oppoſoient aà leur genoreux deſſein en qu eaa¬</l>
            <l>
                <lb/>4, dinaire.</l>
            <l>
                <lb/>onr roendu l’acompliſſement plein de ſurpnſe. II’’on</l>
            <l>
                <lb/>leur à fdlu quitter’le Roy, la Cour, leurs Charges,</l>
            <l>
                <lb/> leurs propsparenas pour veir chrcher labo¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>ere</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ne cauſe. Il faſloit que l’amour fuſt bien ardent &amp;</l>
            <l>
                <lb/>bien allu mé qui leur a eſteé plus precieux que toutes.</l>
            <l>
                <lb/> ces choſes. La derniere ſur tout auoit pour eux.</l>
            <l>
                <lb/>des actacbemens ſi forts que le mouuement qui les.</l>
            <l>
                <lb/>violence. uand il nousfaut armr nosbras contre</l>
            <l>
                <lb/>noſtre ſang, que nousſommos contraints de faioe</l>
            <l>
                <lb/>a guerre à uos propres fteres; La neceſſité certes</l>
            <l>
                <lb/>eſt bien dure &amp; bien rigoureuſe; Et ie ne ſç̧autois,</l>
            <l>
                <lb/>dire quels peuuent eſtre cex pour leſquels nous</l>
            <l>
                <lb/>euons le bras contre de ſi doux &amp; de ſi chers enn¬</l>
            <l>
                <lb/>mis: Il falloirà n’eu pointumentir que la Patrie euft</l>
            <l>
                <lb/>ur ces Conquerans gonereux vn empire bien ab¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolu, puis qu’en does commandemens ſi cruels ils ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſont trouuez ſi toſt preſts d’obeir.</l>
            <l>
                <lb/>I ’ doie Ilel’ont fait toutesfois. C’eſt ce qui vous a trom¬</l>
            <l>
                <lb/>eoer eospez; vous qui ne comprenez pasiuſques où pauct</l>
            <l>
                <lb/>epar¬ aller toute la force d’vne grande ame, &amp; qui peuc¬</l>
            <l>
                <lb/>eftre n’aueoncoce iamais penſeé qu’iln’y a rienqui</l>
            <l>
                <lb/>doiue eſtre preferable au Pays. Quand il yva de ſon</l>
            <l>
                <lb/>ſalut, il ue faut auoir nien de cher. Agamemno</l>
            <l>
                <lb/>pour l’apprendreà̀ touse la Grece, &amp; meſme à tou¬</l>
            <l>
                <lb/>ts la terre, donna courageuſement ſa chere ill</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtreimaeléa; &amp; pour l’anour des Gacsre¬</l>
            <l>
                <lb/>uſad’écourer laaaarur. Dans cette illuſtne paſſion,</l>
            <l>
                <lb/>Rame vis iadis le defenſeur de ſa liberté, ſon Ho¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ae pouuoir pardoaer à ſaſœur, &amp; lauer dans:</l>
            <l>
                <lb/>aaſaag le crie dle quelqu pales &amp; de quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que¬</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>ques armes qui pour la mort de ſon amant luy</l>
            <l>
                <lb/>eftoient eſchappées contre la gloir&amp; ſa Patrie. Et</l>
            <l>
                <lb/>veritablementſi par la Loy de Dieu nous deuons</l>
            <l>
                <lb/>ngus aymer les vns les autes, &amp; cherirles intereſts</l>
            <l>
                <lb/>de chacun en particulier comme le oſtre propré;</l>
            <l>
                <lb/>ue ne deuons-nous poins faire pour la choſe pn¬</l>
            <l>
                <lb/>hhique où ſetrouuent vnis les inteeſts de tous? Ce.</l>
            <l>
                <lb/>nous ſeroit vne laſcheté bien honteuſe ſi les Payens</l>
            <l>
                <lb/>quecebeau feu a ſi viuement bruſlez auec les ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>les lumieres de la nature auoient. eſté plus auant</l>
            <l>
                <lb/>dans la perfection que nous auec celles de la co¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoiſſance du vray Dieu, &amp; celles de ſes Loix ado¬</l>
            <l>
                <lb/>rables qui nous conduiſent.</l>
            <l>
                <lb/> Nos illuftres Genenraux, graes aàce grand Die,</l>
            <l>
                <lb/>ſçeurent ſe garantir d’vn ſi ifame malheur. Co¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoiſſans ce qu’ils deuoient àcét Eſtat, ils firentce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils peurent pour le luy rendre. Ihe ſe vindrent</l>
            <l>
                <lb/>ioindre au Parlement, Genereux aà Genereux pour</l>
            <l>
                <lb/>l’acconapliſſement d’vn ſi grandouurage. Il falloit</l>
            <l>
                <lb/>des bras à ces nobles teſtes,; ils apporterent lesleurse</l>
            <l>
                <lb/>Ces bras triomphans &amp; ſi redoatables asxennemis</l>
            <l>
                <lb/>de ce Royaume. Ils firent leuar deuoir pourdeſtrui¬</l>
            <l>
                <lb/>re le Carilina de ceét Empire. Ils voulurent eſtre¬</l>
            <l>
                <lb/>conatre ce Conjurateur de noſtte ruine-des Cice¬</l>
            <l>
                <lb/>rons &amp; des Ancoiaes dont les vs deſcouuroient</l>
            <l>
                <lb/>par leur pudence &amp; par leur induſtrie les noirs</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins de ſa malice, &amp; les autres renuerfoient à</l>
            <l>
                <lb/>coups d’eſpéas les orguilleux axentats de ſa crimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nelle puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>ie eie</l>
            <l>
                <lb/>2s</l>
            <l>
                <lb/> Qui pouuoic douter de la ruin de ce perfide,</l>
            <l>
                <lb/>puis que les Muſes &amp; Mars s’eſtoient vnis pour ſon</l>
            <l>
                <lb/>ſupplice. Nous voyons d’vn coſté les ſages, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>l’autre les vaillans: Nous apperceuions même ar</l>
            <l>
                <lb/>Parlemaentauoit des Achilles, &amp; nos Generaux des</l>
            <l>
                <lb/>Vlyſſes dont la prudence &amp; le courage ne pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>ſuccomber Noſtre Rome ne manquoit ny d’eſpée,</l>
            <l>
                <lb/>ny de boucliers, ny de aacels, ny de fabies pour le</l>
            <l>
                <lb/> malheur de ſon Hannibal.</l>
            <l>
                <lb/>Le Puee Que ſi l’effet n’a pas ſuiuy de grandes apparen¬</l>
            <l>
                <lb/> E ces: Si nous auons demeuré ſous le ioug que ous</l>
            <l>
                <lb/>enetaux ne</l>
            <l>
                <lb/>ſonrpusoue voulionsſecoüer, faut-il en aceuſer ceux quin’ont</l>
            <l>
                <lb/>mables du</l>
            <l>
                <lb/> pas manqué de bons deſſeins? Eſt-on obligé de</l>
            <l>
                <lb/>afaiues. reü̈ſſir à tout ce que l’on entreprend? Ne ſçauons¬</l>
            <l>
                <lb/>nous pas que de tcout temps les plus grands genies</l>
            <l>
                <lb/>ont eſprouué, de grands reuers? Que les affaires</l>
            <l>
                <lb/>vont bien ſouuent tout au rebours de ce que l’on</l>
            <l>
                <lb/>penſe? Que tous ceux qui font leur deuoir n’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>compliſſent pas leurs projets.</l>
            <l>
                <lb/>on Quoy! vouloit-on que deshommesneceſſaire¬</l>
            <l>
                <lb/>e d’eu ment vinſſent à bout de leurs entrepriſes? Les</l>
            <l>
                <lb/>eſes.</l>
            <l>
                <lb/>hommes regiſſent ils l’Vniuers? Sont-ils au deſſus</l>
            <l>
                <lb/>des cauſes ſuperieures? Les Arreſts du Ciel dépen¬</l>
            <l>
                <lb/>dent-ils de leur volonté? Il faut donc conſiderer</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt vne puiſſance au deſſus de toutes les autres,</l>
            <l>
                <lb/>de laquelle il eſt dit, Qu’elle diſpoſe, cependant que</l>
            <l>
                <lb/>l’homme Propoſe. Nous faiſons ſouuent des deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeins qu’elle renuerſe auant meſme qu’ils ſoient</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
