<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau491_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Avis aux Parisiens, servant de réponse aux
                    impostures du cardinal Mazarin</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=sHlKAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Avis aux Parisiens, servant de réponse aux impostures du
                        cardinal Mazarin</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="31" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> ſuroouppiorme</l>
            <l>
                <lb/> l E¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1s-B</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ee¬</l>
            <l>
                <lb/>a;</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>er</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l oi</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>aaa </l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>lſ¬</l>
            <l>
                <lb/>v</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> ſ</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ADVIS</l>
            <l>
                <lb/>AVX</l>
            <l>
                <lb/>PARISIENS.</l>
            <l>
                <lb/>SERVANT DE RESPONSE</l>
            <l>
                <lb/>AVX IMPOSTVRES</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> M DC. L.</l>
            <l>
                <lb/> o8-8</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>a 4</l>
            <l>
                <lb/> mme</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/> L1</l>
            <l>
                <lb/>N7Y R</l>
            <l>
                <lb/>AVX PA</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>y 1</l>
            <l>
                <lb/> TT </l>
            <l>
                <lb/>I 1 J</l>
            <l>
                <lb/> L N .</l>
            <l>
                <lb/>SERVANT DE RESPONSE</l>
            <l>
                <lb/>r J</l>
            <l>
                <lb/>DTc</l>
            <l>
                <lb/>AVX IMPOSTVRES</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/> iy </l>
            <l>
                <lb/> V’on ne porte plus envie aux Grands &amp; aux Prin¬</l>
            <l>
                <lb/> ces; quand on ne conſidereroit outre tous les max</l>
            <l>
                <lb/>qui les ſuivent, que le hazard preſque inêvitable</l>
            <l>
                <lb/>que leur reputation court inceſſamment, leur condition</l>
            <l>
                <lb/>eſt trop miſerable. Ils ont beau faire des miracles toute leur</l>
            <l>
                <lb/>vie; sil leur arrive de s’eſchapper vn jour ſeulement, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>tomber dans le ſoupçon de quelque faute, on les deécrie,</l>
            <l>
                <lb/>on les des-honore, &amp; quoy qu’ils faſſent en ſuitte, à peine</l>
            <l>
                <lb/>ſe peuvent-ils reſtablir dans l’eſtime. L’iniuſtice des Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples eſt telle envers eux, qu’ils oublient tous les grands</l>
            <l>
                <lb/>biens qu’ils en ont receus, pour vn petit mal qu’ils en au¬.</l>
            <l>
                <lb/>ront ſouffers, &amp; ils voudroient que le rang qu’ils tiennent</l>
            <l>
                <lb/>ſur la terre les rendiſt impeccables, quoy queles Anges ne</l>
            <l>
                <lb/>l’ayent pas eſté dans le Ciel &amp; en la preſence de Dieu, dont</l>
            <l>
                <lb/>ls eſtoient perpetuellement éclairez.</l>
            <l>
                <lb/> Le Prince de Condé eſt blaſmable d’avoir conſenty à</l>
            <l>
                <lb/>l’entrepriſe contre Paris l’année derniere, il eſt vray, il l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>vouë luy-meſme, &amp; le regret qu’il en a eſt ſi grand, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>voudroit pouvoir auec ſonſang effacer cette tache. Mais</l>
            <l>
                <lb/>apres cette confeffion, il faut qu’on demeure d’accord, ſi</l>
            <l>
                <lb/>’on conſidere bien toute ſa vie, qu’il a plus fait de merueil¬</l>
            <l>
                <lb/>A les</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>les luy ſeul, que tous les Princes enſemble qui ont paru ſur</l>
            <l>
                <lb/>le theatre de ia Francee Ah! ſiles peuples avoientvn peu de</l>
            <l>
                <lb/>generoite, ils tourneroient leur colere en compaſſion, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leroient touchez d’ne eible douleur, de voir que ce</l>
            <l>
                <lb/>Prince ait terny de la ſortele luſtre de ſes triomphes.</l>
            <l>
                <lb/>Pleuſt à Dieu qu’on ſuiviſt en France la couſtume qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit obſerée chez les Peſes, &amp; qu’auparauant que de</l>
            <l>
                <lb/>condamner vn aceuſé pour ſes crimes, on feiſt vne exacte</l>
            <l>
                <lb/>recherche de tout le bien qu’il pourroit auoir fait en ſa vie.</l>
            <l>
                <lb/>O que le Prince de Condé recevroit d’avantage de l’obſer¬</l>
            <l>
                <lb/>vance de cette loy, &amp; que ſes accuſateurs auroient de con¬</l>
            <l>
                <lb/>fuſion, quand ils oppoſeroient aux crimes frivolles &amp;</l>
            <l>
                <lb/>imaginaires qu’ils luy mettent ſus, les illuſtres victoires</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a remportées en quatre batailles, &amp; les conqueſtes</l>
            <l>
                <lb/>de plus de rreate places fameuſes, dont il a accreu ns</l>
            <l>
                <lb/>ontieés.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ne parle que du Ptince de Condeé; parce q’en effet</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Conty &amp; le Duc de Longueville n’ont eſté je¬</l>
            <l>
                <lb/>tez dans la priſonavec luy, qu’à cauſe qu’ils etoient, l’vn</l>
            <l>
                <lb/>ſon frere, &amp; l’autre le mary de ſa ſœur; qui eſt vne rigucr</l>
            <l>
                <lb/>eſtrange &amp; inoüye. Cormme ce grand Prince eſt le plas en.</l>
            <l>
                <lb/>butte aux traits de la calonieuſe Lettre envoyée au Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement ſouz le uom du Roy, c’eſt luy particulierement que</l>
            <l>
                <lb/>ie veux taſcher de deffendre. Encore que ie puiſſe dire de.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince, ce que Seneque diſoit des Dieux,</l>
            <l>
                <lb/>Qu’il eſt bien aiſé de deffendre ſa cauſe; j’avouë toutefoix</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y en a beaucoup d’autres qui pouvoient l’entrepcen¬</l>
            <l>
                <lb/>dre avec plus de raiſoa,&amp; s’en aquitter avec phs d’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur: mieſme dans cette attente, ’ay differé iaſqu’à cette</l>
            <l>
                <lb/>heure à parler; mais puiſque tous les eſprits de la Prance</l>
            <l>
                <lb/>ſont enſevelis dans vne Lethargie ſi ſtupide, ie romps le ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>lence pour ſauver ma Patrie du reproche hontoumx qe luay</l>
            <l>
                <lb/>feront vn jour toures les Nations. A tout le moins quand</l>
            <l>
                <lb/>la Poſterité fera le procez aux François pour auoir albn¬</l>
            <l>
                <lb/>donné ce glorieux Prince en vn beſoin ſi preſſant, dle</l>
            <l>
                <lb/>m’exceptera</l>
            <l>
                <lb/>La¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/>arerceptera de leur nomhbre, &amp; j’auray cet aduantage avet</l>
            <l>
                <lb/>mon inſuffiſance,: qu’elle me nommera tout ſeul innocent</l>
            <l>
                <lb/>entre tant de ſçavans coupales.</l>
            <l>
                <lb/> Mon deſſein n’eſt pas d’excuſer le Siege de Paris; ie l’ay</l>
            <l>
                <lb/>fait aſſez entendre par ce que i’ay deſia dit; Ie le reitere en¬</l>
            <l>
                <lb/>core, l’entrepriſe m’en ſemble trop odieuſe; elle me pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſt trop meſchante &amp; trop injuſte. Ie veux faire voir ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>lement qui l’a propſee, qui l’a reſoluë, &amp; ſi l’on doit ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cuſer le Prince de Condé d’en auoir eſté l’auteur, comme</l>
            <l>
                <lb/>on le peut blaſmer de l’avoir vodulu executer. Peuple de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, c’eſt avec vous que ie veux diſcuter cette queſtion Le</l>
            <l>
                <lb/>Prince ne vous recuſe point, quoy que vous ſoyez ſes prin¬</l>
            <l>
                <lb/>cipales parties; meſme il vous erige en qualité de Iuges,</l>
            <l>
                <lb/>pourveu que vous vouliez entendre ſes raiſons &amp; les bien</l>
            <l>
                <lb/>examiner. Apres que vous ſerez entré dans vne parfaite</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſance de cette grande affaire, prononcez ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>vous plaira, y conſent; &amp; promet de ſubir voſtre iugement</l>
            <l>
                <lb/>ſans que les Pairs &amp; le Parlement, qui ſont ſesſeuls Iuges,</l>
            <l>
                <lb/>y ſoient appellez.</l>
            <l>
                <lb/>La malice a ſes degrez, comme la vertu a les ſiens; quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſoit aiſeé de monter à ſon plus haut comble, on n’y par¬</l>
            <l>
                <lb/>Avient pas neantmoins tout d’vn coup: pour en venir aux</l>
            <l>
                <lb/>forfaits generaux &amp; publics, tel qu’eſt ceſuy dont nous par¬</l>
            <l>
                <lb/>lons; il ſe faut auparavant faire paſſage par mille autres</l>
            <l>
                <lb/>crimes particulicres; il fat avoir eſlargy ſa conſcience par</l>
            <l>
                <lb/>toates ſortes de deſordres imaginables. Or ſi nous conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>vons la conduite du Pince de Condé iuſqu’au temps qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſe declara contre Paris, n’avoüeront nous pas qu’elle a eſté</l>
            <l>
                <lb/>toute ſage, toute loü̈able &amp; toute glorieuſe. Eſt-il croya¬</l>
            <l>
                <lb/>ble que Dieu l’euſt abandonné à tel point, que d’vne extre¬</l>
            <l>
                <lb/>mite de bien il ſe fuſt emporté à vne extremité de mal; iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’à vouloir faire perir la premiere ville du Royaumc?</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi nous regardons la facçon d’agir du Cardinal Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>2arin depuis qu’il eſt entre au Miniſtere, nous n’y verrons</l>
            <l>
                <lb/>qu’infidelité &amp; que violeuces, qui ont eſté comme les pre¬</l>
            <l>
                <lb/>B ludes</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ludes de la guerre qu’il a faite,enfin, cntre Paris. Il ne</l>
            <l>
                <lb/>peut pas naier que l’empriſonnement du Duc de Beaufort,</l>
            <l>
                <lb/>larelegation du Preſident Barillon entr’autres, &amp; ſa mort</l>
            <l>
                <lb/>avancée en la ville de Pignerol, n’ayent eſté les effets de</l>
            <l>
                <lb/>ſes ordres ſeuls, &amp; les premiers fruits de ſon Miniſtere.</l>
            <l>
                <lb/>Nous avons veu depuis encor, ſans parler de l’interdiction</l>
            <l>
                <lb/>de tous les Maiſtres des Requeſtes, ſes ſatelites courir par</l>
            <l>
                <lb/>les ruës, inveſtir les maiſons des premiers Officiers de la</l>
            <l>
                <lb/>Robe, ſe ſaiſir de leurs perſonnes qu’ils alloient prendre</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’en leur lit, &amp; les conduire hors de la France. Ce fut</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’on enleua les ſieurs Lotin, Thilleraut, Dreux &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Turcan, Preſident &amp; Conſeillers au grand Conſeil, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs de Cheſelle &amp; Guerin Conſeillers en laCour des Ai¬</l>
            <l>
                <lb/>des, leſquels il feit emmener honteuſement iuſqu’en Lor¬</l>
            <l>
                <lb/>raiue.</l>
            <l>
                <lb/>Le Prince de Condé n’euſt point de part en tous ces con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeils violens, puis qu’il eſtoit lors à la teſte de l’armee de</l>
            <l>
                <lb/>Flandre; que ſi l’on n’en veut pas croire toute la France</l>
            <l>
                <lb/>qui le publie, l’Eſpagne meſme viendra le temoigner par</l>
            <l>
                <lb/>ſes pleurs que le ſouvenir de la Bataille de Lens qu’il ga¬</l>
            <l>
                <lb/>gna peu de temps apres ſur elle, fait couler inceſſamment</l>
            <l>
                <lb/>de ſes yeux. On ne dira pas auſſi qu’il ait trempé en l’enle¬</l>
            <l>
                <lb/>uement des ſieurs de Brouſſel Conſeiller en la Grand’</l>
            <l>
                <lb/>Chambre, &amp; de Blanmeſnil Preſident aux Enqueſtes; car</l>
            <l>
                <lb/>il eſtoit touſiours en Flandre; meſme ſon eſpée eſtoit en¬</l>
            <l>
                <lb/>core toute ſanglante alors du carnage de nos Ennemis: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>puis quelle apparence de croire qu’il euſt voulu eſtre com¬</l>
            <l>
                <lb/>plice d’vn attentat de cette nature, qui eſteignit les feux de</l>
            <l>
                <lb/>de joye dont chacun honnoroit ſon triomphe, &amp; feit paſſer</l>
            <l>
                <lb/>les Pariſiens des cris d’allegreſſe aux cris de douleur &amp; d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>larmes? ſans doute il fut le premier à prendre part en cette</l>
            <l>
                <lb/>injure publique, il y alloit de ſon intereſt, ſa gloire y fut</l>
            <l>
                <lb/>tropoffenſée, &amp; ce fut, à bien parler, luy voler le fruit de ſa</l>
            <l>
                <lb/>victoire.</l>
            <l>
                <lb/>Certe trahiſon du Cardinal Mazarin fut le ſu jet des Bar¬</l>
            <l>
                <lb/>ricades,</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>ricades, &amp; ces Barricades furentle ſujet de la guerre con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Paris. Il n’en faut point chercher d’autre cauſe; ce Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre eſchapé du peril qu’il avoit couru par l’armement du</l>
            <l>
                <lb/>peuple contre luy, s’enfuit incontinent a Rel, y emmena</l>
            <l>
                <lb/>à noſtre inſceu le Roy, la Reyne &amp; Monſieur le Duc d’An¬</l>
            <l>
                <lb/>jou, avec reſolution de ſe venger de Paris &amp; de n’yentrer</l>
            <l>
                <lb/>que par la breche. Deſlors en ſon eſprit le ſiege eſtoitmis</l>
            <l>
                <lb/>devant Paris; deſlors en ſon eſprit nous eſtions morts tous</l>
            <l>
                <lb/>de faim. Le Prince de Condé ne fut point encor appellé à</l>
            <l>
                <lb/>ce Conſeil, il eſtoit entré iuſqu’au milieu de la Flandre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ne ſongeoir qu’à pourſuivre ſa vitoire: On le mande de</l>
            <l>
                <lb/>Ruel, on le contraint par l’ordre qu on luy envoye de quit¬</l>
            <l>
                <lb/>ter tous les advantages qu’il alloit moiſſonner ſur ce pais</l>
            <l>
                <lb/>ennemy, conſterne par la frayeur de ſes armes; Il obeit, il</l>
            <l>
                <lb/>revient en Cour, quoy qu’à regret, mais avec reſolution de</l>
            <l>
                <lb/>retoumer quand il auroit remonſtré le tort qu’on faiſoit aux</l>
            <l>
                <lb/>affaires du Roy de le r’appellerà la Cour, lors qu’il eſtoitſi</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire dans fſon armée.</l>
            <l>
                <lb/>Tout ce qu’il peut dire poun obtenir ſon congeé ne ſervit</l>
            <l>
                <lb/>de rien, le Cardinal Mazarin qui ne ponuuoit ſouffrir ſa ver¬</l>
            <l>
                <lb/>tu, &amp; quiiuſque-là luay auoitdreſſe inurilement tant d’em¬</l>
            <l>
                <lb/>buſches, le retinten Cour malgre luypour l’engager en ſes</l>
            <l>
                <lb/>malheureux deſſeins. Il creut que s’il l’y faiſoit conſentir,</l>
            <l>
                <lb/>ouil ſe vengeroit des Pariſiens par ſon moyen, ou que a’il</l>
            <l>
                <lb/>n’en pouvoit pas venir abou, à tout le moins il perdroir ce</l>
            <l>
                <lb/>Prince aupres des peuples, de l’eſtime qu’il s’eſtoit acquiſe</l>
            <l>
                <lb/>chez eux avec tarit de fueurs &amp; defatigues.</l>
            <l>
                <lb/>Il ne peuſt vaincre pour cette fois la fermeté de ſon co,</l>
            <l>
                <lb/>rage, de quelques enchantemens &amp; de quelques enchan,</l>
            <l>
                <lb/>teurs qu’il ſe ſerviſt pour le ſeduire: Il demeura bien à̀ Ruel</l>
            <l>
                <lb/>avecque luy, mais il y opera pour le bien de l’Eſtat par ſes</l>
            <l>
                <lb/>conſeils, ce qu’il avoit accouſtumé de faire ſut les Frontie¬</l>
            <l>
                <lb/>res par les armess en vn mot il y ſervir la France tres-vtile¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, Il condemna la ſortie que le mauvais conſeil de leurs</l>
            <l>
                <lb/>Majeſtez leur avoit fait faire hors de Paris, &amp; voulut re¬</l>
            <l>
                <lb/>remedier</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>med ier par vne Conferenceavec Meſſieurs du Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>qu’i’ propoſa pluſieurs fois, &amp; qu’enfin il empborta ſur l’o¬</l>
            <l>
                <lb/>pliniaſtrete du Cardinasl Mazarin. Le Roy mande au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qu’il envoye des Deputez, on s’abouche heureuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, il concilie les eſprits, &amp; par ſa prudence, que tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde admira lors au ménage qu’il fit de l’authoriré. du</l>
            <l>
                <lb/>R y &amp; dsintereſts des peuples, il donna lieu à cere De¬.</l>
            <l>
                <lb/>claration ſi celebre du mois d’Otobre de l’année is48.</l>
            <l>
                <lb/>qu’on peut appeller l’Arche d’alliance d’entre le Roy &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>ſubjets.</l>
            <l>
                <lb/> Le CardinalMarrin, dont la plus grande perſevecance</l>
            <l>
                <lb/>eſt dans l’iniquité, ne diſcontinua point ſes ſollititations en¬</l>
            <l>
                <lb/>vers noſtre Prince; cette Declaration qui eſtoit vn frein</l>
            <l>
                <lb/>pour ſon avarice l’anima encore contre Paris, il fait agir</l>
            <l>
                <lb/>rous ſes reſſors pour gagner ce Conquerant; il luy parle &amp;</l>
            <l>
                <lb/>luy fait parler par tous ſes Euaiſſaires; enfn il dreſſe vne</l>
            <l>
                <lb/>barcerie ſi forte pendant tout le cours de l’anuce ſuivante,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il l’abbat &amp; le fait tomber dans le piege.</l>
            <l>
                <lb/> Peuple de Paris, mets-toy en la place de ce Prince au¬</l>
            <l>
                <lb/>paravant que de le condamners conſideres-le inveſty de</l>
            <l>
                <lb/>perfides Courtifans, qui empoiſonnent ineeſſamment ſes</l>
            <l>
                <lb/>oreilles de leurs maudices ſuggeſtions. Figures-toy le voir</l>
            <l>
                <lb/>fupplier par vne Reyne, deçeuë la prenmiere, &amp; ſurpriſe</l>
            <l>
                <lb/>ſons l’apparence d’vn faux bien qu’elle croit devoir revenir</l>
            <l>
                <lb/>au Roy ſon fils de la punition de Paris: Imagines-toy dis-je,</l>
            <l>
                <lb/>voir cette grande Princeſſe ſupplier noſtre Louys de Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>bon, elle qui en qualité de Regentoa droix de luy conmman¬</l>
            <l>
                <lb/>-der: Imagines-toy voir encor donſieur le Duc d’Orlcans</l>
            <l>
                <lb/>qui luy monſtre le chemins &amp; repreſentes-toy en meſme</l>
            <l>
                <lb/>temps le Cardinal, ce venimeux dragon qui gardes les pom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes d’or de noſtre France, renrer ce Prince par l’appas des</l>
            <l>
                <lb/>dignitez &amp; des honneurs qui ſont à fa diſtribution, &amp; à l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>preuve deſquels l’eſprit humain n’a preſque point d’armes.</l>
            <l>
                <lb/> Le premier des hommes, à la perſuaſion de ſa femme,</l>
            <l>
                <lb/>enfreignit bien la deffenſe que Dieu luy auoit faite &amp; tu</l>
            <l>
                <lb/>n’excuſeras</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>n’excuſeras pas vn Prince de s’eſtre rendu à la priere d’vne</l>
            <l>
                <lb/>grande Reyne, qui ne uy demandoit autre choſe que de</l>
            <l>
                <lb/>faire peur ſeulement à quelques ſubjets du Roy ſon fils: Ce</l>
            <l>
                <lb/>meſme homme euſt bien la foibleſſe de ſe laiſſer corrompre</l>
            <l>
                <lb/>par le Demon ſous la figure d’vn ſerpent, &amp; tu ne pardon¬</l>
            <l>
                <lb/>neras pas à vn jeune Prince qui s’eſt laiſſé ſeduire par vn</l>
            <l>
                <lb/>Demon ſous la figure d’vn homme, &amp; d’vn homme qui a</l>
            <l>
                <lb/>tous les ſemblans de douceur &amp; de ſincerité, qui promes</l>
            <l>
                <lb/>des richeſes, qui promet des honneurs, &amp; qui luy faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>croire que ce qu’il luy demandoit importoit abſolument</l>
            <l>
                <lb/>au bien du Roy &amp; meſme de tout le Royaune! Le fils de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu rejetta les offres que le Demon luy faiſoit de l’Empire</l>
            <l>
                <lb/>du monde, il eſt vray; mais auſſi eſt-il le Fils de Dieu, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſoit-il celuy qui l’oſoit tenter pour vn Demon, pour</l>
            <l>
                <lb/>vn Ange de teénebres.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut remarquer qu’on fit entendre au Prince de Con¬e.</l>
            <l>
                <lb/>deé que l’entrepriſe de bloquer Paris eſtoit vne affaire de</l>
            <l>
                <lb/>huit jours, &amp; que le peuple n’attendroit pas qu’on tiraſt</l>
            <l>
                <lb/>l’eſpeée contre luy: mais que la Ville incontinent depute¬</l>
            <l>
                <lb/>roit vers leurs MajeſteZ, &amp; que tout ſe termineroit à l’eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnement de quelques particuliers, qu’on obligeroit de ſe</l>
            <l>
                <lb/>retirer pour vn temps.</l>
            <l>
                <lb/>Toutes ces choſes ſont ſi vrayes; il eſt ſi conſtant que ce</l>
            <l>
                <lb/> Prince a eſté trompé par toutes ces ruſes, a eſté entraiſné</l>
            <l>
                <lb/>par toutes ces menées, que l’Auteur de la Lettre qui n’a</l>
            <l>
                <lb/>rien oublié de ſpecieux ny de faux pour le noircir, n’a pas</l>
            <l>
                <lb/>eu l’aſſeurance de luy imputer la guerre de Paris. On l’a</l>
            <l>
                <lb/>bien voulu faire croire au peuple pour le rendre odieux,</l>
            <l>
                <lb/>par le bruit qu’on en a ſemeé quelques jours auparavant</l>
            <l>
                <lb/>qu’on l’arreſtaſt; mais parlons auec verité, ne faudroit-il</l>
            <l>
                <lb/>pas s’eſtonner ſiapres vne attaque ſi genérale, il avoit pû</l>
            <l>
                <lb/>s’en deffendre? ſans doute il a eſteé plus aisé de rempor¬</l>
            <l>
                <lb/> ter toutes ſes victoires, qu’il ne luy eſtoit facile de reſiſter</l>
            <l>
                <lb/>à cet aſſaut de la Cour, parce qu’il n’avoit lors que des en¬</l>
            <l>
                <lb/> nemis cachez à cobattre. C’eſt ppurquoy prenons nous¬</l>
            <l>
                <lb/>C en</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>an aux mauvais conſeillers qui l’ont ſeduit, &amp; plaigaons ſo</l>
            <l>
                <lb/>malheur pluſtoſt que de l’accuſer..</l>
            <l>
                <lb/> Ce ne fut pas neantmoins ſans eſtre puiſſamment agité</l>
            <l>
                <lb/>de divers mouvemens, qu’il engagea ſa parole au Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin: Il voyoit d’vn coſté la perte qu’il alloit faire de</l>
            <l>
                <lb/>l’amour du peuple, qui ne manqueroit pas de crier contre</l>
            <l>
                <lb/>luy, &amp; de l’aurre il regardoit l’aveugle obeiſſance qu’il de¬</l>
            <l>
                <lb/>voit au Roy, l’autorité duquel on luy faiſoit voir toute rai¬</l>
            <l>
                <lb/>née, ſi l’on ne recouroit promptement à ce moyen extraor¬</l>
            <l>
                <lb/>dinaire pour la reſtablir: enfin il prefera le ſervice du Roy</l>
            <l>
                <lb/>au repos des peuples, &amp; ſuivit en ce choix l’exemple de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Alteſſe Royale, qui comme la premiere en rang, avoit eſté</l>
            <l>
                <lb/>perſuadée la premiere. De ſorte que la faute qu’il fit contre</l>
            <l>
                <lb/>le peuple, eſt vn argument de ſa devotion envers le Roy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; plus il eſt tombé dans la diſgrace de l’vn, plus il doit s’e¬</l>
            <l>
                <lb/> ſreé eſleué dans les bonnes graces de l’autre.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant l Auteur de la Lettre eſt ſi injurieux, que de</l>
            <l>
                <lb/>luy nmettre ſur la teſte des crimes de leze Majeſté, qu’il for¬</l>
            <l>
                <lb/>ge en la ſienne malicieuſement, iuſqu’à dire en pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>endroits de ſon libelle, qu’il en vouloit à la Souveraineteé;</l>
            <l>
                <lb/>Paroles ſanglantes &amp; mortelles, dont l’Eſcrivain eſt d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tat plus reprehenſible qu’il les fait dire à vn grand Roy</l>
            <l>
                <lb/>contre vn des Princes de ſon Sang, qui a ſi bien merité de</l>
            <l>
                <lb/>luy par ſes belles actions. Il devoit ſonger qu’il bleſſoit la</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté Royale en vſant de ces termes, &amp; que le Roy meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me l’en deſadvouëroit quelque jour. Les Roys traittent</l>
            <l>
                <lb/>plus amoureuſement les Princes leurs parcns;s’ils les re¬</l>
            <l>
                <lb/>prennent, c’eſt à la façon des Peres; s’ils les chaſtient, ils</l>
            <l>
                <lb/>ne les e gorgent pas. Quoy que le Prince de Condeéauroit</l>
            <l>
                <lb/>voulu oſter laCouronne à ſon Royl&amp; où ſont les indices,où</l>
            <l>
                <lb/>ſont les preuves &amp; les témoignages convainquans qu’il fant</l>
            <l>
                <lb/>avoir auparavant que de l’oſer eſcrire? tout ce qu’il allegue</l>
            <l>
                <lb/>pour nous le faine croire, eſtant bien confideré, n’a pas</l>
            <l>
                <lb/>l’ombre de crime, non plus que de verité, &amp; vn ſage Pere</l>
            <l>
                <lb/>ne pourroit qualifier en ſon enfant tous ces grands forfaits</l>
            <l>
                <lb/>qu’il</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 11i</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſuppoſe à ce Prince, que du nom de miévrete, pour</l>
            <l>
                <lb/>parler ainſi.</l>
            <l>
                <lb/>Abſalon pourſuivoit ſon Pere à main armée pour le jet¬</l>
            <l>
                <lb/>ter à bas de ſon Throſne; il en fallut venir iuſqu’à vne ba¬</l>
            <l>
                <lb/>taille: toutefois David perdit-il l’amour qu’il avoit pour</l>
            <l>
                <lb/>luy, &amp; profera-t’il ſeulement pendant cette guerre la moin¬</l>
            <l>
                <lb/>dre parole contre ſon honneur? Coaſeruez-moy nmron fils, dit¬</l>
            <l>
                <lb/>il, à Ioab, à Abiſaj, &amp; à Ethaj devant qu’ils allaſſent au</l>
            <l>
                <lb/>combat. Abſalon avoit oublié que David eſtoit ſon Pere,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; David neantmoins reconnoiſſoit touſiours Abſalom</l>
            <l>
                <lb/>pour ſon fils, quoy qu’il fuſt rebelle, quoy qu’il euſt armé</l>
            <l>
                <lb/>tout ſon peuple contre luy. Ce grand Roy avoit peur enco¬</l>
            <l>
                <lb/>re de le perdre, &amp; recommandoit à ſes Chefs de l’eſpar¬</l>
            <l>
                <lb/>gner, ne voulant pas que ſa vicâtoire rougiſt du ſang de ce</l>
            <l>
                <lb/>fils parricide!</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont là des ſentimens de Roy, c’eſt avec cette gene¬</l>
            <l>
                <lb/>roſité qu’il falloit faire agir noſtre Monarque envers le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de Conde, quand meſma il euſt eſté coupable des cri¬</l>
            <l>
                <lb/>es dont on l’accuſe: &amp; non pas ſur les foibles con jectures</l>
            <l>
                <lb/>imprimer vne tache ſi noire à ſa reputation. Vous luy avez</l>
            <l>
                <lb/>oſté la liberté, vous le tenez enfermé dans vne eſtroitte pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon; contentez-vous de cette rigueur, maisne vous ſervez</l>
            <l>
                <lb/>pas da nom du Roy pour luy ravir encore l’honneur qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>eſté chercher dans tant de haards, &amp; pour lequel il n’a eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pargné, ny ſoins ny travaux, ny ſon ſang meſme.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſtoit, dites-vous, poſſedé du deſir de la Souueraineté,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ceomment oela ſe peut-il croire? en tenoit-il le chemin?</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pouuoit-il y parvenir en debpit des peuples qu’il auoit ir¬</l>
            <l>
                <lb/>rite contre luy, &amp; quil irritoit tous les iours à voſtre occa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion? les Populaires ſont en cela plus à craindre, que ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>tous les Conquerans;enfin c’eſt avec les coups de chappeau</l>
            <l>
                <lb/>plaſtoſt qu’avec les coups d’eſpée, qu’on ſe fait des degrez</l>
            <l>
                <lb/>pour monter au Throſne, &amp; aous en avonspour en douter,</l>
            <l>
                <lb/>des exemples trop recens dans noſtre Hiſtoire.</l>
            <l>
                <lb/>Il monta ſon aele quand il ſoivit le Rtoy hors de Paris; il</l>
            <l>
                <lb/>montra</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>, e¬</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>montra ſa fidelite quand il perfiſta dans ſon party. C’eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>veriteé dont on ne peut diſconvenir;’il eſtoit en ſon pouuoi</l>
            <l>
                <lb/>apres cette ſortie de ſe rendre le Maiſtre en France; diray-jë</l>
            <l>
                <lb/>plus? il ſe pouvoit faire Regent, tout le monde y donnoit</l>
            <l>
                <lb/> les mains, les Parlemens &amp; les peuples : peut-eſtre que tout</l>
            <l>
                <lb/>anneieile li inene e n pne ne e ene euer en re</l>
            <l>
                <lb/>caſion eſtoit favorable? la ſuperbe &amp; le luxe des partiſans;</l>
            <l>
                <lb/>leurs brigandages dansles provinces ruinées; les impoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions de taxes ſur les Bureaux des Generalitez; l’aneantiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement des Eletions; la creation de nouveaux offices dans</l>
            <l>
                <lb/>tons les Preſidiauxs les injures, les outrages &amp; toutes les</l>
            <l>
                <lb/>violances feites aux Compagnies Souverainess les rapines</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les excez des Gouverneurs, tant des provinces que des</l>
            <l>
                <lb/>places; en ſuite la ſortie du Roy &amp; le deſſein d’affamer Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris; tous ces morifs joints enſemble avoient tellement alie¬</l>
            <l>
                <lb/>ne les eſprits, auoient rendu le Miniſtre &amp; le miniſtereſio¬</l>
            <l>
                <lb/>dieux &amp; ſi vniverſellemét de teſte, que ſi le Prince euſt vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lu retourner ſur ſes pas, chan luy euſt couru au devant,</l>
            <l>
                <lb/>avec joye, avec applaudiſſement, dans l’eſperance de ſe ṽ¬</l>
            <l>
                <lb/>ger par luy des maux qu’il avoit ſoufferts, &amp; de ceux qu’on</l>
            <l>
                <lb/>ſuy vouloit faire ſouffrir encore. Les Troupes ne connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoient que luy; il pouvoit aller ſe ſaiſir de la perſonne du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, le ramenr glorieux à Paris, &amp; faire du Cardinal &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Conſeil, par les mains de la Iuſtice , vn exemple à la po¬</l>
            <l>
                <lb/>ſterité. Pour faire toutes ces choſes il n’avoit qu’à le vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loir; ſon ambition euſt eſté ſatisfaite, quelque grande, quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que inſatiable que l’Eſcrivain la faſſe.Il euſt eu avectousces</l>
            <l>
                <lb/>grands avantages, les vœux &amp; les acclamations de tous les</l>
            <l>
                <lb/>peuples, ſans travail, &amp; ſans peine: Au lieu que perſeverant</l>
            <l>
                <lb/>en ſa premierereſolution, il s’eſt attiré leur hayne ſur luy,</l>
            <l>
                <lb/>avec des fatigues incroyables. Cependant pour recompen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, on l’empriſonne, on le charge defers; meſme on l’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cuſe d’avoir eu des pensées de Souveraineteé: quelle ingra¬</l>
            <l>
                <lb/>titude! quelle calomnie!</l>
            <l>
                <lb/>On m’obiectera peut-eſtre qu’il n’avoit pas encore cette</l>
            <l>
                <lb/>déman¬</l>
            <l>
                <lb/>¬L</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/> 23</l>
            <l>
                <lb/>ſon, done tPetpas fay qe depuis I’adveéne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du Roy à da Curôie, e Prihcl ait du ’pnie lhreiribs</l>
            <l>
                <lb/>onre one, comme dit l’Aoteur e la Lettre , d’eſtabli’aie</l>
            <l>
                <lb/>piſſance qui fat edoulable ſ taſéſteé donc cét Eſctluain eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn impoſteur. e veu qu’l’e’fut pas lors pouſſé de cét</l>
            <l>
                <lb/>eſpri &amp; que a tentatioh ne luy ſoit venẽ qu’aprés I’oc¬</l>
            <l>
                <lb/>caſiomeſchappée, n’en a-’l pôit r’entoftré d’aure? Il faut</l>
            <l>
                <lb/>domieurer d’atcord qu’il eſtoit maiſtre de la perſonne du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, par tout à la Campagfe, &amp; que juſqu’à ce qu’il ſoit</l>
            <l>
                <lb/>rntré ans Paris tout a dependu de luy. Il pouuoit retar¬</l>
            <l>
                <lb/>der foretoar tant qu’il eoſt voul, &amp; le Catdinal qul ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prehendoit le refſentinentdéës Pariſiens ne sy fut pas op¬</l>
            <l>
                <lb/>poſé. Toutesfois le Prince de Condé fut-il pas le premier</l>
            <l>
                <lb/>à ſeroidir pour ramener la Cour à Paris ; &amp; ne livra-t’il pas</l>
            <l>
                <lb/>batsilde pluſieurs fols dans leCabinet de la Reine pour l’em¬</l>
            <l>
                <lb/>portet il preuoyoit bien que ſon credit diminuëroit en cet¬</l>
            <l>
                <lb/>Ville; hais parce que le bien de l’Eſtat’y denandoit leurs</l>
            <l>
                <lb/>Majeſtez, il ſacrifia tous ſes intereſts partituliers aux pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blics, &amp; les y amena le pluſtoſt qu’il luy fut poſible. On</l>
            <l>
                <lb/>ſçait les difficultez qu’apporta le Cardinal à ce retour, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ſans eſtre fortifiédé ſa reſolution e c Piince, il n’euſt</l>
            <l>
                <lb/>jamais eu l’aſſeurance de ſe r’enfermér lans vne Ville qu’i!</l>
            <l>
                <lb/>aaioit voulu faire perir parlà famine.</l>
            <l>
                <lb/>La Cour ne fut pas ſi-toſt reſtablle dans Paris, &amp; le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Maarin delivré de ſa peur par la debonnerete de ce</l>
            <l>
                <lb/>plequ’il olblia la promeſſe qu’ilavoit fite à Mofſieut</l>
            <l>
                <lb/>Ie Prinee iors a Taite ſe pix ’FEit a Roel, e onmdea</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur de Longueuille ſe Gouuerhement’di Pont de.</l>
            <l>
                <lb/>l’Arehe. Cette’mifideélité adpres des ſeruices pérſohinels’ſi</l>
            <l>
                <lb/>confiderabtes &amp; ſfi ’rfeces, &amp;rfenſa le orite d Condé́ pla¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoſt qe ſ’imoſtance de l piece, qu’b’ ſçait n’eſlréd’a¬</l>
            <l>
                <lb/>ene valeur pou afofce. Ilde vodludt psque le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mtadfin ſe Vntaſt d’avireſé rders luy auſſi peueſclave</l>
            <l>
                <lb/>e’ ſa parole qenvers’les autres: il eſclata hauteent &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ft divorce avet luy..</l>
            <l>
                <lb/>D Ier’ap¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>Ie r’appelle icy la memoire de tous les Parifiens: nemad.</l>
            <l>
                <lb/>voüeront-ils pas que ce rince n’eut pas pluſtoſt rompu</l>
            <l>
                <lb/>avec ce Miniſtre, qu’il recouvra incontinent en leur eſprit</l>
            <l>
                <lb/>l’amour qu’il avoit perduë: chacun argumentoit deſia en ſa</l>
            <l>
                <lb/>faveur pour l’excuſer de la guerre qu’il ayoit faite à paris,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ceux qui avoient eſté ſes parcies, eſtoient devenus ſes</l>
            <l>
                <lb/>Aduocats. O commençoit à dire, Qae ee qe’idl e avoit fait,</l>
            <l>
                <lb/>i’voit eſté́ qe poar maintenir l’auchoriteé d Roy qu’il croyoit abha¬</l>
            <l>
                <lb/>ué qu’en cel il aoit eſté deçeu par les perſuaſions du Cardial:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il eſtoir preſque impaßible à l prudence haaime de s’es¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcher d’eſtre vne fois trompée, &amp; de faire quelqe faaoe aota¬</l>
            <l>
                <lb/>ble au reſte que c’eſtoit la premiere qa’il euſt faire, entre etae d’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>mirables actionms qas eſtoiet ſorties de ſ valeur g de ſa coa¬</l>
            <l>
                <lb/>duire.</l>
            <l>
                <lb/>Que ne pouvoit il point en faire en cette conioncture2</l>
            <l>
                <lb/>tout le parlement, tout le peuple luy tendoit les bras. Ceux</l>
            <l>
                <lb/>qu’on appelle Frondéuts le recherchoient; les Chefs de ce</l>
            <l>
                <lb/>party s’offroient à luy avec empreſſement, il n’auoit qu’à</l>
            <l>
                <lb/>conſentir, il ſe rendoit le tout-puiſſant, &amp; le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit encor perdu fans reſſource. Sil auoit eu lors les mau¬</l>
            <l>
                <lb/>vais deſſeins qu’on luy impute, pourquoy ne les acconm¬</l>
            <l>
                <lb/>pliſſoit-il pas? rien ne l’empeſchoit. Toutesfois il demeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ra touſiours ferme, &amp; quelque propoſition qu’on luy fiſt,</l>
            <l>
                <lb/>on ne le peuſt eſbranler.</l>
            <l>
                <lb/>Ce fut lors qu’il s’explica bien differemment de ce que</l>
            <l>
                <lb/>la Lettre nous veut perſuader: il dit cent fois tout haut,</l>
            <l>
                <lb/>Qu’il ne ſero’t iaemais e da l’Hiſtoire, que le Prince de Codé</l>
            <l>
                <lb/>euſt eſte cauſe d’vne guerre Ciuile dans l’Eſtae: &amp; que plaſtoſt que</l>
            <l>
                <lb/>de tomaber dans le maal-heu&amp;r de ſes nceſtes q’o voit cotraints</l>
            <l>
                <lb/>de premdne les armes, il ſe baaioit voloatiers ly-aeſaue de,</l>
            <l>
                <lb/>Pris &amp; de la Caur. C’eſt vne verité dont on peut donner au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant de teſmoins, qu’il y eut lors de perſonnes qui l’appro,</l>
            <l>
                <lb/>chereat: que s’il en faut produire vn preſentement qui ſoit.</l>
            <l>
                <lb/>digne de foy &amp; que paris ne puiſſe reprocher, Ce Prince</l>
            <l>
                <lb/>s’en rapporte à Monſieur de Beaufort, qui eſt aſſez genereu</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aſſes ſincere phut l’advoûer: il ne dira pas quetoutes les</l>
            <l>
                <lb/>fois qu’il fut lors luy rendre viſire, ilenſortir avec le deſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poir de le pouvoir iamais vaincre: &amp; qu’il a ſouuent dit</l>
            <l>
                <lb/>en ſortant de ſa Chambre à ceux qui l’ſuiuoient, Moſier</l>
            <l>
                <lb/>le Prlaoe eſtinmexrable, &amp; qgyqaes iefaſſe, ie nepauais ledeſtadche¬</l>
            <l>
                <lb/>dus partde lao</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne croy pas qu’on m’aceuſe d’avoir rien impoſeé entout</l>
            <l>
                <lb/>ce diſcours! ie n’ay rien auancé que les plus petits nayent</l>
            <l>
                <lb/>veu de leurs yeux, ou n’ayent appris de leurs oreilles dans¬</l>
            <l>
                <lb/>letemps que les choſes ſe palſoient. Pounquoy donc, ̂ in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolens Eſcriuain, oſez-vous oppoſer à l’inmocence-de ce</l>
            <l>
                <lb/>Price vn crime de cettequalitée nevous contentez-vous</l>
            <l>
                <lb/>pas qu’il ſoit chaſtlé maintenant des forfaits de voſtre Mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, ſans le vouloir encore rendre ſuſpec&amp;t au Roy à l’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>venir, &amp; faire par vos menfpnges que ce Monarque luy</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe reprochva ious d’avair attenté à ſaCouronne,qu</l>
            <l>
                <lb/>lipeu de le recompeaſe des eau ſeusons dont il la ſi</l>
            <l>
                <lb/>ponapeuſement onée!</l>
            <l>
                <lb/> C’eſtoit aſſez pour iuſtifier le Cardinal Mazarin, de dire</l>
            <l>
                <lb/>que le Prince de Conde avoit bien eu la temerité de tra¬</l>
            <l>
                <lb/>verſer le mariage d’vnde ſos Niepes avec le Duc de Mer¬</l>
            <l>
                <lb/>our llſuffiſoitde e crime pout faire cçrier à tous les Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>çois qu’il eſtoit iuſtement artreſte. O aveuglement eſtrange</l>
            <l>
                <lb/> d’vn Eſcriyain paſfionné! qui de peur d’eſpargner celuy</l>
            <l>
                <lb/>qu’ila marchandé de diffamer, n’eſpargne pas meſme ſon</l>
            <l>
                <lb/>honneur! quiaimemicuxdire des ſottiſes que de manquer</l>
            <l>
                <lb/>de chatges</l>
            <l>
                <lb/> Peus-eſtre s’entrouveroit-il d’aſſez indulgens pour tole¬</l>
            <l>
                <lb/>rer cette faute de ipgement, fi l’on ae lafaiſoit commettre¬</l>
            <l>
                <lb/>au Roy; Si c’eſfoit qelque Penſionaaire zelé qui l’euſtfai¬</l>
            <l>
                <lb/>te en on nom- dans quelque Aplagie pour le Cadinal </l>
            <l>
                <lb/>copntje le Prince de Coadé maisdée faire dir, à ſa Maieſteé¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne des cauſes qui l’a pouſſé́e va empriſomement de</l>
            <l>
                <lb/>ſi haute conſeqence, a eſté l’oppoſitio fajte à-ce mariage</l>
            <l>
                <lb/>ſi glorieux à la maiſon de Vendoſae, &amp; ſt necoſſaire à la</l>
            <l>
                <lb/>France;</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ane ; t’tſûes difieulté : le pdus bauhe-d’rusre qe</l>
            <l>
                <lb/>eſtſ fairevn &amp;ecrraine d’ſtat pouxeſtre paſſ maiſtpe é</l>
            <l>
                <lb/> Atravagante ! ſice n’eft qu’on ait bien voulu faiie exprés</l>
            <l>
                <lb/>cere uſe dénrarché ,pour donner ſujet atx Ettrangers</l>
            <l>
                <lb/>d’adnrites laaute adtrité que poſſede encone fon Etnai¬</l>
            <l>
                <lb/>nence dans ce Royaume, apres tous les amau qu’elley a</l>
            <l>
                <lb/>auſez.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſtainſi que note Efcrivain ſçait faire pat lerles Roys,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſtcommeil leur ſçait faire garder la bien-ſeance, veri¬</l>
            <l>
                <lb/>tablenint c’e bien eſtre mauvais Dramiatiquemoderne </l>
            <l>
                <lb/>De oy quan iel vâins lir cetedeclamation, ir-cen’eſt</l>
            <l>
                <lb/>peint vne LttreQuand ie viaà tonſideer cét amasde</l>
            <l>
                <lb/>mots empoulez, &amp; ces eaagorations plelnes d’emhaſes e</l>
            <l>
                <lb/>d’hyperboles; le m’imaginay auſfi-oſt voir es Roys de la</l>
            <l>
                <lb/>tragedletecquedu temps de Sophotle,lmontez ſur</l>
            <l>
                <lb/>leurs huots patiné i pour ne pas dir cothrnés sie les</l>
            <l>
                <lb/>ryols oûyt parler dt la gorge, cote ils faſolene pr</l>
            <l>
                <lb/>rendre leur parole plus graue &amp; plus formidable :’Enfin ie</l>
            <l>
                <lb/>me fgusols entendre ſur le thedtre d’Athene, va Aga¬</l>
            <l>
                <lb/>memnon, qui eſantadverty de la dsauche de ſafenmame,</l>
            <l>
                <lb/>reproche à Vv’ Egiſfthe ſon inpudene&amp; ſo agreitade.</l>
            <l>
                <lb/>Aſſ cetteenflure de paroles &amp;eces phreſts eſfûiées ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont bones qu’en la bouche de ocesRoys de Ttagedle,&amp;</l>
            <l>
                <lb/> non d’vn Roy de France. Il eſt de la Maijeté ’vn ſi grand</l>
            <l>
                <lb/>onarque dlscaprlmer naitemetne, &amp; deinaetlagrauu¬</l>
            <l>
                <lb/>téde lapardle de Dleu qu’il teproſntefieybs: </l>
            <l>
                <lb/>L’Auteur euſt eu bien moins de peine, s’il euſt ſçerfaire cd</l>
            <l>
                <lb/>diſcerneet depeſonnie &amp;laleſtyle iit ’eſt pas ermpſdye</l>
            <l>
                <lb/>tant de vainesſueurs é la ohpoſition de ce grand Ouvra¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, &amp; fe fuſtneantroiosquis plus d’honnur atprês des</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſâs.! Gar quà porr ſe peeuader que eette plece</l>
            <l>
                <lb/>ait eſté eonmeneetbésols apasntla eteon</l>
            <l>
                <lb/>Pince de Condê Qui pourcite que leCarInat M</l>
            <l>
                <lb/>zarin ait conſohneaûplus d ſ ſemiaines àl’ébaucer, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>queſon Bvangeliſté, aâencôred’vn ſecdad pour eſtre</l>
            <l>
                <lb/>mieux</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>mieux eſclairé, ait perdu apres luy autant de temps à la po¬</l>
            <l>
                <lb/>lir, à naturaliſer ſon elocution &amp; à luy donner la forme.</l>
            <l>
                <lb/> Precaution admirable &amp; digne d’vn grand Miniſtre, de pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer de ſi bonneheure à ſe iuſtifier d’vne violence qu’iln’a¬</l>
            <l>
                <lb/>voit pas commiſe encore, &amp; dont il n’eſtoit coupable qu’en</l>
            <l>
                <lb/>eſprit ſeulement.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray auſſi que pour pretexter vn attentat de cette</l>
            <l>
                <lb/>nature, il falloit que les termes ſuppleaſſent au deffaut de</l>
            <l>
                <lb/>la matiere, il falloit recourir à l’exageration, &amp; violant tout</l>
            <l>
                <lb/>reſpect ſe ſervir des facçons de parler les plus piquantes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les plus iniurieuſes. En effet iamais Libelle ne fut plus dif¬</l>
            <l>
                <lb/>famant. Demoſthene traitta Philippe avec plus de dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ceur; Ciceron eſcrivit contre Anthoine &amp; contre Catilina</l>
            <l>
                <lb/>avec moins de chaleur, &amp; le ſieur Servient invectiua contre</l>
            <l>
                <lb/>le Comte d’Avaux avec moins d’emportement, pour vſer</l>
            <l>
                <lb/>de ſes termes.</l>
            <l>
                <lb/>Le Prince de Condé, dit-il, eſt n ingrat; Iamais ila’a</l>
            <l>
                <lb/>eſté versé́ en ſi pen de temps dans vne maiſon, ny tant de graces n</l>
            <l>
                <lb/>de ſi coſiderables que le Roy ena fait à ce Prince, depuis ſon adve¬</l>
            <l>
                <lb/>ement à la Couronne. Nous avons aſſez monſtré que ce Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ne peut-eſtre accusé d’ingratitude, ayant fait voir au con</l>
            <l>
                <lb/>traire, qu’il s’eſt decredité chez les peuples pour eſtre de¬</l>
            <l>
                <lb/>meuré trop ferme dans le party du Roy. Voyons mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nant quel eſt ce deluge de graces reſpanduës ſur luy; nous</l>
            <l>
                <lb/>ne voulons point diminuë̈r les obligations dont la maiſon</l>
            <l>
                <lb/>de Louys de Bourbon eſt redeuable à la poſterité d’An¬</l>
            <l>
                <lb/>thoine ſon frere aiſné; nous voulons examiner ſeulemenr</l>
            <l>
                <lb/>ces grands avantages qui ont eſté faits tant au pere qu’au</l>
            <l>
                <lb/>fils, depuis la mort du Cardinal de Richelieu &amp; depuis la</l>
            <l>
                <lb/>Regence.</l>
            <l>
                <lb/>L’Auteur de la Lettre, pour rendre ſes reproches plus</l>
            <l>
                <lb/>amples, fait cõmencer dés la mort de ce Miniſtre les bien¬</l>
            <l>
                <lb/>faits de la Reyne envers les Princes de Condé. Il ſouſtient</l>
            <l>
                <lb/>poſitiuement que ç’a eſté par l’entremiſe de eeux qu’elle a</l>
            <l>
                <lb/>mployez aupres du Roy, que le Duc d’Anguien eut le</l>
            <l>
                <lb/>E com¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>onmandement de l’Anmée, &amp; qu’il luy fut conſervé éfi2</l>
            <l>
                <lb/>tre le gré meſme de ſa Ma jeſte; que ce fut par ſon moyen</l>
            <l>
                <lb/>encore que le Prince de Condé pere fut fait Chef du Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil, &amp; incontinent Grand-Maiſtre de la Maiſon du Roy:</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt-ce qu’on avoit lgnoré iuſqu’à cette heure; noſtre Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce veut bien eſtre obligeé de ces faveurs à la bonté de la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne, mais toute ſa maiſon les croyoit devoir à celle du</l>
            <l>
                <lb/>deffunt Roy, &amp; à l’eſtime qu’il faiſoit tant de la ſinguliere</l>
            <l>
                <lb/>ptudence de Henry de Bourbon, que de ſon zele pour le</l>
            <l>
                <lb/>bien du Royaume, &amp; de la generoſité qu’il avoit reconnuë</l>
            <l>
                <lb/>en la perſonne du Duc d’Anguien ſon fils, comme par vn</l>
            <l>
                <lb/>eſprit prophetique. Meſme il eſt certain qu’aux derniers</l>
            <l>
                <lb/>momens de ſa vie, par vne pretenſion qui tient du miracle,</l>
            <l>
                <lb/>il annonça la victoire qu’il remporta à Rocroy apres ſa</l>
            <l>
                <lb/>Ort.</l>
            <l>
                <lb/>Quant au don des terres de Chantilly &amp; de Dampmar¬</l>
            <l>
                <lb/>tin, nous ne nions pas que ce n’ait eſté vne pure &amp; libre</l>
            <l>
                <lb/>emanarion de la bonté de la Reynet mais on peut auſſi qua¬</l>
            <l>
                <lb/>lifier ce preſent du nom de reſtitution, ſi l’ou conſidere que</l>
            <l>
                <lb/>es T’erres eſtoient vna propre de la maiſon de Montmoren¬</l>
            <l>
                <lb/>cy. L’Autheur de la Lettre pouvoit en ce rencontre faire</l>
            <l>
                <lb/>admirer la Iuſtice de ſa Majeſté, autant que ſa liberalité,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne pas coucher encore au rang des bien-faits, l’achapt</l>
            <l>
                <lb/>qu’on permit de faire au feu Prince de Condé des biens da</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Bellegarde, oì la place de Bellegarde ſe trorva copriſe¬</l>
            <l>
                <lb/>Car il ne ſçauroit montrer qu’il ſoit abſolument beſoin de</l>
            <l>
                <lb/>la permiſfion du Roy pour vendre ny achepter aucun do¬</l>
            <l>
                <lb/>mnaine qui appartienne à vn particulier. La place de Belle¬</l>
            <l>
                <lb/>garde faiſoit partie des biens de ce Duc: done le Roy qui</l>
            <l>
                <lb/>n’avoit pas trouué mauuais qu’il fuſt maiſtre de cette Vil¬</l>
            <l>
                <lb/>le, pouvoit bien conſentir que le Prince de Condé l’achep¬</l>
            <l>
                <lb/>raſt de luy Ce Duc eſtoit auparavant Gouuerneur de</l>
            <l>
                <lb/>Bourgogne où eſt cette place, qui s’appelloit seure devant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy euſtdonné ſon noms donc le Roy ne pouvoit pas</l>
            <l>
                <lb/>rouver à redire que le Prince de Condé en joüiſt en pro¬</l>
            <l>
                <lb/>prieté,</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>prieté, conjointement avec le titre de Gouveneur de to¬</l>
            <l>
                <lb/>te la Province, ainſi qu’avoit fait vn Gentil-homme. En vn</l>
            <l>
                <lb/>mot l’acquiſition de Bellegarde permiſe au feu Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Condé, peut-eſtre appellée grace: comme celle que la</l>
            <l>
                <lb/>Lettre aſſeure, que le fils vouloit faire de Charleville, peut</l>
            <l>
                <lb/>eſtre qualifie crime: quelque circonſtance qu’on yremar¬</l>
            <l>
                <lb/> que, &amp; quelques fauſſes inductions qu’on en tire pour eſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>bloüir le vulguaire.</l>
            <l>
                <lb/>Vous dires que Henry de Bourbon eſtant mort, ſa Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté pouvoit ne pas donner ſes Gouvérnemens &amp; ſes Char¬</l>
            <l>
                <lb/>ges au Prince ſon fils: il eſt vray, c’eſt vne grace qu’elle luy</l>
            <l>
                <lb/>a faite, mais qu’elle ſoit ſinguliere, &amp; qu’elle ne s’accorde</l>
            <l>
                <lb/>pas ordinairement à tous les ſucceſſeurs pour peu qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſoient recommandables, c’eſt ce que vous ne ſçauriez prou¬</l>
            <l>
                <lb/>ver. Pour vn exemple que vous me pourriez donner, ie</l>
            <l>
                <lb/>vous en fourniray cent autres qui teémoigneront le contrai¬</l>
            <l>
                <lb/>re, ſans me ſervir de celuy du Duc d’Eſpernon, lequel apres</l>
            <l>
                <lb/>avoir eſté declaré criminel de leze-Majeſté, a ſuccedé à</l>
            <l>
                <lb/>ſon pere au Gouvernemeut de Guyenne, &amp; à la Charge</l>
            <l>
                <lb/>de Colonel del’Infanterie Françoiſe, que le Roy avoit ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>primée auparavant que de mourir.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt ſi vray que les Roys n’oſtent point ces Charges à</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui les ont vne fois obtenuës d’eux, ſans les reconnoi¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtre d’ailleurs, que vous dites vous meſme qu’il falloit re¬¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſer aux deſpens du Roy le Mareſchal de l Hoſpital,</l>
            <l>
                <lb/>lors-qu’on luy tira des mains le Gouvernement de Cham¬</l>
            <l>
                <lb/> pagne pour le mettre en celles du Duc d’Angoien. Choſe</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fallut faire encore, à ce que vous eonfeſſez pareille¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, à l’eſgard du ſieur de Thibault pour celuy de la ville</l>
            <l>
                <lb/>de Dampvilliers, qu’on a donné depuis au Prince de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>vy, pour joindre à ſon Gouvernement de Champagne.</l>
            <l>
                <lb/>Ie n’entre point dans la queſtion: s’il eſt plus avantageux</l>
            <l>
                <lb/>au Roy &amp; à l’Eſtat, de ne mettre qu’à temps des Gouver¬</l>
            <l>
                <lb/> neurs dans les Provinces, &amp; de ne pas perpetuer ces digni¬</l>
            <l>
                <lb/>tez &amp; toutes les autres Charges de la Couronne, dans la</l>
            <l>
                <lb/> Maiſon</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/> Maiſon de ceux qui les poſſedent; ie laiſſe cete deciſion à</l>
            <l>
                <lb/>de meilleurs Politiquess mais ie diray bien que toute la</l>
            <l>
                <lb/>France euſt rrouvé fort eſtrange, qu’on euſt voulu commen¬</l>
            <l>
                <lb/>ecer cette reforme par des Princes du Sang, &amp; apres les</l>
            <l>
                <lb/>grands ſervices que le Duc d’Anguien avoit rendus, &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>tinuioit tous les jours de rendre à l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Quels ſi grands bien-faits le Prince de Condé a-til done</l>
            <l>
                <lb/>receus depuis la Regence? tout ſe termine au domaine de</l>
            <l>
                <lb/>Stenay, Clermont &amp; Iaenets. Encore eſt-il neceſſaire de</l>
            <l>
                <lb/>ſçavoir comment le don luy en aeſte fait: Le demanda-t’il</l>
            <l>
                <lb/>nullement; il ſupplioit la Reyne de luy accorder la Charge</l>
            <l>
                <lb/>d’Admiral vacquante par le deceds du Duc de Brezé, frere</l>
            <l>
                <lb/>de Madame la Princeſſe ſa femme, mort dans le ſervice; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par le conſeil du Cardinal qui l’a vouloit retenir; Sa Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>pour le congedier civilement luy fit preſent de ces trois</l>
            <l>
                <lb/>Places, auſquelles il ne penſoit pas. Ainſi pour vne Charge</l>
            <l>
                <lb/>de plus de trois cent mille liures de rente, on luy en donna</l>
            <l>
                <lb/>rrente, encore le Cardinal voulut-il aneantir ce don par</l>
            <l>
                <lb/>l’oppoſition qu’il fit former au nom de la Ducheſſe de Lor¬</l>
            <l>
                <lb/>raine à l’enregiſtrement que ce Prince en pourſuivoit au</l>
            <l>
                <lb/>Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>Il fait bien pis aujourd’huy, il ſe ſert de ce meſme don</l>
            <l>
                <lb/>pour perdre ce Prince, en l’accuſant d’avoir fait fortifier</l>
            <l>
                <lb/>ces Places dans le deſfein de s’en aider apres contre le Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Blaſphemae horrible! à quoy ie veux preſentement reſpon¬</l>
            <l>
                <lb/>dre. Il a fait trauailler, dites-vous, aux fortificarions de ces</l>
            <l>
                <lb/>Villes; &amp; quand cela ſeroit vray, eſt-ce vn crime tout cri¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſuppoſe l’infraction de quelque loy; Saint Pal dit: Que</l>
            <l>
                <lb/>de la rranſgreßion de l Loy de-ive l colene, &amp; qu’où il n’y a poiue</l>
            <l>
                <lb/>de Loy il n’y a point de prevaricario. Nous voulez vous fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re croire que le Prince de Condé ſoit criminel d’avoir vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lu fortifier ces Places? monſtrez-nous que vous l’ayez def¬</l>
            <l>
                <lb/>fendu, ſoit par le don que vous luy en avez fait, ſoit par</l>
            <l>
                <lb/>quelque Lettre de Cachet, ou bien de bouche; Il n’ya</l>
            <l>
                <lb/>point eu de deffenſe :il n’y a donc point de contraventions:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ainſi</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qinrous ndeoe poas ayo da ctne coatrd ley</l>
            <l>
                <lb/>De plus y a-t’il rien def-aarà llhané que d cud¬</l>
            <l>
                <lb/>àee&amp; d’aeneioie,ileſt pofibe, e qui luyappartient?</l>
            <l>
                <lb/>Or queiſoin deaandle davantagé ’à ſo- Malſtre vfe Plaee</l>
            <l>
                <lb/>faoniars qu deluy de ſ eſeruarion &amp;’cdonment la</l>
            <l>
                <lb/>toafever finoh par ſa reapars &amp; ſes aſtioas: Ceux qul</l>
            <l>
                <lb/>fçaveiat que Stenay atv Dobalne altenda Due de Eot¬</l>
            <l>
                <lb/>pûine, ’igaorent pas les deſſeins qu? fome deſſus ln¬</l>
            <l>
                <lb/>. ceffnaent, &amp; qu’il cfrcoie oufiours es murailles pout</l>
            <l>
                <lb/>devorer, s’il ypeut entrbr ,éedx qà la gardene contre ſes</l>
            <l>
                <lb/>approches. Eailles l fmpottê grahdenent à la Frane,</l>
            <l>
                <lb/>qſe Stenay ſoie ben ſortif, prcé qu’ll àſſtre l Cham¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne du coſté du Luxembourg, comme Bellegarde met</l>
            <l>
                <lb/>la Bourgongne à couvert du oté du Comtois.</l>
            <l>
                <lb/> Adironms iey nagnaifitence du Cardiral Matarln, A</l>
            <l>
                <lb/>n’fait qu’vn don au Prnce d uoné, enéore luytient¬</l>
            <l>
                <lb/> lllîeu de refus, &amp; voilaq’ll loy bhjete à cirime de l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>volt voulu confetvee Puiſque ſes preſens ſont tels, le</l>
            <l>
                <lb/>Prince eſt bie-heureus de ce qu’il ne ly en pas fait d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>vantage. Il ne laiſſpas de dlire neantmnoins qu’il eſtoit in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſatiable, &amp; qu’il emportoit par des menaces q’il faiſor de ſe</l>
            <l>
                <lb/>antonter i d’allaa-le feudas le-oyadmeé, tout ce qri vayvoit</l>
            <l>
                <lb/>eealemeast de quelqae nmature qu’il feoſt eſfse. Il ne fauroit</l>
            <l>
                <lb/>pout refuter cette infolence, qu’euoquer l’eſprit du Due</l>
            <l>
                <lb/>deChaſtillon; le té́moignage ſeul de eette deplorable v¬</l>
            <l>
                <lb/>érie ’ptrole ſuféTt le monde ſçait que le Prihce</l>
            <l>
                <lb/>Payoit; non ſulerent parce qu’il eftoit fon parets nais</l>
            <l>
                <lb/>encore pouf les ares qdlitzqui eſtoient en ſ perſnne:</l>
            <l>
                <lb/>néantnoits pedſtil obenit pour uy du Cardinal, le Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>verneéat dela vile d’Vpoe, lequei devoit ePr en ſa diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poſition, puiſque c’eſtoit luy qui l’avoit conquiſe ? pebſtil</l>
            <l>
                <lb/>latfiais lby aité grêr pur Gouvneur ce bté &amp;’gene¬</l>
            <l>
                <lb/>rény Guertler qut loyaveft aldêà lpedre ? equft ce¬</l>
            <l>
                <lb/>ley quée e Cardal Maarn t luy preferer? vnede ſes</l>
            <l>
                <lb/>tretrés; qui pendante ſiege de cete Viſſe atoit laffe¬</l>
            <l>
                <lb/>F ſur¬</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ſurprendre Cotray la plos importantes de nos conque¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtes qui avoit eſté commiſe à ſa garde.</l>
            <l>
                <lb/> Mais peue-eſtre que le Prince de Condé n’a iamais eſté</l>
            <l>
                <lb/>refusé que cetre ſeule fois, voyons. Il n’auoit pû impetrer</l>
            <l>
                <lb/>le Gouuernement d’pre pour le Duc de Chaſtillon, il luy</l>
            <l>
                <lb/>voulut faire donner le baſton de Mareſchal de France, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ce fut la ſeule recopenſequ’il demanda de la victoire de</l>
            <l>
                <lb/>Lens, quand il luy envoya porter le pacquet au Roy: Sa</l>
            <l>
                <lb/>priere fut-elle mieux receuë alors? comme la precedente.</l>
            <l>
                <lb/>Mais neſtoit-il point d’vn ſang aſſez illuſtre? ne l’auoit-i</l>
            <l>
                <lb/>pas bien merité par ſes ſeruices &amp; ſon Interceſſeur n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit-il pas digne qu’on l’exauiçaſt, au moins apres cette</l>
            <l>
                <lb/>bataille?</l>
            <l>
                <lb/>Le Prince de Conde emporte tout ce qu’il demande de</l>
            <l>
                <lb/>grequ de force, dit le declamateur du Cardinal Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; toutesfois il eſt refuſée deux fois de ſuirte en la perſonne</l>
            <l>
                <lb/>d’vn de ſes parens &amp; du plus accomplySeigneur de laCour!</l>
            <l>
                <lb/>Verirablement il eſt bien eſtrange le voir qu’vn Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſtranger qui prend tout ce qui luy plaiſt ſans demander,</l>
            <l>
                <lb/>veuille faire le procez à vn Prince du Sang, de ce qu’il de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande tout, quoy qu’il n’obtienne rien en effet.</l>
            <l>
                <lb/>Tels ſont les autres crimes que la Lettre eſtale contre le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Condeé, c’eſtoit vn importun, c’eſtoit vn inſa¬</l>
            <l>
                <lb/>iable tout preſentement, &amp; maintenant c’eſt vn corru¬</l>
            <l>
                <lb/>pteur de jeuneſſe, il a ſeduit le Duc de Richelieu, il l’a fait</l>
            <l>
                <lb/>maricr à l’inſceu du Roy, luy qui ne le pouvoit pas ſans cri¬</l>
            <l>
                <lb/>me en qualité de Duc &amp; Pair; &amp; luy a donné pour femme</l>
            <l>
                <lb/>vne perſonne qui eſtoit daus ſa dependanee ; il ’a fait toutes</l>
            <l>
                <lb/>ces choſes pour s’aſſeurer du Havre. Voyla de grands for¬</l>
            <l>
                <lb/>faits, mais dont neantmoins il ne luy ſera pas bien mal-aiſé</l>
            <l>
                <lb/>de ſe purger.</l>
            <l>
                <lb/>Cormme le Roy n’agit point encore à cauſe de ſa minori¬</l>
            <l>
                <lb/>é, &amp; qu’au grand mal-heur du Royaume toute ſon autori¬</l>
            <l>
                <lb/>té reſide plus particulierement en ſon Miniſtre qu’en au¬</l>
            <l>
                <lb/>cnautte; ces paroles ſans le ſce &amp; la perißion d Rop, veu¬</l>
            <l>
                <lb/>lent</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>a3</l>
            <l>
                <lb/>lent dire tatltemea ſans le ſceu &amp; ila!paniſſion duCardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazauin. C’eſt le ſens que le octeur: ntlbignt leur</l>
            <l>
                <lb/>donne, conformément à l’ihtentîon de l’Efcrlvain. Parce</l>
            <l>
                <lb/>diſcouts ce Miniſtre nous fait entendre que le Duc de Ri¬</l>
            <l>
                <lb/>chelieu à qui il deſtinoit vne de ſs Niepces, luy devoit de¬</l>
            <l>
                <lb/>aaader copngeé de ſe matier: paraot voye à quelle ſer</l>
            <l>
                <lb/>viude il ueut reduire la Nobleſfe de France par ctte nou¬</l>
            <l>
                <lb/>velle Loy qu’il pretend eſtablir. Ce n’eſtoit pas aſſe z que</l>
            <l>
                <lb/>les Princes de Condé, de Conty &amp; la Ducheſſe de Longuc¬</l>
            <l>
                <lb/>ville leur ſeur, autoriſaſſent ce mariage par leur preſence,</l>
            <l>
                <lb/>qul ſeule eſtoit capable de ſuppléer à tous les defaus qui</l>
            <l>
                <lb/>euſſent pûAs’y rencontrer. Il falloit auoir la permiſſioqn du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, ſans laquelle ce Sacrement ne pouvoit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre valablement conferé par le Preſtre, ny receu par les</l>
            <l>
                <lb/>deuxparties,</l>
            <l>
                <lb/> Quil ſçache qua le Roy n’eſtant point maiar,ſopaaato¬</l>
            <l>
                <lb/>rité ſet repand ſur les Princes de ſon Sang; qu’lle eſt natu¬</l>
            <l>
                <lb/>rellement en eux, au lie qu’elle neſt en luy quepart Vvfu¬</l>
            <l>
                <lb/>pation, &amp; partanqu’on peut dire uec raiſo, uae le Roy</l>
            <l>
                <lb/>a aſſiſté à ces Nopces en la, preſencede ce Prince, que’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vne choſe inouge qu’il y ait un Statut dans le Royaum</l>
            <l>
                <lb/>qui blige ſſeaiellement les Duacs &amp;Pairs d’obtenir per¬</l>
            <l>
                <lb/>mniſſion du oy pouarſe maarior à des femmes originaires de</l>
            <l>
                <lb/>France, qu’ils ne le doivent faire pat bien-ſeance, ie ne le</l>
            <l>
                <lb/>diſpute pas; ais que cette ceremonie ſoit ſi abſolument</l>
            <l>
                <lb/>ueceſſaire pour la validlté de leur mariage, que dans la mi¬</l>
            <l>
                <lb/>noriteé des Roysil faille recourir au Minſtrec’eſt ce que ie</l>
            <l>
                <lb/>n’ay iamais entendu dire qu’à l’Eſcrivain du Cardinal Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zarin. Ou cette loy n’eſtoit pas du temps du Roy Henry le</l>
            <l>
                <lb/>Grand, ou, ceMonarque ae le ſçauoi pas faire obſerver</l>
            <l>
                <lb/>quoyqu’il. n’ignoraſt rien de l’at deegner, pui5 qu’il aſt</l>
            <l>
                <lb/>cſtan que e Coaneſtable. de: Montmorencg masa ſon</l>
            <l>
                <lb/>fils le dernier mort, à l’heritiere de Chemilſau dece de</l>
            <l>
                <lb/>çe graad Roy, çragnant’qu’il n’y appoctaſt qgoélque etpeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chejent, das le deſſeinqubauoidéluy donner veauere</l>
            <l>
                <lb/>Que</l>
            <l>
                <lb/> a.</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>-ſlh ulieiolellaaermhne Tioſoroasblecblrl</l>
            <l>
                <lb/>aalylelopalerloiaee dailfſedldtaeller sdiſerbnt</l>
            <l>
                <lb/>a’nr de RMidſerns; feee del ſon ptesier fpu pes</l>
            <l>
                <lb/>q à biocbnſidee es nnede a Lettiſ lenabe qae</l>
            <l>
                <lb/>ſou uieed ne ſitpsboi perſuadéede leorigi d s</l>
            <l>
                <lb/>Mlſôels ll eſt partl em tte cauſoej quoy qu’il fi l’ade</l>
            <l>
                <lb/>eeua qu ont tonduit le Pidee de Coadét as oiddei ihie</l>
            <l>
                <lb/>etmcs quil prov donc lad parole, &amp; quril luy ſſe coa.</l>
            <l>
                <lb/>niſtue du’Arnaud Vignerot n’eſt point des-heonoré, ’ei</l>
            <l>
                <lb/>puſetla efue d’yaeſuue qui ſe prouandous eſndyſue</l>
            <l>
                <lb/>laiſn albes.l</l>
            <l>
                <lb/> eſ lorrnae do Princ a’eſl pas dans la dſparé d’aadge,</l>
            <l>
                <lb/>ry d adionoy ny dans tout ce que llEſcrlah eltalle</l>
            <l>
                <lb/>uee rant &amp;d’apparat &amp;!d valne pep So ctiiae eſt. d’.</l>
            <l>
                <lb/>voir fait eſpouſer au Duc de Richelieu vne perſoa qi</l>
            <l>
                <lb/>n’oûei paspcs biêardſhal. e ’gradMihiſtfe leuvbu¬</l>
            <l>
                <lb/>lo-hdnelfer de pn Alde, ib uy deſtlnoluae de cs</l>
            <l>
                <lb/>tolyillſteesh oſlles, he la Pae doe doterdet es</l>
            <l>
                <lb/>g’ilûe ade lus preoleu, lePrfntedCadé a e</l>
            <l>
                <lb/>o que d laj elebe enco parey, prs auol defi</l>
            <l>
                <lb/>-iee ſe ’age u Dùedei&amp;tdtr. Vita dbuioy i?</l>
            <l>
                <lb/>eſt eupale aft aàeenpcds Tauteosl lediſſlaae</l>
            <l>
                <lb/>, &amp; oues’n vanger ſous vptetxt ps ſpelcie ſ</l>
            <l>
                <lb/>ElHniaeoe dits- qut e Prnc a prailquic hatlage pon</l>
            <l>
                <lb/>S’ermpare uoHaviepar bemoye de te femnle , Qu pa</l>
            <l>
                <lb/>depseſpelt eelrdnon adno ſa depedhce ’ſte eé </l>
            <l>
                <lb/>doit queioſtré-adtuſoir claé upseir avs qulelles pa¬</l>
            <l>
                <lb/>lesmn, s’éerié-t’il, bepſqudroms-aous laffahe dai re </l>
            <l>
                <lb/>et e’peih de troeverdes arols ouradcbſe deſPrince;.</l>
            <l>
                <lb/>de rnoGy le n’s cherelrayi pbim ſilplipdudr- ereuer, le</l>
            <l>
                <lb/>plbdementhes aueone laſſei ddforce puntétſer’ l’apj</l>
            <l>
                <lb/>parae&amp; la pompe des eo,Mteaujaoy epiee pre¬</l>
            <l>
                <lb/>u ſue lenenſong.¬</l>
            <l>
                <lb/>’ rcouraegeqae eDuos eentoudaſqeoos</l>
            <l>
                <lb/>lage, otale t ounlbu;dui Aabrl alueeſeule</l>
            <l>
                <lb/>éfi</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>5j</l>
            <l>
                <lb/>leaaéeat, &amp; que la Ducheſſe d’Aigulllon n’enait eſté la Mai¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtrbſſe’en effet. Qu’a fait ce Prince? ila mis ce Duc qui avoit</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur d’eſtre ſon allie, à cauſe de Madame la Princeſſe,</l>
            <l>
                <lb/>en poſſeſfion de la place, &amp; par ſon entremiſe cette ville ſi</l>
            <l>
                <lb/>impotrtante an repos de la France, a maintenant vn hom¬</l>
            <l>
                <lb/>re pour ’Gouverneur, au lieu qu’auparavant elle n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>gouvernée que par vne femme; encore demeuroit-elle à</l>
            <l>
                <lb/>Paris, &amp; lſe contentoit-elle d’y envoyer ſes ordres. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>donc vn bon dol, pour parler en termes de Iuriſprudence,</l>
            <l>
                <lb/> vtile &amp; glorieux tout enſemble à l’Eſtat; puis qu’il n’eſfoit</l>
            <l>
                <lb/>pas ſeulement dangereux de laiſſer cette forte place dans</l>
            <l>
                <lb/>Ies mains d’vne femme, mais qu’il y avoit encore de la</l>
            <l>
                <lb/>honte au Conſeil du Roy de le ſouffrir.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’en eaſt pas eſté de meſme, ſi le Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>s’en fuſt emparé ſous le nom de la Reyne, comme il en a</l>
            <l>
                <lb/>touſiours eu le deſſein, &amp; comme n’agueres l’entrepriſe en</l>
            <l>
                <lb/>eſtoitfaite,ſi la Ducheſſe d’Aiguillon qui en eut le vent, ne</l>
            <l>
                <lb/>’euſt preuenu par vne diligence preſque incroyable: Car</l>
            <l>
                <lb/>c’euſt eſté vn vol que ſon Eminence euſt commis, où le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ceafait vne action de iuſtice &amp; de neceſfité.</l>
            <l>
                <lb/> Mais ie ne croy pas que vous perſiſtiez encore, à dire que</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Condé ait procuré ce mariage pour avoir le</l>
            <l>
                <lb/>H avre, auiourd’huy que le bruit court par toute la France,</l>
            <l>
                <lb/>que vous avez amusé le Gouverneur par vos preſtiges, que</l>
            <l>
                <lb/>vous l’avez attiré à Rouën par vos charmes; &amp; qu’enfiu</l>
            <l>
                <lb/>vous vous eſtes aſſeuré de ſa place par vos illoſions? vous</l>
            <l>
                <lb/>ne pouvez plus aier que le ſieur de Chamhon n’ait eſte</l>
            <l>
                <lb/>donné au Duc de Richelieu par le Prince pour luy ſervip</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement d’eſcorte iuſqu’au Havre, à preſent que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez appris ſur les lieux qu’il en ſortis auſſi toſt que ce Duc</l>
            <l>
                <lb/>yfut receu. Il falloit, pour deſſiler les yeux des peuplesque</l>
            <l>
                <lb/>vous vinſſiez about de ce deſſein, qui eſtoit la ſeule cauſe</l>
            <l>
                <lb/>du voyage quo vousavez fait entreprendre au Roy: il fal¬</l>
            <l>
                <lb/>oit auſſi que la ga rniſon de Dampvilliers ſe reuoltãt contre</l>
            <l>
                <lb/>le Gouverneur &amp; le fit priſonnier: il failloit eascore que cel¬</l>
            <l>
                <lb/>G le de</l>
            <l>
                <lb/>1 .</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>te de Clermont en fiſt autant de ſon coſté; que le Lieuse</l>
            <l>
                <lb/>nant de la Citalelle de Srenay refuſaſt de recevoir leM¬</l>
            <l>
                <lb/>reſchal de Turenne, &amp; que toutes ces places ous revins</l>
            <l>
                <lb/>ſent ſi facilenaent, pour faire voir aux moins clair-voyans</l>
            <l>
                <lb/>que meſtchammont vous avez accusé le Prince de Condé,</l>
            <l>
                <lb/>de vouloir aſlumer vne guerte ciuile dans le Royaum¬</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vne pernicieuſe leçon que vous avez appriſeauxſol¬</l>
            <l>
                <lb/>dats de ſe ſoûlever ainſi contre les ſGouverneurs; toutefois</l>
            <l>
                <lb/>il eſtoit neceſſaire que vous en vſaſſiez, &amp; qu’elle vous</l>
            <l>
                <lb/>reüiſſitpour fairec eſclatter l’innocence du Prince que vous</l>
            <l>
                <lb/>calomniez. Il avoit de mauvais deſſeins, dires vous, ;</l>
            <l>
                <lb/>neantmoins il laiſſe l’ancienne garniſon dans toutes es</l>
            <l>
                <lb/>fortereſſes, qui a ſi peu d’affection pour luy, qu’elle ſe re4</l>
            <l>
                <lb/>volte au premier bruit de ſa priſon! où ſont les fimples, où</l>
            <l>
                <lb/>ſont les eſprits credules qui pourront ad jouſter foy à cette</l>
            <l>
                <lb/>abſutdité?</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> l y abien plus d’apparonce de croire que vous nouds¬</l>
            <l>
                <lb/>lez ploger vous-meſmes dans les ralheurs d’vne guerré</l>
            <l>
                <lb/>tiuile par les diſcoars de voſtre Letrtre, où vous faites dire</l>
            <l>
                <lb/>au Roy que ce Princea defendu auConſeildu Roy le Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>verneurde Povence contre le Parlement; &amp; que d’unau¬</l>
            <l>
                <lb/>1re ecoſté il ſouſtenu le Parlement de Guyenne contfe lé</l>
            <l>
                <lb/>Gouverneut; car vous armez d’vn meſme coup les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples de Prouence contre le Comte d’Alers, &amp; le Duc dEſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pernon contre les peuples de Gaſcogne. Vous faitesque le</l>
            <l>
                <lb/>Roy luy neſme jette vne nouvelle pomrmae de- diſconde</l>
            <l>
                <lb/>dans ces deux grandes Provinces; ilaninae de nouveaa les</l>
            <l>
                <lb/>Proefçaûx contre leurGourerneur, en improuvaut aini¬i</l>
            <l>
                <lb/>publiquement le traittement qu’ils-ont receu de lay, &amp; re¬</l>
            <l>
                <lb/>met les Bourdelois en la deffiance du leur, en ceſmoignant</l>
            <l>
                <lb/>qil eſt fâîché des grands avantages qu’ls oat remponiez</l>
            <l>
                <lb/>ſut luy ;de ſorte que pat voſtre imprudence oua par voſtne</l>
            <l>
                <lb/>maliceé, ſa Majeſtéſembde conuier ces deux peuples à b¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre les armes, les vns pour ſe venger, &amp; les autres pous</l>
            <l>
                <lb/>ſe mettre ſur leurs gardes.</l>
            <l>
                <lb/>A la</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/> A la -rite le Prince de Condb peut bienavirparé en</l>
            <l>
                <lb/>faveurdu Comte dAlets, pource qu’il eſt ſon proçhe pa¬</l>
            <l>
                <lb/>rents; mais qu’il ait pris le paty du Palementde Bordeaux</l>
            <l>
                <lb/>contrele Duc d’Eſpernon, c’eſt. ce quieſt faux &amp; ſupposeé,</l>
            <l>
                <lb/>an contnaire; il s’eſt porte pour ſuyauooplus de chaleur</l>
            <l>
                <lb/>qu’on n’en devoit attendre, par cette raiſon ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>qu’il confondoit les intereſtsdu oy avec les ſiens: &amp; cela</l>
            <l>
                <lb/>eſt fi vray, que le ſieur Guinnet Deputé du Parlement de</l>
            <l>
                <lb/>Bordeaux, l’eſtant venu ſolliiter pour le:faire conſentir à</l>
            <l>
                <lb/>la deſtitution de ce Gouverneuil luy dit: Qd’eacore qul</l>
            <l>
                <lb/>aefe pat amy du Dac d’Eſpernonm, &amp; qu lebuc de adale ſon fils</l>
            <l>
                <lb/>eſt eſteé le reiſieéme de rou le Royaome à̀ s’aller offeir comtre lauy as</l>
            <l>
                <lb/>CandimalMazarin lors de l’affaire ds Panr da l’&amp;che, il ne laiſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit pas de s’efforcer de le maintemr, parcque l’autorité d Roy,</l>
            <l>
                <lb/> ppur lqelle il ſenoi touſours ,le deſiroibainſi;</l>
            <l>
                <lb/> Maisravenons au diſcours du hlauré ’ſivoſtre Eminen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce a uainténantcetteplace à fa deyotio; à̀ l bonne-heu¬</l>
            <l>
                <lb/> re, voila tous. les Gouverneurs des Villés frontietes de la</l>
            <l>
                <lb/> Picardie daus vn grand repos 3 e ſieur d’quihcourt ae</l>
            <l>
                <lb/>oraindra plus que par us manés nus luy enloviez Per¬</l>
            <l>
                <lb/> ronne le Vidame n’aucalusaant’de peine à ſe conſeruer</l>
            <l>
                <lb/> la Citadelle d’Amiens conre vdsâatteaſes promeſſes; &amp;</l>
            <l>
                <lb/> vous-meſme ne ſerez plus tant affligéde:la leveée du ſiege</l>
            <l>
                <lb/> de Cambay. Ainſi vous pourez bien-toſt pardonner au</l>
            <l>
                <lb/>Princede Condé le tot quiil ent de ne pas aller à cetre</l>
            <l>
                <lb/>grande entrepaiſe qui luy epſt phur-eftre mieux reuſi: il y</l>
            <l>
                <lb/>deuois rourir puais qudeſtoit poa vis; madis. peut-eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ne denaeura-t’il à Campie gne que pour nous r’aſſeuret de la</l>
            <l>
                <lb/> peudu peuple de Paris, dont Vvous n’eſiezpas encore bien</l>
            <l>
                <lb/>gueny. l oousreſte vne choſe à fair encon,’ſans aquelle</l>
            <l>
                <lb/> e HMavnepousoit bier vos ſtri inuoibe, lc’reſt de traitrer</l>
            <l>
                <lb/> out dvnomps du DorainedePoatoiſovelaſacheſſe</l>
            <l>
                <lb/>bvAigulllon; r ce poſte ous eſRt abſaolurnent. necre ſaire</l>
            <l>
                <lb/>poar osdonnerle paſfag, s’ilarlvoit enicore vhe joar¬</l>
            <l>
                <lb/> nelde Aasrieadas, &amp; poure ferenpoeué quai poarooient</l>
            <l>
                <lb/>t apres vous.</l>
            <l>
                <lb/>L’inva¬</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>28</l>
            <l>
                <lb/>Uiqaſion du Havre ieſtant veritable, car pourquoy en</l>
            <l>
                <lb/>douter puis que voustenez le Gouuerneur? ie dendande le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel du Prince de Condeé ou du Cardinal azarin peut¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtreà meilleur droit. appellé ſednéteur de jeuneſſe?. Vous</l>
            <l>
                <lb/> enleuez à ce Duc ce que l Prince luy auoit aſſeuré, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>cet enledemet, ous luy oſtez ce qui le pouudit rendre</l>
            <l>
                <lb/>conſidcrable à la Cour, lequel donc de vous deux peut¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtre nommé́ ſon ſeducteur? ne donnez point à ce grand</l>
            <l>
                <lb/>Prince des qualitez qui ſont nées auec vous, ce reproche</l>
            <l>
                <lb/> que vous luy faites eſt vofſtre plus bel appennage, &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>n’aueapporte pour toat domaine en Franace,que ce pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cieux talent.</l>
            <l>
                <lb/> En vain vous noirciſſe ce Prince pour nous le faire m’ée¬</l>
            <l>
                <lb/> connoiſtre, mal-gré vos-impoſtures. il eſt touſiours eluy</l>
            <l>
                <lb/>qui par ſon coupd’eſſayterraſſa l’Eſpagne à Rocroy; qui</l>
            <l>
                <lb/> força Thyonuiſle, &amp; qui ar ce ohefadœoure nmontd tout</l>
            <l>
                <lb/>d’n coup’à ’la plus haute conſohmatio de la gloire du</l>
            <l>
                <lb/>grand Scipion. Vn Anciea reformoit routes.les loüanges</l>
            <l>
                <lb/> de ce celebre Romain e deux actions, en la rulno de Car¬</l>
            <l>
                <lb/>hage &amp;deNumance, il diſoit que par la deſtruction, de</l>
            <l>
                <lb/> cette premiere Villeiil auoit deliurê Rome de ld peur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que par la ſubuerſion de l’autre il auoit vegé ſa honte &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>injures. Le Prince de Condeé n’a-til pas eſgalé ce Scipion</l>
            <l>
                <lb/>par ſes deux premiers exploits? ne deliura-t’il pas la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de la plus grande peur qu’elle ait iamais euë par la vi¬</l>
            <l>
                <lb/>coire qu’il remporta -à Rocroy, &amp; pay la priſe de Thyon¬</l>
            <l>
                <lb/>ville qui acheua de couronner ſa campagne? ne venge-til</l>
            <l>
                <lb/>pas la meſme France de l’affront qu’elle y auoit ſoufert peu</l>
            <l>
                <lb/> de temps auparauant, par l’entiere deffaire d’vne de ſes ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mées? Ces deux trophées luy pouuoient eſtre vn heaplit de</l>
            <l>
                <lb/> repos, toutesfois en eſt-il demeuré-la n’a-trilpas:entore</l>
            <l>
                <lb/>triompheé de tontes les fbrces de Bauiere à Fribourgen’a t’il</l>
            <l>
                <lb/>pas encore paſsé ſur le yentre d’vne autre armée Bauauiſe</l>
            <l>
                <lb/> à Norlingue n’a-il pas conquis Vorms, SIRE, Landau,</l>
            <l>
                <lb/> Oppenhein, Mayene, &amp; pluſieurs autres Villes ſur le</l>
            <l>
                <lb/> Rheim?</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>29</l>
            <l>
                <lb/>hein e n’aſtcop- ar fesarmeqe nousſomes enoore</l>
            <l>
                <lb/>defoisles Maiſtresde Philibourg?</l>
            <l>
                <lb/> Que fi nous deſcendons d’Allenagne dans la Flandre;</l>
            <l>
                <lb/>quels mouunmens, quels unatques ny verrôs nous point de</l>
            <l>
                <lb/>favaledr ? c’eſt à ce Priice qae nous devons Bergue, Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>bopug, Fuarhe &amp; Dunqurqu. ous luy ſerions obligez</l>
            <l>
                <lb/>encore de Courtray &amp; de quantité d’autres bonnes places,</l>
            <l>
                <lb/>i vous ſon Accuſateur, ne les aviez lalſsé perdré malheu¬</l>
            <l>
                <lb/>euſement. Quand noſtre Hiſtoire parlera de la priſe d’Y¬</l>
            <l>
                <lb/>pceé, quand elle racontea la bataille de Lens,à qui en do¬</l>
            <l>
                <lb/>uer-’ellela gloire qu’à ce meſme Prince de Condé?</l>
            <l>
                <lb/>Il z fait toutes ces mervellles, &amp; vous croyéz nous les fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re oublier ſur des vaines obſections qe voos faites contre</l>
            <l>
                <lb/>on innocence? penſez-vous que nous vous reſſemblions</l>
            <l>
                <lb/>en ingraritude? vous l’accuſez d’ambition; vous dites qu’il</l>
            <l>
                <lb/>voloit eſtre Conneſtable, &amp; bien loin de l’en blâ̂mernous</l>
            <l>
                <lb/>vous demandons pourquoy vous ne l’avez pas exaucé;puis</l>
            <l>
                <lb/> qu’il en eſtoit ſi digne? Nous ſçauons bien feantmoins que</l>
            <l>
                <lb/>cette pensée n’eſt point venuë de luy, mais de vous Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin, qui pour le faire conſentir au don qué vous</l>
            <l>
                <lb/>vouliez faire de la chargedGrand Maiſtre de France à</l>
            <l>
                <lb/>Manciny voſtre nepveu, luy avez proposé cette dignité, à</l>
            <l>
                <lb/>condition que Monſieur le ’uc d’Orleans à qui vbus prio¬</l>
            <l>
                <lb/>mettiez de le faire agreéer, demeureroit encore Lieutenant</l>
            <l>
                <lb/>General des Armeées de France, ſix ans apres la majotité du</l>
            <l>
                <lb/>oy. Il vuloit, dites-vous, ſe ſervir des troupes de ſaMa¬</l>
            <l>
                <lb/>jfté, out faieele’Prince de Conty ſon frere Coadjueeut à</l>
            <l>
                <lb/>HEveſché du Liege; &amp; pourquoy l’avez-vous empeſehé</l>
            <l>
                <lb/>d’executer ce deſſein, ſi le peuple, ſi le Chapitre le de¬</l>
            <l>
                <lb/>dandoi? Pourquoy vex vous enfpeſché qu’il n’ait ence¬</l>
            <l>
                <lb/>erenduçe ſetvie à la: Fraree quien pouvoit tirer tant ’a¬¬</l>
            <l>
                <lb/>vatagesà peur-eſtre me reſponidrez-vdus; de ue vous</l>
            <l>
                <lb/>rez mis encore dans vſte Lettre au Hdgédé ſescries’</l>
            <l>
                <lb/>ous me direz quil ſtoit defiatrop -riché&amp; trop puiſſant,</l>
            <l>
                <lb/>eee raiſonetimpertinente, mais’imprte; où eſt eette</l>
            <l>
                <lb/>H opulen¬</l>
            <l>
                <lb/>21..81</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>3o</l>
            <l>
                <lb/>opulencë ,e’il et vray qu’il n’a pas einquante mille eſes de</l>
            <l>
                <lb/>rente en fonds de terre, tant deſa part quede cellsde la</l>
            <l>
                <lb/>Princeſſe ſa femme? nous contez-vous pour ſiens les biens</l>
            <l>
                <lb/>de Made ſa mere ? attendez à faire ce calcul que cotte de¬</l>
            <l>
                <lb/>plorable Princeſſe ait enfin ſuccombé à l’exéme douleur</l>
            <l>
                <lb/>quevous luy donnez par la piſon de toute ſa famille, que</l>
            <l>
                <lb/>vous tenez ſous la clef&amp; à voſtre mercy.</l>
            <l>
                <lb/>Vous n’avez ſceu pis faire, que de vouloir effacer en nous</l>
            <l>
                <lb/>le reſſentiment des belles actions du Prince, en nous diſan</l>
            <l>
                <lb/>dans voſtre, Lettre qu’il eſtoit mal intentionné lors qu’il les</l>
            <l>
                <lb/>a faites. Vous avez tâché d ſoüiiller tous cegrands nmiraa</l>
            <l>
                <lb/>cles, iuſqu’à nous vouloir’perſuader qu’ils cſtoient ſortſs</l>
            <l>
                <lb/>d’vne cauſe impure, d’vn principe vicieux &amp; criminels mais</l>
            <l>
                <lb/>nous decouvrons bien voſtre malice; nous vous le diſons</l>
            <l>
                <lb/>tant haut,nous n’oublirons iamais ce que le Prince de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>dé a fait pour nous, mais bien ce qu’il a fait contre nous.</l>
            <l>
                <lb/>Quivous a donné pouvoir d’entrer dans les eſprits &amp; d’in¬</l>
            <l>
                <lb/>terpreter les pensées? n’eſt ce point encore vne dependan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de l’autorité de Miniſtre? hé qui pourra deſornais s’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurer de ſon innocence, ſi vous allez chercher iuſqu’en l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>me des hommes, de fauſſes matieres pour les perdree?!</l>
            <l>
                <lb/>Demeurons d’acord qu’on ne peut faire au Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Condé qu’vnreproche que vons ne luy faites point, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir fait la guerre à Paris; mais nous avonsaſſez fait voir</l>
            <l>
                <lb/>que vous dreſſaſtes ce piege à ſa vertu, &amp; que vous luy fiſtes</l>
            <l>
                <lb/>tomber; c’eſt pourquoy nous avons bien taiſon de dire qu</l>
            <l>
                <lb/>vous l’aviez ſeduit, vous qui l’appellee ſelucteur de jeu¬</l>
            <l>
                <lb/>aeſſe. Nous pouvons vous le demander ſincere, affable &amp;</l>
            <l>
                <lb/>bien-faiſant, comme il eſtoit auparavant que vous l’euſiez</l>
            <l>
                <lb/>halené de voſtre venin. Oiiy rendez-le aous avec ces bel¬</l>
            <l>
                <lb/>les qualitez; nous perdons le ſouvenir des maux qu’il nous</l>
            <l>
                <lb/>a faits pour vous autoriſert car pourquoy garder aucum re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentiment. coatrç luy; ce n’eſtoit plus lay alors &amp; vous l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>viez changeé. Quand il agiſſot de ſon mouvement onne</l>
            <l>
                <lb/>voyoijt ſortir de luy que des vitoires, des triomphes &amp; tu¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſorte</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>ee ſarnts debi ais dpis qgu’il eſtemgorté́ par le vo,</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, etteboelle ſource s’eſt, cari, ces benigres infuenee</l>
            <l>
                <lb/>ont ceſsé.: enfin cette Manne celeſte saſt cçonvertie en oa¬</l>
            <l>
                <lb/>ges &amp; entonnenres. C’eſt donà ousCardinal azarjin,qué</l>
            <l>
                <lb/>ouas devons nous prendre des nuy 4ué, nous aqns ¬</l>
            <l>
                <lb/>ceus du Prince de Candé; c’eſt vous ſeul que nous de¬</l>
            <l>
                <lb/>vons condamner de la guerre de Paris, c9mme de toutes</l>
            <l>
                <lb/>nos autres miſeres, &amp; le Dieu en qui nouscypyous pous en</l>
            <l>
                <lb/>vengera peut-eſtre bien-toſt. Souvene-vos de cttpa¬</l>
            <l>
                <lb/>role.</l>
            <l>
                <lb/>Peuple de Paris porſevretu eacore dans ton averſion</l>
            <l>
                <lb/>contre le Princede Condé? ie oe le puis croire, ie ſuis trop</l>
            <l>
                <lb/>perſuadé &amp; de ta juſtice &amp; de ta honteée Sans doute tu plains</l>
            <l>
                <lb/>ſon malheur àpreſmt que tu as décquve; la verité au tra¬</l>
            <l>
                <lb/>vers des tenebres qui te la cachoient, Caout cet ams,</l>
            <l>
                <lb/>cét entaſſement d’accuſatsnspou aieux dire, n’eſtoir</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn dernier reſſort de ton ennenmy, pour te faire approu.</l>
            <l>
                <lb/>ver l’injuſte violence qu’il a faite, exrcée contre ce Prince,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il voyoit ſeul capable dele perdre,</l>
            <l>
                <lb/>Souviens-toy de la comparaiſon que faiſoit Themiſtoclé</l>
            <l>
                <lb/>deſoy à ces grandacheſnes, dont la mulirude des bran¬</l>
            <l>
                <lb/>ches &amp; des feuilles fourniſſent le convert à ceux qui ſe met¬</l>
            <l>
                <lb/>tent deſſous: il diſoit que pendant la pluye &amp; les orages</l>
            <l>
                <lb/>chacun s’alloit rengerſous leur abry, mais que le Çil devec¬</l>
            <l>
                <lb/>nant ſerein, l’air venant à s’eſclaircir, on couppoit ces neſ</l>
            <l>
                <lb/>naes branches; ou arrachoit juſqu’à-leur eſcorce, on, le;</l>
            <l>
                <lb/>dépouillait honteuſemene. Ce Miniſtre Eſtranger a tcaitté</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Conde auec autant d’ingratitude; il ateſmoi-</l>
            <l>
                <lb/>gneé le cherir tant qu’il a creu auois boſoin de fſo appy5,</l>
            <l>
                <lb/>maintenant que par le tropbos accueil que tu. lay asfait à</l>
            <l>
                <lb/>ſon retour, il a cteu s’en pouuoir paſſer; ila convrty ou¬</l>
            <l>
                <lb/>rages ep inures publiques, des eloges qu’il luy onnoit</l>
            <l>
                <lb/>publiquement, &amp; s’en eſt voulu aſſeurer en le reſſerrant in</l>
            <l>
                <lb/>diepne dueneepl oe e iin quinuduunliune</l>
            <l>
                <lb/>la ruine</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>la riine de ce’Price5 il eoaaaeaça dês l’affalid Poae de</l>
            <l>
                <lb/>l’Arche quand il ſe decara contre luy. Demenxez-moy ſ!</l>
            <l>
                <lb/>j’rmpoſe: Vous Beaufort, vous Coadjuteur, &amp; vous Preſie</l>
            <l>
                <lb/>dens &amp; Corſeéillers du Parlenent de Paris, te vous recher¬</l>
            <l>
                <lb/>cha-t’il pas lors pour péerMre ce Prnce, &amp; ne vous proi¬</l>
            <l>
                <lb/>ll pas à vbus les plus belles charges de la Couronne, à vous</l>
            <l>
                <lb/>vn Chapeau de Cardinal, &amp; à vous Preſident dont ie veux</l>
            <l>
                <lb/>tlre le nom, la &amp;arde des Sceaux?</l>
            <l>
                <lb/> eplede Pais tu ignorois encore ce ſecret, ie te le de¬</l>
            <l>
                <lb/>clare, tu ne ſçais pas encore le myſtere de la derniere pour</l>
            <l>
                <lb/>ſuite que ce Prince faiſoit au Parlement contre ces deux</l>
            <l>
                <lb/>cheres perſonnes qde ie viens de te nommer, &amp; contre le</l>
            <l>
                <lb/>fieur Brouſſel, ie te le veux auſfi deelarer. Scçache quetout</l>
            <l>
                <lb/>cét attentat contre la perſonne du Prince, que tout cet aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>faſfinast qui à fait tat de bait eſtoit l’ouvrage du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>pout achevetr dee détrediter Patlement &amp;e chez tous les</l>
            <l>
                <lb/>Francois, afin de pouvoir ſe fſaiſir de luy plus ſeurement.</l>
            <l>
                <lb/>Ce Miniſtte auoit fait placer ceux qui arreterent ſon caroſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſur le Pont-Neuf &amp; avoit cpncerté la depoſrtion des teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moins prodults dans les inforaacions qui en fuems faites,</l>
            <l>
                <lb/>l avoit ifſu tooee cette erame au deçeu du Prince, lequel</l>
            <l>
                <lb/>trompé par toutes ſes apparences, croyoit effeéivement</l>
            <l>
                <lb/>qu’on l’avoit voulu aſſaffiner. Chaque ſoir il envoyoit de la</l>
            <l>
                <lb/>part de la Reynae à ce Prince, l’ordre de ce qu’il avoit à faire</l>
            <l>
                <lb/>Ié marinenfuit à l’Aſſemblée du Parlemés, &amp; par ces ns</l>
            <l>
                <lb/>rées plenes de ſupercheries, iltendoit à̀ l’vne de ces deux</l>
            <l>
                <lb/>fns, ou d’opprimerpar le Prince qui agifſoit de bonne foy,</l>
            <l>
                <lb/>es Chefs de’ceux qu’on a ſurnommez Prondeur, ou &amp;d’op¬</l>
            <l>
                <lb/>pime ce Prince, s’il ne venoit pas à bout de ſa pouirſuite</l>
            <l>
                <lb/>par cés meſmes Chefs de Parey contraire. Le Cardinal avoit</l>
            <l>
                <lb/>egalſément per des deux coſtez, l luy eſûoit indifferent</l>
            <l>
                <lb/>quitomberoit pjour çe eoup dansſon filet, ou le Prince ous</l>
            <l>
                <lb/>les autres. Le rlnoe et eſchoué le premier, que les autres</l>
            <l>
                <lb/>qui l’ont eſchappé, ſe gaedout ſongneuſont, car c’e à eux</l>
            <l>
                <lb/>qu’iſva tdet eſrhfaſs. </l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/> Ie t’avois</l>
            <pb n="39"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>Ie t’avois dit, ô̂peuple de Paris, dés le commencement</l>
            <l>
                <lb/>de ce diſcours, que ie te voulois faire Iuge en la cauſe du</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Condé; ie ne me retracte point. A preſent que tu</l>
            <l>
                <lb/>és inſtruit de toutes ſes circonſtances; à preſent que par les</l>
            <l>
                <lb/>lumieres que ie t’ay donńes, tu reconnois toutes les mali¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, toutes les fauſſetez &amp; toutes les calomnies de la Lettre</l>
            <l>
                <lb/>eſcritte contre luy, prononces hardiment ton iugement;</l>
            <l>
                <lb/>conſidere, ie te prie, auparauant, le peu de conte que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal a fait de cette Declaration du mois d’Octobre,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoit le gage de ta ſeureté, le fruit de tes trauaux &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>prix de tes ſouffrances. Par elle ſont confirmez de nouueau</l>
            <l>
                <lb/>toutes nos anciennes Ordonnances, qui deffendent expreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement meſme en la perſonne des particuliers, le violent</l>
            <l>
                <lb/>procedé dont ce Miniſtre aà vſé en meſme temps en la per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne de deux Princes du Sang, &amp; du mary de leur ſœur.</l>
            <l>
                <lb/>Par elle il eſt dit nommement qu’aucun Officier de Cour</l>
            <l>
                <lb/>Souveraine ne ſera inquieté, ny troublé en l’exercice de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Charge, ſoit par Lettres de Cachet, ou autrement: &amp; voila</l>
            <l>
                <lb/>neantmoins au prejudice de ces belles defenſes le ſieur Pe¬</l>
            <l>
                <lb/>rault Preſident en la Chambre des Comptes, empriſonne</l>
            <l>
                <lb/>ſans charges, ſans decret, &amp; ſans autre apparence de crime,</l>
            <l>
                <lb/>que parce qu’il eſt chef du Conſeil du Prince de Condeé, ce</l>
            <l>
                <lb/>que le Roy luy a permis par Lettres expreſſes. Par toutes</l>
            <l>
                <lb/>ces Ordonnances anciennes &amp; nouvelles, ils deuoient tous</l>
            <l>
                <lb/>’eſtre liurez au Parlement, eſtre interrogez dans les vingt¬</l>
            <l>
                <lb/>quatre heures ſur des informations faites contreux, &amp; de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’ils ſont detenus, on n’eſt pas venu leur demander</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy ils ont eſté arreſtez. Eſt-ceaſſez que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>ait dit par ſa Lettre, qu’il n’entendoit point contrevenir à</l>
            <l>
                <lb/>cette Declaration tant citee &amp; ſi mal executée ? ſuffit-il d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ne reparation en paroles pour vne ſi haute-iniure receuë en</l>
            <l>
                <lb/>effet ? &amp; pourras-tu deſormais, non pas ſeulement auec</l>
            <l>
                <lb/>raiſon, mais encore auec bien-ſeance reclaner le ſecours</l>
            <l>
                <lb/>d’vne Declaration que tu as bien ſouffert qu’on ait enfrein¬</l>
            <l>
                <lb/>te en la perſonne de rois Princes? Penſes-y peuple de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>I ris,</l>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>34</l>
            <l>
                <lb/>ris, c’eſt tout ce queie deſire de toy, pour toy-maeſme.</l>
            <l>
                <lb/>Tu t’es reſioüy de la priſon du Prince de Conde, par ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il t’avoit fait la guerre, &amp; tu en deuois pleurer, par ce</l>
            <l>
                <lb/>que celuy qui le faiſoit priſonnier eſtoit le meſme qui luy</l>
            <l>
                <lb/>avoit mis les armes à la main contre toy. Le Cardinal l’a</l>
            <l>
                <lb/>jette dans les fers, pour le punir de ce qu’il s’eſtoit con¬</l>
            <l>
                <lb/>tenté de le menaſſer, mais il pourra bien te perdre, toy</l>
            <l>
                <lb/>qui l’as prouoque, toy qui l’as offencé ſi viuement, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>tes diſcours &amp; par tes eſcrits qui ont eterniſe ſa turpitude.</l>
            <l>
                <lb/>Encore vne fois, tu t’eés ré joüy de la detention de ce grand</l>
            <l>
                <lb/>Prince, mais ſon Geolier te fera gemir de ton eſclauage, ſi</l>
            <l>
                <lb/>tu ny prens garde. Eſcoure là deſſus vn grand homme d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit &amp; de main, c’eſt Ceſar dans Saluſte. Tous les mauais</l>
            <l>
                <lb/>exemples, dit-il, ſont derrvez des bons conmencemens, &amp;c. Les</l>
            <l>
                <lb/>Lacedemsoniens apres auoir ſoû̂mis ceux d’rhenes leur donnerente</l>
            <l>
                <lb/>rente honmnmes pou governer lenr epublqu Cs aniſtres</l>
            <l>
                <lb/>commencerent ̀ nerrre ̀ mort tous les criminels, &amp; tous ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient odieux au peuple, ſans aucune forme de procez. Le peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple s’en réjoiſſoir, &amp; diſoit que ’eſtoit j ſtice Pen de temps</l>
            <l>
                <lb/>apres, la licence de ces meſmes Miniſtres creut ̀ ſi haut point, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>fſoient mourir idrfferemmenrt les innocens &amp; les coulpables, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>r moient tourt le monde dans la terreur. Anſi la vlle d’Athene.</l>
            <l>
                <lb/>opprimeée par la ſervirude, porta bien grié́vement la peine de ſa</l>
            <l>
                <lb/>folle joye.</l>
            <l>
                <lb/> L’e meſme, au meſme endroit, donne encor Sylla pour</l>
            <l>
                <lb/>exemple, &amp; dit qu’ayant d’abord fait mourir Damaſippe,</l>
            <l>
                <lb/>tous les autres qui s’eſtoient eſlevez aux deſpens de la</l>
            <l>
                <lb/>Republique Romaine, tout le monde loüoit cette action:</l>
            <l>
                <lb/>aai, adiouſte-t’il, cela fut le commencement d’vne grande</l>
            <l>
                <lb/>Huvie; car il avri bien toſt apres, que ceux qui s’eſtoient réjoüs</l>
            <l>
                <lb/>de la mort de Damaſippe, ſe voyoient außi à leur tour rraiſner</l>
            <l>
                <lb/>eux-meſmes à la mort. Eſtudie bien ces paroles. La conion¬</l>
            <l>
                <lb/>ure ou tu te rencontres à preſent, eſt preſque la meſme</l>
            <l>
                <lb/>eſpece; ſi ce n’eſt qu’il n’y a point de comparaiſon entre</l>
            <l>
                <lb/>es Citoyens d’Athene &amp; de Rome, &amp; vn premier Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce</l>
            <pb n="41"/>
            <l>
                <lb/>35</l>
            <l>
                <lb/>ce de France, admirable en ce qu’il a fait de beau, &amp; plus</l>
            <l>
                <lb/>mal-heureux que coulpable en ce qu’il a pu faire de mal.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſit tu mets le Cardinal Mazarin en paralelle auec ces</l>
            <l>
                <lb/>Tyrans, tu n’y trouueras qu’vne difference qui te le doit</l>
            <l>
                <lb/>faire encore plus apprehiender; c’eſt qu’ayant tous leurs vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, il n’aaucune de leurs vertus. Semblable à cet Impie,</l>
            <l>
                <lb/>dont parle vn des Prophetes, Qui devoroit des Narions toutes</l>
            <l>
                <lb/>enrieres, ne vouloit que de la viande choiſie d’elite, apres</l>
            <l>
                <lb/>avoir deſolé toutes les Provinces de France, il a mis pour</l>
            <l>
                <lb/>vn coup trois Princes innocens en priſon, &amp; ſouz vn Roy</l>
            <l>
                <lb/>Mineur, ce qui eſtoit encor inoüy: enfleé &amp; gloricux qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt auiourd’huy du ſuccez d’vne ſi damnable entrepriſe,</l>
            <l>
                <lb/>qui luy a reü̈ſſi, auee tant de folles acclamations; il va exer¬</l>
            <l>
                <lb/>cer toutes ſortes de cruautez ſur ces pauures acclamateurs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne ceſſera point qu’il n’ait entierement eſtouffé la vertu,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a deſia proſcrite il y a ſi long-temps: Car les vices, dit</l>
            <l>
                <lb/>vn François des derniers Peres de l’Egliſe , ſont touſiours en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis des vertoas, &amp; les meſchans ont les gens de probité en ſi</l>
            <l>
                <lb/>grande horrear, qu’ils s’imaginent qu’ils leurs reprochent leurs c-¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, dés qu’ls le regardenr. Penſes-y donc peuple de Paris;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt ton intereſt, c’eſt ta cauſe; il n’y va de rien moins que</l>
            <l>
                <lb/>de ton ſalut.</l>
            <l>
                <lb/>Pardon mon Roy, ſi i’ay oſé refuter vn eſcrit qui porte</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ſacré Nom; ie ne l’ay point fait comme creature d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>cun de ces Princes, le Ciel m’en ſoit teſmoin; ie l’ay entre¬</l>
            <l>
                <lb/>pris ſeulement comme bon ſujet &amp; bon François. Ie vene¬</l>
            <l>
                <lb/>re ſi faintement tout ce qui part de voſtre Majeſté, que re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſpectant meſme iuſqu’aux foudres qu’elle lance, ic ne vou¬</l>
            <l>
                <lb/>drois pas m’approcher de ceux qui en ſont touchez: mais</l>
            <l>
                <lb/>comme ie n’ay iamais douté que le coup qui a frappeé ces</l>
            <l>
                <lb/>Princes, ne vint du traiſtre Salmonee qui s’eſt empaŕ de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre authorité, il m’a eſté impoſſible de garder le ſilence.</l>
            <l>
                <lb/>Il’ay creu eſtre obligé de deſabuſer vos Peuples pour le ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>vice meſme de voſtre Majeſté, en leur montrant la verit́</l>
            <l>
                <lb/>apres l’avoir trouvé́e. Ce n’euſt pas eſté́ religion à moy de</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="42"/>
            <l>
                <lb/>36</l>
            <l>
                <lb/>E’e e edeielelilte</l>
            <l>
                <lb/>me taire en vne ſi grande matiere, c’euſt eſté Idolatrie,</l>
            <l>
                <lb/>puiſque i’euſſe rendu au Cardinal Mazarin, qui eſt l’Idole</l>
            <l>
                <lb/>que ſeul.</l>
            <l>
                <lb/>La cauſe des Princes eſt ſi precieuſe devant Dieu, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne permet iamais qu’elle ſoit entierement abandonnée, il</l>
            <l>
                <lb/>inſpire touſiours quelqu’vn de la defendre, &amp; quand les</l>
            <l>
                <lb/>lonnuesnonrpas ooeyi ſes moouenmenne il’ enuoye de</l>
            <l>
                <lb/>Anges exprés ſur la terte pour parler eux-meſmes en leur</l>
            <l>
                <lb/>fveur. Il luy pleuſt autresfois de faire ce miracle en Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>e e iefe eneſreie e de ee</l>
            <l>
                <lb/>ce, ouy vn Ange vint de ſa part en perſonne playder la cau¬</l>
            <l>
                <lb/>guſte luy-meſme, qui eſtoit ſa partie. Agreez, S IRE, que</l>
            <l>
                <lb/>i’aye oſé ſuivre cet exemple en faveur du premier Prince de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Sang, non pas contre V. Majeſté, ie n’ay garde, mais</l>
            <l>
                <lb/>contre vn Miniſtre qui la des-honore. Si i’ay failly, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>apres vn eſprit qui ne peut faire de faute, c’eſt pour ſatisfai¬</l>
            <l>
                <lb/>re au zele ardent que i’ay pour voſtre ſervice, pour le ſalut</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les intereſts des Princes de voſtre Sang, pour la gloire de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Eſtat, &amp; pour le bien detous vos Peuples.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="43"/>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="44"/>
            <l>
                <lb/>vpvpvpvpvprprporprqrpr?</l>
            <l>
                <lb/>ll¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>EEEEEE</l>
            <l>
                <lb/>aeeeaeeaeeaeeaeeae</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>pppy</l>
            <l>
                <lb/>aeeeaeea</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>ea1</l>
            <l>
                <lb/>aaaa</l>
            <l>
                <lb/>EEFEE</l>
            <l>
                <lb/>sessssaaaaaaaaaaaaaassss</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeemmmmemmeGmmmmmmmeeeeeeeeeeeeeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>aaaaaaaaaaaaaas</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ififi</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ſa</l>
            <l>
                <lb/>eeeeee;</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e2</l>
            <l>
                <lb/>iiieaeeeee</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>Eees</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>à</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>z</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aeessss</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>uuuuuuuuuuuuuuuuu.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>ffs</l>
            <l>
                <lb/>aagas</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="45"/>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>pa¬¬,</l>
            <pb n="46"/>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.!</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
