<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3254_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Relation véritable de tout ce qui s'est fait et
                    passé en la bataille du Val en Provence et au délogement des troupes du sieur de
                    Saint-André, qui sont entrées dans ladite province sans ordre du roi, le 14 juin
                    1649, et le nom de ceux qui y ont été tués ou blessés.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=lAZdQtzM3rQC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Relation véritable de tout ce qui s'est fait et passé en
                        la bataille du Val en Provence et au délogement des troupes du sieur de
                        Saint-André, qui sont entrées dans ladite province sans ordre du roi, le 14
                        juin 1649, et le nom de ceux qui y ont été tués ou blessés.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Aix</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>RE LATION </l>
            <l>
                <lb/>VERITABLE</l>
            <l>
                <lb/>DE TovV CE V1.</l>
            <l>
                <lb/>SESTFAITET PASSE</l>
            <l>
                <lb/>EN LA BATAILLE DVVAL’EN</l>
            <l>
                <lb/>Prouence, &amp; au de logement des Tr ouppes du</l>
            <l>
                <lb/>nt enrée dm¬</l>
            <l>
                <lb/>Sieur de Sainct André, qui ſo</l>
            <l>
                <lb/>udiue prouinee ans ordre du oy lei</l>
            <l>
                <lb/>lie e leueui e e e dl enle le leneur</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Imprimé ̀ Aix, &amp; ſe evend</l>
            <l>
                <lb/> A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XXXXIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>all¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>eéeleeddêdêôôd</l>
            <l>
                <lb/>V rrrFr</l>
            <l>
                <lb/> V</l>
            <l>
                <lb/>D r</l>
            <l>
                <lb/>RELATION</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>rD T At</l>
            <l>
                <lb/>T E T E r y¬</l>
            <l>
                <lb/>v L I I A D L L E I U V I</l>
            <l>
                <lb/>CE QVIS’EST FAIT ET PASSE’ EN</l>
            <l>
                <lb/>la bataille du Val en Prouence, &amp; au delogement</l>
            <l>
                <lb/>des Trouppes du Sieur de Sainct- André, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont entrées dans ladite Prouince ſans ordre du</l>
            <l>
                <lb/>oy le i4 Iuin 1649. Et le nom de ceux qui y ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté tuez &amp; bleſſez.</l>
            <l>
                <lb/> L n’y auoit perſonne qui ne creuſt jouirs</l>
            <l>
                <lb/> d’vne profonde paix, &amp; de voir reſpirer la</l>
            <l>
                <lb/>. Prouince des grandes foules &amp; ſurcharges</l>
            <l>
                <lb/> qu’elle a ſouffertes depuis pluſieurs anneces,</l>
            <l>
                <lb/>ſ apres qu’ila pleu aux bontez du Roy &amp; de l</l>
            <l>
                <lb/> Reine Regéẽte de récablirle Parlemët de Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>encé éen ſa forme ancienne, &amp; de décharger le Pais d’vne</l>
            <l>
                <lb/>Partie de l’entretenement des gens de guerre; eſtimant</l>
            <l>
                <lb/>’ailleurs que Monſieur le Comte d’Alais ſe porteroit de</l>
            <l>
                <lb/>Ponne foy à l’entretenement de tout ce qui auoit eſté pro¬</l>
            <l>
                <lb/>is par le Traité, auec vn entier oubly de tout le deplai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſit qu’il pouuoit auoir conçeu de ſa detention dans la ville</l>
            <l>
                <lb/>d’Aix, ayant pû reconnoiſtre par tonte ſorte de témoigna¬</l>
            <l>
                <lb/>ges que ſa ſeule neceſſité yauoit donné lieu, &amp; que l’on n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit jamais manqué dereſpect en ſon endroit: Neantmoins,</l>
            <l>
                <lb/>iucontinent apres ſa ſortie de ladite ville, il n’a que trop</l>
            <l>
                <lb/>aru, qu’il auoit deſſein d’éluder le Traicté en tous ſes arti¬</l>
            <l>
                <lb/>es ayant donn des ordres ſecrets pour retenir à Tholon</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <l>
                <lb/>.¬..¬¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à Antlbe tous les Soldatsde ſon Regiment, qui deuoit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre licencié, &amp; les places laiſſees en la garde des habitans:</l>
            <l>
                <lb/>les ayant depuis ſa ſortie fait remettre ſous des Capitaines</l>
            <l>
                <lb/>adeſdites villes qui luy preſtent le nom, &amp; ordonné des con.</l>
            <l>
                <lb/>tributions pour leur ſubſiſtance, qu’il s’eſt efforcé de faire</l>
            <l>
                <lb/>enecuter ſans attache des Procureurs du Païis, contre ce qui</l>
            <l>
                <lb/>auoit eſté expreſſément conuenu par ledit Traité: Et d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre-part ayant non ſeulement refuſé de tenir dans la ville</l>
            <l>
                <lb/>d’Aix l’aſſemblée des Communautez qu’il y auoit fait con¬</l>
            <l>
                <lb/>uoquer, contreuenant en cela à fa parole &amp; à ſon écrit</l>
            <l>
                <lb/>Mais auſſi prattiqué des ligues &amp; aſſociations entre quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques-vns de la Nobleſſe, &amp; autres perſonnes de la Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ſous pretexte d’euocations, qui n’auoient pour fonde.</l>
            <l>
                <lb/>ment que la liberté que châcun ſe vouloit donner de n’auou</l>
            <l>
                <lb/>plus de Iuges dans le Pais, pour vſer de vengeance &amp; do¬</l>
            <l>
                <lb/>preſſion ſelon ſa paſfion. Et de plus, au lieu que par le meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ne Traicté toutes les villes deuoient deſarmer, il a fai</l>
            <l>
                <lb/>opiniâtrer ceux de Tharaſcon à ſe tenir ſous les armes, fait</l>
            <l>
                <lb/>entrer des Soldats étrangers dans le Chaſteau, &amp; fait ſaif</l>
            <l>
                <lb/>en ſon paſſage le Fort d’Orgon qu’il a remply de geusde</l>
            <l>
                <lb/>guerre.</l>
            <l>
                <lb/>Et bien que toutes ces contreuentions, &amp; les Traitez ſe.</l>
            <l>
                <lb/>crets que ledit Sieur Comte d’Alais faiſoit tant en Dauphi¬</l>
            <l>
                <lb/>né que Langudoc, auec les Sieurs de Montbrun, &amp; lare</l>
            <l>
                <lb/>d’Alais, pour faire des leuées de gens de guerre, ſuſſen</l>
            <l>
                <lb/>ſuffiſants pour donner vn juſte ſujet au Patleument &amp; à la</l>
            <l>
                <lb/>Prouince de ſonger à leur ſeureté: Neantmoins ſe confians</l>
            <l>
                <lb/>en la ſincerité de leurs intentions, &amp; de leur obeiſſance &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fidelité au ſeruice du Roy, ils ſe ſeroient contentez d’e</l>
            <l>
                <lb/>donner aduis à Meſſieurs les Miniſtres ; Surquoy ayant plel</l>
            <l>
                <lb/>à Monſeigneur le Cardinal Maxarin de les aſſeures de la</l>
            <l>
                <lb/>part de leurs Majeſtez qu’ils ne deuoient entrer en aucuû</l>
            <l>
                <lb/>apprehenfion, &amp; que leur volonté eſtoit que le Traiàlé ful</l>
            <l>
                <lb/>ouellemenr executé, ils auroient creu deuoir repoſeſ</l>
            <l>
                <lb/>lous certe alurace, comme ils auroient fait, ſans entr</l>
            <l>
                <lb/>prendre</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>prendre choſe que ce ſoit, qui peuſt donrer aucun ſcup¬</l>
            <l>
                <lb/>çonny pretexte de remument, quoy que dahs le procedeé</l>
            <l>
                <lb/>dudit Sieur Comte d’Alais ils euſſent de ſi grands ſujets de</l>
            <l>
                <lb/>deffiance, qu’ils ſemblaſſent manquer de prudence, en ne</l>
            <l>
                <lb/>pouruoyant à leur ſeureté &amp; deffence, qui eſt auſſi legitime</l>
            <l>
                <lb/>que naturelle, &amp; permiſe par toutes les Loix.</l>
            <l>
                <lb/>Mais dans cét eſtat des choſes, le Parlement, qui ne penſoit</l>
            <l>
                <lb/>qu’à rendre luſtice aux Sujets du Roy, ayant eu aduis d’vn</l>
            <l>
                <lb/>aſſaffinat fſignalé qui auoit eſté commis proche de la ville de</l>
            <l>
                <lb/>Draguignan, contre le Sieur de Vaucros, Lieutenant des</l>
            <l>
                <lb/>Submiffions, &amp; le Sieur de Villaute, Gentil-homme de la¬</l>
            <l>
                <lb/>dite ville, auec port d’armes, &amp; aſſemblée de gens armez,</l>
            <l>
                <lb/>queles Iuges ordinaires n’eſtoient pas capables de repri¬</l>
            <l>
                <lb/>mer: Il creut eſtre obligée pour le bien du ſeruice du Roy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le repos &amp; tranquillité de la Prouince, d’y enuoyer des</l>
            <l>
                <lb/>Commiſſaires pour en informer, &amp; faire ſaiſir les coilpa¬</l>
            <l>
                <lb/>bles; &amp; pour cét effet deputa Monſeigneur le Preſidcnt</l>
            <l>
                <lb/>d’Opede, &amp; les Sieurs de Malijay, Spagnet, &amp; de Cormys</l>
            <l>
                <lb/>qui s’y acheminerent, accompagnez du Preuoſt des Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>reſchaux &amp; de ſes Archers, &amp; de quelques-vns de leurs amis</l>
            <l>
                <lb/>pour la ſeureté de leurs perſonnes: Etpour faire que la fot.</l>
            <l>
                <lb/>ce en demeuraſt à Iuſtice, ils prirent leur marche par Sainct</l>
            <l>
                <lb/>Maximin &amp; Barjoulx, ſansy rien innouer, ny entrepren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre aucune choſe qui peuſt donner le moindre ombrage au¬</l>
            <l>
                <lb/>dit Sieur Comte d’Alais, trauaillerent à leur Commiſſion</l>
            <l>
                <lb/>ſelon les formes ordinaires: Et quoy que d’vn coſte le Mar.</l>
            <l>
                <lb/>quis de Trans euſt jetté́ quelques trouppes dans ſes terres,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que d’autre-part le village de Montauroux ſe ſuſt mis ſur</l>
            <l>
                <lb/>les armes, aà la ſuſcitation de quelques gens qui y auoient</l>
            <l>
                <lb/>eſté enuoyez par ledit Sieur Comte d’Alais: Neantmoi ns</l>
            <l>
                <lb/> leſdirs Sieurs Commiſſaires ſe contenterent d’en dreſſer</l>
            <l>
                <lb/>leurs procez verbaux pour en aduertir le Roy, &amp; reprire t</l>
            <l>
                <lb/>leur marche par le meſme chemin qu’ils auoient tenu cn al¬</l>
            <l>
                <lb/>lant, combien qu’ils fſuſfent aduertis que le Sieur Comte</l>
            <l>
                <lb/>d’Alais auoit ſait entrer dans la Prouince ſans ordredu lRoy,</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>&amp; ans attache des Procureurs du Pais, le Regiment de</l>
            <l>
                <lb/>Caualerie du Sieur de Saint André Montbrun, compoſé</l>
            <l>
                <lb/>de trois cens Cheuaux, qui s’eſtoit rendu au lieu du Val,</l>
            <l>
                <lb/>aà deux lieüs de leur paſſage.</l>
            <l>
                <lb/>Mais Monſieur le Comre de Carces Lieutenant de Roy</l>
            <l>
                <lb/>dns la ’rouince, ayant eſté aduerty de la marche dudt Re.</l>
            <l>
                <lb/>g nent de Caualerie, &amp; du deſſein qu’il auoit d’attaquer le¬</l>
            <l>
                <lb/>dts Comnſſaires, il s’achemina iuſques à la ville de Bar¬</l>
            <l>
                <lb/>joux, accompa gné́ de nombre de ſes amis pour les eſcorrer</l>
            <l>
                <lb/>&amp; r’amener en aſſeurauce dans ladite Villed’Aix.</l>
            <l>
                <lb/>Cette jonction s’eſtant faite en ladite ville de Barjoux le</l>
            <l>
                <lb/>Dinnche treiziéme de ce mois, ledit ſieur Comte de Car¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ent aduis certain que ledit Regiment de Cauallerie</l>
            <l>
                <lb/>auoit fait reſolution de l’attaquer ſur ſa retraite, &amp; jugea à</l>
            <l>
                <lb/>propos puis qu’il eſtoit entré ſans ordre du Roy, &amp; qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit cauſer que de grands deſordres &amp; ranages dans la</l>
            <l>
                <lb/>lrnince, de luy faire quitter ce logement, &amp; l’obliger aà ſe</l>
            <l>
                <lb/>retirer, &amp; à ſon refus de le combattre pluſtoſt en cét endroir,</l>
            <l>
                <lb/>que de les laiſſer en liberté, de l’attaquer ſur ſa retraite, n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>yant que des Volontaires auprés de luy; &amp; conſiderant d’ail.</l>
            <l>
                <lb/>leurs qu’apré́s l’entrée duudit Regiment de Cauallerie il ne</l>
            <l>
                <lb/>falloit plus douter de l’infraction du Traitté de la part dudit</l>
            <l>
                <lb/>Sieur Comte d’Alais: Pour cét effect le lendemain il mar¬</l>
            <l>
                <lb/>cha droit an Val, diſtant de deux lieuës, auec leſdits Volon¬</l>
            <l>
                <lb/>taires, qui faiſoient enuiron cinq cens hommes de pied,</l>
            <l>
                <lb/>cent Caualicrs mediocrement montez, &amp; deux cens Ca.</l>
            <l>
                <lb/>rabins, montez la pluſpart ſur cheuaux de loüage détachant</l>
            <l>
                <lb/>deuant luy ſeize Coureurs, commandez par le ſieur Aſtier,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtant arriué́ en veuë dudit lieu du Val, &amp; découurant</l>
            <l>
                <lb/>deux eſcadrons des ennemis qui eſtoient plus eſloigne</l>
            <l>
                <lb/>dns la plaine, an lieu de faire alte &amp; d’aduertir ledit Sieur</l>
            <l>
                <lb/>Comte de Carces pour donner l’ordre, il donna ſans re.</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre dans le premier eſcadron couuert de la monta¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, qu’il ne découurit qu’au meſme inſtant de la charge: ſi</l>
            <l>
                <lb/>bien que pour le ſouſtenir l’Infanterie de l’Auant-garde</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtant aduancée ſans ordre dans la plaine, elle fut attaquée</l>
            <l>
                <lb/>ſur ſo defilé par le ſecond eſeadron des ennemis, qui dans</l>
            <l>
                <lb/> cette confufion luy firent gaiguer la Coline, d’où il fut im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſſible de la r’allier, cependant que l’eſcadron du Sieur de</l>
            <l>
                <lb/>la Barben, compoſe de trente Maiſtres, s’aduançant pour</l>
            <l>
                <lb/>donner par le grand chemin, ſerre entre deux murailles, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>oi l’on ne pouuoit marcher que deux aà deux, en fut empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ché par les Carabins du Sieur Porcelli, leſquels l’ayans</l>
            <l>
                <lb/>abandonné &amp; laiſſé ſeul au combat, rempliſſoient ledit cae¬</l>
            <l>
                <lb/>min: en ſorte qu’aà peine les Chefs de ceét eſcadron &amp; de ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy du ſieur du Canet peurent joindre les ennemis, dont ils</l>
            <l>
                <lb/>tuerent trois ou quatre, en meſme temps que Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Comte de Carces deſcendant à bride abbatueë, &amp; s’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>jetté dans vn verger d’Oliuiers à coſté du grand chemin au</l>
            <l>
                <lb/>pied de la montagne fit ferme pour r’allier ce qui auoit eſté</l>
            <l>
                <lb/>emporte, cependant que d’autre coſté les deux premiers eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cadrons des ennemis qui auoient combattu ſe retirerent en</l>
            <l>
                <lb/>deſordre au derriere du troiſieſme où ils ſe r’allierent &amp; fi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent alte, &amp; apres ſe retirerent à Brignolle, où auant le com.</l>
            <l>
                <lb/>bat ils auoient fait filer leur bagage, abandonnans le loge¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du Val: Apres quoy Monſieur le Comte de Carces</l>
            <l>
                <lb/>n’ayant puû̂ r’allier ſon Infanterie ſe retira à̀ Barjoux, ayant</l>
            <l>
                <lb/>perdu en ce combat vingt cinq hommes tant de Cauallerie</l>
            <l>
                <lb/>que d’Infanterie, &amp; entre autres les ſieurs du Chaine, d’E.</l>
            <l>
                <lb/>ſtienne Vaillac, de Beauuezer, d’Iſnard, de Montpeſat, de</l>
            <l>
                <lb/>Barthelemy, de Cabanes, de Breſc, Villemus, Martin, Na¬</l>
            <l>
                <lb/>uarre, de Guerre, &amp; autant de bleſſez. Du coſté́ des enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis il en eſt mort quarante, &amp; pour le moins autant de bleſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez, entre leſquels eſt le Sieur de Villefranche Montbrun,</l>
            <l>
                <lb/>qui commandoit le Regiment, &amp; autres principaux Capi¬</l>
            <l>
                <lb/>taines &amp; Offieiers.</l>
            <l>
                <lb/>Le lendemain mondit ſieur le Comre de Carces partit à</l>
            <l>
                <lb/>dix heureus de matin pour ians, d’où le iour ſuiuant il arri¬</l>
            <l>
                <lb/>ua à Aix, ſans que leſdits Caualliers ayent jamais oſé entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre ſur ſa marche, quoy qu’ils n’euſt aucunes troupes</l>
            <l>
                <lb/>reglé́es.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi la defenſe de la Prouince eſtant ſi narurelle, ſi juſte</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi legitime contre l’infraction de la foy publique, qui n’a.</l>
            <l>
                <lb/>autre objet que la vengeance &amp; la ruine du Pais, enaten¬</l>
            <l>
                <lb/>dant que leurs Majeſtez y interpoſent leur authorité, ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>uant les aſſeurances qu’ils en ont ſouuent reiterés, l’on fait</l>
            <l>
                <lb/>leuée de douze cens Cheuaux, &amp; ſix mil hommes de pied,</l>
            <l>
                <lb/>pour la conſeruation &amp; ſeureté du Pais, auſquelles l’on ne</l>
            <l>
                <lb/> doute point que tous ceux qui aiment la Iuſtice, le bien &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſoulagement de la Patrie, &amp; le ſeruice du Roy, ne ſe joi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnent promptement, ainſi qu’a déja- fait la meilleure par¬</l>
            <l>
                <lb/>tie des bonnes Villes, &amp; particulierement celle de Berre,</l>
            <l>
                <lb/>quoy que le Sieur de Pilles, qui s’en dit Gouuerneur, s’y</l>
            <l>
                <lb/>ſuſt jetté auec des Trouppes, les Habitans l’ayant oblige</l>
            <l>
                <lb/>d’en ſortir, &amp; de ſe retirer à̀ Marſeille.</l>
            <l>
                <lb/>E vo el</l>
            <l>
                <lb/>uue?</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
