<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1032_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Dernières (les) convulsions de la monarchie
                    reconnues 1° par la nécessité d’éloigner Mazarin et par la nécessité de le
                    retenir; 2° par la nécessité de l'élargissement et par la nécessité de la
                    détention des princes ; 3° par la nécessité de faire de grandes impositions pour
                    remplir l'épargne vide, et par la nécessité de soulager le peuple pour tâcher de
                    le remettre; 4° et par les approches de la majorité moins à désirer qu’à
                    craindre.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=LwMU4xv9hjMC&amp;dq=Derni%C3%A8res%20%20convulsions%20de%20la%20monarchie%20reconnues%201%C2%B0%20par%20la&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PA1#v=onepage&amp;q=Derni%C3%A8res%20%20convulsions%20de%20la%20monarchie%20reconnues%201%C2%B0%20par%20la&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Dernières (les) convulsions de la monarchie reconnues 1°
                        par la nécessité d’éloigner Mazarin et par la nécessité de le retenir; 2°
                        par la nécessité de l'élargissement et par la nécessité de la détention des
                        princes ; 3° par la nécessité de faire de grandes impositions pour remplir
                        l'épargne vide, et par la nécessité de soulager le peuple pour tâcher de le
                        remettre; 4° et par les approches de la majorité moins à désirer qu’à
                        craindre.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="24" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48998"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>S3</l>
            <l>
                <lb/>,...</l>
            <l>
                <lb/>CONVVLSIONS</l>
            <l>
                <lb/>MONARCHIE</l>
            <l>
                <lb/>1. Par la neceßité d’eſloigner Mazarin, &amp; par la ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceßiteé de le retenir.</l>
            <l>
                <lb/>1. Par la neceßité de l’eſlargiſſement; &amp; par la neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſité de la detention des Princes.</l>
            <l>
                <lb/>111. Par la neceßité de fare de grandes impoſitions,</l>
            <l>
                <lb/>P nne ls lp nus onde e pe la npn</l>
            <l>
                <lb/>de ſoulager le peuple, pour tacher de le remettre.</l>
            <l>
                <lb/>v. Et par les approches de la Majorité moins à deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>rer qu’à craindre.</l>
            <l>
                <lb/>Vun</l>
            <l>
                <lb/>M.</l>
            <l>
                <lb/>c. L1.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> :1</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>aſ</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> e&amp;éee e eaeae &amp;e</l>
            <l>
                <lb/> LES DCRNIERS ONVVLSIONS</l>
            <l>
                <lb/>de la Monarchie reconnuts.</l>
            <l>
                <lb/>IL n’eſt rien de plus facile que de prouuer que</l>
            <l>
                <lb/> la Monarchie ſouffre les tranchées de ſes der¬</l>
            <l>
                <lb/>Lnieres conuulſions, ſi ie puis reüſſir dans le</l>
            <l>
                <lb/>deſſein que i’ay, d’eſtablir les quarre veritez, deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles ie pretends conclurre cette funeſte ſuitte</l>
            <l>
                <lb/>par vne demonſtration dautant plus euidente,</l>
            <l>
                <lb/>meſme aux plus clairs-voyans, que plus il appert</l>
            <l>
                <lb/>par l’inuincible experience de tous les ſiecles, que</l>
            <l>
                <lb/>ces farales neceſſitez ont eſté de tout temps les.</l>
            <l>
                <lb/>ſources intariſſables des diſſentions; &amp; que les</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats qui ſe ſont veus reduits à ces obligations</l>
            <l>
                <lb/>cõtradictoires par la mauuaiſe œconomie de leurs</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres, n’en ont iamais pû diſſiper les orages,</l>
            <l>
                <lb/>qu’apres auoir ſeruy de theatre fatal à toute ſorte</l>
            <l>
                <lb/>de ſanglantes tragedies: Ainſi ſans perdre plus de</l>
            <l>
                <lb/>paroles, ie n’ay qu’à commencer le raiſonnement</l>
            <l>
                <lb/>ſur lequel ie pretends eſtablir la premiere propo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſition, que ie fais paſſer pour la premiere marque</l>
            <l>
                <lb/>des conuulſions de cette Monarchie, afin d’infe¬</l>
            <l>
                <lb/>rer par la neceſſité indiſpenſable d’eſloigner ſon</l>
            <l>
                <lb/>premier Miniſtre? &amp; par la neceſſité́ indiſpenſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ble de le retenir, qu’elle eſt dans les dernieres tran¬</l>
            <l>
                <lb/>chées de quelque enfantement deſaſtrueux à la</l>
            <l>
                <lb/>gloijre de tout ſon Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>I. Pour la neceſſité d’eſloigner le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, ie ne l’apuyeray, que des ſeules raiſons</l>
            <l>
                <lb/>qui me ſont ſuggerées, par la neceſſité d’oſter tous</l>
            <l>
                <lb/>les pretextes des remuë̈ments qui troublent le re¬</l>
            <l>
                <lb/>pos de la France; &amp; faire changer d’idée à cette</l>
            <l>
                <lb/>imagination débauchée des peuples, qui ne croi¬</l>
            <l>
                <lb/>ront iamais que le calme de l’Eſtat, puiſſe com¬</l>
            <l>
                <lb/>patir auec la preſence de celuy, que les plus gens</l>
            <l>
                <lb/>de bien reconnoiſſent ouuertement pour l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>theur vnique de tous ſes orages: Ie ne penſe pas</l>
            <l>
                <lb/>qu’on puiſſe contredire à cetrte verité, quelque</l>
            <l>
                <lb/>paſlion qu’on ait de faire ſubſiſter le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin dans le gouuernement abſolu, puis qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt que trop euident par la longue experience</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons de ſa mauuaiſe conduitte, que ſes</l>
            <l>
                <lb/>ſeules intrigues ont broüillé le bel ordre de nos</l>
            <l>
                <lb/>affaires; &amp; que l’auidité de l’honneur &amp; des biens</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a heriteé de la baſſeſſe &amp; de la pauureté de</l>
            <l>
                <lb/>ſa naiſſance, luy a inſpiré des conſeils, dont les</l>
            <l>
                <lb/>violentes executions ont partagé tous les plus</l>
            <l>
                <lb/>grands de l’Eſtar, &amp; reuolté les peuples, auec vne</l>
            <l>
                <lb/>ſi mortelle breche à leur obeyſſance, que les plus</l>
            <l>
                <lb/>ſages ne voyent auiourd’huy de plus grande im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſſibilité, que celle de les ranger à leur deuoir,</l>
            <l>
                <lb/>aà moins qu’on ne leur oſte de deuant les yeux, ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy qui ne leur paroiſt que cõ̃me la cauſe eternel¬</l>
            <l>
                <lb/>le de tous les deſordres. Ainſi la neceſſité́ indiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>penſable d’eſloigner ce mal. heurenx, ou impru¬</l>
            <l>
                <lb/>dent Miniſtre, ne reçoit plus de difficulté́ en veuë</l>
            <l>
                <lb/>de ce</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>de ce raiſonniement, que ie ne veux point eſtaler</l>
            <l>
                <lb/>plus au long, parce qu’outre que la verité́ en eſt</l>
            <l>
                <lb/>plus euidente que la lumiere du iour, à̀ tous les</l>
            <l>
                <lb/>deſintereſſez; ie croy qu’il me ſuffit de renuoyer</l>
            <l>
                <lb/>mon Lecteur à la lecture des dix- huict grands</l>
            <l>
                <lb/>Volumes, que les curieux ont baſty de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>pieces compoſées ſur ce ſujet depuis le ſiege de</l>
            <l>
                <lb/>Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Neantmoins quelque euidence qu’on ait de la</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité indiſpenſable d’eſloigner le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin; celle de le retenir n’eſt pas moins viſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble aà̀ ceux qui n’enviſagent la poſture de nos affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res, qu’auec les yeux de la Politique; &amp; qui ne</l>
            <l>
                <lb/>laiſſent point pré́ocuper leurs eſprits par les paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions tyranniques de leurs intereſts particuliers,</l>
            <l>
                <lb/>pour ne rien conclurre qu’auec toutes les raiſons</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat. Si ie n’auois de deſſein, que de faire ployer</l>
            <l>
                <lb/>les raiſonnables, ſous l’infaillibilité de mon rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnement, la preuue de cette veriteé ne me cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteroit pas beaucoup. Mais la crainte de paſſer</l>
            <l>
                <lb/>pour ſuſpect, dans l’idé́e de ceux qui n’ont ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment pas aſſez de patience pour entendre le nom</l>
            <l>
                <lb/>de Mazarin, fera que ie raiſonneray ſur ce ſujet.</l>
            <l>
                <lb/>ſans qu’ils puiſſent iamais auoir raiſon de me</l>
            <l>
                <lb/>ſoubçonner d’aucune intelligenceauec celuy, que</l>
            <l>
                <lb/>ie ne pretends rendre neceſſaire que par les meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes raiſons qui le font paſſer pour vn abomina¬</l>
            <l>
                <lb/>ble dans l’eſprit de tous les François.</l>
            <l>
                <lb/>Pour la premiere raiſon, ſur laquelle ie veux</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>eſtablir cette fatale neceſſité, que la France a de</l>
            <l>
                <lb/>retenir ſon plus mortel ennemy, ie l’emprunnte de</l>
            <l>
                <lb/>la polirique de tous les Eſtats bien reglez; qui</l>
            <l>
                <lb/>n’ont iamais conſenty qu’vn Miniſtre qui ſe ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit rendu trop intelligent dans leurs affaires, pat</l>
            <l>
                <lb/>le long maniment qu’il en auroit eu; ſe retiraſt</l>
            <l>
                <lb/>du gouuernement, depeur que venant à ſe préua¬</l>
            <l>
                <lb/>loir de la connoiſſance de leur Eſtat, en faueur de</l>
            <l>
                <lb/>leursennemis, que la neceſſité de ſe maintenir en</l>
            <l>
                <lb/>quelque honorable poſture, luy feroit flatrer; il</l>
            <l>
                <lb/>n’incommodaſt auec plus de facilité leurs progrez</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’auroit pù les retarder, ou par l’impruden¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de ſa conduitre, ou les interrompre par la teme¬</l>
            <l>
                <lb/>rité́ de ſes entrepriſes. En effer, ſi la Cour ſe voy.</l>
            <l>
                <lb/>oit enfin obligée par les eſperances de quelque</l>
            <l>
                <lb/>heureuſe tranquillirté, à l’eſloignement de ſon pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Miniſtre; celuy-cy ne ſetoit-il pas le plus</l>
            <l>
                <lb/>mauuais politique du monde, s’il ne s’en alloit</l>
            <l>
                <lb/>vanger cet affront, cn s’intereſſant viuement à</l>
            <l>
                <lb/>procurer les aduantages de nos ennemis, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>manqueroient ſans doute point de luy tendre les</l>
            <l>
                <lb/>bras, ſur l’aſſeurance qu’ils autoient, qu’ils pour¬</l>
            <l>
                <lb/>roient en apprendre noſtre foible, pour pointer</l>
            <l>
                <lb/>plus heureuſement toures les plus belles forces de</l>
            <l>
                <lb/>leurs batteries. Quoy que cette preuue ſoit aſſez</l>
            <l>
                <lb/>vigoureuſe pour eſtablir la neceſſité de rerenir</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin neantmoins s’ll ne tient qu’à cela, il eſt</l>
            <l>
                <lb/>aiſé de l’eſloigner ſans aueun danger, que les en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis s’en préualent, pourueu qu’on le renuoye</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>vers les riuages de Cocyte, comme on doit faire</l>
            <l>
                <lb/>par vn coup d’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/> La ſeconde preuue de cette meſme verité, n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>autre qu’vne ſimple reflection que Polibe fait ſur</l>
            <l>
                <lb/>le grand danger qui ſe trouue ordinairement dans</l>
            <l>
                <lb/>laſucceſſion des Miniſtres d’Eſtat; dont le chan¬</l>
            <l>
                <lb/>gement, dit-il, ne peut eſtre que tres deſauanta¬</l>
            <l>
                <lb/>geux à la bonté du gouuernement, parce qu’ou</l>
            <l>
                <lb/>tre-que les nouueaux ne ſçauroient eſtre iamais,</l>
            <l>
                <lb/>inſtruits de ſes affaires, qu’apres le hazard des pro¬</l>
            <l>
                <lb/>grez de leur premiere conduitte; il ne ſe peut que,</l>
            <l>
                <lb/>la neceſſité́ de ſe maintenir auec quelque ſorte.</l>
            <l>
                <lb/>d’eſclat, ne les oblige à faire de nouuelles impoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, tant pour aſſouuir cetre auidité́ inſatiable,</l>
            <l>
                <lb/>auec laquelle ils s’approchent du gouuernement,.</l>
            <l>
                <lb/>que pour fournit aà l’ambition qu’ils ont, de mar¬</l>
            <l>
                <lb/>quer par la ſuperbe de leur train, la grandeur du</l>
            <l>
                <lb/>ang, ou leur bon-heur les a eſleuez: Tellement</l>
            <l>
                <lb/>qu’il conclut de ces deux reflections, qu’il eſt d’or¬</l>
            <l>
                <lb/>dinaire plus expedient de conſeruer les premiers</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres, quelques mauuais œconomes qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſoient de la conduitte de leur Eſtat; que d’en faire.</l>
            <l>
                <lb/>tomber le timon entre les mains de ceux, deſquels</l>
            <l>
                <lb/>on n’a point de plus fortes aſſeurances, que celles</l>
            <l>
                <lb/>qu’on s’imagine, que l’honneur leur doit faire</l>
            <l>
                <lb/>eſperer de la bien-ſeance de ceux qui ſuccedent</l>
            <l>
                <lb/>au rang des mauuais Miniſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Si cette politique eſt bonne dans les aurres</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats, la conioncture des affaires preſens la rend</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>neoeſairë dans la Monarchie; ou le Sceptre</l>
            <l>
                <lb/>eſtant à la veille de tomber entre les mains d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Roy ieune, quoy que maieur; il eſt à craindre</l>
            <l>
                <lb/>que le demeſlé des grandes intrigues, qui ſe pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenteront d’abord à̀ ſon eſprit, venant aà̀ ſe ioin¬</l>
            <l>
                <lb/>dre auec l’aſcendant, que quelque nouueau fauo¬</l>
            <l>
                <lb/>ry prendra ſur ſes ieunes inclinations: Ce Prince</l>
            <l>
                <lb/>ſera bien aize de ſe delaſſer ſur ſes é́paules, du</l>
            <l>
                <lb/>poids de tant de difficultez; &amp; de ſe repoſer de</l>
            <l>
                <lb/>tout leur maniment, ſur la ſeule prudence de ſa</l>
            <l>
                <lb/>conduitte. Qu’on iuge maintenant ſi cela ſe pou¬</l>
            <l>
                <lb/>ra ſans voir vn nouueau bouleuerſement cauſé</l>
            <l>
                <lb/>par l’ignorance de celuy qui prendra les renes de</l>
            <l>
                <lb/>ſa Monarchie; &amp; par l’auidiré de ſe remplir, quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que aſſeurance ’neantmoins qu’il paiſſe auoir,</l>
            <l>
                <lb/>que les impoſitions qu’il faudra faire pour cet</l>
            <l>
                <lb/>effet, concourant auec la plus horrible des deſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lations, feront peut-eſtre les caufſes de quelque</l>
            <l>
                <lb/>plus eépouuentable cataſtrophe, que celles qui font</l>
            <l>
                <lb/> auiourd’huy les lugubres ſujets de mille tragedies.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt de ces raiſons qu’il me ſemble que ie pui¬s</l>
            <l>
                <lb/>conclurre la neceſſité́ de retenir le Mazarin, ſu</l>
            <l>
                <lb/>la creance que i’ay, que l’experience de pluſieuns</l>
            <l>
                <lb/>années le doit auoir rendu tres-intelligent dans</l>
            <l>
                <lb/>les affaires de cet Eſtat; &amp; que s’eſtant, comme</l>
            <l>
                <lb/>re croy, remply de tout noſtre ſang, que nous luy</l>
            <l>
                <lb/>auons laiſſé boire à longs traits, il ſe laſſera enfin</l>
            <l>
                <lb/>de ſuccer, pour nous laiſſer prendre haleine, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nous donner loiſir de nous renforcer apres les</l>
            <l>
                <lb/> mortelles</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>mortelles foibleſſes, où nous ſommes tombez par</l>
            <l>
                <lb/>les violences de ſes tyranniques extorſions.</l>
            <l>
                <lb/>I I. Les deux ſecondes &amp; contradictoires ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſlitez me donneront encore moins de peine que</l>
            <l>
                <lb/>les precedentes; &amp; les deſordres qui troublent la</l>
            <l>
                <lb/>tranquillité de l’Eſtat, ne me fourniront que trop</l>
            <l>
                <lb/>de lumieres, pour en rendre la verité preſque plus</l>
            <l>
                <lb/>ſenſible, que celle des premiers principes. Pour la</l>
            <l>
                <lb/>premiere, qui touche l’eſlargiſſement des Princes,</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt- elle point viſible à tous ceux qui veulent iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ger ſans paſſion? &amp; qui ne ſont point aſſez dérai¬</l>
            <l>
                <lb/>lonnables, pour nier que la detention de ces lllu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres, ne ſoit le plus ſpecieux pretexte dont n puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe colorer auiourd’huy la liberté qu’on prend, de</l>
            <l>
                <lb/>choquer impunément les ordres de leurs Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtez N’eſt-il pas trop vray que c’eſt de. là, que</l>
            <l>
                <lb/>nos plus grands Capitaines ont emprunté le motif</l>
            <l>
                <lb/>de traitter auec l’Eſtranger, &amp; d’aller conſpire</l>
            <l>
                <lb/>auec nos ennemis contre le repos de la France? Ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçait-on pas que cét empriſonnement nous a déja</l>
            <l>
                <lb/>couſté plus de ſang, que ny la reuolre des Nu-piés,</l>
            <l>
                <lb/>ny les entrepriſes temeraires des croquans? Et</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt-il pas à craindre par les viſibles apparences</l>
            <l>
                <lb/>des grands mal-heurs, que mille menaces nous</l>
            <l>
                <lb/>font déja preſſentir; que le Printemps prochain</l>
            <l>
                <lb/>n’ouurira la campagne, que pour donner entré́e à</l>
            <l>
                <lb/>toutes ſortes de deſolations; &amp; pour donner oc¬</l>
            <l>
                <lb/>caſion à tous les méchans d’entrer dans les partis,</l>
            <l>
                <lb/>autant par les motifs qu’ils emprunteront des ea¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>prices de leur ambition, que par ceux qu’ils pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ront prendre plus legitimement de la conſidera¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de leurs intereſts particuliers. Ces raiſonscon¬</l>
            <l>
                <lb/>uainqutes ne me laiſſent point dourer de la nece¬</l>
            <l>
                <lb/>ſité de l’eſlargiſſement des Princes; &amp; s’il eſt quel¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn qui v euille encore y former quelque oppo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſition, ie le prie de me donner la cauſe des fune¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes extremitez, où leurs Majeſtez ſe ſont veu re¬</l>
            <l>
                <lb/>duittes, pendant tout le cours de l’anné́e paſſée;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des iuſtes apprehenſions qui nous font regar¬</l>
            <l>
                <lb/>der le futur auec des yeux de deſeſpoir; afin que</l>
            <l>
                <lb/>s’ils en trouuent quelque autre, que celle de la ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſité d’eſlargir les Princes, ie me condamne le</l>
            <l>
                <lb/>pre mier, de l’auoir alleguée pour l’vnique ou la</l>
            <l>
                <lb/>plus abondante ſource de nos afflictions.</l>
            <l>
                <lb/> Cependant ie paſſe à̀ la contradictoire, que ie</l>
            <l>
                <lb/>pretends eſtablir en premier lieu, ſur la neceſſité,</l>
            <l>
                <lb/>que les Princes auroient de lauer l’affront de leur</l>
            <l>
                <lb/>empriſonnement dans le ſang de ceux qui en ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté, ou les autheurs, ou les complice. Car de</l>
            <l>
                <lb/>m’imaginer que le Prince de Condé; c’eſt à dire,</l>
            <l>
                <lb/>le plus illuſtre du temps, peur ou deut regarder</l>
            <l>
                <lb/>Ma zarin dans la meſme poſture où il eſtoit, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eut l’effronterie de le faire arreſter, ſans qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fit tous ſes efforts pour le perdre, c’eſt ce, à̀ quoy</l>
            <l>
                <lb/>ie ne penſe point eſtre obligé par aucune raiſoni</l>
            <l>
                <lb/>veu l’impoſſibilité́ que cét Heros auroir, de voir</l>
            <l>
                <lb/> briller auec meſme é́clat celuy qui l’auroit obſcur¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>cy; &amp; de ſe confeſſer obligé́ de ployer ſouz les</l>
            <l>
                <lb/>ordres de celuy qui ne ſe ſeroit préualu de la ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur, que pour faire de ſa perſonne, le ſuiet des</l>
            <l>
                <lb/>diſgraces de toute la France. Politiques, ie m’en</l>
            <l>
                <lb/>rapporte à vos iugements, pour paſſer apres cette</l>
            <l>
                <lb/>loumiſſion à la neceſſité que l’honneur impoſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit aà̀ la Reyne, de s’intereſſer d’autant plus vi¬</l>
            <l>
                <lb/>uement à la prorection de ſon fauory, que plus</l>
            <l>
                <lb/>elles’y ſentiroit forcé́e par la raiſon plauſible que</l>
            <l>
                <lb/>elle auroit de contrecarrer les deſſeins de celuy</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle pretendroit auoir obligé de complaire à</l>
            <l>
                <lb/>toutes ſes inclinations; &amp; de ſouſtenir fortement</l>
            <l>
                <lb/>la chutte de celuy qui ne pourroit tomber ſans luy</l>
            <l>
                <lb/>faire condamner tacitement la longanimité́ qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le auroit eu pour le proteger ſi long temps, ou</l>
            <l>
                <lb/>confeſſer du moins vne impuiſſance honteuſe de</l>
            <l>
                <lb/>le maintenir. N’appert-il pas trop euidemment</l>
            <l>
                <lb/>que ces deux neceſſitez Politiques, de la Reyne à</l>
            <l>
                <lb/>louſtenir ſon fauory, de Monſeigneur le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>à le faire tomber; précipiteroient peut-eſtre tout</l>
            <l>
                <lb/>ceét Eſtat dans vn nouuel abyſme de deſolarion,</l>
            <l>
                <lb/>lors que la France venant à ſe diuiſer en pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>ſedicieux partys, que la Minorité́ du Roy donne¬</l>
            <l>
                <lb/>roit occaſion de couurir d’vn apparent pretexte</l>
            <l>
                <lb/>deſeruir le Roy,s’engageroit neceſſairement dans</l>
            <l>
                <lb/>des labirinthes, dont elle ne trouueroit iamais</l>
            <l>
                <lb/>l’iſſuë, qu’auec la derniere ruyne de tout ſon</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Ie fortifie cette meſme extremité d’vn ſecond</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>raiſonnement, que ie fonde ſur la neceſſité́ de ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre à Meſſieurs les Princes, toutes les charges &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tous les gouuernements qu’on leur a rauy; &amp; lur</l>
            <l>
                <lb/>l’impoſſibilité d’en arracher les nouueaux poſſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurs, ſans beaucoup de contradictions Politiques</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſans des violences, qui ne ſe feront iamais</l>
            <l>
                <lb/>qu’auec des Conuulſions entierement morteles</l>
            <l>
                <lb/>aà la tranquillité de l’Eſtat: La neceſſité de les re.</l>
            <l>
                <lb/>mettre dans la poſſeſſion de leurs droicts, ne ſçau¬</l>
            <l>
                <lb/>roit eſtre diſputée que par ceux qui ne ſç̧auent</l>
            <l>
                <lb/>point les equitables ſuittes des iuſtifications, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui ne conſiderent point qu’on ne ſçauroit eſlar¬</l>
            <l>
                <lb/>gir les Princes ſans les iuſtifier, &amp; qu’on ne ſç̧au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit les iuſtifier ſans leur faire reſtitution de tou</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’on ne leur a oſté́ que par l’idee pretenduë,</l>
            <l>
                <lb/>ou veritable qu’on auoir, qu’on les traitoit en cri¬</l>
            <l>
                <lb/>minels d’Eſtat: l’impoſſibilirté d’en depoſſeder les</l>
            <l>
                <lb/>nouueaux pourueuz, ſans les violences ſuſdittes,</l>
            <l>
                <lb/>paroiſt ce me ſemble aſſez probable; dans la crean¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de ceux qui iugent aſſez raiſonnablement, que</l>
            <l>
                <lb/>la Politique doit auoir appris à ces nouueaux poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſſeurs, de trouuer quelque intrigue pour ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre neceſſaires dans leurs gouuernements; &amp; d’e.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtablir leur fortune ſur l’appuy des partis qu’ils y</l>
            <l>
                <lb/>doiuent auoir formé, tant afin de rendre leur</l>
            <l>
                <lb/>continuation neceſſaire, meſme apres la deliuran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de leurs premiers Maiſtres; que pour faire trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uer des pretextes de les maintenir, à ceux quine</l>
            <l>
                <lb/>voudroient pas les en retirer, ou par l’impuiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils auroienr de les reconnoiſtre d’ailleurs,</l>
            <l>
                <lb/>ou par la crainte de quelque oppoſition, qui ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit pour leruir de ſource à quelque nouueau re¬</l>
            <l>
                <lb/>nuë̈ment.</l>
            <l>
                <lb/>III. C’eſt trop raiſonner, pour donner quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que iour aà̀ l’euidence: les deux dernieres neceſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tez contradictoires, quoy que non moins verita¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, demandent neantmoins que ie m’attache</l>
            <l>
                <lb/>plus rigoureuſement à les examiner, afin d’en ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre la connoiſſance d’autant plus viſible, que plus</l>
            <l>
                <lb/>il ſe trouue de perſonnes parmy la mal-heurecuſe</l>
            <l>
                <lb/>engean ce de Partiſans, qui ne ſont aueugles, que</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’il faut la regarder. Il eſt vray qu’ils n’ont</l>
            <l>
                <lb/>point de peine à confeſſer la neceſſité́ de remplir</l>
            <l>
                <lb/>les Epargnes du Roy, quelque deſſein contraire</l>
            <l>
                <lb/>neantmoins qu’ils aint de ne remplir que les leurs</l>
            <l>
                <lb/>mais celle-là meſme eſt ſi viſible aux plus intereſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez, que tout le monde auoue franchement que le</l>
            <l>
                <lb/>Roy eſt gueux, &amp; que mangeant preſentement</l>
            <l>
                <lb/>le reuenu de l’année i653. il faut neceſſairement,</l>
            <l>
                <lb/>ou qu’il y pouruoye par de nouuelles impoſitions,</l>
            <l>
                <lb/>ou qu’il ſe voye reduit à̀ la neceſſité honteuſe de</l>
            <l>
                <lb/>ne ſubſiſter que par emprunt pour tomber peut</l>
            <l>
                <lb/>eſtre à̀ la fin dans cette extremité fatale, qui ſut</l>
            <l>
                <lb/>autrefois la cauſe de la banqueroute, qu’vn Theo¬</l>
            <l>
                <lb/>pompus Roy de Lacedemone, fut contraint de</l>
            <l>
                <lb/>faire, meſme à ſa dignité Royale. Ie’ſçay bien</l>
            <l>
                <lb/>que les François ſont trop paſſionnez pour la Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſteé de leurs Souuerains, &amp; qu’ils voudroient</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>pluroſt contribuer vne bonne partie de leur ſang</l>
            <l>
                <lb/>que de permettre que l’authorité Royale tombâit</l>
            <l>
                <lb/>dans l’extremité de cette deſolation. Ainſi pour</l>
            <l>
                <lb/>obuier à ce déplorable mal-heur, eſt-il d’autre</l>
            <l>
                <lb/>moyen que celuy de ſurcharger le peuple, d’im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſer de nouueaux ſubſides, &amp; de trouuer des ma¬</l>
            <l>
                <lb/>lIerotes, qui puiſſent rappeller l’abondance dans</l>
            <l>
                <lb/>les finances du Roy: car s’il a mangé le reuenu des</l>
            <l>
                <lb/>années qu’il n’a point encore veſcu, il faut neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lairement que le reuenu de chaque année n’ait</l>
            <l>
                <lb/>pas eſté ſuffiſant pour ſon entretien; &amp; ſi chaque</l>
            <l>
                <lb/>reuenu n’a pas eſté ſuffiſant pour l’entretien de</l>
            <l>
                <lb/>chaque année, il faut neceſſairement que delor¬</l>
            <l>
                <lb/>mais il pouruoye à ſon augmé́tation par le moyen</l>
            <l>
                <lb/>de quelques nouuelles impoſitions; à moins qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe veuille enfin voir reduit à n’en pouuoir plus:</l>
            <l>
                <lb/>Les ſang-ſuës du temps fauoriſent bien cette ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſsité, qui ne manque pas de bons fondements</l>
            <l>
                <lb/>pour ſa verification.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ils ne manqueront point de s’inſcrire en</l>
            <l>
                <lb/>faux contre la contradictoire neceſsité, qui con¬</l>
            <l>
                <lb/>cerne le ſoulagement du peuple, afin de luy don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner moyen de ſe remettre en eſtar meſme de pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir faire ſubſiſter le Roy dans ſon haut éclat,</l>
            <l>
                <lb/>par le moyen de ſes propres contributions; &amp; cel¬</l>
            <l>
                <lb/> Ie-là heantmoins eſt indiſputable à tout homme</l>
            <l>
                <lb/>de ſens, qui voudra conſiderer meurement que le</l>
            <l>
                <lb/>peuple n’en peut plus; que les impoſitions paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſées luy ont fait ſecoüer le ioug de l’obeyſſancei</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>qu’on ne ſera pas plutoſt preſt d’en exiger dauan¬</l>
            <l>
                <lb/>tage, qu’il le ſera luy-meſme pour porter ſa re¬</l>
            <l>
                <lb/>uolte iuſqu’à la derniere des extremitez; &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>les grandes menaſſes nous en rendent l’effet ſi-re¬</l>
            <l>
                <lb/>doutable, que les veritables Zelateurs du bien de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat craignent inceſſamment, parce que voyant</l>
            <l>
                <lb/>la Cour reduitte aà la neceſsité́ d’impoſer des ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>ſides à̀ la premiere occaſion; ils voyent par con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſequent la France reduitte aà̀ la veille de quelque</l>
            <l>
                <lb/>dangereux bouleuerſement; c’eſt à dire, d’vn</l>
            <l>
                <lb/>effer infaillible de cette cauſe neceſſaires parce que</l>
            <l>
                <lb/>le Roy voulant l’emporter d’authorité́ abſoluë̈</l>
            <l>
                <lb/>ſur ſes ſubjets; &amp; les ſubjets ſe trouuant obligez</l>
            <l>
                <lb/>de la contre-quarrer par vne impuiſſance formel¬</l>
            <l>
                <lb/>le, que leur pauureté oppoſera neceſſairement au</l>
            <l>
                <lb/>deſſein qu’ils auroient d’obeyr, il faut enfin que</l>
            <l>
                <lb/>ces deux neceſsitez faſſent éclorre des troubles</l>
            <l>
                <lb/>qui ſeront pour precipirer ceét Eſtat dans la der¬</l>
            <l>
                <lb/>niere de ſes deſolations.</l>
            <l>
                <lb/>IV. Les approches de la maijorité que ie pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tends beaucoup moins faire deſirer que craindre,</l>
            <l>
                <lb/>me feront ce ſemble, choquer le ſens commun,</l>
            <l>
                <lb/>en ce que ie ne puis prouuer qu’elles ſont à crain¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, à moins que ie n’aille contre les ſentiments</l>
            <l>
                <lb/>publics, &amp; que meſme ie ne deſaduoüe ceux du</l>
            <l>
                <lb/>Sainct Eſprit, qui ſe ſert des Minoritez des Roys,</l>
            <l>
                <lb/>comme des verges generales, dont il fouëtte les</l>
            <l>
                <lb/>peuples, lors que venant à tranſgreſſer les bornes</l>
            <l>
                <lb/>de leur deuoir, il veut les y remettre par le chaſti¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>men exemplaire de quelque horrible punitio.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que ſi ie regarde tout ce qu’on dit, ie</l>
            <l>
                <lb/>ſeray conttaint de ſouhaitter aueuglement auec</l>
            <l>
                <lb/>le peuple le bon-heur pretendu de la Majorité;</l>
            <l>
                <lb/>mais ie ſç̧ay bien que leS. Eſprit ne ſera poin</l>
            <l>
                <lb/>contre moy, lors que i’auanceray qu’elle doit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>le plus grand ſujet de nos craaintes; puis que ce</l>
            <l>
                <lb/>aage de i4 ans limité par les loix humaines pour</l>
            <l>
                <lb/>le terme des Minoritez Roya les, n’eſt pas celuy</l>
            <l>
                <lb/>que le Ciel à preſcrit pour y borner leur enfance,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que par meſme raiſon, les iuſtes apprehenſion</l>
            <l>
                <lb/>de ſes menaces ſubſiſtent touſiours, meſme apes</l>
            <l>
                <lb/>le temps que nous nous imaginons deuoir eſtre</l>
            <l>
                <lb/>celuy de noſtre bon-heur, puis qu’il n’a iamais eu</l>
            <l>
                <lb/>deſſe in, que de nous menacer de la ieune conduit¬</l>
            <l>
                <lb/>te de nos Monarques; ainſi puiſque le Ciel n’eſ!</l>
            <l>
                <lb/>pas contre mes ſentiments, ceux qui ſont de quel:</l>
            <l>
                <lb/>que auis contraire m’excuſeront, ſi ie leur fais voir</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils iugent d’vn affaire, ſur le quel ils n’ont pas</l>
            <l>
                <lb/>fait toure ſorte de reflection.</l>
            <l>
                <lb/>La premiere preuue de laquelle i’apuyeray cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te verité, m’eſt fournie par la conſideration que</l>
            <l>
                <lb/>ie fais, que les ennemis de noſtre repos; c’eſt à dire,</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal Mazarin, &amp; ſes partiſans, ne deſirent</l>
            <l>
                <lb/>rien auec tant de paſſion que la majorité; &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>leur tyrannie ſe trouuant foible par l’impuiſſance</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn Roy mineur a de la faire valoir, l&amp; de la re</l>
            <l>
                <lb/>forcer de ſon authoriteé́, il faut neceſſairement</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſe reſeruent de la faire reſpecter par l’entre</l>
            <l>
                <lb/>miſe</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>iſe d’vn Roy majeur, qui ne poura ſe declarere</l>
            <l>
                <lb/>ſa faueur, que pour rendre criminels de leze Maje-</l>
            <l>
                <lb/>ſté́ tous ceux qui ſe mettront en eſtat de la contre¬¬</l>
            <l>
                <lb/>quarrer. Ie penſequ’on ne doure pas que le C. M,</l>
            <l>
                <lb/>ne faſſe ioü̈er routes les adreſſes qui luy ſont poſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>bles; pour s’emparer ſouuerainement des tendres</l>
            <l>
                <lb/>inclinations de noſtre ieune Roy &amp; qu’il ne luy</l>
            <l>
                <lb/>foit tres-facile d’y reüſsir au gre de ſes paſsions;</l>
            <l>
                <lb/>attendu le pouuoir qu’il a d’en interdire les ap</l>
            <l>
                <lb/>proches à tous ceux qui ne ſont point pour luy</l>
            <l>
                <lb/>inſpirer la neceſſité qu’il a de ſe ſeruir de ſa per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne; &amp; les grandes diſpoſitions qu’il trouue</l>
            <l>
                <lb/>dans l’enfance de lon Souuerain, de pouuoir la</l>
            <l>
                <lb/>ſoumettre auec ſes complaiſances, aà̀ ne reglers au¬</l>
            <l>
                <lb/>cun de ſes pas, que ſur les marches de ſa préalable</l>
            <l>
                <lb/>conduitte. Cet ennemy de tous les honneſtes</l>
            <l>
                <lb/>gens s’eſtant inſinué bien auant dans les bonnes</l>
            <l>
                <lb/>graces d’vn Roy adulte par la portte de ſon enfan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, dont il eſt le Directeur &amp; le Maiſtre, n’eſt-il.</l>
            <l>
                <lb/>ptrop certain qu’il ne preſcrira point de bornes</l>
            <l>
                <lb/>àſatyrannie, lors qu’il pourra la colorer du faux</l>
            <l>
                <lb/>pleertede l’authoriré d’vn Roy Maieur, puiſque</l>
            <l>
                <lb/>maintenant nonobſtant ſa minoriteé́; c’eſt à dire,</l>
            <l>
                <lb/>nonobſtant ſon impuiſſance à le pouuoir proteger</l>
            <l>
                <lb/>ila neantmboins le front de ſe porter à ſdes entre¬</l>
            <l>
                <lb/>piſes, qui ſenoient pour eſtonner vn Roy triome¬</l>
            <l>
                <lb/>phant. S’il empuſonne les Princes les plus con¬</l>
            <l>
                <lb/>querans d la Monarchie auec le bras foible d’vn</l>
            <l>
                <lb/>upile, ne les mertra-t’il poin à la cadene, ou1</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>1s</l>
            <l>
                <lb/> dans les plus profondes baſſefoſſes du Chaltelet,</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’il pourra faire foudroyer vn ſouuerain a¬</l>
            <l>
                <lb/>dulte pour authoriſer ſes plus mal-heureuſes in¬</l>
            <l>
                <lb/>tentions? s’il aſsiege la Metropolitaine de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les capitales des principales Prouinces, pendant</l>
            <l>
                <lb/>la Regence, pour y porrer le carnage &amp; le coupe¬</l>
            <l>
                <lb/>gorge par le moyen des diuiſions, meſmes iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques ſur les fleurs de Lys; ne s’imaginera-t’il pas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy ſera permis apres la majoriré de proſcrire</l>
            <l>
                <lb/>publiquement, auſsi bien qu’impunément toute</l>
            <l>
                <lb/>forte de teſtes? Il faudroit eſtre auſſi ſot que ce</l>
            <l>
                <lb/>Tyran eſt ſanguinaire; pour croire qu’il ſe mo¬</l>
            <l>
                <lb/>derera, lors que la facilité́ de porter vn ieune ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeur à des exeecutions violentes, &amp; l’eſperance</l>
            <l>
                <lb/>qu’il aura que la crainte de quelque punition exé¬</l>
            <l>
                <lb/>plaire, fera ſuccomber les plus hardis; fera conſen¬</l>
            <l>
                <lb/>tir ſon ambition inſatiable à toute ſorte de con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeils; lors que ne paſſant plus pour l’oracle, ou</l>
            <l>
                <lb/>pour l’interprete d’vne impuiſſante Minoriteé; il</l>
            <l>
                <lb/>pourra faire parler noſtre ſouuerain en abſolu; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lors que ceux qui ne ſont maintenant les prore¬</l>
            <l>
                <lb/>Cteurs du pauure Peuple, que ſur la creance qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont que les tyrans ſont les’ interpretes de ſon au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité, &amp; qu’ils peuuent pretexter leut reſiſtance</l>
            <l>
                <lb/>aux ordres du veritable zele des plus fidelles</l>
            <l>
                <lb/>Subiets de l’Eſtat, lors diſ-ie que ces genereux le¬</l>
            <l>
                <lb/>ront contraints de caler voile, par, la iuſte appre¬</l>
            <l>
                <lb/>henſion qu’ils auront d’attirer ſur leurs teſtes rou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les indignatious d’vn Roy Majeur, auquel on</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>he pourra point oppoſer vn pretexte d’ignorance;</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’il ſera cenſé tres-intelligent des affaires</l>
            <l>
                <lb/>par le conſentement des Loix; &amp; qu’il ſera admis à</l>
            <l>
                <lb/>l’adminiſtration generale de toute l’œconomie de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Royaume par le ſuffrage de tous ſes peuples.</l>
            <l>
                <lb/>Eſtalons vn peu plus au long cette veriré, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>faiſons ſortir par ſuppoſition le Roy de ſon enfan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, pour l’aſſeoir ſur ſon troſne en qualité́ de ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeur. N’eſt-il pas vray que l’Eſtat ne s’eſt iamais</l>
            <l>
                <lb/>veuſi troublé́, &amp; que les broüilleries qui renuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent auiourd’huy le plus ordre de ſes affaires, ſont</l>
            <l>
                <lb/>entrelaſſées de rant de conionctures, qu’il n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>point de dedale, dont les iſſuës ne ſoient beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>plus faciles? N’eſt-il pas vray que la Monarchie eſt</l>
            <l>
                <lb/>toute diuiſée en partis, &amp; que les diuerſes factions</l>
            <l>
                <lb/>qui la dechirent, ſont ſi acharnées les vnes contre</l>
            <l>
                <lb/>les autres, que ſi l’accommodement n’en eſt point</l>
            <l>
                <lb/>impoſſible, il eſt du moins aſſez difficile pour</l>
            <l>
                <lb/>eſtonner vn Roy de 5o ans? N’eſt-il pas vray que</l>
            <l>
                <lb/>ſes finances ſont toutes é́puiſées; que ſes detes vont</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à l’infiny, &amp; que la neceſſité de remettre</l>
            <l>
                <lb/>ſes afaires en quelque meilleure poſture, l’oblige¬</l>
            <l>
                <lb/>ra d’y pouruoir patdes exactions, qui ſeront pour</l>
            <l>
                <lb/>porter les peuples à la derniere reuolte? que fera le</l>
            <l>
                <lb/>Roy? Pourra-t’il demeſſer tant d’intrigues, puis.</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſt que trop aſſeuré que Mazarin l’entre-</l>
            <l>
                <lb/>rient dans vne parfate ignorance de tous ſes affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res, afin de le reduire aà la funeſte neceſſité de ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir de ſa perſonne? Sçaura-t’il vnir tant de di¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>2o</l>
            <l>
                <lb/>uiſions, ſi ce n’eſt en ſe determinant en faueur d</l>
            <l>
                <lb/>patty de Mazarin pour foudroyer ſur l’autre, ce</l>
            <l>
                <lb/>qui ſera pou porter l’Eſtar dans les derniers abois?</l>
            <l>
                <lb/>Trouuera t’il le moyen de remplir ſes épargnes,</l>
            <l>
                <lb/>s’il ne ſe regle ſur l’induſtrie de mille Partizans qui</l>
            <l>
                <lb/>l’obſederont d’abord, pour le porter à remettre les</l>
            <l>
                <lb/>Tailles en parry; c’eſt à dire à ramener la deſola¬</l>
            <l>
                <lb/> tion dans toute la France, &amp; peut-eſtre à r’allumer!</l>
            <l>
                <lb/>plus dangereuſement les feux de la diuiſion.</l>
            <l>
                <lb/>Iuge autrement qui voudra, pour moy ie pen¬</l>
            <l>
                <lb/> ſe que le Roy ſe trouuant abſolu; le Mazarin puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant, les Grands diuiſez; le Peuple ruineé, il ne peut</l>
            <l>
                <lb/>eſtre que quelque grand deſordre ne s’en enſuiue,</l>
            <l>
                <lb/>comme l’effet infaillible de tant de couionctures:</l>
            <l>
                <lb/>ſi le Roy ne ſe rend vn peu complaiſant, ce qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>impoſſible à vn ieune abſolu; ſi Mazarin ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>modere, ce qu’on ne doit pas atrendre d’vn enra¬</l>
            <l>
                <lb/>geé; ſi les grands ne rabatent beaucoup de leurs</l>
            <l>
                <lb/>pretentions, ce que leur ambition ne nous fait pas</l>
            <l>
                <lb/>eſperer, &amp; ſi le Peuple ne ſe reſout à fournir tou¬</l>
            <l>
                <lb/>jours, ce qui ne luy eſt pas moins impoſſible, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt impoſſible de donner quand oa n’a rien. Ainſi</l>
            <l>
                <lb/>le Roy voulant s’opiniaſtrer à vouloir ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>voudra; le Mazarin, a executer ce qu’il ordonne¬</l>
            <l>
                <lb/> ra; les Grands à ne s’intereſſer que ſelon leurs ca¬</l>
            <l>
                <lb/>prices; le Peuple à̀ ſe defendre vigoureuſement</l>
            <l>
                <lb/>des violences qu’on ſera pour faire reüſſir les im¬</l>
            <l>
                <lb/> ſitions; que doit on coõiecturer, ſi ce n’eſt qu’on</l>
            <l>
                <lb/>lera pour voir l’accompliſſement des funeſtes Pro¬</l>
            <l>
                <lb/> pheties</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>Propheties de Noſtradamus. Cette crainre rat¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnable de tant de deſordres, eſt encore fortifiée</l>
            <l>
                <lb/>par la reflection que ie fais, que le Roy ſe ſentant</l>
            <l>
                <lb/>majeur, ne voudra point entendre parler d’aucu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne remiſe dans l’execution de ſles dernieres volon¬</l>
            <l>
                <lb/>tez, tant par l’idée que les ieunes gens ont qu’on</l>
            <l>
                <lb/>ſe mocque d’eux, quand on retarde de leut obeïrs</l>
            <l>
                <lb/>que par les nouuelles violences que les Courtiſans</l>
            <l>
                <lb/>feront aà lon naturel pour l’obliger aà̀ roidir ſon au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité́; &amp; par la creance que i’ay que le Roy,</l>
            <l>
                <lb/>quelque majeur qu’il ſoit, ne ſera point encore</l>
            <l>
                <lb/>conſideré en cette qualité́ de ſix ou ſept ans; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’auant que de ſe faire craindre comme tel, il</l>
            <l>
                <lb/>faudra neceſſairement, qu’il faſſe voir qu’il n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>plus enfant en ſecoü̈ant le ioug de ceux qui ont</l>
            <l>
                <lb/>gouuerné ſon enfance, ce qui ne ſe fera ſans dou¬</l>
            <l>
                <lb/>te point qu’auec des conuulſions. entierement</l>
            <l>
                <lb/>mortelles au repos, &amp; à la tranquillité de la Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>archie.</l>
            <l>
                <lb/> Apres auoir montré les neceſſitez contradictoi¬</l>
            <l>
                <lb/>res de chaſſer Mazarin, &amp; de le retenit; d’eſlargir</l>
            <l>
                <lb/>les Princes, &amp; de ne les eſſargir point; de faire de</l>
            <l>
                <lb/>nouuelles impoſirions, &amp; de ſoulager le public;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fait voir aſſez euidemment ce me ſemble, qu’on</l>
            <l>
                <lb/>amoins de ſujet de deſirer que de craindre la ma?</l>
            <l>
                <lb/>ioriteé́, n’ay-ie pas iuſte raiſon d’auancer- que la</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie ſe voit enfin reduitre à ſes dernieres</l>
            <l>
                <lb/>conuulſions; &amp; que nous ſommes à la veille de</l>
            <l>
                <lb/>quelque changemenrt d’Eſtae, ſi les puiſſances qui</l>
            <l>
                <lb/>FE</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>2e</l>
            <l>
                <lb/>en gouuernent le timon, ou les intelligences qui</l>
            <l>
                <lb/>en font ioüer les reſlorts, ne prennent quelqu’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre meilleur biais, pour faire changer de roure au</l>
            <l>
                <lb/>deſeſpoir viſible de nos mauuais deſtins. Lors que</l>
            <l>
                <lb/>ie dis que la France eſt reduitte à ſes dernieres con¬</l>
            <l>
                <lb/>uulſions par la neceſſité́ qu’elle a de ſe derermi</l>
            <l>
                <lb/>ner a ce qui ne peut iamais reüſsir qu’à ſon deſa¬</l>
            <l>
                <lb/>uantages ie penle que l’interpretation de ce mot</l>
            <l>
                <lb/>de conuulſion, ne ſouffre pont de difficulté́; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que les moins intelligens comprennent facile¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qu’il en eſt de meſme du corps politique.</l>
            <l>
                <lb/>quedu naturel, &amp; que les conuulſions ne ſont pas</l>
            <l>
                <lb/>moins les funeſtes auancourieres du danger de</l>
            <l>
                <lb/>l’vn que de l’autre, puiſque le corps politique n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas moins ſujet à ſes maladies que le naturel; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’vn &amp; l’autre ſont également compris ſou</l>
            <l>
                <lb/>le ſanglant anatheme, que le Ciel a fulminé con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre l’immortalité́ des choſes creeées.</l>
            <l>
                <lb/> Mais pour donner vn peu plus de iour à cette</l>
            <l>
                <lb/>verité́, n’et il pas vray que lors que les rigueurs des</l>
            <l>
                <lb/>maladies ont tellement preualu ſur la ſanté des</l>
            <l>
                <lb/>corps narurels, que les Medecins ne voyent plus</l>
            <l>
                <lb/>de reſource à leur conualeſcence; n’eſt-il pas vray</l>
            <l>
                <lb/>diſ ie, que ces corps ſont reduits à leurs dernieres</l>
            <l>
                <lb/>conuulſions, par l’impuiſſance viſible qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>de pouuoir ſe ſouſtraire au glaiue fatal du deſtin,</l>
            <l>
                <lb/>qui leur pend ſur lateſte; &amp; par la neceſsité de</l>
            <l>
                <lb/>ſuccomber enfin à ce dernier ordre de leur deſlo¬</l>
            <l>
                <lb/>gement. Il en eſt tout de meſme du corps politi</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>que, il a ſes maladiel, il a ſes Medecins; les mae</l>
            <l>
                <lb/>uais ſuccez, les brigues, les troubles, les diuiſions,</l>
            <l>
                <lb/>les reuoltes, &amp; les difficiles conionctures d’affaires</l>
            <l>
                <lb/> ſont ſes maladies; ſes Conſoillers &amp; ſes Miniſtres</l>
            <l>
                <lb/>luy ſeruent de Medecins; ainſi ie puis aſſeurer</l>
            <l>
                <lb/>que quand les Medecins, c’eſt à dire, ſes Conſeil¬</l>
            <l>
                <lb/>lers, ſont contraints d’auoüer qu’ils ne voy ent</l>
            <l>
                <lb/>plus de reſſource pour la gueriſon de ſes maladiess,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt à dire; de ſes diuiſions, de ſes reuoltes, &amp; cet</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat n’eſt pas beaucoup eſloigné́ de quelque fu¬</l>
            <l>
                <lb/>neſte changement, puis qu’il eſt euidemment</l>
            <l>
                <lb/>dans ſes dernieres conuulſions..</l>
            <l>
                <lb/> Quel iugement faut il done faire de l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>François dont les plus ſages Miniſtres ſe voyent</l>
            <l>
                <lb/> reduits à̀ confeſſer qu’ils ne voyent point aucune</l>
            <l>
                <lb/>reſource, dont ils puiſſent eſperer le calme &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>tranquillit é de ſes diuifions; à raiſon des neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſitez contradictoires qu’il a, de conſeruer &amp; d’e¬.</l>
            <l>
                <lb/>gner ſon mal-heur. S’il chaſſe Maarin, il ſe met</l>
            <l>
                <lb/>vn ennemy puiſſant &amp; irr econciliable ſur les bras</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en la iuſte crainte d’eſtre abandonné à la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duitte de quelque nouueau Miniſtre, qui -appro¬</l>
            <l>
                <lb/>chant de ſon gouuernail auec autant de faim que</l>
            <l>
                <lb/>d’inſuffiſance, ne pourra le gouuerner qu’auec au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant d’imprudence que d’auarice, principalement</l>
            <l>
                <lb/>dans la mauuaiſe conionture de ſes affaires: s’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt contraint de rerenir ce Corſaire, il faut qu’il ſe</l>
            <l>
                <lb/>reſolue à n’auoir iamais de repos: s’il eſlargit les</l>
            <l>
                <lb/>Pinces, la neceſsité que ces illuſtres iunocens</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>2 4</l>
            <l>
                <lb/>auront de vanger l’affeoit de leur e mpriſonse¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, ne luy fait artendre que des diuiſions: s’il</l>
            <l>
                <lb/>s’opiniaſtre à leur detention, il ſe priue des gran¬</l>
            <l>
                <lb/>des aſsiſtances qu’il pourroit tirer de leurs Alreſſes.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſe met tous leurs Partizans; c’eſt aà̀ dire tous les</l>
            <l>
                <lb/>genereux ſur les bras: s’il eſtablit de nouuelles im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſitions, il deſeſpere tous les peuples, s’il n’en</l>
            <l>
                <lb/>eſtablit point, il laſſe la diſerte dans les iEpargnes</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Prince; c’eſt à̀ dire l’impuiſſance de le pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir gouuerner: s’il attend la Maiorité, il attend</l>
            <l>
                <lb/>ſon mal-heur par le pretexte que ſes mauuais Mi.</l>
            <l>
                <lb/>niſtres auront d’agir auec plus d’impunité &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>violente ; S’il eonſidere la Minorité, il eſt tou¬</l>
            <l>
                <lb/>jours dans l’impuiſſance de ſe releuer, par l’im¬</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance que ſon Souuerain a de luy preſter les</l>
            <l>
                <lb/>bras. Ainſi quelque conſeil qu’il prenne, il eſt.</l>
            <l>
                <lb/>euident qu’il e ſçauroid ſe leterminr qu’à la</l>
            <l>
                <lb/>concluſion de ce qui luy ſera toujdurstres-perni¬</l>
            <l>
                <lb/>cieux. ll n’a qu’vne ſeu le reſource que ie tire de la</l>
            <l>
                <lb/>bouche de Caiphe, Erpeir t s bonooriatr</l>
            <l>
                <lb/>pro oni popul.</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>EN </l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
