<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3377_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Réponse au libelle intitulé: bons avis sur
                    plusieurs mauvais avis.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=DGElQhhhn7MC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Réponse au libelle intitulé: bons avis sur plusieurs
                        mauvais avis.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="32" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>RESPONSE</l>
            <l>
                <lb/>BONS ADVIS.</l>
            <l>
                <lb/>MAVVAIS ADVIS.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> pr</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.E. .1</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>.’l . </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Y</l>
            <l>
                <lb/>e L</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>A 2</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>-¬</l>
            <l>
                <lb/>.-.3. .</l>
            <l>
                <lb/>...,</l>
            <l>
                <lb/>T .I iaa</l>
            <l>
                <lb/>¬2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>41</l>
            <l>
                <lb/>...2¬.</l>
            <l>
                <lb/>Ii..ll</l>
            <l>
                <lb/>.L</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> 5-gl¬ </l>
            <l>
                <lb/> Ca </l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/> 3.</l>
            <l>
                <lb/>onaa, Google</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>A :A,</l>
            <l>
                <lb/> IDO</l>
            <l>
                <lb/>. LA L </l>
            <l>
                <lb/>1 re¬</l>
            <l>
                <lb/>I C</l>
            <l>
                <lb/>N LL</l>
            <l>
                <lb/>AV LIBELLE INTITVLE</l>
            <l>
                <lb/> ee 7 1</l>
            <l>
                <lb/>T T C</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>BONS ADVIS</l>
            <l>
                <lb/>1R</l>
            <l>
                <lb/>SVR PLVSIEVRS</l>
            <l>
                <lb/>MAVVAIS ADVIS.</l>
            <l>
                <lb/>g E Cardinal Mazarin apres auoir commis la plus noire</l>
            <l>
                <lb/> perfidie dont l’ame du monde la plus ingrate ſoit ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pable; aptes auoir par vne iniuſtice ſans exemple,</l>
            <l>
                <lb/>contre toutes les Loix du Royaume, fait empriſonner</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince ſon bienfacteur, qui l’anné́e paſſée par</l>
            <l>
                <lb/>les ordres de la Reyne, &amp; les conſeils de Monſieur le Duc.</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans, employa ſa valeur pour le auuer des mains de</l>
            <l>
                <lb/>la juſtice; Cec ingrar, diſ-je, ne croiroit pas auoit pleine¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſatisfait à ſa laſcheté, s’il ne deſchiroit la reputation,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;s’il ne taſchoit d’obſeurcir la gloire de Monſieur le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, quipar ſes belles actions n’a pas donné moins d’eſclat au</l>
            <l>
                <lb/>Sang Royal, qu’il en a receu de luy par ſa naiſſance. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>peu au Cardinal Mazarin d’auoir ſacrifié à ſa vengeance</l>
            <l>
                <lb/>vne victime ornée de tanr de Couronnes; c’eſt peu d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>inſolemment triomphé de la liberté du Conſeruareur de</l>
            <l>
                <lb/> Il’Eſtat pour acheuer le crime qu’il a ſi heureuſement com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencé, il faut employer routes ſortes d’artifices afin de ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre les peuples irreconciliables auec Monſieur le Prince, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les faire complices de l’indignité la plus barbare, des deſ¬</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>ſeins les plusenormes, &amp; de la plus iniuſte violence qui leur</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe iamais eſtre reprochée par la poſterité.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt peu à cet ennemy du repos public d’auoir enuoyé¬</l>
            <l>
                <lb/>des Ordres à ſes emiſſaires pour empeſcher la concluſion</l>
            <l>
                <lb/>de la paix Generale, dont les conditions eſtoient ſi glorieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes à la France, pour complaire à la malice du Cardinal, rl</l>
            <l>
                <lb/>faut que ces eſprits bas &amp; mercenaires prennent toutes ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>tes de formes, que de mauuais negociateurs ils s’erigent en</l>
            <l>
                <lb/>mauuais eſcriuains, qu’ils ſe monſtrent quelquefois en p¬</l>
            <l>
                <lb/>blic ſous le nom d’vn Gazetier; tantoſt que pour ſe mieux</l>
            <l>
                <lb/>déguiſet ils paroiſſent ſous celuy d’vn pauure Gentil-hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me François, enfin qu’ils faſſent quelquefois les mauuais</l>
            <l>
                <lb/>plaiſans, &amp; touſiours les mauuais Miniſtres. Ce n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>aſſez d’anor proſtitué ſa reputation à la face de toute l’Eu¬</l>
            <l>
                <lb/>rope; d’auoir trahi ſon employ &amp; les intereſts de ſa patrie;</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir malicieuſement empeſché́ qu’on ne rerminaſt vne</l>
            <l>
                <lb/>guerte eſtrangere, qui depuis tant d’années fait gemirt rane</l>
            <l>
                <lb/>de Nations; il faur, pour monſtter iuſques où peut aller</l>
            <l>
                <lb/>vne ſeruitude honteuſe, fournir au perturbateur de l’Eſtar</l>
            <l>
                <lb/>des moyens pour allumer dans le milieu du Royume, vn</l>
            <l>
                <lb/>feu qu’on ne puiſſe eſteindre, que par le reſte du ſang qe</l>
            <l>
                <lb/>la Nobleſſe a rapporté de tant de perilleuſes occaſions, où</l>
            <l>
                <lb/>elle a ſignalé ſon courage pour le ſeruice de la Couronne ;</l>
            <l>
                <lb/>vn feu qu’on ne puiſſe eſteindre que par le ſang &amp; par les</l>
            <l>
                <lb/>larmes de tnt de citoyens dont les enfans ſont morts en</l>
            <l>
                <lb/>combattant genereuſement pour la patrie, &amp; qui ſecon¬</l>
            <l>
                <lb/>dant la valeur de Monſieur le Prince, l’ont ſuiuy dans les</l>
            <l>
                <lb/>fameux combats qu’il a donnez, &amp; l’ont aidé à remporter</l>
            <l>
                <lb/>tant de victoires, deſormais inutiles pars la mauuaiſe con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite, &amp; par la meſchanceré du Miniſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Le premier Prince du Sang auoit fait des reproches de</l>
            <l>
                <lb/>manquement de parole au Cardinal Mazarin, il auoic me¬</l>
            <l>
                <lb/>dité de perdre cet ingrat, que tous les bons Franç̧ois ſont</l>
            <l>
                <lb/>obligez d’auoir en horreur; Ce n’eſt pas aſſez à ces ames</l>
            <l>
                <lb/>laſches d’auoir par des malicieuſes negociations, trauerſé</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>vn deſſein ſi neceſſaire pour le ſalut de l’Eſtat, il faut inuen¬</l>
            <l>
                <lb/>ter des crimes contre ce Prince, luy impoſer des faures</l>
            <l>
                <lb/>dont il eſt incapable, &amp; le mettre en lieu où l’on puiſſe at¬</l>
            <l>
                <lb/>renter ſeurement ſur ſa vie; il faut eſtendre toures les mat¬</l>
            <l>
                <lb/>ques de la fureur ſur toute la maiſon de Condé, &amp; lauer</l>
            <l>
                <lb/>dans le ſang Royal l’affront qu’on a receu.</l>
            <l>
                <lb/>Que s’lſe trouue quelques fidelles François qui conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uent encore du reſpect pour des Princes du Sang ſi indigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment traittez, &amp; quitouchez d’vne cruauté ſi eyxtraordinai¬</l>
            <l>
                <lb/>re, oſent parler en faueut de ces fameux captifs; ſi quelqaes</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces preuoyant bien les ſuites d’vne entrepriſe ſi inſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lente, taſchent de ſe mettre en eſtat d’efuirer les foudres,</l>
            <l>
                <lb/>dont il menace tous ceux qui ſe ſont declarez contre luy er</l>
            <l>
                <lb/>faueur du bien public, il faut que les latteurs qui ſe ſont;</l>
            <l>
                <lb/>laſchement deuoü̈ez à ſa fortune, declament contre la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite de Monſieur le Prince, qu’ils le couurent de tous les</l>
            <l>
                <lb/>crimes du Mazain, afin d’entretenir les peuples dans vne</l>
            <l>
                <lb/>haine iniuſte, &amp; les obliger par cet artifice à fermer les</l>
            <l>
                <lb/>reilles aux ſalutaires aduis qu’on leur donne: Il faut petr¬</l>
            <l>
                <lb/>ſecuter vne mere deſoleée, lors que la piecé maternelle la</l>
            <l>
                <lb/>fait venir aux pied du Tribunal de la Iuſtice, pour imploret</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſecours contre les violences de l’ennemy de l’Eſtac &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſes enfans; il faut par des factions abominables oxeiter les</l>
            <l>
                <lb/>ſubjets du Roy à commettre les derniers excez d’inhumani¬</l>
            <l>
                <lb/>ré contre la premiere Princeſſe du Sang il faut pourſuure</l>
            <l>
                <lb/>vne mere qui deſtobe ſon fils vnique à la fureur de l’enne¬</l>
            <l>
                <lb/>my de ſa maiſon, &amp; donner ordre à ceux qui ſont honnorez</l>
            <l>
                <lb/>de ces beaux emplois, d’exercer toute ſorte de rigueur con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre cetce jeune Princeſſe, &amp; de luy arrache dentre les bras</l>
            <l>
                <lb/>la ſeule conſolation qui luy reſte dans ſes mal-heurs.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas aſſez d’auoir chaſſé hors du Royaume vne</l>
            <l>
                <lb/>Princeſſe qui n’eſt criminelle, que parce qu’elle eſt ſœur </l>
            <l>
                <lb/>femme de trois Prinees ma lheureux; id faut condamner les</l>
            <l>
                <lb/>ſoins qu’elle prend pour la ſeureté de ſa perſonne, pour la</l>
            <l>
                <lb/>liberté de ſes freres, &amp; pour oelle de ſoa mary; &amp; de peur</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne ſoir eſcoutée lors qu’elle demande iuſtice, la ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre odieuſe par des traitez donton corrompt tous lesarti¬</l>
            <l>
                <lb/>cles. Il faut menacer les iuges de la fureur des peuples, s’ile</l>
            <l>
                <lb/>eſcoutent les iuſtes plaintes de cette Princeſſe affligee, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par ces dangereuſes ruſes faire repren dre aux François le</l>
            <l>
                <lb/>joug de la domination du meſme eſtranger, qu’ils ont vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lu chaſſer pour teſtablir la paix &amp; la tranquillité́ dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume. Voila quelles ſont les penſées,- voila quelles</l>
            <l>
                <lb/>ſont les actions du Cardinal Mazarin, voila qu’elle eſt la ey¬</l>
            <l>
                <lb/> rannie dont la France eſt menacée, ſi elle ae ſe renit prom¬</l>
            <l>
                <lb/>ptement contre celuy qui prepare des chaiſnes pour ſa li¬</l>
            <l>
                <lb/>berté, &amp; voila en vn mor quel eſt le deſſein de ſon fidellIe</l>
            <l>
                <lb/>Conſeiller, l’Autheur du Libelle intituleé Bons adis ſar</l>
            <l>
                <lb/>plſfeurs naais adis.</l>
            <l>
                <lb/> Ce malicieux eſcriuain ſçachant bien que Ies hommes</l>
            <l>
                <lb/>n’ont guere moins de haine pour ceux qu’ils ont iniuſte.¬</l>
            <l>
                <lb/>ment offenſez, que pour ceux dont ils ont receu des inju¬</l>
            <l>
                <lb/>res par vne calomnie auſſi impudente qu’artificieuſe, re¬</l>
            <l>
                <lb/>jetre ſur Monſieur le Prince routes les meſchancetez du</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, il exagere toutes les incommoditez que la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re de Paris a fait ſouffrir aux peuples, &amp; en meſme temps</l>
            <l>
                <lb/>ſous leur nom, ilſe laiſſe emporter à vne infolente licence</l>
            <l>
                <lb/>de cenſurer toutes les actions de la plus glorieuſe vie du</l>
            <l>
                <lb/>monde, &amp; de diminuer aueec meſpris l’eſclat des plus beaux</l>
            <l>
                <lb/>exploits dont l’hiſtoire air iamais parlé Ainſipar vne dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ble impoſture il s’efforee de perſuader aux peuples, qu’i’s</l>
            <l>
                <lb/>doiuent auoir du reſſentiment des maux qu’ilsone ſouffrts,</l>
            <l>
                <lb/>dontil artribuë iniuſtement la cauſe à Monſieur le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; taſche en meſme temps de leur faire apprehendcr le ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uenir, que Monſieur le Prince peut auoir des iniures qui ie</l>
            <l>
                <lb/>luy ont iamais eſté faites que par ce calomniateur, afin qué</l>
            <l>
                <lb/>fomentant par cet artifice vne haine irreconciliable, il faſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de ces eſprits credules les miiſtres de la paſſion d’vn Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>aarin, qui eſt leur verirableennemy.</l>
            <l>
                <lb/>Mais il n’eſt pas difficile de rendre vains les efforts de hea</l>
            <l>
                <lb/> malice</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>malice des partiſants du Cardinal Mazarin, la gloire de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince a des tayons aſſez brillans pour diſſiper</l>
            <l>
                <lb/>les nuages les plus eſpais de la calomnie. C’eſt en vain que</l>
            <l>
                <lb/>l’impertinent donneur de bons aduis appelle les batailles</l>
            <l>
                <lb/>de Fribourg: Les ſuccez a’vne heureuſe iemerité, &amp; dit, que l</l>
            <l>
                <lb/>preipiaton de Monſſfcr le Prince aait fait perir plas de ci</l>
            <l>
                <lb/>ces braues Gentil- homes, pour taerautant ade Laſqoeets, &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>Ces deux illuſtres victoires acquirent à Monſieur le Prince</l>
            <l>
                <lb/>le titre de Conquerant, &amp; le rendirent ſi formidable à nos</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, qu’apres auoir forcé deuant Fribourg les meil¬</l>
            <l>
                <lb/>le res troupes de l’Empire dans les poſtes les plus aduanta¬</l>
            <l>
                <lb/>geux qu’elles auoient pû choiſir, le ſeul bruit de ſa marche</l>
            <l>
                <lb/>glaçoit leſang dans les vaines de ceux qu’il alloit vaincre:</l>
            <l>
                <lb/>I’importante fortereſſe de Philiſbourg, qui auoit autrefois</l>
            <l>
                <lb/>occupé ſix mois entiers l’armé́e triomphante de Suede, n’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſta que huit iours le cours de ſes victoires, Vvorms, Spire,</l>
            <l>
                <lb/>Mayence, &amp; tant d’autres places qui ſont ſur le Rhein fu¬</l>
            <l>
                <lb/>rent le fruict de cette bataille, où les vaincus ne donnerent</l>
            <l>
                <lb/>pas moins de lotianges au vainqueur, qu’ils teſmoignerent</l>
            <l>
                <lb/>auoir d’admit arion pour ſa conduite, &amp; d’eſtonnement de</l>
            <l>
                <lb/>la grandeur de ſon courage. Nos ennemis iugeront bien</l>
            <l>
                <lb/>plus équitablement de la fameuſe iournée de Norlinguen;</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince y repara le mal heur &amp; la perte qu’y fit</l>
            <l>
                <lb/>autresfois l’armée de Suede; il y triompha de ces braues</l>
            <l>
                <lb/>troupes Bauaroiſes, qui auoient tant de fois deffendu le</l>
            <l>
                <lb/>paſſage du Rhein contre les noſtres; il obligea l’Empereut</l>
            <l>
                <lb/>de rerirer ſes troupes de la Hongrie, pour ſecourir le Duc</l>
            <l>
                <lb/>de Bauiere ſon allié. Et par ce moyen il ſauua ie Mareſchal</l>
            <l>
                <lb/>Tortenſon de l’orage qui alloit fondre ſur luy, &amp; luy</l>
            <l>
                <lb/>donna moyen de garentir le reſte de ſon arḿe, qui s’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>diſſipée deuant Brin apres la bacaille de Tabor. Ie m’eſton¬</l>
            <l>
                <lb/>ne que ce eſcriuain n’ait parle auec autant de meſpris de</l>
            <l>
                <lb/>Rocroy &amp; de Lens, a-t-il creu qu’il auroit de lapeine à dé¬</l>
            <l>
                <lb/>rromper les peuples de la haute eſtime qu’ils conceurent</l>
            <l>
                <lb/>pour la prudeace &amp; la valeur que Monſieur le Prince teſ¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> S</l>
            <l>
                <lb/>moigna en ces deux importantes barailles ? qui firentad.</l>
            <l>
                <lb/>uoüer aux meilleurs François, que ſi nous auions beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>de Generaux qui puſſent eſtre iuſtement loilez pour auoir</l>
            <l>
                <lb/>en diuerſes rencontres heureuſement ſerui l’Eſtat; Mon¬ ſ</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince eſtoit le ſeul qui pouuoit ſe vanter de l’auoir</l>
            <l>
                <lb/>conſerué. Il auroit bien encore appellé ſes grands ſeruices1</l>
            <l>
                <lb/>des temeritez heureuſes, mais il a de la moderation, ilſe</l>
            <l>
                <lb/>contente d’auoir deffait la valeur &amp; la reputation d’vn</l>
            <l>
                <lb/>grand Heros en deux batailles rangé́es.</l>
            <l>
                <lb/>Ce calomniateur ne ſe contente pas d’apeller Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Prince temeraire, il le nomme cruel, il l’accuſe d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>l’atheur das deſpart spiné́ du oy, a’aor bdoqué la capitale d</l>
            <l>
                <lb/>Royaumne, d’auoir faippiſ r!les Temples ſcrez, e s saiſsns de plai¬</l>
            <l>
                <lb/>r des Boureois, &amp; oldé́ es femes &amp; sfdes, &amp;e. Iln’eftps</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire d’employer beaucoup de paroles pour defende</l>
            <l>
                <lb/>Monſieut le Prince de ces impoſtures, la verité n’eſt que</l>
            <l>
                <lb/>trop cogneuë de tout le monde. A moins que d’eſtre eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>ger dans ſonpopre pais, il n’ a point de François qui ne l</l>
            <l>
                <lb/>ſçache qu’on ne peut faire d’antresreproches à Monſieur le 1</l>
            <l>
                <lb/> Prince que d auoir obey, &amp; d’auoir preſté ſo bras pour exe¬</l>
            <l>
                <lb/>cuter ce qui auoit eſté́ reſolu econtre ſon intention: Mais </l>
            <l>
                <lb/>que cet homme ſi bien inſtruit des myſteres les plus ſecres e</l>
            <l>
                <lb/>du Gouuernement nous enſeigne vn peu, où fot priſe la e</l>
            <l>
                <lb/>reſoltion de faire ſortir le Roy, ſi ce fut àl Hoſtel deé Con¬</l>
            <l>
                <lb/>dé, &amp; ſi Monſieur le Prince pouſſé de quelque reſſenti¬ </l>
            <l>
                <lb/>ment particulier contre les Pariſiens, força la Rene &amp; 2</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Duc d’Or’eans de conſentir au deſſein qu’il </l>
            <l>
                <lb/>auoit de s’en venger au peil de I’Eſtt &amp; de l’auchorié1</l>
            <l>
                <lb/>Royale ? Noſtre donneur de bons aduis n’eſt pas aſſez ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fronté pour accuſer la Reyne d’vn conſentement ſi preiu¬</l>
            <l>
                <lb/>diciable aux intereſts du Roy ſon fils: il n’eſt pas aſſez im¬j</l>
            <l>
                <lb/>pudent pour reprocher à Monſienr le Duc d’Orleans, qui.. l</l>
            <l>
                <lb/>teſmoigne tant de vigueur dans tnutes les oceaſions, oùil1</l>
            <l>
                <lb/>s’git du ſeruice de ſa Majeſté, vne foibleſſe dont l eſt in¬</l>
            <l>
                <lb/>capable; &amp; le Parlement qui ſur des ſimples ſoupçons,1</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>condamétant de fois aneeque ſeuerité, &amp; declaré ecrimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nels de lee Majeſté des fils de France &amp; des Princes du</l>
            <l>
                <lb/>Sang, n’a compris dans ſon Arreſt du 8. de Ianvier que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, qu’il recogneut pour le ſeul autheut de</l>
            <l>
                <lb/>ce pernicieux Conſeil, on le declarant ennemy del’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; perturbareur du repos publie. On ſçait bien auec quelle</l>
            <l>
                <lb/>haumanité Monſieur le Prince eſpargna le ſang desſuibiets</l>
            <l>
                <lb/>du Roy durant le ſiege de Paris, perſonne n’ignore que ſon</l>
            <l>
                <lb/>Alteſſe ne prit tous les ſoins imaginables de maintenir au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant qu’il eſtoit poſſible dans vne diſcipline exate, les trou¬</l>
            <l>
                <lb/>pes qu’il comandoit; &amp; ſi l’on fait relexion ſur ce quiſe</l>
            <l>
                <lb/>paſſe à preſent dans toutes les Prouinces du Royaume, ſur</l>
            <l>
                <lb/>les meurtres, les vols, les incendies, &amp; les cruautez que les</l>
            <l>
                <lb/>ſoldats y commettent par les ordres ſecrets du Cardinal,</l>
            <l>
                <lb/>qui veut ſe venger de la iuſte auetſion qu’elles ont pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon miniſtere, &amp; qui deſrobant l’argent qu’il fait leuer par</l>
            <l>
                <lb/>des voyes barbares &amp; inouies, pour la ſubſiſtance des gens</l>
            <l>
                <lb/>de guerre, leur donne en proye toute la France comme vn</l>
            <l>
                <lb/>pais de conqueſte. Ne iugera-t’on pas que ſi Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince n’eut moderé la fureur de cet inſenſé nos campa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes ſeroient encore à preſent deſolées, &amp; que tous les</l>
            <l>
                <lb/>abitans des lieux circonuoiſins de Paris ſeroienc demeurez</l>
            <l>
                <lb/>enſeuelis dans les ruines, ſous leſquelles il auoit medité de</l>
            <l>
                <lb/>les accabler. Les deſordres qu’on a fait depuis l’empriſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nement de Monſieur le Prince dans toutes les terres qui luy</l>
            <l>
                <lb/>appartiennent, ce qui s’eſt paſſé à Chantilly, où̀ par le</l>
            <l>
                <lb/>commandement du Cardinal, ſans reſpect des lieux conſa¬</l>
            <l>
                <lb/>crez au culre diuin, on a foüillé iuſques dans les tombeaux,</l>
            <l>
                <lb/>celuy de Mademoiſelle de Dunois ouuert par les gardes</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit e nuoyez pout enleuer ce qui reſtoit de plus pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cieux dans cetce maiſon abandonnée à l’inſolence de ſes</l>
            <l>
                <lb/>ſatellites; bref les indignitez auec leſquelles il s’efforce rous</l>
            <l>
                <lb/>les iours de porter au deſeſooir cous ceux qui ſont alliez ou</l>
            <l>
                <lb/>ſeruiteurs de la maiſon de Condé, ne perſfuadent-elles pas</l>
            <l>
                <lb/>aiſément que ſi les mouuemenes de ſa paſſion euſſent eſté</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>ſuiuis durant la guerrte qu’il nous auoit iniuſtement decla¬</l>
            <l>
                <lb/>ré. Ce Prelat, qui n’a que la ſeule teinture d’vn Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Il’Egliſe Romaine, auroit faie piller nos Temples, propha¬</l>
            <l>
                <lb/>ner nos Aucels, &amp; pour ſarisfaire entierement à ſon impie¬</l>
            <l>
                <lb/>té, briſer les tombeaux, &amp; troubler les cendres de nos</l>
            <l>
                <lb/>peres.</l>
            <l>
                <lb/>L’Autheur des pretrendus bons aduis apres auoir craité</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince de temeraire &amp; de cruel, continuant</l>
            <l>
                <lb/>ſes artifices &amp; ſes impoſtures, l’acecuſe d’auoir taſché de deſcre¬</l>
            <l>
                <lb/>diter les Frondeaurs par les apparences d’vne fauſſe mitié, de les</l>
            <l>
                <lb/>auoir fais declarer par vne feinte qaerele, &amp; a’aoir abandonneé</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux qai s’eſtoient offers d̀ luay contre le Cardinal. Monfieurle</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Beaufort &amp; Monſieur le Coadjureut ſont deux teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moins irreprochables de la conduite de Monſieur le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ls ſçauent bien que ſon Alceſſe leur ayant confié le deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein qu’il auoit de chaſſer de France le Cardinal Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Duc d’Orleans pour des conſiderations parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culieres ne voulut iamais conſentir à cetre reſolution, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>creut à propos de differer encore pour quelque temps; Ces</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs ne peuuent nier qu’ayant offert à Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince tout le credit qu’ils auoient dans Paris afin de paſſer</l>
            <l>
                <lb/>par deſſus tous les obſtacles qui s’oppoſeroient à ſes bonnes</l>
            <l>
                <lb/>intentions, il leur repartit que pour ſes intereſts particu¬</l>
            <l>
                <lb/>liers il ne ſe porteroit iamais aux dernieres extremitez, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>aymoit mieux ſouffrir vne injure, que de troubler l’Eſtae</l>
            <l>
                <lb/>pour s’en venger, qu’il aymoit mieux que le Cardinal luy</l>
            <l>
                <lb/>manquaſt de parole, que de manquer à ce qu’il deuoit au</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; qu’il ne ſeroit iamais l’autheur d’vne guerre ciuile,</l>
            <l>
                <lb/>dont les ſuites ne pouuoient eſtre que funeſtes à l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>Royale, &amp; farales à la Monarchie; Ces Meſſieurs de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurent d’accord d’auoir dt publiquement que Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Prince preſſe par Monſieur le Due d’Orleans de rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir du Cardinal toutes les ſouſmiſſions, &amp; toutes les ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tisfactions qu’il en pouuoit deſirer, ne voulut iamais enten¬</l>
            <l>
                <lb/>dre aucune propoſition d’accommodement ſans les en fſaire</l>
            <l>
                <lb/>participans</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>participans; qu’il s’engagea d’eſtre à la Cour le ſolliciteut</l>
            <l>
                <lb/>de leurs inteteſts, le prot ecteur de leurs perſonnes, &amp; ou</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux qui s’eſtoient declarez de ſon party, &amp; qu’enfin</l>
            <l>
                <lb/>il leur promit de leur donner en toutes rencontres des teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moignages du reſſentiment qu’il auoit de leurs bonnes vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lon tez.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant l’impoſteur qui reproche à Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince d’auoir abandonné tous ceux qui s’eſtoient offerts à</l>
            <l>
                <lb/>ſon Alteſſe contre le Mazarin, ne ſe contente pas de l’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>euſet d’vne ingratitude de laquelle il n’eſt point capable,</l>
            <l>
                <lb/>il veut faire croire que par vne laſcbté harrible il a malicieauſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment accusé les vns d’auoir voulu reuolrer Ville, &amp; les aares</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir entrepris ſar ſa perſonne. C’eſt vn grand mal-heur à</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince de s’eſtre laiſſeé ſurprendre par les faux</l>
            <l>
                <lb/>bruits qui couroient dans Paris l’onzieſme du mois de De¬</l>
            <l>
                <lb/>cembre dernier; il a tort de s’eſtre imaginé que le Mar¬</l>
            <l>
                <lb/>quis de la Boulaye auoit eu deſſein de faire prendre les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes à la Bourgeoiſie, &amp; d’exciter vne ſedition dans la Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pitale ville du Royaume. Ce n’eſtoit que ſon phantoſme</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe promenoit dans les ruës, qui haranguoit le peuple</l>
            <l>
                <lb/>dans le Palais, &amp; qui ſe faiſoit ſuiure par vn grand nombre</l>
            <l>
                <lb/>de canaille armeée. Le Cardinal, ce grand Miniſtte, ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>laiſſe pas ſi facilement tromper par de ſemblables illuſions;</l>
            <l>
                <lb/>il ne ſe laiſſe pas aller aux faux raports de ceux qui veulent</l>
            <l>
                <lb/>rendre mauuais office au Marquis de la Boulaye, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour faire voir qu’il n’adiouſte aucune foy à ces impoſtures,</l>
            <l>
                <lb/>il luy donna la ſuruiuance de la charge de ſon beaupere;</l>
            <l>
                <lb/>nous auions creu iuſques icy qu’on auoit voulu attenter à la</l>
            <l>
                <lb/>perſonne d’vn Officier du Roy, parce qu’il ſollicitoit auee</l>
            <l>
                <lb/> chaleur les intereſts du publiec; nous auions creu iuſques</l>
            <l>
                <lb/>icy que pour faire vne reparation exemplaire à Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>de Beauforct &amp; à Monſieur le Coadiuteur on feroit rigou¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſement punir les faux teſmoins, qui par des depoſitions</l>
            <l>
                <lb/>injurieuſes, &amp; par des calomnies eſpouuantables auoient</l>
            <l>
                <lb/>fait vnſi grand outrage à la repuration d’vn ſi grand Prince.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>&amp; d’vn ſi grand Prelat: cependant on enuoye au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment vne amniſtie(donc la verification n’a point eſteé ſolli¬</l>
            <l>
                <lb/>citée par Monſieur le Prince,)par laquelle on nous veut</l>
            <l>
                <lb/>faire croire que le meurtre commis en la perſonne de l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>my de Monſieur de Beaufort &amp; de Monſieur le Coadiu¬</l>
            <l>
                <lb/>teur, pour leſquels ils ſollicitoient, eſt feint &amp; ſuppoſé, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par laquelle en meſme temps on met en ſeureté ces calonm¬</l>
            <l>
                <lb/>niateurs en titre d’office qui auoient aceuſé Monſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Beaufort &amp; Monſieur le Coadiureur d’auoir fait vn com¬</l>
            <l>
                <lb/>plot, pour aſſaſſiner Monſieur le Prince. Ceux à qui le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal a declaré ſes intentions ont beau nous dire, qu’ayant</l>
            <l>
                <lb/>eſté forcez par de tres-importantes raiſons d’Eſtat de faire</l>
            <l>
                <lb/>empriſonner Monſieur le Prince, pour luy teſmoigner</l>
            <l>
                <lb/>quelque reconnoiſſance des obligations qu’il confeſſe luy</l>
            <l>
                <lb/>auoir, il a voulu par cette declaration eſpargner la confu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion de ſon Alteſſe, &amp; empeſcher qu’il ne receut le déplai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſir de perdre ſon procez, les Chambres aſſemblées. Tous</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ont de l’honneur &amp; du ſens commun, iugent</l>
            <l>
                <lb/>bien que ce grand Miniſtre ayant fait commettre l’vn de</l>
            <l>
                <lb/>ces meurtres &amp; ſuppoſer l’autre, afin de le mettre à couuert</l>
            <l>
                <lb/>contre les exactes recherches qui ſe faiſoient, &amp; d’eimpeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chet que la Iuſtice ne ſcçeut par la bouohe des Cansos, de</l>
            <l>
                <lb/>Sociados, &amp; des autres infames teſmoins qu’il auoit fauſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment fabriquez. qu’il eſtoit l’vnique autheur de leurs im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſtures. Il a fair porter au Parlement cette Declaration</l>
            <l>
                <lb/>dreſſée par ſes emiſſaires auec tant d’art &amp; de malice, qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le peut laiſſer quelque ſoubçon, que Monſieur de Beaufort</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Monſieu le Coadiureur auoient ſuppoſé vn meurtre en</l>
            <l>
                <lb/>la petſonne d’vn Officier, afin d’auoir vn pretexte de faire</l>
            <l>
                <lb/>ſouſleuer le peuple, &amp; de renuerſer abſolument l’Eſtat &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité Royalle. Si Monſieur le Prince eſtoit l’inuen¬</l>
            <l>
                <lb/>teur d’vn crime qu’on impoſoit à ces Meſſieurs, ſi les faux</l>
            <l>
                <lb/>teſmoins qui ont depoſé́ contre eux eſtoit l’ouurage de ſa</l>
            <l>
                <lb/>violence, ſi le bruit qu’on a fait dans les rues n’eſtoit qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>chimere, pourquoy falloit-il ttaiter de meſme façon les</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>proteteurs &amp; les peſtes du public, des gens de ſac &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>corde &amp; de bons citoyens, des criminels &amp; des innocents?</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy falloit-il empeſcher le cours d’vne procedure,</l>
            <l>
                <lb/>qui pouuoit iuſtifier en quelque façon la detention de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince, puiſque par des voyes violentes, im¬</l>
            <l>
                <lb/>petueuſes, &amp; plaines de calomnies, l vouloit oſter l’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur &amp; la vie à des perſonnes d’vne condition ſi releuée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’vn merite fi recogneu?</l>
            <l>
                <lb/>On allegue contre Monſieur le Prince ſa ſceance dans le</l>
            <l>
                <lb/>Parlemeœnt, &amp; la chaleur auec laquelle il de mandoit iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>contre des ſeditieux. Il eſt certain que la clemence eſt la</l>
            <l>
                <lb/>vertu des grauds Princes; que ceux qui temperent par la</l>
            <l>
                <lb/>douceur le pouuoir abſolu qu’ils ont en main ſont plus en</l>
            <l>
                <lb/>ſeureté parmiles ſubiets dont ils ſont aymez, qu’au milieu</l>
            <l>
                <lb/>des armées qui les enuironnent; qu’ils ſonr plus fidel le¬</l>
            <l>
                <lb/>ment gardez par l’amour des peuples, que par les ſentinel¬</l>
            <l>
                <lb/>les qui veillent à la porte de leurs Palais; que la terreur &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>crainte ſont de foibles liens de la Souueraineté; que lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſont vne fois briſez. Ceux qui ceſſent de craindre</l>
            <l>
                <lb/>commencent de hair; que les hommes eſtans naturelle¬</l>
            <l>
                <lb/>mene ſujets à faillir, il n’y a pas de loy qui ſoit aſſez forte</l>
            <l>
                <lb/>pour les retenir; qu’vne rigueur continuel le pert à la fin</l>
            <l>
                <lb/>ſon credit &amp; ſon authorité; &amp; que par ie ne ſç̧ay quelle opi¬</l>
            <l>
                <lb/>niaſtreré attacheé́e au vice, on commet plus ſoõuuent les cri¬</l>
            <l>
                <lb/>mes qui ſont plus ſouuent punis. Il eſt certain que les bons</l>
            <l>
                <lb/>Roys eſtendent quelque fois les bornes de leur clemence</l>
            <l>
                <lb/>iuſques au delà de leur Iuſtice, &amp; que toutes les autres ver¬</l>
            <l>
                <lb/> tus n’ont iamais de honte de ceder à la miſericorde. Mais</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince qui ſe ſouuenoit du funeſte iour des</l>
            <l>
                <lb/>barricades, &amp; de l’extre mité́ faſcheuſe en laquelle le Roy ſe</l>
            <l>
                <lb/>trouua reduit, apprehendant auecque raiſon que ces der¬</l>
            <l>
                <lb/>niers mouuements n’euſſent des ſuittes auſſi dangereuſe;</l>
            <l>
                <lb/>que les premieres, &amp; ſçachant bien auſſi que la Majeſté de</l>
            <l>
                <lb/>l’Empire eſt la conſeruation’des Eſtats &amp; des Rois: il creut</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſtoit pas à propos de laiſſer languir l’authorité</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>Royalle entre les mains d’vn Miniſtre imbecille, &amp; que ſe</l>
            <l>
                <lb/>trouuant obligé de donner de la crainte, ou d’en receuoir</l>
            <l>
                <lb/>des factieux, la veriré en certe rencontre retien droit pour</l>
            <l>
                <lb/>l’aduenir beaudoup plus ſeurement les ſubiets du Roy dans</l>
            <l>
                <lb/>l’ob eiſſance qu’vne foibleſſe honteuſe, deſguiſée du nom</l>
            <l>
                <lb/>d’vne fauſſe clemence, qu’vn Prince du ſang pouuoit ſe</l>
            <l>
                <lb/>declarer hautement l’ennemy d’vne ſedition, qui vouloit</l>
            <l>
                <lb/>eſbranler le Throſne qu’il auoit tant de fois enrichi de ſes</l>
            <l>
                <lb/>trophées, &amp; r’atffermi par ſes victoires. Mais ſon ame pour¬</l>
            <l>
                <lb/>tant ne reſſentit que ces eſmotions que le ſage ne blaſne</l>
            <l>
                <lb/>point, il ſe mit en colere,; mais il ne pecha point contre</l>
            <l>
                <lb/>les Loix de la Iuſtice, il eut recouts à celle du Parlement, il</l>
            <l>
                <lb/>y ſouſmit tous ſes reſſentiments particuliers, il offrit meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me de ſe retirer deuant qu’on eut preſente des cauſes de re¬</l>
            <l>
                <lb/>cuſatioa contre luy, &amp; l’on ne peut dire qu’il ait voulu re¬</l>
            <l>
                <lb/>tenir les vns par ſa preſence, &amp; intimider les autres par ſes</l>
            <l>
                <lb/>menaces ſans offencer en meſme temps la vigueur, &amp; l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>cortupcibilité de cette auguſte Compagnie. Il eut bien</l>
            <l>
                <lb/>voulu n’auoir point ordre du Roy d’aſſiſter aux delibera¬</l>
            <l>
                <lb/>tions qui ſe faiſoient ſur les informations qu’on auoit faites</l>
            <l>
                <lb/>contre Monſieur de Beaufort &amp; Monſieur le Coadiuteur;</l>
            <l>
                <lb/>aais es Meſſieurs n’y peuuent trouuer à redire, puiſque</l>
            <l>
                <lb/>lors que Madame la Princeſſe a preſenté ſa Requeſte au</l>
            <l>
                <lb/>Parlement pour demander ſa protection contre les violen¬</l>
            <l>
                <lb/>ces du Cardinal Mazarin, qui vouloit au preiudice de la</l>
            <l>
                <lb/>Declaration du 22. Octobre, violer en ſa perſonne l’article</l>
            <l>
                <lb/>de la ſeureté publique, on les a veus ſur les fleurs de lys en</l>
            <l>
                <lb/>qualité de luges, quoy qu’ils ſoient à preſent les ennemis</l>
            <l>
                <lb/>de la maiſon de Condé &amp; les bons amis du Mazarin. Mada¬</l>
            <l>
                <lb/>me la Princeſſe croira volontiers que ſuiuant Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Orleans ils n’entrent point dans le Parlement auec</l>
            <l>
                <lb/>l’eſprit de vengeance, pourueu qu’ils ayent la meſme opi¬</l>
            <l>
                <lb/>nion de Monſieur le Prince ſon fils, &amp; nous deuons tous</l>
            <l>
                <lb/>croire que le Parlement de Paris n’eſt animé que par l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit de Iuſtice; que c’eſt vn Corps que les reſſorts de la ca¬</l>
            <l>
                <lb/>balle</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> 15</l>
            <l>
                <lb/>balle ne font mounoir, &amp; qu’il ne reç̧oir iamais aucu e;</l>
            <l>
                <lb/>imbreſſions de la bonne ou mauuaiſe foreune de ceux dot</l>
            <l>
                <lb/>il eſt l: Iuge.</l>
            <l>
                <lb/>Ce donneur dc bns Aduis a beau mettre en vſage la plus</l>
            <l>
                <lb/>arrtificieuſe figure de l’eloquence pour donner aux peuples</l>
            <l>
                <lb/>de l’horreur, des penſées de Monſieur le Prince; il a beau</l>
            <l>
                <lb/>le faire parler comnr: vn furieux, &amp; comme vn monſtre</l>
            <l>
                <lb/>ende my de l’Eſtat, afin d’inſinuer par cette adreſſe mali¬</l>
            <l>
                <lb/>cieuſe, que les deordres où̀ nous ſommes tombez depuis</l>
            <l>
                <lb/>ſon empriſonnenent ne ſont que les ſuites des pernicieux</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins qu’il auoit proiettez contre la France; on ne eroi¬</l>
            <l>
                <lb/>ra iamais qu’vn Prince qui s’eſt oppoſé rant de fois aux</l>
            <l>
                <lb/> grands cfforts que les ennemis ontr fait pour apporter la</l>
            <l>
                <lb/>guerre dans le cœur du Royaume, &amp; qui pout aſſeurer no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre repos n’a point eſpargné le ſien, ny ſon ſang en tant de</l>
            <l>
                <lb/>fameuſes recontres: tantoſt en Flandres, tantoſt au delà</l>
            <l>
                <lb/>des Pirenées, &amp; tantoſt au delà du Rhein, ait iamais fait</l>
            <l>
                <lb/>des projets ſi preiudiciables à ſa reputation, &amp; ſi funeſtes à</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, dont il a maintenu la gloire par tant d’expeditions</l>
            <l>
                <lb/>militaires, ſi eſclatantes &amp; ſi illuſtres. Au contraire les</l>
            <l>
                <lb/>moins eſclairez voyent bien à preſent que l’imprudence du</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre, &amp; les conſeils violents ont allumé le feu qui va</l>
            <l>
                <lb/>conſommer toutes nos Prouinces, &amp; que rien ne peut deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>armer les partis qui ſe forment de tous coſtez contre les</l>
            <l>
                <lb/>violences &amp; les perſecutions du Cardinal Mazarin, que la</l>
            <l>
                <lb/>liberté de Meſſieurs iniuſtement detenus dans vne captiui¬</l>
            <l>
                <lb/>ré ſi honteuſe à noſtre nation, &amp; ſi faralle à la tranquilliré́</l>
            <l>
                <lb/>du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Cet eſcriuain, prerend rendre Monſieur le Prince</l>
            <l>
                <lb/>dieux à Paris par le ſouuenir de la iournée de Charen¬</l>
            <l>
                <lb/>ron, en laquelle il voulut, dit-il, artirer au combar les Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uarneurs &amp; les citoyens de cette grande ville, pour apres</l>
            <l>
                <lb/>leur deſroure dans ſes entrailles le fer &amp; le feu potté</l>
            <l>
                <lb/>par des barbares, fait aſſez paroiſtre qu’il a beaucoup de</l>
            <l>
                <lb/>malice, mais fort peu de iugement. Pour excirer la haine</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>des peuples contre Monſieur le Prince, il offenceé Man¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Duc d’Orleans, à qui l’honneur ft deu d’vne actio</l>
            <l>
                <lb/>ſi glorieuſe puis qu’il y eſtoit en perſonne, &amp; que Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Prince n’y commaudoit que comne ſon Lieutenans Ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neral. Il reproche en meſme temps aux Geneaux de l’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mée Pariſienne de n’auoir peu conſeruer à la porte de leur</l>
            <l>
                <lb/>Ville vnpoſte ſi aduaatageux à lear party, &amp; de n’auoir</l>
            <l>
                <lb/>oſé aues vingt mille hommes de troupes reglé́es, &amp; gquatre</l>
            <l>
                <lb/>cens mille Bourgeoiss’aduancer cent pas hors du Faubourg</l>
            <l>
                <lb/>pou eombattre ſept mille hommes commandez par ſon</l>
            <l>
                <lb/>Alteſſe Royalle.</l>
            <l>
                <lb/>Pour rendre la liberté de Meſſieurs les Princes formida¬</l>
            <l>
                <lb/>ble aux Pariſiens, il leur dit, que ſon Alreſſe ſe reſſouuien¬¬</l>
            <l>
                <lb/>dra des feux de ioye que l’on fit le iout de ſa detention qu’il</l>
            <l>
                <lb/>en aura du reſſentiment, ſur tout contre les Frondeurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui apnes ſon empriſonnement ont aſſeuré la Reyne de</l>
            <l>
                <lb/>leurs obeſſances. Ce ſeroit vne choſe eſtrange ſi Monſieut</l>
            <l>
                <lb/>le Prince n’eſtoit ſenſible qu’aux injures, &amp; s’il n’auoit de</l>
            <l>
                <lb/>la memoire que pour le mal qu’on luy fait: Cependant la</l>
            <l>
                <lb/>lettre qui fut enuoyée au Parlement, l’accuſoit de deman¬</l>
            <l>
                <lb/>der auce ttop de chaleur des recompenſes pour ſs amis,</l>
            <l>
                <lb/>des graces pour ceux qui s’artachoient à ſon ſeruice, &amp; de;</l>
            <l>
                <lb/>employs pour tous ceux qui ſe declaroient pour ſes inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts; en ce temps- là il eſtoit trop reconnoiſſant, mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nancil eſt trop vindicatif. Quelque peinture pourtant que</l>
            <l>
                <lb/>noſtre calomniateur faſſe des inclinations de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, il n’y aura petſonne qui ne croye qu’il ſe reſſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uiendra bien pluſtoſt du ſeruice que luy rendront ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>procureront ſa liberte, que de l’emportement de trois ou</l>
            <l>
                <lb/>quatre coquins corrompus par le Cardinal. Il ſçait bien que</l>
            <l>
                <lb/>les principaux Bourgeois blaſment hautement l’iniuſtice</l>
            <l>
                <lb/>qu’on luy fait, &amp; qu’i!s murmurent contre l’inſolence d vn</l>
            <l>
                <lb/>eſtranger, qui perſecute ſa maiſon. Il ſç̧ait bien que les diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cours &amp; les libelles de ſes ecniſſaires &amp; de ſes eſcriuains à ga¬</l>
            <l>
                <lb/>ges ne perſuaderont iamais aus peuple que leurs miſeres pre¬</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>ſentos ayeat vne autre cauſe que le Manarin: que cet</l>
            <l>
                <lb/>talien aits dedramour pour eux, &amp; qu’il ait perdu le ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>nir de toures les demonſtratious de haine qu’ils firent pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſtce lots qu’il enleua le Roy. Ilſç̧ait bien qu’ils ne croi¬</l>
            <l>
                <lb/>ront lamais qu’apres auoir traicé ce grand Miniſtce defa¬</l>
            <l>
                <lb/>quin, de rharia, de macquereau, &amp; comme vn homme de</l>
            <l>
                <lb/>ſbarbanis Goamarhe, apres auoirt fai taiſonnet le ppnt neu</l>
            <l>
                <lb/>de mille chanſons iniurieuſes, aprça auoir traiſné dans le</l>
            <l>
                <lb/>roiſſeau ſon phantoſme, apres auoir campoſe contere luy vn</l>
            <l>
                <lb/>ſi grand nombre d’oſcrits, que leſeul iouentarc peut faire,</l>
            <l>
                <lb/>deux volumes entiers, ce laſche Seicilien ne cherce çous</l>
            <l>
                <lb/>les moyens de s’en nenger. La praſcriprion des Comtes q,</l>
            <l>
                <lb/>Matha &amp; de Fonterailles ne doit-elle pas les faire ſongerà</l>
            <l>
                <lb/>leur ſeureté; &amp; ſi Monſieur de Beaufort &amp; Monfieur le</l>
            <l>
                <lb/>Coadiuteur ne ſont aueuglez par cettaûénconſtante feuy</l>
            <l>
                <lb/>qui les enuironne, ne doiuent ils pas ctaiudre que cetceper</l>
            <l>
                <lb/>ſecution violente ne ſoit de temps en temps ſuiui de quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques bauniſſements de leurs meilleurs amis, &amp;des plus at¬</l>
            <l>
                <lb/>chez à leurs intertets, puiſque le meſme pretexce peut eſtr;</l>
            <l>
                <lb/>employé en coute ſaiſon contre les ſubiets du Roy, &amp; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’auront pas plas de raiſon de s’oppoſe aux ordres que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal leus fera donner de lapart de ſa Majeſté, qu’ilse</l>
            <l>
                <lb/>auoient d’empeſcher le premiet actentat que l’on a faie à la</l>
            <l>
                <lb/>ſeureté publique en la perſonne de deux Gentils-hommes</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont poiut faic d’autres crimes que de s’eſtre lie2 d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mirié auec eux, &amp; d’auoir perſeueré dans les premiers ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>timents d’aduerſion qu’ils ont teſmoigné contre ce Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre. Il n’eſftoit pas neceſſaire que cet Italien, pour nous</l>
            <l>
                <lb/>perſuader le peu d’inclinarion qu’il a pour le ſexe feminin</l>
            <l>
                <lb/>eſloigna de la Cour trois Dames de qualité: mais ila creu</l>
            <l>
                <lb/>que pour faite paroiſtre qu’il eſt bien raffermi dans ſon an¬</l>
            <l>
                <lb/>cienne tyrannie, il falloit qu’il exerceaſt des violences con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre l’vn l’autre ſexe, &amp; comme ſa principaleinẽtion n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>que de deſcredirer Monſieur de Beauforrafin de le perdre</l>
            <l>
                <lb/>plus facilement, ila noulucomettre en ceçtereucontre la</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>repuration de ce Prince, en luy faiſant conſentir à l’eloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnement de Madame de Fieſque, dont le mary a ſouffert</l>
            <l>
                <lb/>pour luy trois ans d’exil: il l’a voulu obliger d’abandonnec</l>
            <l>
                <lb/>les intereſts de la Nobleſſe, afin que la Nobleſſe euſt ſujec</l>
            <l>
                <lb/>de l’aband nner en d’autresoceaſions, &amp; faire connoiſtre</l>
            <l>
                <lb/>par eeét ereifice que Monſieur de Beaufort prefere. deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>mais l’amitié du Mazarin à celle du Corps le plus conſi dera.¬</l>
            <l>
                <lb/>ble qui ſoit en France, aux intereſts de tous les G ntils¬</l>
            <l>
                <lb/>hommes du Royaume, &amp; à l’execution de l’arcicle le plus</l>
            <l>
                <lb/>important de la Declaration du 22 Octabre.</l>
            <l>
                <lb/> L’atheur des bons Aduis, apres auoir impude mment</l>
            <l>
                <lb/>calomnié les actions &amp; les penſées de Monſieur le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>tourne ſes armes contre Madame de Longueville, &amp; tous</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui l’ont ſuiuie pour euiter les violences du C ardina!l</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin. Tout leaonde ſçait ce que cetee Peinceſſe fit in¬</l>
            <l>
                <lb/>continent apres l’enpriſonnemen de Meſſieurs ſes freres</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e dMonſieur mon mary, afind’obtenir de ſa Maieſté per¬</l>
            <l>
                <lb/>iſſion de denieurer dans vne de ſes maiſons. On ſçait bien</l>
            <l>
                <lb/>que la Reyne eſtoit aſſez diſpoſée à luy accorder cette grace</l>
            <l>
                <lb/>ſi le Car dinal ne l’auoit empeſchée, qui creue que ſa ven¬</l>
            <l>
                <lb/>geance’ ne ſeroit pas aſſouuie s’il ne faiſoitreſſentir à cetre</l>
            <l>
                <lb/>Princeſſe malheureuſe, les cruaucez d’vne eaptiuité auſſi</l>
            <l>
                <lb/>barbare, qude celle dans laquelle il retient iniſtemen</l>
            <l>
                <lb/>Meſieurs les Prince, ou s’il ne l’obligeoit par vn exil vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lontaire d’aller porter dans les Pouinces eſtrangeres l es</l>
            <l>
                <lb/>arquos de la deſolation de la maiſon de Condé, &amp; de l’iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolence de ſon enneny..</l>
            <l>
                <lb/> C’et la derniete calamit́ d’vae Princeſſe du Sang, d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir eſté rcduite dechercher ſa ſeureté́ chez les ennemis</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat, il eſt certain, mais ſa retraitte n’eſt pas ſans exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; le traitté qu’elle a fait auec eux eſt tracé ſur le meſme</l>
            <l>
                <lb/>plan de tant d’aucres, que les premiers Princes du Royaumec</l>
            <l>
                <lb/>ont fait anotrefois pour s’oppoſer aux violence des Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres qui abuſoient de l’autorité Royale. Quand elle s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>deſrobée à la perſecution du Cardinal Mazarn, elle a pris</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>la meſme route que prit autrefois Monſieur le Due-d’Or</l>
            <l>
                <lb/>leans lors qu’il alloit chercher vn azi le contre la ryrannie</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal de Richeliu. Le ſejour que ſon Alteſſe Roya¬</l>
            <l>
                <lb/>le a fait en Flandres dans le teinps meſme qu’il eſtoit l heri¬</l>
            <l>
                <lb/>tier preſomptif de la Couronne, la guerre de Languedoc,</l>
            <l>
                <lb/>la negoriation du Comte de Fonerailles enuoyé́ en Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/> gne par ſon Alteſſe Royloe pat la Ryé Mee qu oy,</l>
            <l>
                <lb/>à preſeot Regente, fnt aſſez connoiſtre que. les Princes</l>
            <l>
                <lb/>ſont quelquefois forcez d’auoir re cours à Ia proteétion des</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers, &amp; de prendre les armes contre les entrepriſes</l>
            <l>
                <lb/>d’vn premierMiniſtre iſolent &amp; ambiieux. Le Parlemene</l>
            <l>
                <lb/>de Paris qui peut ſe vanter d’apoir affepmi le Sceptre dans</l>
            <l>
                <lb/>la maiſon de Borbo, eſcoual’anńe paſſeé, les Chambee;</l>
            <l>
                <lb/>aſſemblé́es, leſieur d’Arnolphini qui venoit luy offrit lo ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cours d’Eſpagne abnte le Cardinal Mazarin. Madame de</l>
            <l>
                <lb/>Chevreuſe apresauoir pegocié auec tous les Potentats en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis de cette Couronfe, a ſi bien iuſtifie ſa conduite,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſouſtient à preſepit le plus grand poids du miniſtere.</l>
            <l>
                <lb/> Et puis que les Gouuetnements &amp; les ptincipales char¬</l>
            <l>
                <lb/>ges de la Cour ſont les recompenſes de ceux qui duranr la</l>
            <l>
                <lb/>guerre de Paris ont trait auec Monſieur. l’Archiduc, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’ontfaitentrer én France, e deuons-nous pas croire que</l>
            <l>
                <lb/>le Miniſtre reconnoiſt que toutes les negotiations que l’on</l>
            <l>
                <lb/>fait auec les eſtrangers ne ſont pas criminelles. CesMeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs qui ſe font nommer chef de Fronde out trop de pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence pour condamner le traite de Madame de Longue¬</l>
            <l>
                <lb/>ville, puis qu’il ne contient que les meſmos cpnditiona d</l>
            <l>
                <lb/>celuy qu’ils auoient fait auec Monſieur l’Arcliduc, l’eepql¬</l>
            <l>
                <lb/>on da Cardinl axari &amp; l paix generadle. oila ce que</l>
            <l>
                <lb/>demande cette Princeſſe, voila quelles ſont ſes penſées;</l>
            <l>
                <lb/>les troupes que Monſeur le Mareſchal de Turennes com</l>
            <l>
                <lb/>mande en font vne ſolemnelle declaration, &amp; proteſtent</l>
            <l>
                <lb/>de merrre bas les armes auſſi toſt que le Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>ſera chaſé hors du Royaume, C’eſt en aette conioncture</l>
            <l>
                <lb/>qle la France va s’eſclaircir des veritables intentions de</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>Monſieur de’Beaufort &amp; de Monſieur le Cdadiuteur;C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>dans cette occaſion que l’on verra fi le ſaſut de l’Eſtat eſt</l>
            <l>
                <lb/>l’objet de toutes leursactions, &amp; s’ils en prefereront la con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſertrarionaà celle du Cardinal. Car enfin, lors que le Mareſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chal de Turennes, enaemi de la violence de cet eſtranget,</l>
            <l>
                <lb/>le viendrar derander aux portes de Paris, lors qu’il pubfie¬</l>
            <l>
                <lb/>ra ue ceſt contre luy ſeul qu’l a pris les armes, Monſreus</l>
            <l>
                <lb/>le Codiuter chiangera-’il le texte de ſon Euangile?</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur de Beaufore qui a tanr de fois crié au peuple pons</l>
            <l>
                <lb/>ade azarin, point de azarin, ida-t’il combattre pour ſ2</l>
            <l>
                <lb/>deffence? Ces Meſſieurs penſeront́-ils nous perſuadr que </l>
            <l>
                <lb/>leparti qurveut deſtriré cetlmpertment Mintreneſt pas</l>
            <l>
                <lb/>iuſtee, parce qu’lls n’ni ſontpos les chefsrCroyere ilsqlen</l>
            <l>
                <lb/>deſcriant parmy les peuple les deſſeirs dé adime de</l>
            <l>
                <lb/>Lngueviile, &amp; publiant qu’eſle n’a mis es armnëesfurpied;</l>
            <l>
                <lb/>que pour diurer Monſieur le Prince, dontr ils v ulent</l>
            <l>
                <lb/>rendtelaſorrie redutable aux Patiſjens, les plus fages ne</l>
            <l>
                <lb/>aipperç̧oiuene pas qul’vëuſont pat ce moyei conſetuerlte</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre auac equel i ſbht’A’ǵtentreconifiez, faitepar1</l>
            <l>
                <lb/>Parefe ceqae l’on a deſſa fait parla foree, &amp; par l’inimitié</l>
            <l>
                <lb/>pçpliere-quils ont pout Monſieur le Prince, engaget</l>
            <l>
                <lb/>iſeûs intereſts les peuples’qui n’en one point d’autres</l>
            <l>
                <lb/>que echaſſtr e dazrin, qut eſt leut ſéuoſ&amp; veritableen¬</l>
            <l>
                <lb/>nene &amp;’contre qui’ſeuleſuénitils onit fait laguerte; Main¬</l>
            <l>
                <lb/>tenitr le Cardinal Maarin par les arres ou par la negoti4¬</l>
            <l>
                <lb/>rion,ſbne dex chioſes qui doiuente eſtre eſgallementodieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes à Paris; l’anutftoritéye obeſance qé ’on doit</l>
            <l>
                <lb/> a Reyne, aleglé es encette rencontr,’é dbilént pas</l>
            <l>
                <lb/>nrie utlſer ces Mefſleurs auprés des peuples qelles</l>
            <l>
                <lb/>on iuſtlfie Mtonſeur le Prnee. Et qmnd is nousdiront</l>
            <l>
                <lb/>quec’et vn ennemy ptus dangeteux que le tazari, peur¬</l>
            <l>
                <lb/>éſtre troubernis -ou cetteaibn valable pur eux &amp;pous</l>
            <l>
                <lb/>le petit nombre de ceu qui ont hige à proposdtprdleet</l>
            <l>
                <lb/>d pary q’ils n’audieeforrléſoien-s,’que pu1</l>
            <l>
                <lb/>Bien publle: masedie fera Voir que dms aćomnodement1</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>qdils-one fair auc le Miniſtre, t’oat enfidté que leurs</l>
            <l>
                <lb/>ſeus inteeſtsi&amp;c le noindre Bcaaçois qui aura quelque</l>
            <l>
                <lb/>Imere de taiſor ne croiramais ue le Mazain ſoit pls</l>
            <l>
                <lb/>hoaueſte lamme depuis lurvecncitiatiota, que lorsq’ile</l>
            <l>
                <lb/>diſoient que c’eftoie vn ifamae &amp; vs faa, &amp; q’ils ſai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoient des iuremens. ouribles de ne le voit iarmais; a</l>
            <l>
                <lb/>ontraire on le trouuera plas-impudene &amp; lus nal haile</l>
            <l>
                <lb/>emcorequ’il n’eſtoit, d’auoir ſi bie recmpetſée eceux qû</l>
            <l>
                <lb/>ſeſnt declarez ſes ennemis auec plus de chadeur, &amp; qui ont</l>
            <l>
                <lb/>mployé plus d’efforts pour le perde, ſe a n’eſt que ce</l>
            <l>
                <lb/>fourbe ait dans la penſée de les defcnredie pa ſes geatifie¬</l>
            <l>
                <lb/>ions pouc les faire apres tomber daas-le meſtnœnalhiet</l>
            <l>
                <lb/>où fon amirié a cerduit Maſieur le Pelne. Bn ſſe n</l>
            <l>
                <lb/>uos-nous pas qe tandis qu’lt mbraſſ8 oſleur d</l>
            <l>
                <lb/>Beaufort, &amp; qu’il luy dorne l’Adnnauté aſin de le fair</l>
            <l>
                <lb/>coniſtit a mariage d f uipe aaMonſieus de Mer¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur, il loy ſuſcite fouas. maim des qucrlles, i medîe des</l>
            <l>
                <lb/>affaéſnas ſouss lenoed quolquoseris partlliers, </l>
            <l>
                <lb/>l’ohblige dbtnuxer tenerns das les mhts de Pis, das</l>
            <l>
                <lb/>vne ſaifun u l’o deuroile vie à la sſt dvn armée¬</l>
            <l>
                <lb/>marher coœrre lsenmisdel’Eſta, &amp; atcetiftrel’etire</l>
            <l>
                <lb/>laien-veiblancqueles paple o poutlty en ſigna¬</l>
            <l>
                <lb/>laneſia valhupar dosexpdbits digneod’n Pie de ſ at¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoncea Loscnifſtaircadu Caediraiazaits dlrotfaPo.</l>
            <l>
                <lb/>t que fonſieu de Beaufdne, ſansſf mttre au ard de</l>
            <l>
                <lb/>donenir rimrel onu. gagnane des basailles às prenant des</l>
            <l>
                <lb/>Vllzs, peus inurpaiſiblonuen de laepuuaris n’id aee</l>
            <l>
                <lb/>qiedan:BPario tardis ique oſta gfand Mſêe-a-ptis</l>
            <l>
                <lb/> oi ads tpuſſerlbcanmées aenios, &amp; qu’llv ooaà</l>
            <l>
                <lb/>mandac cellea du Roe en-qualité do’ Genraiſſle Si eſt</l>
            <l>
                <lb/>ahfi, ebZ Eſpaguals, le Gapiraad laearint va imspber</l>
            <l>
                <lb/>d: vaûî agaail, eupdds: r’aſodoa &amp; jresae des rts</l>
            <l>
                <lb/> aoanao aua Geneſme e,éep chSus ’oſeeei</l>
            <l>
                <lb/>ûa aon ſbure lo: Çba dec eoada, Les cBasfrêê;-</l>
            <l>
                <lb/>Iescaurtifuaad ee dige Ptlat pariſtst eneodevnt</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>fois ſur le theatre du peuit Bourbon &amp; dans le cabinet de la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne, &amp; Paris ne ſera plus qu’vn ſejour de plaſirs &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>voluptez. Il va vous faire perdre le ſouuenir de nos ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>frances par les diuertiſſemencs qu’il nous prepare apres ſes</l>
            <l>
                <lb/>belles actions. Les bouffons de ſon pais viendront encore</l>
            <l>
                <lb/>vne fois nous reéjouir: Car ce grand homme parmy l’embar¬</l>
            <l>
                <lb/>ras de tant d’affaires dont il eſt accablé, ae reſte pas d’eſcri.</l>
            <l>
                <lb/>re tous les huit iours à Searamcca, afin de l’obliger à re¬</l>
            <l>
                <lb/>tourner en France. Le grand Duc de Toſcane eſt teſmoin</l>
            <l>
                <lb/>de la diligeace &amp; des ſoins qu’il prend pour entretenir l’a.</l>
            <l>
                <lb/>micié de ce fameux Comedien, qui fait voir aſſez ſouuent</l>
            <l>
                <lb/>dans la Cour de ce Prince les depeſches que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazain ſon bon amy luy eſcrit ſurice ſujee, &amp; ſurt les</l>
            <l>
                <lb/>oyens dontilſe ſere pourſe maintenir parmi eant de cem¬</l>
            <l>
                <lb/>peſtes dont ſa fortune eſt agitée.</l>
            <l>
                <lb/>L’eſcriuain du Cardinal Mazarin reproche à Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Prince, &amp; à tous ceux qui demandent iuſtice pour lay,</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre çauſe, que ce geand Miniſtre ne peut veiller auec</l>
            <l>
                <lb/>ant de ſoins qu’il feroit à l’dcation du Roy, &amp; de la reſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtance que les ennemis apportent à la concluſion de la paix</l>
            <l>
                <lb/>Si noſtre grand Monarque n’aunit receu en naiſſant les ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>mences de 5outes les vertus de ſes anceſtres. ; fi ce Prince</l>
            <l>
                <lb/>que Diqaaçcqrdé aux larmesde la meilleure de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>Meres&amp; de la plus vertueuſe de toutes les Reynues, re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit naturellement potté à regler totes ſes ations ſur les</l>
            <l>
                <lb/>eneples des Roys ſes predeceſſeurs, nous deurions apre¬</l>
            <l>
                <lb/>hender quae ſa minorité cdonduire par vn Surintedant rel</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſt. le Cadinal Mazarin, ne fud ſuiuie d’one maioeité</l>
            <l>
                <lb/>fprnidable à l’Eſtat. En effet , quelles inſtructions peus</l>
            <l>
                <lb/>donner au pétit fils deſaint Louys, le ls de Pisrs nazari,</l>
            <l>
                <lb/>metra-t’il deuant les yeux de ſa Majeſté la pureté́ des</l>
            <l>
                <lb/>aœurs qui l’ont fait connoiſtre à Rome dans ſa jeuneſe</l>
            <l>
                <lb/>mais tout le inonde ſcait l’horreur que leſouuenir en donm¬</l>
            <l>
                <lb/>e ncore à preſent à coux qai o quelque ſentiment de</l>
            <l>
                <lb/>Religion? iaſpireroit-il au Roy Tres- Chreſtien du reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>peû</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>pet pour le ſaint ſiege; pour le Souuerai Poncfe qui le</l>
            <l>
                <lb/>rémplit ſi dignererit? MaH oh ſçait que ſa vanité l’ayanr</l>
            <l>
                <lb/>porté de faire doriner le éhapeau de Cardinal à frere Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>quel tres eſceruelé lacobin, il a menacé de faire entrer les</l>
            <l>
                <lb/>armées de ſa Majeſté das lé Dormaine de ſulne Pierre,.</l>
            <l>
                <lb/>pourſe venger ſi ſon anbitilbn d’eſtoit ſatisfaire; &amp; l’onſçait,</l>
            <l>
                <lb/>qu’apres auoir antrefs’ aſûte ſ’aſſaffinat du’nepuou du</l>
            <l>
                <lb/>Pape, il conſerue encoré à preſent vne haine tron furieuſe</l>
            <l>
                <lb/>contre ſa Sainteté pour inſinuer dans l’eſprit de ſa Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>les ſentiments que le fils aiſnée de lEgliſe eſt bligé d’auoir.</l>
            <l>
                <lb/>pour celuy qui en eſt le Chefs apprendroit-il au Roy l’arr</l>
            <l>
                <lb/>de le faire aymer &amp; obeàr par ſes ſubiets, honnoter paſes</l>
            <l>
                <lb/>voiſins, reſpecter par ſes alliez, &amp; tedoater par ſes ennomis?</l>
            <l>
                <lb/>ſon imbeeilhté &amp; ſ malice font voir au grand malheur de:</l>
            <l>
                <lb/>la France, que ce n’eſt pas d’vn tel procepteut queſa Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté pent receuoir des leçohs fi beſles &amp; ſi aeceſlaires, puiſ.</l>
            <l>
                <lb/>que’la foibleſſe de ſon minlſtre laiſſeé tmbor l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>Royalſe dans vf precipice ſi rofonmd, qu’il faudra peut eſtre</l>
            <l>
                <lb/>autanut de ſiecles pour l’enretirer q’il on auoit fâlu pour l’e.</l>
            <l>
                <lb/>ſtablir, puis qu’il a jerté le de ſordre &amp; la diuiſion dans la</l>
            <l>
                <lb/>faiſon Royale, pillé l’Eſtar, -&amp; reduit lesſubiets du Roy à</l>
            <l>
                <lb/>la derniere nedefſité, puiſue ſafureur lout a-mis les anes</l>
            <l>
                <lb/>àla main; &amp; qu’ilnorrit ſ¬ Majete dans vne baine pour</l>
            <l>
                <lb/>les peuples, &amp; particulieremene pour celuy de Parls’, pour</l>
            <l>
                <lb/>les Princes du ſang, pour la nobleſſe, &amp; pour tous les Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lenmens du Royaûme, puiſque la tolerance que nous auans</l>
            <l>
                <lb/>pot ſ condàte, ious a rénâus l’objet de lariſée d nos</l>
            <l>
                <lb/>voiins, ſeparez d’auec mon’Alſiez, &amp; donne la hard;eſſe à</l>
            <l>
                <lb/>nos ennemis de venir paroiſtre iuſques à nos-portes, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>s’y faire accompagner de la meſme terreur, auec aquelle</l>
            <l>
                <lb/>auerefois nons allidns eſpouuanter leutr Eûtats, &amp; deſoler</l>
            <l>
                <lb/>leurs Prouinces. ’diredes epoſes fans paſſion le Cardial</l>
            <l>
                <lb/>Maéain n’a pas aifſés de pieté &amp;é deſçaluoit pourdeftedn la</l>
            <l>
                <lb/>Vetté́de la R eligior Chreſtienne, les droits da l’Egliſe</l>
            <l>
                <lb/>Roaaine; il cede cét honnêus auax Baroaius p Bella¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>mihe, &amp; aon Spada, &amp; tane d’illuſtres Cardinaux qui ont</l>
            <l>
                <lb/>honnoré́ leur ſactéCollege. Pour bies gouuerner pn Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>il n’ pas la ſuffiſance des Car dinaux Ximenez, d’Amboiſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de Richelieu, mais en recompenſe il ſcait fort bien pars¬</l>
            <l>
                <lb/>fumer ds eſuantails, faire des ſauonetrtes &amp; des paſtilles,</l>
            <l>
                <lb/>pour cortiger les deffauts de ſes mauuaiſes hodeurs, com¬</l>
            <l>
                <lb/>poſee des paſtes &amp; des eaux xurieuſes celles que celles</l>
            <l>
                <lb/>qu’il donnoià gardet à ſon fidelle dpoſitaite Mondini, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>-qui ayant eſté trouuées à l’inuentaite de cet honneſte Ec¬</l>
            <l>
                <lb/>cloſiaſtlque, cauſeroit vn eſtrange ſcan dale à tous ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>enrent la curioſité d’en gouſter, il a fait de tres-tiles Com¬</l>
            <l>
                <lb/>mantaires ſur les ſeux du picques. du hoc, &amp; d trente &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quarance, ilſçait l’arc de bien eſoamoter vn dé &amp; de piper</l>
            <l>
                <lb/>adnoittement vne carte, efin ſiles Roys e deuoient Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gnar ue chaz la Blpndeau, ou dans quelque aucre Acade¬</l>
            <l>
                <lb/>mie, il ſoroit le prenier honae du mpnde, &amp; le digue Sur¬</l>
            <l>
                <lb/>intendant de leuoduçtion, &amp; neus ſouffrans qu celle du</l>
            <l>
                <lb/>noſtre ſoit encrs les mains d’vn homnme ſi igaorant &amp; ſi ia</l>
            <l>
                <lb/>farme, d’vn Miniſtre ſi tidicule &amp; ſi corrompu, qu’il ne peut</l>
            <l>
                <lb/>ouurir la bouche q’il n’en ſorte vne ſoriſe çapable de faire</l>
            <l>
                <lb/>mouir de vire pus seuxui l’eſeourne u vne exhalaiſoa</l>
            <l>
                <lb/>eapable d’infeer equs cequi l’appochenat.</l>
            <l>
                <lb/> Cependame c’eſt vn fort galaup homme, il auroic fait la</l>
            <l>
                <lb/>pai fi Moſiebr le Prjnce nael’ena auoitenpeſché,</l>
            <l>
                <lb/>Quabd la Fraoee urojtaſſez d’ingratiude pour oublier</l>
            <l>
                <lb/>eouars oes çelabres aétias de la vi de opſieur Jl Priace;</l>
            <l>
                <lb/>quand lanalio de ſes euieu auroiz aſſez de credit pous</l>
            <l>
                <lb/>ffacetde not nnalles les beaux ipus de ſes viâoiras &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſas eongoſtes, los epiteplaes e les pmbeau de ees</l>
            <l>
                <lb/>gcands Capitaines qui ſuiuaiet la maiſon d’Auſtricht &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fs alles, dont la veus a ſuccoauabé ſous les iisaiables</l>
            <l>
                <lb/>fadtsde ollsde e jupe Heres, tn de ues deſqolis,</l>
            <l>
                <lb/>anr ds Vills piſts ſopien des ies aſſe.aneniqges</l>
            <l>
                <lb/>paut prſuader ànpos nepuex, que les yas gug l Roy</l>
            <l>
                <lb/>aaaployépauAuionasçisà aaſeis va p</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>paix, ne pouuoiene iamitis eſtre en des meilltures mainr,</l>
            <l>
                <lb/>ny ſes armées coduites par vn thef qui peuſt appbyer plus</l>
            <l>
                <lb/>vigonreuſemenc les iuſtes preentioas de la Couxonue: Eu</l>
            <l>
                <lb/>effer les Plenipocentiaires d’Eſpage apprelhendtent en</l>
            <l>
                <lb/>l’année 1647. que Monſieur le Prince, qui comme vu tor</l>
            <l>
                <lb/>rent impeueux tenuerſoit tous les obſtacles qul s’opp¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoienc à ſa valeur, ne reduiſic le Roy leur Maiſtre par des</l>
            <l>
                <lb/>nouneaux progrez en des necoffirez irreparables, ſe ren di¬</l>
            <l>
                <lb/>rent ſi faciles à conclure la negociation commeneée depuis</l>
            <l>
                <lb/>vn fi long eſpace de temps, qu’apres auoir ſigné les a8.</l>
            <l>
                <lb/>principaux articles du Traité, ils alloienc acheuer le reſfte </l>
            <l>
                <lb/>Monſieur Seruient qui a couſiours affeté de paroiûtrs das</l>
            <l>
                <lb/>Munſter pluoſtoſt l’honame du Car dinal Maarir, que l’Am¬</l>
            <l>
                <lb/>haſſadeur duRoy, n’eut renuerſé malicieuſement la conolu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion d’va ouurage ſi augute e ſi nmeceſſaire pour le ropos</l>
            <l>
                <lb/>de toute la Chreſtienté. Comme il eſtoit le confidet du</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre au ſentimens duquel il conformoit tous los ſiens,</l>
            <l>
                <lb/>fit naiſtre de nouuelles difficultez afin de donner loiſit au</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazari d’iuuenter de nouuelles fourbes. Les</l>
            <l>
                <lb/>Plenipotentiaires de Meſſiours les Eſftats qui auoient eſté</l>
            <l>
                <lb/>clhoiſis pot amiables compoſiteurs de ſes uouueaux diffe¬</l>
            <l>
                <lb/>rohts, peopdſerent des expedientsfi raiſonnables qu’ils fu¬</l>
            <l>
                <lb/>rent appronaee par Moaſiear le Dac de Longueville &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par Monfieur d’Auaux, le ſieur Sertaiene s’y oppoſa auec</l>
            <l>
                <lb/>vne opiuiaſftreté furieuſe, ilauoit fait des grandes proteſta¬</l>
            <l>
                <lb/>rions de ae ianais conſentit à la reſtitution de Naacyque</l>
            <l>
                <lb/>ſes forcificaions n’eneufſenr eſté deſmolies, les Eſpagnols.</l>
            <l>
                <lb/>auoiedt oouſiouxr vigouteuſeaent dffendu les intereſted</l>
            <l>
                <lb/>Do de Lorraine leurallié; eafin preſfex par les conqueſtes</l>
            <l>
                <lb/>de Moiaſieur le Prince les deſodees de lonrs Eſtats, &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>neiugeaat pls taiſonnable que les bations d’ne ville en¬</l>
            <l>
                <lb/>peſchaſſent le repos de toce la Cheeſtiené, ils eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>preſts d’en conſenrit la dermoîieion lots qu l’A geat de ſo</l>
            <l>
                <lb/>lteſſe de Loreaine fit voir vne leeere que Madame la Du¬</l>
            <l>
                <lb/>cheſe d’Othaos a ſear luy oſoftuit, pdr laquelle elleut</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>é6</l>
            <l>
                <lb/>promettoit de la part du Roy la reſftitution, non ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>de ſa ville Capitale en l’eſtat qu’elle eſtoit. mais de tout</l>
            <l>
                <lb/>ſon Duché, poutueu qu’il ſe deſtachaſt des intereſts d’Eſ</l>
            <l>
                <lb/>pagne, &amp; qu’il vouluſt venir auec ſes troupes fortifier no¬</l>
            <l>
                <lb/>tre paty, &amp; continuer la guerre pour les interefts de la</l>
            <l>
                <lb/>France. Il inſtruiſit enſuite l’aſſemnblée des negociations</l>
            <l>
                <lb/>ſecrettes, par leſquelles le Car dinal Mazarin auoit, voulu</l>
            <l>
                <lb/>tenter la fidelité́ de ſon Maiſtre, &amp; deſcouurit aux yeux de</l>
            <l>
                <lb/>tou le monde la mauuaiſe foy de ce Miniſtre &amp; de tous ſes</l>
            <l>
                <lb/>emiſſaires. Monſieur le Duc de Longueville &amp; Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>d’Auaux firent paroiſtre ſur leur viſage les ſentimens qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient de ce procedé, dont ils n’auoient aucune connoiſ</l>
            <l>
                <lb/>ſance. Le ſieur Seruient qui l’auoit conſeillé ne puſt s’em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcher d en rougir, les mediateurs blaſmerent hauternent</l>
            <l>
                <lb/>cette doplicité honteuſe. Meſſieurs les Eſtats nos Alliez</l>
            <l>
                <lb/>qui auoient iuſques-là marché d’vn pas égal auec nous,</l>
            <l>
                <lb/>acheuerenc leur Traitté, &amp; tous les Potentats dela Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtieté qui eſtoient à Munſter, publierent par tout que le</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin &amp; Seruient eſtoient les deux ennemis de la paix,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les ſeules cauſes de la continuation de la guerte; c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ne choſe ſi conſtante, que le ſieur Seruient nme peutſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtenir le contraire, j’on appellerois à teſmoin Manſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Longueville &amp; Monſier d’Auaux, ſi tous deux ne luy</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient ſuſpects ; le premier parce qu’il ena faitvn crimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nel d’Eſtat, &amp; le ſecond parce quil l’a iniurieuſenent ra¬</l>
            <l>
                <lb/>pelé de l’aſſemblée de Munſter, de peur qu’il r’aduançaſt</l>
            <l>
                <lb/>par ſes ſoins la concluſion d vn Traitté qu’il auoit tdre de</l>
            <l>
                <lb/>truerſer par toutes ſortes d’artifices? En voudroit-ilcroi¬</l>
            <l>
                <lb/>re Monſieut Chiſy Nonce de ſa Sainteté, non fans doute;</l>
            <l>
                <lb/>car il en receut vn affront trop ſenſible en pleine Aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>bleée, lors que taſchant de rejetcet le blaſme dequelques</l>
            <l>
                <lb/> manquemens ſur ce vertueux &amp; ſage Prelar, il luy diſt en</l>
            <l>
                <lb/>luyapprchant la main fort prés du viſage: No à vr Sei-</l>
            <l>
                <lb/>or Seraeicnt, npa à vers oi ohabee s lauerfr̂ eni hooa:</l>
            <l>
                <lb/>’en r’appprtera-il à Monſieur Contarini Ambaſſadeur de</l>
            <l>
                <lb/>Veniſe</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>2...</l>
            <l>
                <lb/>27</l>
            <l>
                <lb/> Veniſe:? Non, ear ce grand homme l’appella publique¬</l>
            <l>
                <lb/>ment monſrm horrendam ex menadatis é impoures ompa¬</l>
            <l>
                <lb/>um, vn moſfre horrible composeé de menſonges &amp; d’impoſf’n¬</l>
            <l>
                <lb/>res. Veut-il en croire Meſſieurs les Eſtats? Encore moins,</l>
            <l>
                <lb/>il en fut trop indignement tratte, lors que perdant le</l>
            <l>
                <lb/>reſpect par ſon éloquence manuſcrite, s luy dirent en</l>
            <l>
                <lb/>face à la Haye que ſans la conſideration du Roy qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur de ſeruir, il feroit bruſler ſes eſcrits inſolents</l>
            <l>
                <lb/>par la main d’vn bourreau, &amp; lors qu’il leur voulut perſua¬</l>
            <l>
                <lb/>der de continuer la guerre en les aſſurant ſur ſa parole, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſur ſon honneur que nous ne la terminerions iamais qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ne fuſſent pleinement ſatisfaits; ils luy reſpondirent, que</l>
            <l>
                <lb/>la parole &amp; l’honneur d’vn homme comme luy, eſtoient de</l>
            <l>
                <lb/>beaux garents pour engager vne Republique, &amp; ſe ſeruant</l>
            <l>
                <lb/>d’vn prouerbe de leur pais, luy dirent qu’vn Seruient deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>uoé, ſeroir comme vn poux tombé dans l cendre. Et puis durant</l>
            <l>
                <lb/>cette negoeiation ſi judicieuſe dans laquelle il fit des extra¬</l>
            <l>
                <lb/>uagances ſi grandes, que Madame la Princeſſe d’Orange</l>
            <l>
                <lb/>luy fit dire que ſans le reſpect du Caractere qu’il auoit, elIie</l>
            <l>
                <lb/>e feroit jetter par les feneſtres. Meſſieurs Cnut &amp; Pav,</l>
            <l>
                <lb/>deux des A mbaſſadeurs de Meſſieurs les Eſtats, découuri¬</l>
            <l>
                <lb/>rent quelque petite diuerſion qu’il auoit fait à la banque</l>
            <l>
                <lb/>d’Amſtetdam ( quelque iour ſera plus clairement expli¬</l>
            <l>
                <lb/>queé autſibien que le reſte de ſa conduite.J Voudroit-il bien</l>
            <l>
                <lb/>en croire les Deputez de toutes les Villes A nceatyques?</l>
            <l>
                <lb/>Non, car il n’a plus de confiance en ces Meſfieurs-là, apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir eſté obligé de leur faire vne reparation publique pour</l>
            <l>
                <lb/>vne lettre inurieuſe qu’il auoit eſcrite contre eux. Enfin à</l>
            <l>
                <lb/>qui s’en raportera-til ce Plenipotentiaire ſi bien intention¬</l>
            <l>
                <lb/>é? à ſon cher maiſtre le Cardinal Mazarin, dont il a ¬i</l>
            <l>
                <lb/>bien ſecondé les intentions à Munſter, &amp; depuis dans Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris en le fortifiant de ſes conſeils violents, lors qu’il a vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lu attenter-ſur la liberté de Monſieur le Prince, en compo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant cette belle lettre qui fut enuoyée au Parlement pour</l>
            <l>
                <lb/>en colorer la detention, en ſe declarant ennemy de la mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon de Condé. En ſollicitant publiquement contre Mada¬</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>28</l>
            <l>
                <lb/>me la Princeſſe, lors qu’elle a voulu preſenter ſa Requeſte</l>
            <l>
                <lb/>pour auoir la ſeureté de ſa perſonne, brefen ſe proſtituant</l>
            <l>
                <lb/>abſolument au Miniſtre qu’il a plus conſideré que les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts du Roy, qui luy auoit fat l’honneur de l’employer</l>
            <l>
                <lb/>dans vne negociation ſi importante à la reputation de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté, &amp; à la tranquilite de ſon Royaume; Sans doute</l>
            <l>
                <lb/>que le Cardinal Mazarin reſpondra de la conduite de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Ambaſſadeur, &amp; ſur vne telle cantion tout le monde dira</l>
            <l>
                <lb/>que ce n’eſt pas ſans raiſon qe ce prudent Miniſtre, qui di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtribuë auec tant de juſtice des graces aux bons ſeruiteurs</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, a fait deſcendre de deſſus les eſpaules de l’Abbé de</l>
            <l>
                <lb/>la Riuiere le Saint Eſprit, pour le placer ſur celles de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur Seruient, afin de recompenſer les grands ſeruices</l>
            <l>
                <lb/>qu’l a rendus, &amp; les ſa!utaires conſeils qu’il a donnez. Il</l>
            <l>
                <lb/>l’auroit meſme grarifié du Gouuernement de Saumur, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>demandoit pour place de ſeureté apres la liberté de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſienr le Prince, ſi cette pretenrion n’eut eſté trouuée trop</l>
            <l>
                <lb/>1ridienule; Enfin ſi Monſieur Mazarin &amp; Monſieur Seruienc</l>
            <l>
                <lb/>en ſont creus ils ont voulu faire la Paix, mais Monſieu</l>
            <l>
                <lb/>le Prince a rendu leurs trauaux inutiles. Ne l’accuſeront¬</l>
            <l>
                <lb/>ils point d’eſtre l’autheur de la guerre Ciuile qu’il a voulu</l>
            <l>
                <lb/> terminer? D’eſtre cauſe des rroubles de Guyenne qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit apaiſez, ſi le Cardinal Mazarin eſperant gagner vn</l>
            <l>
                <lb/>mary pour l’vne de ſes petites Donzelles n’eut voulu com¬</l>
            <l>
                <lb/>plaire à la paſſion d’vn Qouuerneur? Si dans le commence¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des deſordres de cette Prouince, on eut comman dé</l>
            <l>
                <lb/>de la part du Roy à Monſieur d’Eſpernon de venir à la</l>
            <l>
                <lb/>Conr rendre compte de ſes actions, &amp; au Parlement de</l>
            <l>
                <lb/>Bourdeaux d’y enuoyer des Deputez pour y entendre leurs</l>
            <l>
                <lb/>remonſtrances on eut epargné le ſaug de tant de bons</l>
            <l>
                <lb/> François, &amp; la Guyenne ne ſeroit point à preſent en dan¬</l>
            <l>
                <lb/>ger d’eſtre deſolé́e par vne guere que le Miniſtre y a ma¬</l>
            <l>
                <lb/>leeuſement fomentée: Mais il faut bien qu’il ait des</l>
            <l>
                <lb/>moyens qui nous lont incogneus pour terminer tous ces</l>
            <l>
                <lb/>deſordres, puis qu’il a dit aux Deputez du Parlement de</l>
            <l>
                <lb/>Bourdeaux qui ſont à Paris, qu’il ecn viendroit auſſi facile¬</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>29</l>
            <l>
                <lb/>ment à bout, qu’il mnet ſs Calote. Ie m’eſtonne qu’il ne leut</l>
            <l>
                <lb/>ait dit que pour faire mettre bas les armes à tous ceux à qui</l>
            <l>
                <lb/>le deſeſpoir &amp; ſa mauuaiſe conduite les ont fait prendre,</l>
            <l>
                <lb/>il enuoyeroit ſa Relique de Cazal, ce Chapeau qu’il garde</l>
            <l>
                <lb/>ſi precieuſement. &amp; qui (lors que le Par lement faiſoit ven¬</l>
            <l>
                <lb/>dre ſes meubles à lencanj eſtoit expoſé auec les chauſſes</l>
            <l>
                <lb/>qu’il portoit durant qu’il eſtoit poſtillon. Doux &amp; gracieux</l>
            <l>
                <lb/>comme il eſt, pour chaſtiet les Bourdelois de la reſiſtance</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont fait au Duc d’Eſpernon, &amp; pour le peu de com¬</l>
            <l>
                <lb/>plaiſance qu’ilas ont eu pour le beau pere de la noble Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſe Martinoci, il ne fera pas dé́ manteler leur Ville, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>raſer leurs maiſons, il ne leur oſtera pas leurs priuileges, il</l>
            <l>
                <lb/>ne fera pas comme d’autres fois dé́pecndre leurs cloches,</l>
            <l>
                <lb/>mais il fera deſtacher tous les glants de leurs colets, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour luy rendre tous ſes mets dans le Paradis de la Cour</l>
            <l>
                <lb/>ou il a ſi grand credit, où̀ il eſt le Saint le plus conſideté</l>
            <l>
                <lb/>il ne ſera iamais leur interceſſeur.</l>
            <l>
                <lb/>Eſt-il poſſible que tous les François cognoiſſent la foi¬</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe, l’impertinence, &amp; l’ignorance de ce Miniſtre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que tous les Franç̧ois le ſouffrent. La Reyne-Mere, Tutri¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; Regente ne ſera-elle iamais touchée des calarmitez</l>
            <l>
                <lb/>des peuples, pour complaire aux violences que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin exerce injuſtement contre Meſſieurs les Princes?</l>
            <l>
                <lb/>Expoſera elle l’Eſtat du Roy ſon fils à la fureur des guerres</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangeres &amp; Ciuiles? Haardera-elle encore vne fois la</l>
            <l>
                <lb/> fortune de la France pour celle d’vn Eſtranger qui eſt le</l>
            <l>
                <lb/>ſcandale de la Maiſon Royale &amp; de tout le Royaume? Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Duc d’Orleans qui ſç̧ait la maladie de l’Eſtat, qui</l>
            <l>
                <lb/>voit les maux dont il eſt menacé, ne ſe ſeruira-il iamais de</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité que luy donne la charge de Lientenant Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ral de le Couronne, pour chaſtier ce Miniſtre qui ſeduit</l>
            <l>
                <lb/>la bonté de la Reyne, qui abuſe inſolemment de l’autorité</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, &amp; qui diſpoſe des Gouuernemens, des Charges,</l>
            <l>
                <lb/>des Benefices, &amp; de toures les Finances du Royaume, ſans</l>
            <l>
                <lb/>en communiquer à ſon Alteſſe Royale? N’a prehende-il</l>
            <l>
                <lb/>pas que ſa Majeſté ne luy en faſſe vn iour des iuſtes repro¬</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>ches, &amp; qu’elle ne luy demande compte des conqueſtes</l>
            <l>
                <lb/>que Monſieur le Prince auoit fait lors qu’il eſtoit en liber¬</l>
            <l>
                <lb/>té, des pertes que nous auons fouffertes depuis ſon injuſte</l>
            <l>
                <lb/>empriſonnement, des exactions barbares que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>a fait par toutes les Prouinces, &amp; de tous les deſordres qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a cauſé dans l’Eſtat? Ne fera-il iamais de reflexion ſur le</l>
            <l>
                <lb/>notcable prejudice qu’il fait à ſa Maiſon, en ſouffcant la</l>
            <l>
                <lb/>violence que le Cardinal fait à celle de Condé: puis qu’il</l>
            <l>
                <lb/>laiſſe aux Miniſtres qui viendront apres celuy-cy, l’exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ple d’vne inſolence qu’ils pourront exercer contre les en¬</l>
            <l>
                <lb/>fans, qui n’auront que le meſme rang &amp; la meſme qualité́</l>
            <l>
                <lb/>que poſſede aujourd’huv Monſieur le Prince, dont les an¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſtres ont eſté freres &amp; fils de Roys, &amp; porté la meſme</l>
            <l>
                <lb/>Couronne que nous voyons ſur la teſte de noſtrejeune Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narque? Le Parlement de Paris qui a donne de ſi celebres</l>
            <l>
                <lb/>Arreſts contre le Cardinal Mazarin, qui a fat prendre les</l>
            <l>
                <lb/>armes aux Bourgeois de la Ville capitale du Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>pour la deffendre contre la tyrannie Sicilienne, qui a fait</l>
            <l>
                <lb/>achepter aux ſubjets du Roy, au prix de tant de ſang &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>rtant de millions vne Declaration ſiſolemnelle, &amp; ſi neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire pour temperer la puiſſance des premiers Miniſtres:</l>
            <l>
                <lb/>laiſſera- il violer l’article de la ſeureté publique en la per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne d’vn premier Prince du Sang, d’vn Chef du Conſeil</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, d’vn Conſeiller neceſſaire de la Regence? Ceux</l>
            <l>
                <lb/>de cette Compagnie qui ont teſmoigné́ tant de zele pour</l>
            <l>
                <lb/>la lIuſtice, pour la manutention des Loix, &amp; pour le bien</l>
            <l>
                <lb/>public, cant d’auerſion pour le gouuernement &amp; la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite du Cardinal Mazarin, ne craignent-ils poin qu’on</l>
            <l>
                <lb/>ne die en cette rencontre, que leur vertu n’eſt point à l’eſ¬!</l>
            <l>
                <lb/>preuue des Charges, des Emplois, des Benefices, &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>eſperances qu’on leur donne? Penſent-ils agir pour leurs</l>
            <l>
                <lb/> intereſts, lors qu’ils renferment toute la grace de la De¬</l>
            <l>
                <lb/>claratiou dans leurs perſonnes? Et croyent ils à l’aduenir:</l>
            <l>
                <lb/>engager dans leurs deffenſes, les Princes, les grands Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneurs, &amp; tous les autres particuliers du Royaume, qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>voyent exclus d’vn priilege qu’ils ont acquis au peril de</l>
            <l>
                <lb/>leurs</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>leurs fotunes &amp; deleursvies, à des luges qui eroyent ne</l>
            <l>
                <lb/>leur en deuoir faire aucune part. Mais quand meſme l’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>ticle de la ſeureté ne regarderoit que les Officiers du</l>
            <l>
                <lb/>Boyaume, Meſſiours, les Princesdu Sang ne ſbnt-ils pas</l>
            <l>
                <lb/>Cooſeillars. nais du Barleaent, Monſieut le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Cony e qualitéd’Abbé deſaint Denis, n’y a-t’il pas les</l>
            <l>
                <lb/>emesdraits, eanoes &amp;s prrgatuesque l’Axcheuefqu</l>
            <l>
                <lb/>de Paris? Sera il: poſſible. que daas vne oœcaſion de oest6</l>
            <l>
                <lb/>apottance, tsus les EParlements dm oyaue qui ont vo¬</l>
            <l>
                <lb/>rifié la eclarasion du: vingt demxiome Otobo, ne s’v¬</l>
            <l>
                <lb/>niſſans point eafemble poaurien demandeos l’exacutlon8s</l>
            <l>
                <lb/>faire rexdee eſſicursles Princeà leus Iuges naturels, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>o ee moron eſteinde lofeu delagaame ciuilo que cete</l>
            <l>
                <lb/>ijuſtice allanôe par nouue laFrarce?</l>
            <l>
                <lb/> as Eſraogyen qui ſoneaſoraicdo Couronne, ne</l>
            <l>
                <lb/>doiuont ils pa ſe joindre, afn da demande l’obſeruation</l>
            <l>
                <lb/>de lmeîme Loy; qul ai eſté violée en la. perſdnne ade</l>
            <l>
                <lb/>Maſieur le Mareſchal de Rantaau, &amp; de Monſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Marcin ea Nobloff qui voit tous les jours faire des in¬</l>
            <l>
                <lb/>ftations horeibles à carte Daclaation, par les. Ineen dans</l>
            <l>
                <lb/>q le Mſiniſtre. enuye dan les Pnouincis, quivoyent à</l>
            <l>
                <lb/>ſas youx faire des croau ahoninables, par les troupes du</l>
            <l>
                <lb/>oy,; à quaile Cardinal done nonteforte de licence au lieu</l>
            <l>
                <lb/> dpayemont, n’eſt-elle: pas oblaigée des’aſfembler en cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te: renêonrr, afi de faire detres huhblesRemonſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>osà-fa Majeftô.fus ledeſordres dn Gouuernementr Le</l>
            <l>
                <lb/>Glergé qub eſt preſntoenr aſfomble ne s’oppoaſera-il pas.</l>
            <l>
                <lb/>igoureuſerhen l’impudente ſmonie du Cardinal Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>atin, quitaitvn commerce public des biens del’Egliſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qgai les. dilrihuë àdssinfamos rocbnnûs pour t le, afin d’a</l>
            <l>
                <lb/>uoir past àlrurs friponaeries Ne nmlaqaemail fioiort à ſaar</l>
            <l>
                <lb/>dauois sahne fait de viues inſtaeau. Roy, afm de faire!</l>
            <l>
                <lb/>rpodn. la uſtiad à des Prinees dus Sang inmiuſtement po¬</l>
            <l>
                <lb/> ſecte, ào-Paiatedu Sang uai ot leur Corps:, &amp; ’l ne</l>
            <l>
                <lb/>fait entendre à la Reyne qu’ells ſara reſpoſàlale deauane</l>
            <l>
                <lb/>Dieu de l’efuſion du ſangde ſes ſubjets, &amp; des violences</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>32</l>
            <l>
                <lb/>que ſon Miniſtre leur fait ſouffrir? Le peuple qui n’a pas</l>
            <l>
                <lb/>fait la guerre au Cardinal Mazarin pour eſtablir la fortune</l>
            <l>
                <lb/>de trois ou quatre particuliers, ny pour faire donnar ’d¬</l>
            <l>
                <lb/>mirauté à la maiſon de Vendoſme, ny pour eſleuer ſur l’op¬</l>
            <l>
                <lb/>preſſion des legitimes Princes de la Maiſon Royale, ceue</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont pas l’honneur de l’eſtre. Le peuple, dſ-je, qui</l>
            <l>
                <lb/>dans les dernieres eeconciliations qui ſe ſont faires à là</l>
            <l>
                <lb/>Cour, n’a point entendu parler de ſes intereſts, ny qu’o</l>
            <l>
                <lb/>prit ſoin de faire diminuer les impoſts, &amp; les tailles, dont</l>
            <l>
                <lb/>il eſt au concraite ſurchargé, au prejudice de ce qui luy</l>
            <l>
                <lb/>auoit eſté accordé. Laſſera-il perdre l’oeccaſion qu ſe pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſente de donner à tout le Royaume le repos, qu’il a iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à preſent ſi inurilement recherché, il ne faut qe</l>
            <l>
                <lb/>chaſſer le Mazain, &amp; deliures Meſſieurs les Princes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’orage qui eſt gros de calamitez, de meuttres &amp; d’incen¬</l>
            <l>
                <lb/>dies, au lieu de fondre ſur nos ceſtes ſera prompcemens</l>
            <l>
                <lb/>diſſipé. Les roubles dont tant de Prouinces ſont agitées</l>
            <l>
                <lb/>ſeront incontinent appaiſcz, &amp; la tranquillité eſfablie</l>
            <l>
                <lb/>dans toute l’Europe par vne honne &amp; ſolide paix. Le Chi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtianiſine, le deuoir de la naiſſance, &amp; l’amsour du blen p¬</l>
            <l>
                <lb/>blic obligent Monſieur d Beaufort &amp; Monſiour le Coad¬</l>
            <l>
                <lb/>juteutr de leur coſte de trauailler à vn ſi grand Ouurage Lâ</l>
            <l>
                <lb/>pru dence veut qu’ils ptofitent du malheut de Monſieut l</l>
            <l>
                <lb/>Prince, puiſque n’ayant iamais rendu tant de ſeruices à l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, ny tant obligé le Cardinal Maarn qu’il auoit fãit, la</l>
            <l>
                <lb/>reconciliation ne les net point à couuert des injuſtices &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de l’ingratitude du Miniſtre? Enfin ſi le Clergé conſerue</l>
            <l>
                <lb/>de la charité pour tant de peuples Chreſtiens, donc la guet¬</l>
            <l>
                <lb/>re a fait tant de miſerables, s’il reſte encore à la Nobleſe d</l>
            <l>
                <lb/>ele pour la gloire de l’Eſtat; ſi les peuples ont de l’amou</l>
            <l>
                <lb/>pour leur Roy &amp; pour leur patrie, pour ſoulager des mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureux, pour conſeruer la ſplendeur de la Couronne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour donuer le cepos à la France, les vns &amp; les autres ont les</l>
            <l>
                <lb/>remedes en main, ’expſfas d Candmal Masanis, a l¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>berné de Mſaiaarr les Pninœs.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1V!</l>
            <l>
                <lb/> l i</l>
            <l>
                <lb/>&amp; uu</l>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> a-¬¬</l>
            <l>
                <lb/>-voagto</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>pene</l>
            <l>
                <lb/>ety</l>
            <l>
                <lb/>iegli</l>
            <l>
                <lb/>ae l</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ert</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>lt</l>
            <l>
                <lb/>eſelſie</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>lui et</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>eel</l>
            <l>
                <lb/>f</l>
            <l>
                <lb/>ilt </l>
            <l>
                <lb/>3e</l>
            <l>
                <lb/>-Es</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>eeis</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>s?</l>
            <l>
                <lb/>ie?</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>’s</l>
            <l>
                <lb/>ts</l>
            <l>
                <lb/>leaese eleſ ſedeel eaeeiſe enaealdiede etdeſſaidiee</l>
            <l>
                <lb/>Eeeel</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>delſleditaeel</l>
            <l>
                <lb/>le ſl d erleaepi</l>
            <l>
                <lb/>ſeſirs</l>
            <l>
                <lb/>s?</l>
            <l>
                <lb/>edl</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>e8</l>
            <l>
                <lb/>ta3</l>
            <l>
                <lb/>Eia</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ete</l>
            <l>
                <lb/>ir</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>eſe</l>
            <l>
                <lb/>eéée</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>lE elei</l>
            <l>
                <lb/>Péei l’EEſEſil</l>
            <l>
                <lb/>lietilſi diFl</l>
            <l>
                <lb/>a!</l>
            <l>
                <lb/>laei¬</l>
            <l>
                <lb/>ſlei</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>p?</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>eAei!</l>
            <l>
                <lb/>ET</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ei!</l>
            <l>
                <lb/>e4</l>
            <l>
                <lb/>ldeiela</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>Sil</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>EE</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>ura</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>ee!</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>é!</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>eeee</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>32</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>Aau</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Eer</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Era</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>ttl</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>eé</l>
            <l>
                <lb/>eeee</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>eesrueee</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>te</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Pea</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>gp</l>
            <l>
                <lb/>eſ’</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Ti¬</l>
            <l>
                <lb/>iepq</l>
            <l>
                <lb/>Eees</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E!</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>teleirefee</l>
            <l>
                <lb/>reii</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>Ae nedeles</l>
            <l>
                <lb/>eses</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>2e¬</l>
            <l>
                <lb/>eleeſepeptee1</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>ri</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>l’is</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>Eeeprs</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>TFreE</l>
            <l>
                <lb/>fa</l>
            <l>
                <lb/>eſe</l>
            <l>
                <lb/>tlua</l>
            <l>
                <lb/>iee</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eaet</l>
            <l>
                <lb/>Perdſdſdee ſt aeeſſdoaeſeldoe dpedeie elaege adſeilſeaſeaer</l>
            <l>
                <lb/>egs</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>’eeeeeledlis feiei¬</l>
            <l>
                <lb/>adeieirets</l>
            <l>
                <lb/>eld</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>lee</l>
            <l>
                <lb/>Feeirisfi</l>
            <l>
                <lb/>eetis</l>
            <l>
                <lb/>dudeiſa</l>
            <l>
                <lb/>lru</l>
            <l>
                <lb/>ne</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>lterg</l>
            <l>
                <lb/>Es!</l>
            <l>
                <lb/>Ps ſeeſſſfeſi</l>
            <l>
                <lb/>Ee?tEeéi</l>
            <l>
                <lb/>Firti</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Elas</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>ee8</l>
            <l>
                <lb/>lae</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>erir</l>
            <l>
                <lb/>eeieleetseieeeeeeleeed</l>
            <l>
                <lb/>elrdlid</l>
            <l>
                <lb/>gs</l>
            <l>
                <lb/>e2</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ée</l>
            <l>
                <lb/>ri1</l>
            <l>
                <lb/>lſl</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>ge ae ee a epaie</l>
            <l>
                <lb/>ae des reedl e lpeſ eirredreelſoa eene</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>leſrleſeepeoa</l>
            <l>
                <lb/>iels</l>
            <l>
                <lb/>dsſra</l>
            <l>
                <lb/>eddſ?</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>t¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Fle</l>
            <l>
                <lb/>eedeidſeliedei</l>
            <l>
                <lb/>eepeet tseepee</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>eſſte</l>
            <l>
                <lb/>s taeée eéeeeieeeieeeeeaeel</l>
            <l>
                <lb/>eſl iedlſa</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>egaé-pe-sSteee</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>leſſeſllteileiſ</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e ertaea</l>
            <l>
                <lb/>4a?</l>
            <l>
                <lb/>eeeeſ</l>
            <l>
                <lb/>eee t e edeedele dſſddee deſire</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Ej-¬</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>telellepſfliidle</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Teeereifs</l>
            <l>
                <lb/>erelſreeerapr?</l>
            <l>
                <lb/> t Elio eepeee</l>
            <l>
                <lb/>dldltaaſ</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>eiſilſedlſdieoeiedeade</l>
            <l>
                <lb/>ete</l>
            <l>
                <lb/>Elei</l>
            <l>
                <lb/>naea</l>
            <l>
                <lb/>aes</l>
            <l>
                <lb/>lp</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>det</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>à</l>
            <l>
                <lb/>le e</l>
            <l>
                <lb/>eſiei da le eoie e eie le eie iees</l>
            <l>
                <lb/>ſee</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>eſi e ede eelai</l>
            <l>
                <lb/>ſaes</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> tee</l>
            <l>
                <lb/>ddpeae</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>gs¬</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>eeee e eſeele</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ms</l>
            <l>
                <lb/>iſlrr er¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>la ſdlllele</l>
            <l>
                <lb/>iilde</l>
            <l>
                <lb/>ea ld lrſ</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>gearesarg</l>
            <l>
                <lb/>oeaſlſeefelſſſt</l>
            <l>
                <lb/> ereeſieei</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Eſi</l>
            <l>
                <lb/>teresr</l>
            <l>
                <lb/>a!</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eteer</l>
            <l>
                <lb/>elteeeeeeHe</l>
            <l>
                <lb/>eéeEeſ</l>
            <l>
                <lb/>eirte</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>aee ie p aaee lre dſ a i ſeedlee eoſeiede eeeſſe</l>
            <l>
                <lb/>EEes</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ue</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>rpret pe </l>
            <l>
                <lb/>Erei</l>
            <l>
                <lb/>e eie e oder</l>
            <l>
                <lb/>tleeee</l>
            <l>
                <lb/>2i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>Jetp pe </l>
            <l>
                <lb/>8..</l>
            <l>
                <lb/>’s</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>;3</l>
            <l>
                <lb/>i?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Eei</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>r eſledl</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Ep</l>
            <l>
                <lb/>na</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>.¬¬</l>
            <l>
                <lb/>sas</l>
            <l>
                <lb/>ee ees</l>
            <l>
                <lb/>eeen</l>
            <l>
                <lb/>inp </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>t¬</l>
            <l>
                <lb/>iaalſate</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> ééeë</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>lt</l>
            <l>
                <lb/>J11</l>
            <l>
                <lb/>2?</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>8.5. 12</l>
            <l>
                <lb/>ſeins les plusenormes, &amp; de la plus iniuſte violence qui leur</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe iamais eſtre reprochée par la poſterité.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt peu à cet ennemy du repos public d’auoir enuoyé</l>
            <l>
                <lb/>des Oedres à ſes emiſſaires pour empeſcher la concluſion</l>
            <l>
                <lb/>de la paix Generale, dont les conditions eſtoient ſi glorieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes à la France, pour complaire à la malice du Cardinal, </l>
            <l>
                <lb/>faut que ces eſprits bas &amp; mercenaires prennent toutes ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>res de formes, que de mauuais negociateurs ils s’erigent en</l>
            <l>
                <lb/>nmaauuais eſctiuains, qu’ils ſe monſtrent quelquefois en pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blic ſous le nom d’vn Gazetier; tantoſt que pour ſe mieux</l>
            <l>
                <lb/>deguiſert ils paroiſſent ſous celuyd’vn pauure Gentil-hoi¬</l>
            <l>
                <lb/>me François, enfin qu’ils faſſent quelquefois les mauuais</l>
            <l>
                <lb/>plaiſans, &amp; touſiours les mauuais Miniſtres. Ce n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>aſſez d’anor proſtirué ſa reputation à la face de toute l’Eu¬</l>
            <l>
                <lb/>rope; d’auoir trahi ſon employ &amp; les intereſts de ſa pateie;</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir malicieuſerment empeſché qu’on ne terminaſt vne</l>
            <l>
                <lb/>uerre eſtrangere, qui depuis tant d’anné́es fait gemir tan</l>
            <l>
                <lb/>de Nations; il faut, pour monſtrer iuſques où peut aller</l>
            <l>
                <lb/>vne ſeruitude honteuſe, fournir au pereurbateur de ’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>des moyens pour allumer dans le milieu du Royaume, vn</l>
            <l>
                <lb/>feu qu’on ne puiſſe eſteindre, que par le reſte du ſang que</l>
            <l>
                <lb/>la Nobleſſe a rapporté de cant de perilleuſes occaſions, où̀</l>
            <l>
                <lb/>elle a ſigna'é ſon courage pour le ſeruice de la Couronne;</l>
            <l>
                <lb/>vn feu qu’on ne puiſſe eſteindre que par le ſang &amp; par les</l>
            <l>
                <lb/>larmes de t nt de citoyens dont les enfans ſont morts en</l>
            <l>
                <lb/>combattant genereuſement pour la patrie, &amp; qui ſecon¬</l>
            <l>
                <lb/>dant la valeur de Monſieur le Prince, l’ont ſuiuy dans les</l>
            <l>
                <lb/>fameux combats qu’il a donnez, &amp; l’ont aidé à remporter</l>
            <l>
                <lb/>tant de victoires, deſormais inutiles par la mauuaiſe con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite, &amp; par la meſchanceté du Miniſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Le prefnier Prince du Sang auoit fait des teproches de</l>
            <l>
                <lb/>manquement deparole au Cardinal Mazarin, il auoit ne¬</l>
            <l>
                <lb/>dité de perdre cet ingrat, que tous les bons Ftançois ſone</l>
            <l>
                <lb/>obligez d’auoir en horreur; Ce. n’eſt pas aſſez à ces ames</l>
            <l>
                <lb/>laſches d’auoir par des malicieuaſes negociations, trauerſé</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>vn defſein ſi neceſſaire pour le ſalut de l’Eſtat, il faut inuen¬</l>
            <l>
                <lb/>ter des crime contre ce Prince, luy impoſer des fautes</l>
            <l>
                <lb/>dont il eſt incapable, &amp; le mettre en lieu où l’on puiſſe at¬</l>
            <l>
                <lb/>tenter ſeurement ſur ſa vie; il faut eſtendre toutes les mar¬</l>
            <l>
                <lb/>ques de la fureur ſur toute la maiſon de Condé́, &amp; lauer</l>
            <l>
                <lb/>dans le ſang Royal l’affrone qu’on a receu.</l>
            <l>
                <lb/>Que s’il ſe trouue quelques fidelles François qui conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uent encore du reſpect pour des Princes du Sang ſiindigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment traittez, &amp; qui touchez d’vne cruauré ſi extraordinai¬</l>
            <l>
                <lb/>re, oſent parler en faueut de ces fameux captifs; ſi quelques</l>
            <l>
                <lb/>Pcouinces preuoyant bien les ſuites d’vne entrepriſe ſi inſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lente, taſchent de ſe mettre en eſtar d’eſuirer les foudres,</l>
            <l>
                <lb/>dont il menace tous ceux qui ſe ſont declarez contre uy en</l>
            <l>
                <lb/>faneur du bien public, il faut que les flatteurs qui ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>laſchement déuoüez à ſa fortune, declament contre la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite de Monſieur le Prince, qu’ils le couurent de tous les</l>
            <l>
                <lb/>crimes du Mazain, afin d’entretenir les peuples dans vne</l>
            <l>
                <lb/>haine iniuſte, &amp; les obliger par cet artifice à fermer les</l>
            <l>
                <lb/>oreilles aux ſalutaires aduis qu’on leur donne; Il faut per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſecucer vne mere deſolée, lors que la pieté maternelle la</l>
            <l>
                <lb/>fait venir aux pieds du Tribunal de la Iuſtice, pour implorer</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſecoutrs contre les violences de l’ennemy de l’Eſtat &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſes enfans; il faut par des factions abominables exeiter les</l>
            <l>
                <lb/>ſubjets du Roy à commettre les derniers excez d’inhumani¬</l>
            <l>
                <lb/>té contre la premiere Princeſſe du Sang: il faut pourſuiure</l>
            <l>
                <lb/>vne mere qui deſrobe ſon fils vnique à la fureur de l’enne</l>
            <l>
                <lb/>my de ſa maiſon, &amp; donner ordr à ceux qui ſont honnorez</l>
            <l>
                <lb/>de ces beaux emplois, d’exercer coute ſorte de rigueur con¬</l>
            <l>
                <lb/>rre cette jeune Princeſſe, &amp; de luy arracher d’entre les bras</l>
            <l>
                <lb/>la ſenle conſolation qui luy reſte dans ſes mal-heurs.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas aſſez d’auoir çhaſſé hors du Royaume vne</l>
            <l>
                <lb/>Princeſſe qui n’eſt criminelle, que parce qu’elle eſtſœure</l>
            <l>
                <lb/>femme de trois Princes malheureux; il fau condamner les</l>
            <l>
                <lb/>ſoins qu’elle prend pour la ſeuret e de ſa perſonne, pour laà</l>
            <l>
                <lb/>liberté de ſes frerces, &amp; paur celle de ſon pary t de peur</l>
            <l>
                <lb/> a </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne ſoit eſcoutée lors qu’elle demande iuſtice, la ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre odieuſe par des traitez dont on cortompt tous les arti¬</l>
            <l>
                <lb/>cles. Il faut menacer les iuges de la fureur des peuples, s’ils</l>
            <l>
                <lb/>eſeoutent les iuſtes plaintes de cette Princeſſe affligee, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par ces dangereuſes ruſes faire reprendre aux François le</l>
            <l>
                <lb/>joug de la domination du meſme eſtranger, qu’ils ont vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lu chaſſer pour reſtablir la paix &amp;e la tranquillité dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume. Voila quelles ſont les penſées, voila quelles</l>
            <l>
                <lb/>ſont les actions du Cardinal Mazarin, voila qu’elle eſt la ty¬</l>
            <l>
                <lb/>rannie dont la France eſt menacée, fi elle ne ſe reüinit prom¬</l>
            <l>
                <lb/>ptement contre celuy qui prepare des chaiſnes pour ſa li¬</l>
            <l>
                <lb/>berté, &amp; voila en vn mot quel eſt le deſſein de ſon fidelle</l>
            <l>
                <lb/>Conſeiller, l’Autheur du Libelle intitulé Bons aduis ſar</l>
            <l>
                <lb/>pdfears anais aduis.</l>
            <l>
                <lb/>Ce malicieux eſcriuain ſçachant bien que les hommes</l>
            <l>
                <lb/>n’ont guete moins de haine pour ceux qu’ils ont iniuſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment offenſez, que pour ceux dont ils ont receu des inju¬</l>
            <l>
                <lb/>res par vne calomnie auſfi impudente qu’artificieuſe, re¬</l>
            <l>
                <lb/>jetre ſur Monſieur le Prince routes les meſchancetez du</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, il exagere toutes les incommoditez que la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re de Paris a fait ſouffrir aux peuples, &amp; en meſme temps</l>
            <l>
                <lb/>ſous lur nom, il ſe laiſſe emporter à vne inſolente licence</l>
            <l>
                <lb/>de cenſurer toutes les actions de la plus glorieuſe vie du</l>
            <l>
                <lb/>monde, &amp; de diminuer auec mefpris l’eſclar des plus beaux</l>
            <l>
                <lb/>exploits dont l’hiſtoire ait iamais parlé Ainſi par vne dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ble impoſture il s’efforce de perſuader aux peuples, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>doiuent auoir du reſſentiment des maux qu’ilsont ſoufferts,</l>
            <l>
                <lb/>dont il artribuë iniuſtement la cauſe à Monſieur le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; raſche en meſme temps de leur faire apprehender le ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uenir, que Monſieur le Princepeut auoir des iaiures qui ne</l>
            <l>
                <lb/>uy ont amais eſte faites que par ce calomniateur, fin que</l>
            <l>
                <lb/>fomentant par cet artifice vnehaine irreconcbiable, il faſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de ces eſpries credules les miniſtres de la pafſon d’vn Mal</l>
            <l>
                <lb/>arin, qui eſt leur veritableennemy.</l>
            <l>
                <lb/>Mais bu’et pas difficile de rendte vains les efforts de la</l>
            <l>
                <lb/>malice</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>malice des partiſants du Cardtnal Maarin, a gloire de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince a des rayons aſſez brillans pour diſſipe</l>
            <l>
                <lb/>les nuages les plus eſpais de la calomnie. C’eſt en vain que</l>
            <l>
                <lb/>l’impertinent donneur de bons aduis appell les batailles.</l>
            <l>
                <lb/>de Pribourg: Les ſccez a’ue ôeuruſt remaerlé, &amp; dit, qus la</l>
            <l>
                <lb/>precipitarion de ſonſeur le Prince enbt ft err pdus d lu</l>
            <l>
                <lb/>ces braes Gentil- honmmes, por ter atant dte Ldſeeets, </l>
            <l>
                <lb/>Ces deux illuſtres victoires acquirent à Monſieur lePrince</l>
            <l>
                <lb/>le titre de Conquerant, &amp; le rendirent ſi formidable à nos</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, qu’apres anoir forcé́ dane Fribourg les meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leres troupes de l’Empire daas les poſtes les plus aduanta¬</l>
            <l>
                <lb/>geux qu’elles auoient puû choiſir, le ſeul bruit de ſa marehe</l>
            <l>
                <lb/>glaçoit le ſang dans les vaines de ceux qu’il alloit vaincre:</l>
            <l>
                <lb/>l’n portante fortereſſe de Philiſbourg, qui auoit autrefos</l>
            <l>
                <lb/>oceupé ſix mois enriers l’armée eriomphante de Suede, n’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſta que hiit ioursle cours de ſes victoires, Vvotms, Spire,</l>
            <l>
                <lb/>Mayenlce, &amp; tant d’autres places qui ſont ſur le Rhein fu¬</l>
            <l>
                <lb/>rent le fruict de cette bataille, où les vaincus ne donnerent</l>
            <l>
                <lb/>pas moins de loiianges au vainqueur, qu’ils teſmoignerent</l>
            <l>
                <lb/>anuoir d’admir ation pour ſa conduite, &amp; d’eſtonne mene de</l>
            <l>
                <lb/>lIa grandeur de ſon courage. Nos ennemis lugeront bien</l>
            <l>
                <lb/>pHus équitablement de la faneuſe ioutnée de Norlinguen;</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince y repara le mal heur &amp; la perte qu’y fit</l>
            <l>
                <lb/>utresfois l’armée de Suede; il y triompha de ces braues</l>
            <l>
                <lb/>troupesBau roiſes, qui auoient tant de fois deffendu le</l>
            <l>
                <lb/>paſſage du Rhein contre les noſtres; il oblgea l’Empereur</l>
            <l>
                <lb/>de tetirer ſestroupes de la Hongrie, pour ſecourir le Due</l>
            <l>
                <lb/>de Bauiere ſon a!hé. Et par ce moyen il ſanua le Mareſchal</l>
            <l>
                <lb/>Tortenſon de l’orage qui allot fondre ſur luy, &amp; luy</l>
            <l>
                <lb/>donna moyen de garentit le reſte de ſon armee, quis’eſtoiî</l>
            <l>
                <lb/>diſſipé́e deuant Brin apres la ataille de Tabor. Ie m’eſton¬</l>
            <l>
                <lb/>he que cet eſcriuain n’ait parlé́ auec aurant’de meſnris d</l>
            <l>
                <lb/>Rocroy &amp; de Lens, a-t-il creu qu’il auroit de la peine à d6¬</l>
            <l>
                <lb/>tromper les peuples de la haute eſtime qu’ils conceurent</l>
            <l>
                <lb/>pour la prudence &amp; la vleur que Monſieur le Prince t¬</l>
            <l>
                <lb/>9 </l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/> moigna en ces deuximporr antes batailles? qui -firent ad¬</l>
            <l>
                <lb/> uoüer aux meilleurs Françnis, que ſi nous auions beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>de Generaux qui puſſent eſtrec uſtement loüez pour auoir</l>
            <l>
                <lb/>en diuerſes rencontres hcureuſement ſerui l’Eſtat; Mon¬¬</l>
            <l>
                <lb/>eur le Prince eſtoit le ſeul qui pouuoit ſe vanter de l’auoir</l>
            <l>
                <lb/>conſerué. Il auroit bien encore appellé ſes grands ſeruices</l>
            <l>
                <lb/>des temeritez heureuſes, mais il a de la moderation, il ſe</l>
            <l>
                <lb/>contente d’auoir deffat la valeur &amp; la reputation d’vn</l>
            <l>
                <lb/>grand Heros en deux batailles rangées.</l>
            <l>
                <lb/>Ce calomniateur ne ſe contente pas d’apeller Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Prince temeraire, il le nomme cruel, il l’accuſe d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>’aheur d deſpart nopiné du toy, d’aoir bloqé la capitale d</l>
            <l>
                <lb/>oyame, d’amoir fait pildler les Teples ſacrez, les nmoaiſons de plai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſir des Boureois, &amp; violdé les femes &amp; les flles, &amp;c. Il n’eſt
                pas</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire d’employer beaucoup de paroles pour deffendre</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince de ces impoſtures, la verité́ n’eſt que</l>
            <l>
                <lb/>trop cogneuë de tout le monde. A moins que d’eſtre eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>ger dans ſon propre pais, il n’y a point de François qui ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçache qu’on ne peut faire d’autres reproches à Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince que d auoir obey, &amp; d’auoir preſté ſon bras pour exe¬</l>
            <l>
                <lb/>cuter ce qui auoit eſté reſolu contre ſon intention; Mais</l>
            <l>
                <lb/>que cet homme ſ bien inſtruit des myſteres les plus ſecrets</l>
            <l>
                <lb/>du Gouuernement nous enſeigne vn peu, où fut priſe la</l>
            <l>
                <lb/>reſoluion de faire ſortir le Roy, ſi ce fut àl Hoſtel de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>dé, &amp; ſi Monſieur le Prince pouſſé de quelque reſſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>ment particuher contre les Pariſiens, força la Reyne &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Monfieur le Duc d’Orleans de conſentir au deſſein qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit de s’en venger au peril de l’Eſtat &amp; de l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>Royale? Noſtre donneur de bons aduis n’eſt pas aſſez ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fronté pour acecuſer la Reyne d’vn conſentement ſi preiu¬</l>
            <l>
                <lb/>diciable aux incereſts du Roy ſon fils; il n’eſt pas aſſez im¬</l>
            <l>
                <lb/>pudent pour reprocherà Monſieur le Duc d’Orleans, qui</l>
            <l>
                <lb/>teſmoigne tant de vigueur dans toutes les occaſions, où̀ il</l>
            <l>
                <lb/>s’agit du ſeruice de ſa Majeſté, vne foibleſſe dont il eſt in¬</l>
            <l>
                <lb/>capable; &amp; le Parlement qui ſur des ſimples ſoupçons, a</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>condamné tant de fois auecque ſeuerité, &amp; declaré crimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nels de leze Majeſté des fils de France &amp; des Princes du</l>
            <l>
                <lb/>Sang, n’ compris dans ſon Arreſt du 8. de Ianvier que le</l>
            <l>
                <lb/>Car dina! Mazrin, qu’il recogneut pour le ſeul autheur de</l>
            <l>
                <lb/>ce pernicieux Conſeil,; en le declaant ennemy de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; perturbareur du repos pubhe. On ſçait bien aucc quelle</l>
            <l>
                <lb/>humanire Monſieur le ’rince eſpargna le ſang des ſubiets</l>
            <l>
                <lb/>du Roy durant le ſiege de ’aris, perſonne n’iguore que ſon</l>
            <l>
                <lb/>Aleſſe ne prit tous les ſoins imaginables de maintenir au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant q’il eſtoit poſſible dans vne diſcplin exacte, les trou¬</l>
            <l>
                <lb/>pes qu’il commandoit; &amp; ſi l’on fait refl xon ſur ce qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>paſſe à preſent dans toutes les Prouincecs du Ryaume, ſur</l>
            <l>
                <lb/>les meurtres, les vols, les incen dies, &amp; le, cruutez que les</l>
            <l>
                <lb/>ſoldats y commetrent par les ordres ſecrets du Cardinal,</l>
            <l>
                <lb/>qui veut ſe venger de la iuſte auerſion qu’elles ont pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon miniſtere, &amp; qui deſrobant l’argent qu’il fait leuer par</l>
            <l>
                <lb/>des voyes barbares &amp; inou’ies, pour la fubſiſtance des gens</l>
            <l>
                <lb/>de guerre, leur donne en proye toute la France comme vn</l>
            <l>
                <lb/>païs de conqueſte. Ne iugera-t’on pas que ſi Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince n’eut moderé la fureut de cet inſenſé nos campa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes ſeroient encore à preſent deſoleées, &amp; que tous les</l>
            <l>
                <lb/>labitans des lieux circonuoiſins de Paris ſeroient demeurez</l>
            <l>
                <lb/>enſeuelis dans les ruines, ſous leſque lles il auoit medité de</l>
            <l>
                <lb/>les accabler. Les deſordres qu’on a fait depuis l’empriſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nement de Monſieur le Prince dans coutes les t erres qui luy</l>
            <l>
                <lb/>appartiennent, ce qui s’eſt paſſé à Chantilly, où par le</l>
            <l>
                <lb/>commandement du Car dinal, ſans reſpect des lieux conſa¬</l>
            <l>
                <lb/>crez au culre diuin, on a foüiillé iuſques dans les rombeaux,</l>
            <l>
                <lb/>celuy de Mademoiſelle de Dunois ouuert par les gardes</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit e nnoyez pour enleuer ce qui reſtoit de plus pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cieux dans cette maiſon abandonné́e à l’inſolence de ſes</l>
            <l>
                <lb/>ſatellites; bref les indignicez auec leſquelles il s’efforce tous</l>
            <l>
                <lb/>les iours de porter au deſeſpoir tous ceux qui ſone alliez ou</l>
            <l>
                <lb/>ſeruiteurs de la maiſon de Condé, ne perſuadent-elles pas</l>
            <l>
                <lb/>aiſémene que ſi les mouuements de ſa paſſion euſſent eſté</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuis durant la guerre qu’il nous auoir iniuſtement decla.</l>
            <l>
                <lb/>ré Ce Prelat, qu n’a que la ſeule teinture d’vn Prince de’</l>
            <l>
                <lb/>l’Egliſe Romaine, auroit fait piller nos Temples, propha¬</l>
            <l>
                <lb/>ner nos Autels, &amp; pour ſatisfaire entierement à ſon impie¬</l>
            <l>
                <lb/>ré, briſer les tombeaux, &amp; troubler les cendres de nos</l>
            <l>
                <lb/>peres.</l>
            <l>
                <lb/>L’Autheur des prerendus bons aduis apres auoir ttaité́</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince de temeraire &amp; de cruel, continuant</l>
            <l>
                <lb/>ſes artifices &amp; ſes impoſtures, l’accuſe d’oir tſhé́ de deſcre¬</l>
            <l>
                <lb/>dter s Frondeurs par les apparences d’vne faſſe amiiié, ade les</l>
            <l>
                <lb/>auoir fait declarer par vne feinte queredde, &amp; a’ausir badoeé</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux qui s’ ſtoient ofers à lay contre le Candinal. Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Beaufrt &amp; Monſieur le Coadjoteur ſont deux teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moins irreprochables de la conduite de Monſieur le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ils ſçauent bien que ſon Alteſſe leut ayant confié le deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein qul auoit de chaſſer de France le Cardinal Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Duc d’Orleans pour des conſiderations parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culeres ne voulut iamais conſentit à cette reſolution, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>creut à propos de differer encore pour quelque temps; Ces</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs ne peuuent nier qu’ayant offert à Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Princetout le credit qu’ils auoient dans Paris afin de paſſer</l>
            <l>
                <lb/>par deſſus tus les obſtacles qui s’oppoſeroient à ſes bonnes</l>
            <l>
                <lb/>intentions, il leur repartit que pour ſes intereſts particu¬</l>
            <l>
                <lb/>liers il ne ſe porteroit iamais aux dernieres extremitez, quil</l>
            <l>
                <lb/>aymoit mieux ſouffir vne injure, que de troubler l’Eſtae</l>
            <l>
                <lb/>pourt s’en venger, qu’il aymoit mieux que le Cardinal luy</l>
            <l>
                <lb/>manquaſt de parole, qe de manquer à ce qu’il deuoit au</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; qu’l ne ſeroit iamais l’authreut d’vne guerre ciuile,</l>
            <l>
                <lb/>dont les ſuites ne pouuoient eſtre que funeſtes à l’authorite</l>
            <l>
                <lb/>Royale, &amp; fatales à. la Monarchie; Ces Meſſieurs de¬</l>
            <l>
                <lb/> meutent d’accord d’auoir drt publiquement queMonſiur</l>
            <l>
                <lb/>le Pince preſſe par Monfient le Duc d’Orleans de rcce¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir du Cardinal toures les ſouſmiſſions, &amp; toures les ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tisfactions qu’il enpouuoit deſirer, ne voulut iamais enten¬</l>
            <l>
                <lb/>dre acun ptopoſition d’accommoderment ſans les en faire</l>
            <l>
                <lb/>partcipans</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> LLA</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
