<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1090_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Dialogue entre le roi de bronze et la Samaritaine
                    sur les affaires du temps.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=iGeg4PyLy-MC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Dialogue entre le roi de bronze et la Samaritaine sur les
                        affaires du temps.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="s.i" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>DIA LOGVE</l>
            <l>
                <lb/>LE ROY DE BRONZE</l>
            <l>
                <lb/>ET LA SAMARITAINE.</l>
            <l>
                <lb/>r les affaires du temps preſent.</l>
            <l>
                <lb/>A PAR1 S,</l>
            <l>
                <lb/>Chez ARNOVLD COTINET, ruë</l>
            <l>
                <lb/>des Carmes, au petit IESVS.</l>
            <l>
                <lb/> M. DC XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> n¬*</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i.</l>
            <l>
                <lb/> ooao</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> e </l>
            <l>
                <lb/>ss</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>N </l>
            <l>
                <lb/>DIALOCVE</l>
            <l>
                <lb/>T 1</l>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>1 A</l>
            <l>
                <lb/>ENTRE LE ROY DE BRONZE.</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>E T E </l>
            <l>
                <lb/>&amp; la Samaritaine.</l>
            <l>
                <lb/>Sur les affaires du temps preſent.</l>
            <l>
                <lb/>1 1 </l>
            <l>
                <lb/>Hx IV. VE LE heure eſt-il, voifme? Sax. Sire, nos</l>
            <l>
                <lb/> reſſorts ſont tous ſi détraquez, que ie ne crois</l>
            <l>
                <lb/>pas que ſans micle on puiſſc rendre aux mouuemens du balan¬</l>
            <l>
                <lb/>cier &amp; des rouës leur premiere harmonie. On ne ſçait icy qui croi¬</l>
            <l>
                <lb/>re de l’oreille ou de l’œil. L’Eguille marquant dix hcures au Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>dran, dement le Tymbre qui vient d’en ſonner onzc: &amp; ie ne dou¬</l>
            <l>
                <lb/>te point que ſi mon compere Iacquemart viuoit encore, cela ne</l>
            <l>
                <lb/>miſt ſon eſprit hors de game; quoyqu’à cec qu’il mec dſoit ordinai¬</l>
            <l>
                <lb/>rement, il ſonnâût les heures ſans s’amuſer à les conter, ayant</l>
            <l>
                <lb/>bien d’autres ſoins. H. Luy, d’autres ſoins? SaM. Ouy, ire.</l>
            <l>
                <lb/>eſtant, comme il eſtoit, vn des bons Politiques de ſon temps,</l>
            <l>
                <lb/>H. A ce compte, s’il viuoit encore pendant la minorité de mon</l>
            <l>
                <lb/>petit fils, il auroit droit d’aſpirer au rang de Miniſtre d’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>S. Pourquoy non, Sire, auſſi bien que deux faquins qui le ſont</l>
            <l>
                <lb/>maintenant? Auoit il moins de merite qu’eux Si ſou eſprit eſtois</l>
            <l>
                <lb/>groſſier &amp; peſant, le leur eſt-il plus vif ou plus penectrant? Si ſa</l>
            <l>
                <lb/>bouche eſtoit muette, les leurs ſont clles plus eloquentes? Eſtoit¬</l>
            <l>
                <lb/>il Eſpagnol ? eſtoit-il Italien e N’eſtoit- il pas François &amp; des plus</l>
            <l>
                <lb/>deſ-intereſſez ? Pouuoit-on raiſonnablcment luy rcprocher le</l>
            <l>
                <lb/>moindre des crimes, dont la Voix publique les accuſe? La four¬</l>
            <l>
                <lb/>be &amp; la ſupercherie l’auoit- elle éleué au rang ſublime où Paris le</l>
            <l>
                <lb/>voyoit, comme l’va d’eux à celuy des Abbez; &amp; l’autre à celuy</l>
            <l>
                <lb/>des Princes de l’Egliſe ? Eſtoit-il, comme ce dernier, homme à</l>
            <l>
                <lb/>violer les loix humaines &amp; diuines? à brauer inſolemmcnt l’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur &amp; l’auctorité des Cours Souueraines? à n’eſpargner pas meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me les Princes du Sang, cmpriſonnant les vns, &amp; chaſſant les au¬</l>
            <l>
                <lb/>res à rauir le gouuernement d’vne Prouince à des Heros di¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>gnes de ccluy d’vn Empire, pour en inueſtls vn Frere déftoqué? Fs.</l>
            <l>
                <lb/>roit-il, comme luy.riompher le vice Italien de la vertu Françoiſe?</l>
            <l>
                <lb/>Et ſeroit-ce à l’exemple de Iacquemart, comme à celuy de Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>que ſe pratiquoient les empoiſonnemens en France comme en</l>
            <l>
                <lb/>Italie? royez-moy, grandMonarque, ſi ce bon Gaulois viuoit</l>
            <l>
                <lb/>encore, &amp; qu’iloceupâ̂t le rang qu’vn Eſtraager occupe, tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qui va mal iroit le mieux du monde. Comme il eſtoit homme</l>
            <l>
                <lb/>paciſique, lecs reſſorts de ſes mouuemens n’euſſent pas iouüé, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me ceux de ce broüillon, contre la negotiation de Munſter, il,</l>
            <l>
                <lb/> ſe fuſt bien paſſé des intrigues de Seruient, &amp; Monſieur de Lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gueuille cn moins de temps euſt trouué moins d’obſtacles dans</l>
            <l>
                <lb/>vn deſſein important au repos dc toute l’urope? l n’auoit pas,</l>
            <l>
                <lb/>conme cet infame, des-niepces à commettreau ſoins d’vne</l>
            <l>
                <lb/>Dame qui venoit de gouuencr vn Monarque, pour les eriger en</l>
            <l>
                <lb/>Princeſſes, l’vne de Portolongone, l’autre d’Orbitello, &amp; la troi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieſime de l’iombino: car, à̀ ce qu’on en peut iuger, c’eſt à quoy</l>
            <l>
                <lb/>tendoient ſes bcaux deſſeins ſur ces trois places- là. Son lu¬</l>
            <l>
                <lb/>xe n’cuit iamais épuiſé nos finances en ſeſtins, en balets, en</l>
            <l>
                <lb/> machines, comme a fait celuy de ce nouueau Sardanapale,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſenble auoir rendu tous les elcmens tributaires aux ap¬</l>
            <l>
                <lb/>petits de ſon corps &amp; de ſon ame de bouë. Enfin lacquemart</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt iamais arraché ny les Interpretes desOracles diuins de leurs</l>
            <l>
                <lb/> chaires, ny les Magiſtrats Souuerains de leurs tribunaux, ny le</l>
            <l>
                <lb/>Roy- de ſon Throſne. Le dernier en ordre de ces trois attentats</l>
            <l>
                <lb/>eſt le premier en horreur: &amp; la poſterité qui lira nos Annales, croi¬</l>
            <l>
                <lb/>ra ſans doute fabuleux ce grand chef- d’œuure de ſon audace &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſon inſolence. Helas! il n’eſt pourtant que trop vcritable pour</l>
            <l>
                <lb/>noſtre malheur, &amp; les Aſtres teſmons d’vne ſi noire entrepriſe</l>
            <l>
                <lb/>ont veu, ſanss’y pouuoir oppoſet, ce voleur nous enleuer les de¬</l>
            <l>
                <lb/>lices de toute la France, ou pluſtét de tout l’Vniucrs. Ils ont veu,</l>
            <l>
                <lb/>grand Monarque, &amp; permis ce deteſtable attentat ſur le repos le</l>
            <l>
                <lb/>plus prccieux, &amp; ſur la ſanté la plus chere du monde. H. Et la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne l’a ſouffert? S. Le Demoo infernal de ce Tyran, ou plu¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt luy meſme ce Demon incarné a triomphé du bon Genie de</l>
            <l>
                <lb/>cette incomparable Rcgente, &amp; l’a i enduë innocemment com</l>
            <l>
                <lb/>plice de ſon crime. H. Et Gaſton ne l’a pas empeſché? S. Bien</l>
            <l>
                <lb/>pis, il a malgŕ ſon zele luy- meſme eſté de la partie, Madame. l</l>
            <l>
                <lb/>Ducheſſe d’Orlcans, quoy que trop indiſpoſée poun ce depart</l>
            <l>
                <lb/> impreueu,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>impreueu, &amp; Madamoiſelle, à qui l’on ne donna point loiſir de</l>
            <l>
                <lb/>s’habiller ſeulement, s’y trouuerent, comme eux, enueloppées.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quoy? Doit-on s’étonner qu’on ait oſé troubler le repos de</l>
            <l>
                <lb/>ces trois Princeſſcs, ſi pour troubler celuy de l’Eſtat on n’a pas</l>
            <l>
                <lb/>épargné celuy du Roy meſme? Ce n’eſtpas que ce grand Prince,</l>
            <l>
                <lb/>fils, oncle, &amp; frere de Roy ne vouluſt eſtrc à Paris, &amp; ioindre les</l>
            <l>
                <lb/>efforts de ſon zcle au bien public, aà ceux de ce grand Parlement</l>
            <l>
                <lb/>le plus auguſte du monde; mais on l’obſerue de ſi prés, qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçauroit, ſans miracle, échapper à ccux qui le tiennent, &amp; qui ne</l>
            <l>
                <lb/>le retiendroient pas, s’ils ne ſçauoient que ſon ombre, qui</l>
            <l>
                <lb/>leur eſt ncceſſaire, le ſuiuroit. Ouy, Sire, c’eſt malgré ſon aele</l>
            <l>
                <lb/>au ſeruice de noſtre Monarque qu’il ne bouge non plus de Sainct</l>
            <l>
                <lb/>Germain, que vous de Paris, comme ſi ſon cheual eſtoit auſſi ré¬</l>
            <l>
                <lb/>tif que le voſtre. Le pretexte de la chaſſe pou s’éloigner inſen¬</l>
            <l>
                <lb/> ſiblement de là, &amp; s’approcher d’icy, ne ſeroit pas mauuais: mais</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vne galanterie qui n’eſt plus inconnue, &amp; qu’on l’empeſche¬</l>
            <l>
                <lb/>ra bien de pratiquer vne ſcconde fois. Outre que, ſû̂t-elle auſſi nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelle qu’ellc eſt vieille, vn Confident adroit ne luy ſeroit pas</l>
            <l>
                <lb/>moins neceſſaire pour le tirer des griffes de l’lralie, s’il faut ain¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi dire, qu’il le fut pour l’arracher de celles de la Flandre. Mais</l>
            <l>
                <lb/>le Ciel, qui ſçait de quellc maniere on depeſche les Puylaurens,</l>
            <l>
                <lb/> n’en fait pas naiſtre tous les iours: &amp; le ſucceſſeur du grand de</l>
            <l>
                <lb/>-Ri helieu peut bien chercher d’autrcs obicts de ſa cruauté. H. Son</l>
            <l>
                <lb/>ſucceſſeur? S. Ouy, Sire, ie parle de Mazarin: que ce terme ne</l>
            <l>
                <lb/>vous é́tonne poine, grand Roy; car effectiuement ſi Dieu n’y re¬</l>
            <l>
                <lb/>medie, nous allons voir en Francec vne adminiſtration ſucceſfiue</l>
            <l>
                <lb/>de Cardinaux auſſibien que de Rois, &amp; l’on doutera deſormais</l>
            <l>
                <lb/>qui du Chapeau rouge ou de la Couronne eſt vne plus auguſte</l>
            <l>
                <lb/>marque: En ecffet ſi les Hliſtoriens de ce temps ne ſont plus exacts</l>
            <l>
                <lb/>que ceux du temps paſſé, ce ne ſera point ſans beueuë que la poſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ricé lira dans nos Chroniques les noms de ces peſtes d’Eſtat parmy</l>
            <l>
                <lb/>ceux de vos ſucceſſeurs, comme nous liſons ceux des Maires duP’a¬</l>
            <l>
                <lb/>lals parmy ceux de vos Prédeceſſeurs. Et ceux qui ſe meſleront de</l>
            <l>
                <lb/> renouueller l’Hiſtoirc de Frane, parleront d’vn Armand &amp; d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin premiera deces noms là, plus que d’vn Louis XIII. ou</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Louis XV. Encore ſi la Tyrannie des derniers ne taâchoit</l>
            <l>
                <lb/>point de ſurpaſſer celle de ceux qui les ont precedez, l’eſpera¬</l>
            <l>
                <lb/>ce.le nous y accouſtumer nous conſoleroit: Mais à ce que ie voy 3</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>voſt e pauurc ance eſt ſuictte tmbcr, comme on dit, de fié́ure</l>
            <l>
                <lb/>en haut mal;&amp; Mazarin a ſi auantageuſcment enchery ſur Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mand qu’il eſt bien mal aiſe qu’vn autre puiſſe encherir ſur Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zarin. le ſçay bien qu’il faut auoir la foy bonne pour ne reuoquex</l>
            <l>
                <lb/>rien en doute de tout ce que les flateurs ont chanré de ce premier,</l>
            <l>
                <lb/>puiſqu’à leur conte il n’eſtoit point de vertu qui ne fût Cardinale:</l>
            <l>
                <lb/>mais ie ne me figure pas moins de malice à ue les croire en rie,</l>
            <l>
                <lb/>que de ſimplicité à les croire en tout. on ame n’eſtoit pas ſi belle</l>
            <l>
                <lb/>que nous la depeignoit Monſicur Panegyrique ( qui, dit on, com¬</l>
            <l>
                <lb/>mence à ſe morfondre vnpeu mais auſſi n’eſtoit elle pas ſi laide</l>
            <l>
                <lb/>que nous la faiſoit Dame Satyre, qui fait maintenant la Diableſſe</l>
            <l>
                <lb/>à quatre. Armand aimans les Muſes leur faiſoit du bien, Et certes</l>
            <l>
                <lb/>ce n’eſtoit pas eu faire à des ingrates , paiſque connoiſſant la</l>
            <l>
                <lb/>vanicé du perſonnage, elles ont de ſi bonne grace couronné ſon</l>
            <l>
                <lb/>mcrite imaginaire des plus belles fleurs du Parnaſſe, &amp; formé ſcs</l>
            <l>
                <lb/>louanges indifferemment des vertus qu’il auoit, &amp; de celles qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit pas: Mazarin ne les aima iamais, peut eſtre à cauſc qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>ouy dire que leur chaſteté n’eſt pas de celles quiſe laiſſent corrom¬</l>
            <l>
                <lb/>pre: &amp; l’on ne ſçait qui a receu moins de faueurs, ou elles de luy, ou</l>
            <l>
                <lb/>luy d’e lles. Car enfin ſon eſprit eſt crop brutal, pour n’eſtre pas mca¬</l>
            <l>
                <lb/>pable meſmes de leurs moindres preſenrts, Armand peut ſe vantee</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir marié ces pauures filles, que les plus ſages courtiſoienr ſans</l>
            <l>
                <lb/>deſſein de les eſpouſer: parce qu’elles n’auoient point de dot. Mis</l>
            <l>
                <lb/>ſi ſous Mazarin elles ne courent riſque, comme elles ont fair antre¬</l>
            <l>
                <lb/>fois, de viure long temps filles: ie crains fort pout elles, qu’elles ne</l>
            <l>
                <lb/>meurent vefues: non pas comme moy, chacune d’vn ſepticſme</l>
            <l>
                <lb/>mary, mais d’vn premier ſeulement. Armand’tiroit iuſqu’au ſang du</l>
            <l>
                <lb/>peuple. Mazarin en fait bien autrant. Mais Armand faiſant de ce ſang,</l>
            <l>
                <lb/>e que ie fais de l’eau de la Seine que ie verſe dans la tiuiere d’où i</l>
            <l>
                <lb/>l’ay puiſée, le laiſſoit goutte à goutte rentrer dans les veines d’où il¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit ſorty. Il en ſuſtentoit mille beauxeſprits, qui ſans luy fuſſens </l>
            <l>
                <lb/>morts de faim: &amp; cé qu’il s’en reſeruoic ne paſſoit, ny ls Alpes ny</l>
            <l>
                <lb/>les Pyrenées, comme les innombrables ſommes dont cette Harpie</l>
            <l>
                <lb/>a remply le Mont de Piet́ de Rome, &amp; les banques de Veniſe, pour</l>
            <l>
                <lb/>ne point parler des bourſes d’Amſterdam. Armand aimoit l’aggran¬</l>
            <l>
                <lb/>diſſement de ſa maiſon. Mazarin aime auſſi celuy de la ſienne. Mais</l>
            <l>
                <lb/>Armand ſongeoit auſſi à l’aggrandifſement de l’Eſtat de ſon Mai¬</l>
            <l>
                <lb/>tre, &amp; Maatin eu muachine la pere iaeuitable, ſi Dieu n’a pitie de</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>nous, Ie fremy, grand Monarque, quand i’y penſe &amp;iyoy danms</l>
            <l>
                <lb/>cet enleuement de nos plus chetes delices, des circoaſtanc es apa</l>
            <l>
                <lb/>bles d’étonner les plhus fermescourages. F. Er le Priace de Condé</l>
            <l>
                <lb/>ce ieune Alexandre, ca qui ie cras renaiſtre, &amp; crois maintenant</l>
            <l>
                <lb/>reuiure, ne fait point raiſon à ſa patrie d’vn ſi euet ouitrage, &amp; ſs</l>
            <l>
                <lb/>valeur ſommeille en vne occaſion la plus autantag euſe du monde de</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſignaler? S. Rien moins, Sire, elle ne parure iamais plas ardau¬</l>
            <l>
                <lb/>re &amp; plus vigoureuſe, mais e’uſt à proregor &amp; non à perdre ſon pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pre ennemy, ce làche oppreſſeur de la France, &amp; cet infame uauiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeur de ce qu’elle auoic de plus cher &amp; de plus anmable. L’euffiee</l>
            <l>
                <lb/>vous iamais creu, grand Monarque? H. Non ſans mentir, voi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſine, &amp;i’auouë que i’ay bien encore de la peine aà le croire: vn reie¬</l>
            <l>
                <lb/>on de la ſouche des Bourbons s’eſtre declaré pour vn voleur, con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre l’Eſtat, &amp; contre ſa patrie S. Il n’eſt pourtant que trop verita¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, Sire, &amp; mon incredulité ne ſeroit pas moindre que la yoſtre, ſi</l>
            <l>
                <lb/>ie ne l’apprenois des diſcours de tous ceux qui paſſent par iey: car</l>
            <l>
                <lb/>enfin onme parle plus ſi bas comme l’on faiſoit, &amp; ie m’eſtonne fort</l>
            <l>
                <lb/>que vous n’en ayez appris quelque choſe de tant d’honneſtes gens</l>
            <l>
                <lb/>qui vous c nuironnenr. Cat enfin ie m’aſſeure que voſtrc Cour n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>plus de celles où le cœur dément touſiours la bouche, où la verité</l>
            <l>
                <lb/>n’oſe leuer le maſque, &amp; d’où l’on bannit ceux dont la candeur oſe</l>
            <l>
                <lb/>l’expoſer nuë aux yeux qu’elle ́blouyt. H. Ne te mocque point</l>
            <l>
                <lb/>de maa Cour; ear à ce que ie voy, celle de mon fils ne vaut gueres</l>
            <l>
                <lb/>mieux. Si le Poictcuin aſſemble en l’vne des Filous &amp; des Coupeurs</l>
            <l>
                <lb/>de bourſe, Mazarin vray ſaltinbanque d’entre chair &amp; cuir, n’cn</l>
            <l>
                <lb/>attire pas moins en l’autre: &amp; chacun ſçait bien qu’il n’eſt ordinai¬</l>
            <l>
                <lb/>rement enuironné que de gens de ſac &amp; de corde: auec vne diffe.</l>
            <l>
                <lb/>rence, pourtant que ma vieilleſſe eſt à l’eſpreuue du mauuais exem.</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; que la ieuneſſe de mon pctit fils ne l’eſt pas. C’eſt ce que la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne deuroit conſiderer. S. Et c’eſt pourtant, Sire, ce que la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne ne conſidere point, croyant ce perfide auſſi zele pour le</l>
            <l>
                <lb/>bien de la France, qui n’eſt autre que celuy du Roy meſme, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>deuroit l’eſtre effectiuement apres les bienfaits qu’ilen a receus. Et</l>
            <l>
                <lb/>ie crains fort qu’en peu de temps cette incomparable Reyne ne le</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſe mieux aux deſpens de ſon Eſtat chancelant, ſiDieu ne be¬</l>
            <l>
                <lb/>nit les ſoins de ce grand Parlement, proteteur incorruptible &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur de nos Roys &amp; du ſalut de leurs Peuples, ſi les influenses</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre Qeneraliſſime, cet Aſtre ſibenin à la France, ne tempe¬</l>
            <l>
                <lb/>B ij</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>rẽit le fiel de nos diſgraces: &amp; ſi la valeur de ces braues Chefs qul</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſont ſi genereuſement declatez contre ce monſtre d’Eſtat, ne</l>
            <l>
                <lb/>triomphe de ceux que ſa Tyrannie engage à le ſeruir malgré qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>en ayent Car enfin s’il faut examiner les motifs qui peuuent les at¬</l>
            <l>
                <lb/>tacher au partcy qu’ils embraſſent. H. Ce ſera le ſuiet d’vne au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre conuerſation que celle-cy, chere Samaritaine; car à preſent</l>
            <l>
                <lb/>pour aoir eſté, commae ie ſuis, touſiours nuë teſte au froid qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fait, i’ay de la peine à t’ouyr, &amp; plusencore à te reſpondre, tellement</l>
            <l>
                <lb/>ie ſuis enrhumé. Adionu don iuſqu’aux premieres nouuelles du</l>
            <l>
                <lb/>Couariet François. S. Adieu, grand Monarque.</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>orej</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
