<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1900_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre d'une dame de Paris à son serviteur, à
                    Saint-Germain.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=Bkp0X-DB8jwC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre d'une dame de Paris à son serviteur, à
                        Saint-Germain.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1900</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1s</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>Iil</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>I1</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>rs</l>
            <l>
                <lb/>Ii</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>I1</l>
            <l>
                <lb/>s1</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>nl</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l8</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>. 1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>5.</l>
            <l>
                <lb/>. e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/> -i.</l>
            <l>
                <lb/>8 I A4 a</l>
            <l>
                <lb/>44¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬v¬¬</l>
            <l>
                <lb/> a -oaa am,</l>
            <l>
                <lb/>leH.D.M</l>
            <l>
                <lb/>3-</l>
            <l>
                <lb/> oonoGoogle</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>-8</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>¬ s </l>
            <l>
                <lb/> ¬ ¬ *</l>
            <l>
                <lb/>DVNE DAME DE PARIS</l>
            <l>
                <lb/>Tr TN</l>
            <l>
                <lb/>AR D DAE</l>
            <l>
                <lb/>J1 1 I</l>
            <l>
                <lb/>ſ ſrit e ̀ iné</l>
            <l>
                <lb/>a Ion 1eruteur a on</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>C rr in¬</l>
            <l>
                <lb/>CI III.</l>
            <l>
                <lb/>A Equoy t’entretiendray-ie par cetre lettre,amant inſenſi¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le oeouſe en nee e ſene ne e ſee¬</l>
            <l>
                <lb/> deux ay me-tu mieux voir ſur ce papier triſte, ou le tor.</l>
            <l>
                <lb/> pent de mes iuſtes reproches, bu les marques funeſtee</l>
            <l>
                <lb/>de celuy de mes larmes? choiſis &amp; vois lequel pourra mieux te plaire:</l>
            <l>
                <lb/>ouplutoſt recois &amp; ſouffre l’vn &amp; l’aurre puis qu’auſſi tu cauſes
                les</l>
            <l>
                <lb/>deuyx à la fois. Cruel me donne-tu de la ſorte les marques de cetrte</l>
            <l>
                <lb/>belle flame que tu m’as ſi ſouuent t eſmoignéequ’au premier coup de</l>
            <l>
                <lb/>la fortune plus changeant&amp; plus inconſtant qu’ëlle,tu ſuis le party de</l>
            <l>
                <lb/>nos ennemis &amp; tu m’abandonnes. Encore ſi la cauſe eſtoit iuſte que tu</l>
            <l>
                <lb/>ſauoriſes, e ſouffrirois fans murmure les peines que ton abſence me</l>
            <l>
                <lb/>donne &amp; ie condamnerois our te plaire iuſques à mes pleurs &amp; à nes</l>
            <l>
                <lb/>ſouſprs. Aais ce qui de mes premieres douleurs me formevn ſecond</l>
            <l>
                <lb/>fupplice, c’eſt que tu trahis egalement &amp; ta raiſon &amp; mon amour: </l>
            <l>
                <lb/>que ie te vots tout à la fois cormbatre contre ma paſſion &amp; contre ta
                iu¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>fbce.Que t’a fait ta parrie Cit oyen infidelle,que tu ſuiues vn ty ran qui</l>
            <l>
                <lb/>la veut deſtruire, &amp; que tu t’armes pour ſes ennemis?&amp; me5 que
                t’ay¬</l>
            <l>
                <lb/>ie fait, amant mpitoy able, que tu m’abandonns ſans cauſe, &amp; que tu</l>
            <l>
                <lb/>dherches à mourir loingde mes yeux?dois tu preferer à ton deuoir &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>à ton amour,la faueur d’vn monſtre qu’on ne peut acquerir ſans crine</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’on ne peut plus conſeruet lans dager. le t’auois touſiours re¬</l>
            <l>
                <lb/>cognu ſi vainant &amp; ſi ſage, qui t’a rendu ſi rol &amp; ſifurix, eſt ce
                que</l>
            <l>
                <lb/>tu ne cognois point la laſcheté qui te gouuerne, &amp;-qu’il a’eſt point de</l>
            <l>
                <lb/>pris d’honneur au bout de la carritre ou u veux courir. Si tu peus</l>
            <l>
                <lb/>ignorer l’indiguite de ton noir deſſein, queile ſluſion a frappé ta veuë</l>
            <l>
                <lb/> quelle erreur aueugle ton eſprit? C:uy pour qui ſi librement tu</l>
            <l>
                <lb/>abandonnesvne vie à mon amor touſioars trop chere, eſt celuy qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſadroit combatue &amp; contre qui tu deurois perit. Conſidere vn peu</l>
            <l>
                <lb/>mieuxles ſept années de ſa babare tyrannie. Rep uſſededans ra ne¬</l>
            <l>
                <lb/>moire les infames deportemens &amp; les laſches actions de ce Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>infidelle. Iete tes yeux par toute la France, &amp; voys en combien de</l>
            <l>
                <lb/>heux elle ſaigne des coups inhumains que ce bourreau luy a donuez.</l>
            <l>
                <lb/>Si tu veux bien cognoittre combien de playes ce cruel luy a faites,</l>
            <l>
                <lb/>commence à la tegarder depuis la moindre de ces Prouinces &amp; de ſes</l>
            <l>
                <lb/>vil les iuſqu’a Paris, viſite-la depuis le moindre de ces ſujets iuſques à</l>
            <l>
                <lb/>ſon Monarque. Regarde ces laboureuts morts de faim, ſes artiſans</l>
            <l>
                <lb/>preſts à mourir tout de meſme. Ses bourgeis qui tombent en foi¬</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe par l’auidité de cetre ſanſuë, qui vuide leurs veines. Voy par</l>
            <l>
                <lb/>tut la Nobeſſe ou laſohe ou perſecutée. Regarde la Iuſtice ou cor¬</l>
            <l>
                <lb/>ompué ou tyranniſée, monte iuſu’aux Princes, traitez en eſclaues</l>
            <l>
                <lb/>par ce laſche ſatellire d’Eſpagne;paſſe iuſqu’au Parlement, ce Senat de</l>
            <l>
                <lb/> coute la terre le plus auguſte &amp; le plus magnanime, que ſa ragea vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lu deſtruire Monte encore plus haut, &amp; va iuſqu’au Roy, dont ſa per¬</l>
            <l>
                <lb/>fidie nous p iue &amp; que ſon inſolence nous enleue. Cognois-tu ta pa¬</l>
            <l>
                <lb/>trie ainſi dechirée &amp; ſi ptoyablement defigurée,pat les malices &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>trahiſons de ce barbare. Non tu ne la cognois plus ſans doure, &amp; i’en</l>
            <l>
                <lb/>prels bon augure pour la conſeruation de ton honneur &amp; de ta ver¬</l>
            <l>
                <lb/>u, ſi tu la cognoiſſois, tu ne luy ferois pas la guerre. Ce n’eſt plus
                cette</l>
            <l>
                <lb/>illuſtre Monarchie ſi vigoureuſe, ſi belle &amp; ſi bien veſtuë, c’eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>Eſlat languiſſant, paſle &amp; triſte, &amp; dépouillé de ſes aiuſtemens
                magni¬</l>
            <l>
                <lb/>fiques Son corps qui reſte pourtant tout entier encore, paroiſt à nos</l>
            <l>
                <lb/>triſtes yeux ſec &amp; maigre. Cet animal glouton a deuoré toute ſa chair’</l>
            <l>
                <lb/>&amp; toute ſagraiſſe. Ie ne m’eſtonne point ſi u ne tognois plus la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>Cqui t’a donné la vie, puis qu’elle eſt deſia quaſû morte. Ces traltsdi¬</l>
            <l>
                <lb/>uis qui formoient ſa chdrmante beauté ſont euanoüis, ellea perd</l>
            <l>
                <lb/> ces</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>eaooceurs as gra, quiarqaiat ſfarſo doat vâbobss</l>
            <l>
                <lb/>cue majeſtéi arayane, qui l tndai fi hsrieé ireſpeês de</l>
            <l>
                <lb/>aoe la terta Le deteſtable artilce ds ce denmou quai la ut perde,</l>
            <l>
                <lb/>coade la ſorts li dféiguret pour ta fſaire aair, i en a fai te barbare, i</l>
            <l>
                <lb/>eafais vnſpetre, qon as egauds plus ſanshorreur. C’eſt ce qui</l>
            <l>
                <lb/>pore connce elletanr de caueages, leſques. s’ils lea poauoiene co¬</l>
            <l>
                <lb/>gaoiſtre,ſeroien ous poar eleiſi la eyne croit coiarer contre</l>
            <l>
                <lb/>quelque ennenie la ruine qu’elle luy procure. Les Princes la peen¬</l>
            <l>
                <lb/>ene pout quelque Phantoſne, quand ils oſent l oambatt, &amp; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>efforcenede la detruire: &amp;- toy quit’bandonne à vne errteur ſi fatale</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi ceimielle, u penſes de tes ooups aalheureux faire des efforts</l>
            <l>
                <lb/>legitimes. Sors bien-teſt d’vn aueuglement ſifuneſte &amp; i penicleux</l>
            <l>
                <lb/>-ta gloire &amp; à ta patrie. Si tune la peus plus rocognoiſtre au viſage,.</l>
            <l>
                <lb/>eognois la da aoinsà la voix, eſcouus le ſon pitogable de ces iuſtes.</l>
            <l>
                <lb/>plaintes.. C’t-elle heſrde, n’ea deat paût, core qui tstaunue la</l>
            <l>
                <lb/>paéate de ſes tmes. C’eſt elle nseſe que s vois indlgneaent ro¬</l>
            <l>
                <lb/>erſée parterr Celle quauoie acoaſtumé de rire, de chanuar &amp; deſe</l>
            <l>
                <lb/>iouie, la-vbila qurlanguit, qul plenre&amp; quiſoaſpire.</l>
            <l>
                <lb/> Jus laiſcarls plu meſcgAle cer dant, et leneſtae</l>
            <l>
                <lb/>ton de ſavbsſi ce i’et q’l eftplas triſte &amp; plus deplorable. Mais</l>
            <l>
                <lb/>quelque triteſſe &amp; queſque malheur qu’elſe te decouure, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ourtanmeeouaſiours elle neſmeNe te trompe don- plus &amp; ne ſois</l>
            <l>
                <lb/>phas abusé parle ſenſle &amp; le funeſte obiet de es lannes. Regar¬</l>
            <l>
                <lb/>deles eoalér fans érrbut, mais ne les eonſidere pas ſans cendreſſe,</l>
            <l>
                <lb/>predsdeto’débofr c que’tu doits faire pour leurvengeance &amp;</l>
            <l>
                <lb/>e qulex leur diſiours merelles te demandent. Ie ne veux point</l>
            <l>
                <lb/>iey tefaire deslecçons qui te faroientrougir fitu e les ſçaubis toy</l>
            <l>
                <lb/>éſnee e ne veu pointte dire que tu n’as rien que tu-e l!</l>
            <l>
                <lb/>iatQaes àla deriere goute de ton ſang, &amp;ele deinier ſouſpi</l>
            <l>
                <lb/>déa i</l>
            <l>
                <lb/> Léue le bras d prefent mns craindre de fallir, tu ſçais bien ſur qo?</l>
            <l>
                <lb/>doit comber le foudre que ta main decoche. Tourne le viſage par</l>
            <l>
                <lb/>detriete, &amp; cours d’où tvlens faire pteuue de ta fidelité que tu dls</l>
            <l>
                <lb/>rqodelque dahger qul das ce genreux deſſein te menaſe;, tl</l>
            <l>
                <lb/>etſounos rmde, quaad acombamas pourl.</l>
            <l>
                <lb/>aog eaaſé</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> Quelles-douleurs ne m’as’opoint fait ſoffrir, cher ingraode.</l>
            <l>
                <lb/>puis que tu m’as abandounée. Ie t’ay veu cous les iours aux riſques</l>
            <l>
                <lb/>de mourir perfide à̀ ta patrie &amp; barbare à ton amante. Ie craignois</l>
            <l>
                <lb/>pour ta mort &amp; ie n’oſois ſouhaitter ta ie. Quapd ie t’imaginois</l>
            <l>
                <lb/>dans le combat,fi ie ne pouois pancheà ta deroute, ie ne pouuois</l>
            <l>
                <lb/>non plus me reſoudre a ta victoire, &amp; dedans ces dures incertitudes</l>
            <l>
                <lb/>on eſprit chancellant ne pouuoit autre choſe que ſe plaindre de</l>
            <l>
                <lb/>ta manie.</l>
            <l>
                <lb/> cor aà̀ tout moment ie ſuis dans ces triſtes allarmes; mon ame</l>
            <l>
                <lb/>aſſaillie de deux coſtez differents, ſouffre des coupsmortels, entre</l>
            <l>
                <lb/>leſquels peu s’en faut, elle expire. Sçais-ta pas que mes deux freres;</l>
            <l>
                <lb/>non plus que leur ſœur, ne ſçauroient abandonner la bonne cauſe.</l>
            <l>
                <lb/>Ie les vois à̀ mes yeux prendre des armes que i’apprehe nde de voir</l>
            <l>
                <lb/>reuenir rouges du ſang qui t’anime; &amp; quand ie les vois s’en aller; -ie</l>
            <l>
                <lb/>crains tout à la fois qu’ils reequrnent; &amp; ne retournentpasLerge¬</l>
            <l>
                <lb/>neroſiré me donne de la ialouſie. Et ſi i’auons le crps maſle auſſi</l>
            <l>
                <lb/>bien comme le courage, on pais verroit dedans moy le meſme,</l>
            <l>
                <lb/>2ele qu’il connuiſt enex, Is ſont dignes du ſang qui ls a fait nai-.</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, &amp; du nem illuſtr il,oorcen, Le Pavlenar n’a pointde</l>
            <l>
                <lb/>bcayplus prompes &amp; plus vigoureux à ſeruuir le Roy. Voila leselo¬</l>
            <l>
                <lb/>ges qu’ils naeriteut, &amp; que ie leur donne. Mais cependant que mon</l>
            <l>
                <lb/>eſprit les admire, &amp; que ma bouche ouuerte les loue, mon cœur</l>
            <l>
                <lb/>iette des ſouſpirs, &amp; mes yeux reſpandent qes larmes qui ſemblent</l>
            <l>
                <lb/>s’oppoſer à̀ ces illuſtres acclamanions Ie ne ſçprois attacher les,</l>
            <l>
                <lb/>plumes de lurs caſques, ny les courroyes e eus ciraſſes, ſan</l>
            <l>
                <lb/>rurmurer, ny leur pendre l’eſpée aux eſcharpes que ie leur ay don¬</l>
            <l>
                <lb/>nées, ſans fremir. I’ay peur que tu meſpriſe le ſoing que ie prends de</l>
            <l>
                <lb/>leur vie, ou qu’ils traittent -auec meſme fureur la tien: qu que</l>
            <l>
                <lb/> tous enſcmble vous deueniez vos burreuy, e mes ensi Qe.</l>
            <l>
                <lb/>dois-ie faire en ce funeſte rencontre? mal-heureuſe, feray ie e</l>
            <l>
                <lb/>veax pour ma patrie &amp; pour mes freres? contre toy, ou pour toy,</l>
            <l>
                <lb/>contre mes ſreres, &amp; contre ma patrie.¬</l>
            <l>
                <lb/>Erieure ele e ie ereioeiereaie</l>
            <l>
                <lb/>Voy l’eſtat pitoyable oqu tu p’as reduitre? que ie ne çurpis ii,</l>
            <l>
                <lb/>e le bon-heur qui me reſte. Ainſi ie ne ſ&amp; Ii dogprer sm</l>
            <l>
                <lb/>uriomphes ou des funcrailles a rtour des vainqueurs, aql mgd</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5R</l>
            <l>
                <lb/>es vaiss. Mda ame ene tbus ſe roue ſi eſgallemerftarta</l>
            <l>
                <lb/>geée, que ie ne ſçay ſi ie dois me réiouir du ſalut des vns, ou mé</l>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>plaindre de la perte desautres. </l>
            <l>
                <lb/> Conſidere crual. l’amour qu ie te porte ? puis qu’il balance mes</l>
            <l>
                <lb/>affections, entre toy mon ſang, &amp; ma patrie C’eſt beaucoup,</l>
            <l>
                <lb/>quoy que tu puiſſedire: &amp; ma fſamrae eſt aſſez forte, dé reſiſter </l>
            <l>
                <lb/>ces deux puiſſanccs-e ne te prouue point ettre veriré par vn long</l>
            <l>
                <lb/>diſç̧ours. C’eſt aſſez que ta ſç̧acaes coy-meſne que nbus deuoiſs</l>
            <l>
                <lb/>tour ànoſtce ſang, &amp;à noſtr pais; &amp; qutlfauë qu’en nscurs,</l>
            <l>
                <lb/>pout leur diſputr l’auautage, la paffieſotieni viue &amp; blëhi yioe</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>lante.¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>oy donc à preſenqui denous merire nmieux le iere deéſſe:</l>
            <l>
                <lb/>Pour vne caule ihdigne &amp;e crinuinelle u ’abaaâofne; &amp; moy ie</l>
            <l>
                <lb/>ne te puis quiter pounvns aufe legitiie. Pouts cif p?</l>
            <l>
                <lb/>m’arracher dg conpay meſolhcitnt. Qant ie voſdreſ’ublie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; te hair, i’ay tropd’ecuſe. le ne heonois pus en toy’ceuy que</l>
            <l>
                <lb/>i’aimay iadis. Peut-eſtré deuiendra is iollheſi ie t’yne ena</l>
            <l>
                <lb/>core. Monamopebangona dohiet poisque tcbagé: &amp; ceé ſeia</l>
            <l>
                <lb/> ma declarer ipſenſe, que daytnerafqrieux.1</l>
            <l>
                <lb/>Quels reprocdaes rop enſibles&amp; trop ſtues ne e’f-oinr</l>
            <l>
                <lb/>mes freres &amp; ma patrie, d’aymer vn ennemy qui oſ les combattre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui s’efforce à les faire perir. Vn ennemy ſi laſche, qu’il ſert vn</l>
            <l>
                <lb/>Tyran ſorty de la boüe &amp; de la pouſiere; &amp; adore vnc dolc diuiſéc</l>
            <l>
                <lb/>comme vne verirable diuiniteé. Encore ſi ron crime cſtoit illuſtre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il euſt quelque ombre de raiſon,lie ſerois en quelque façon er¬</l>
            <l>
                <lb/>cuſable par la paſſion qui me gouuerne. Mais il eſt infame, &amp; me</l>
            <l>
                <lb/>rends ſi criminelle, qu’on en met dedans la Baſtille de bien plus in¬</l>
            <l>
                <lb/>noceats que moy. Cependant, rien n’empeſche mon ardeur d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre muiolable. le t’ayme, ingrat, touſiours tel que tu puiſſc eſtre¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne puis me reſoudre à t’imiter. Ie n’eſcoute point de voix qui te</l>
            <l>
                <lb/>condamne, ſans qu’auſſi-coſt mon amour ne teiuſtifie:&amp; ſi c’eſt moy</l>
            <l>
                <lb/>meſme qui t’attaque, moy-meſme ie te deffendsauſſi. Ie me per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuade que tu és aueugle, de peur de te croire criminel: &amp; quand ie</l>
            <l>
                <lb/>paſſe contre toy ce nom de crime, c’eſt vn terme de mon deſeſpoir,</l>
            <l>
                <lb/>que ma raiſon plus ſaine deſ-auoue auſſi-rtoſt qu’il eſt prononcé.</l>
            <l>
                <lb/>Reuieas donccberuiet de mes douleurs &amp; cauſe illuſtre adie m</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>lamme, eonfimer en mon cœue lsfenirmens de ta veru. Sors</l>
            <l>
                <lb/>de l’obscurité qui t’onuironne &amp; nm’arache de la uit qui m’enue¬ </l>
            <l>
                <lb/>’perpne ne ereu dine e ener leiune ne ſne</l>
            <l>
                <lb/>ny a point dehonce à ſe dſdire d’vn deſſein pfide, non plus</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y a point de gloire à̀ faillir. Le remors d’vn forfait eſt vn!</l>
            <l>
                <lb/>mouuement illuſtre, qui ſouiuentexcuſe la faute, &amp; iuſtifiemeſime¬</l>
            <l>
                <lb/>e criinel. En cçoae oceaſton tan repantir te ſera glocieuxautant</l>
            <l>
                <lb/>eafaue furomudnmble faas a onetour ae</l>
            <l>
                <lb/>aucant de ioye, que top dé́paly cauſa deeiſteſſe.</l>
            <l>
                <lb/>u n ldeuene ſlaſdſ daulnuage ne e naane aux e¬</l>
            <l>
                <lb/>de tonaase &amp; de patia? ne penſe pas qu’il yait- de ſermens</l>
            <l>
                <lb/>qui r’engsgat de deneures, &amp; de nous ceahir.Tun’as peuiurerny</l>
            <l>
                <lb/>çoncre l’e ay cqtr l’aue, ny violer t foy que nous tenos</l>
            <l>
                <lb/>uoutes de, peux diſpoſer de tny mefnae, ſans que nous y con.</l>
            <l>
                <lb/>ſenrions enſemble. Puis que ledenii &amp; l’anaouir t’õe rendu noſtre,</l>
            <l>
                <lb/>reuis doac acores vnefois &amp; quitte vn barbare qaine doi plus</l>
            <l>
                <lb/>attendrede uay ge. l guerne Vians receor de ta main par la</l>
            <l>
                <lb/>e lslaee epsl s les, -prstes l</l>
            <l>
                <lb/>itiaescapbass le prisqueireſue àaſtance.</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
