<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2suppl123_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre de monsieur le Prince escritte à messieurs
                    du Parlement sur le sujet de sa retraite à Bordeaux.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=zBPomGaZuAoC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre de monsieur le Prince escritte à messieurs du
                        Parlement sur le sujet de sa retraite à Bordeaux.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="s.i" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>A&amp;: , ,</l>
            <l>
                <lb/>Ao: d di</l>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>DE MONSIEVR LE PRINCE</l>
            <l>
                <lb/>eſcrite aà Meſſieurs du Parlement: Sur le</l>
            <l>
                <lb/>ſujet de ſa retraite à Bordeaux.</l>
            <l>
                <lb/>RJESSIEFVRS,</l>
            <l>
                <lb/> ſſt pas pour vous inſtruire des cauſes</l>
            <l>
                <lb/>qui m’ont fait quitter la Cour &amp; prendre les</l>
            <l>
                <lb/>armes, que ie vous enuoye la Lettre que j’eſcris</l>
            <l>
                <lb/>àſa ajeſté par</l>
            <l>
                <lb/>Vou auez</l>
            <l>
                <lb/>de ſorte approuue mes acfions, &amp; vos Arreſts</l>
            <l>
                <lb/>lesont ſiglorieuſement iuſtifiées; vous connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez d’ailleurs ſibien les miſeres de l’Eſlat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le dernier peril où ſes Ennemis domeftiques le</l>
            <l>
                <lb/>eulent jetter, &amp; encore celuy que ie courois, ſi</l>
            <l>
                <lb/>ie ne me fuſſe mis en eſtat de m’en deffendre, que</l>
            <l>
                <lb/>ie n’ay quae faire de vousr rien dire ſur ce ſujet</l>
            <l>
                <lb/>dont vous auez tant de lumiere; C’eſt ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment pour continuer à vous informer de ma</l>
            <l>
                <lb/>conduite, que ie vous addreſſe ce que j’ayeſcrit</l>
            <l>
                <lb/>aſa Majeſté, &amp; que j’ay jugé à propos del’in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerer dans la voftre, ſcachant bien que rien ne</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> ro </l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>31o11</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>vous ſçauroit ſeparer des intereſts du Roy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ne doutant point que ſi vons eußiez parlé pour</l>
            <l>
                <lb/>leſalaut de l’Eftat, vou ’eußiez, eu les meſmes</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens que vous alleZ lire.</l>
            <l>
                <lb/>p4 y </l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>Siceux qui pour le malheur de voſtre Eſtat ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prochent voſtre Majeſté, ne luy auoient poi</l>
            <l>
                <lb/>’donneé de mauuaiſes impreſſions de la ſincerité d</l>
            <l>
                <lb/>ma conduite, que toutes les actions de ma vie pe¬</l>
            <l>
                <lb/>uent, ce me ſemble, juſtifier; &amp; ſi j’auois pû tros¬</l>
            <l>
                <lb/>aer prés de voſtre Perſonne la ſeureté que ma naid¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, &amp; ſi j’oſe dire, mes ſerices m’y deuoient</l>
            <l>
                <lb/>auoir acquiſe, ie ne ſerois pas en peine de rendce</l>
            <l>
                <lb/>conte à voſtre Majeſteé de ma retraitte, Qui ne me</l>
            <l>
                <lb/>paroiſt faſcheuſe que parce qu’elle m’éloigned’El¬</l>
            <l>
                <lb/>le, &amp; à laquelle ie ne me fuſſe jamais reſolu, ſi on!</l>
            <l>
                <lb/>ne l’euſt jugée abſolument neceſſaire, pour le re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtabliſſement de voſtre authorité, &amp; le repos de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Mais les deſordres de l’Eſtat, qui eſt preſt de tom¬l</l>
            <l>
                <lb/>ber dans le precipice, où les ſiniſtres conſeils, &amp;l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſt de quelques particuliers le veulent pouſſer&amp;</l>
            <l>
                <lb/>les deſſeinsqu’ils ont faits de me perdre, comne</l>
            <l>
                <lb/>vne perſonne qu’ils ſçauent bien, qui ne craindrolis</l>
            <l>
                <lb/>poinr de s’expoſer, pourarreſter leurs funeſtes en</l>
            <l>
                <lb/>trepriſes; &amp; le retour du Cardinal Mazarin, quis¬</l>
            <l>
                <lb/>uance tous les jours, m’ayant enfin obligé de pren¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>dre des reſolutions eonuenables à l’eſtat des choſesy</l>
            <l>
                <lb/>l’ay creu que ie ne pouuois, aà moins que de man¬</l>
            <l>
                <lb/>quer au ſeruice que ie dois par tant de raiſons, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que j’ay voüé à voſtre Majeſté, auecpne paſſion fi</l>
            <l>
                <lb/>legitime, demeurer plus long-temps, ſans appor¬</l>
            <l>
                <lb/>terles derniers remedes à ces grands maux, &amp; ſans</l>
            <l>
                <lb/>luy faire voir à cette heure, qu’elle va prendre la</l>
            <l>
                <lb/>conmoiſſance de ſes affaires, que tous les autres</l>
            <l>
                <lb/>moyens, ayanteſté rentez inutilement, &amp; le peril</l>
            <l>
                <lb/>eſtant enfin à l’extremité, il n’y en auoit plus que</l>
            <l>
                <lb/>celuydes armes, &amp; qu’il falloit mettre le fer dans</l>
            <l>
                <lb/>cete vieille bleſſure, que la douceur &amp; le temps ne</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit qu’irtiter.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont des verirez, que voſtre Majeſté verrs</l>
            <l>
                <lb/>lairement, ſi elle veur conſiderer, aiſi que ie l’en</l>
            <l>
                <lb/>ſupplie, que depuis qu’elle eſt venuë aà̀ la Couron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, l’auaxice inſatiable du Cardinal Mazarin &amp;des</l>
            <l>
                <lb/>autres Miniſtres, ſur la conſpiration deſquels il a</l>
            <l>
                <lb/>fondeéſa fortune, ont beaucoup plus ruiné la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, que n’auroit fait la deſolation &amp; le pillage des</l>
            <l>
                <lb/>armées Eſtrangeres. Que tous vos anceſtres e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemble ont moins pris d’argent de vos Peuples, que</l>
            <l>
                <lb/>ces ſangſues en ce peu de temps; Que vos trouppes</l>
            <l>
                <lb/>’ont pas eſté plus deſtinées à vaincre vos Ennçmnis</l>
            <l>
                <lb/>qu’à̀ oppreſſer vos Subjets; Que l’innocence des</l>
            <l>
                <lb/>particuliees qui leur deuoit ſeruir d’azile a eſteé</l>
            <l>
                <lb/>perſecutée &amp; la liberté abbatuë; Que les ſeules hai¬</l>
            <l>
                <lb/>nes de ces Miaiſtres doeſtinez au ſouſleuement ds</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, onurenuerſée les piuilçges des Parle,</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>mens; Que celuy de Paris a veu ſes prineipaux Of.</l>
            <l>
                <lb/>ficiers traiſnez dans les priſons, condamnez à l’exil,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; morts auec des legitimes ſoupçons de poiſon;</l>
            <l>
                <lb/>Que celuy de Bordeauxs’eſt trouué preſque oppri¬</l>
            <l>
                <lb/>mé; Que celuy de Prouence eſt menaſſé de ſatota¬</l>
            <l>
                <lb/>le ruïne, &amp; que les autres ſont expoſez aux meſmes</l>
            <l>
                <lb/>outrages; Que la ſimple auerſion de cét Eſtranger, </l>
            <l>
                <lb/>a tenu Monſieur de Beaufort cinq ans au Bois de!</l>
            <l>
                <lb/>Vmcennes; Que ſa vengeance &amp; les obſtacles, que!</l>
            <l>
                <lb/> Monſieur le Prince de Conty, mon frere, Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur de Longueuille &amp; moy, mettions aà la der¬</l>
            <l>
                <lb/>niere ſubuerſion de l’Eſtat, nous ont fait ſouffr</l>
            <l>
                <lb/>toutes les perſecutions, que peut inuenter vne ma¬;</l>
            <l>
                <lb/>lice irritée; Qu’enfin la France, qui par tant de</l>
            <l>
                <lb/>conqueſtes &amp; de victoires ſignalé́es, deuroit apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir triomphé de ſes Ennemis joü̈ir de l’abondan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce &amp; de la tranquilliteé, au lieu d’eſtre le Royaume</l>
            <l>
                <lb/>le plus floriſſant du monde, demeure commevn</l>
            <l>
                <lb/>vaſte cadavre deſchiré de toutes parts, defiguré</l>
            <l>
                <lb/>parmy les bleſſeures, &amp; preſt d’expirer ſous le fai</l>
            <l>
                <lb/>de ſes miſeres.</l>
            <l>
                <lb/>Ces conſiderations, SIRE, ayant obligé vos</l>
            <l>
                <lb/>Parlements portez au bien de l’Eſtat à s’aſſembler</l>
            <l>
                <lb/>pour trouuer des remedes, on peut dire à voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté que leurs juſtes arreſts deſtinez à̀ pour¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir à ces deſordres, ont touſiours eſté́ eludez, par¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que n’ayant pas eſté ſouſtenus par des armes aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez puiſſantes, vos Miniſtres ſe ſont mocquez des</l>
            <l>
                <lb/>parolés qu’ils auoient données de mauuaiſe foy, à̀</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>laſeule nec eſſité́ des temps, &amp; qu’ils ont fait ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>voſtre nom, qui deuoit eſtre la baſe de la foy pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blique, à tromper les hommes; &amp; que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin preſidant dans les Conſeils, &amp; n’ayant que</l>
            <l>
                <lb/>des funeſtes intentions, l’a toufiours injuſtements</l>
            <l>
                <lb/>violée.</l>
            <l>
                <lb/>Veritablement, i’auois eſperé que la prudence,</l>
            <l>
                <lb/>lesſoings, &amp; la vigilance de Monſieur le Duc</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans, &amp; l’ardent deſir qu’il a toûjours eu poux</l>
            <l>
                <lb/>la grandeur de l’Eſtat, ſecondé du mien, &amp; de celuy</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur le Prince de Conty mon frere, ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyant les reſolutionsdu Parlement, en vne ſai¬</l>
            <l>
                <lb/> ſon que le Cardinal Mazarin venoit d’eſtre chaſſé</l>
            <l>
                <lb/> du Royaume, comme vne pefte, on pourroit e</l>
            <l>
                <lb/> meſnageant ſoigneuſement ce qui reſtoit du</l>
            <l>
                <lb/> emps de la Minorité, &amp; pouſſant hors de la Cour</l>
            <l>
                <lb/> les creatures apparentes de ce Miniſtre, agir ſi bien,</l>
            <l>
                <lb/>que la Regence finiſſant, voſtre Majeſté euſt trou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueé la Maiſon Royalle vnie, ſoſEſtat paiſible, les</l>
            <l>
                <lb/>Loix reſtablies, l’ordre mis dans les Finances, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’enfin la tranquillité publique ſaiſant le com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencement de ſon Regne, elſe euſt veu en ſuiete</l>
            <l>
                <lb/>es iouis comblez de proſperitez.</l>
            <l>
                <lb/>I’auoüeray pourtant à voſtre Majeſté, &amp; eela</l>
            <l>
                <lb/>aaecvne extreéme douleur, que l’audace des me¬</l>
            <l>
                <lb/>hans, &amp; les cabales des eſprits broüillons ayant</l>
            <l>
                <lb/>peualu, ie me ſuis trompédans de ſi bonnes pen¬</l>
            <l>
                <lb/>les, &amp; que bien loing de trouuer la conjoncture</l>
            <l>
                <lb/>de ce temps-là propre à appaiſee les calamitez de</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, elle n’a ſeruy qu’à les mettre à leur dermiet</l>
            <l>
                <lb/>periode. Le Cardinal Mazarin a repris des racines</l>
            <l>
                <lb/>plus fortes, &amp; eſtably de ſorte ſa fortune, que tra¬</l>
            <l>
                <lb/>hiſſant la bonteé de voſtre Majeſté, il a oſé enfin</l>
            <l>
                <lb/>entreprendre de ſe ſeruir de ſon authorite dés qu’il</l>
            <l>
                <lb/>l’a veueë abſoluë, pour pouſſer les affaires à bonu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour porrer iuſques à l’e xcez vne authoritélegi</l>
            <l>
                <lb/>time, que la ſeule clemence du Souuerain, &amp; l’a</l>
            <l>
                <lb/>mour des Peuples peuuent ſolidement eſtablir.</l>
            <l>
                <lb/> Pour cét effer, ce dangereux Miniſtre traittan</l>
            <l>
                <lb/>auec des gens aueugles d’ambition, &amp; que le de¬</l>
            <l>
                <lb/>reglement de leur eſpnt entraiſne à leur elouati</l>
            <l>
                <lb/>ou à celle de leurs familles, a voulu ſe rendre Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre du Conſeil, en y faiſant preſider vne perſoune</l>
            <l>
                <lb/>que le Roy en auoit exclus par ſes dernieres vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lontez, qui doiuent eſtre inuaolables; lIla tentéd</l>
            <l>
                <lb/>s’aſſeuner du Peuple, par la corruption d’vnhonm¬</l>
            <l>
                <lb/>me qui a touſiours tenu à honneur d’en-eſtrere¬</l>
            <l>
                <lb/>gardeé commeé le Tibun le plus factieux, &amp; qu</l>
            <l>
                <lb/>conte parmy les plus illuſtres exploits de ſa vie, la</l>
            <l>
                <lb/>propoſition horrble de leuer des barricadescan:</l>
            <l>
                <lb/>ere voſtre Majeſteé; ll a taſché de s’acrediter da</l>
            <l>
                <lb/>le Parlement, &amp; d’en allentir la force, par la deſtit</l>
            <l>
                <lb/>tion d’vn’Chancelier de Françe, &amp; l’eleuatioa d’v</l>
            <l>
                <lb/>hoqmme, auquelihauroit procuré les Sceaux, p!</l>
            <l>
                <lb/>l’oppoſer à S. A.RLabbattrel’authorité duParlemét</l>
            <l>
                <lb/>&amp; rendre ſes Arreſts intoruenus contre la perſon</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal Mazarin, &amp; ſur le ſuject du mariage d</l>
            <l>
                <lb/>a nepse auec le Duc de Mercœur, illuſoires &amp;lat</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>eſſet, par lecredit, &amp; la puiſſance que luy donnent</l>
            <l>
                <lb/>les deux charges de premier Preſidenr, &amp;de Garde</l>
            <l>
                <lb/>des Sceaux, qu’il exerce coniointement; Il a vendu</l>
            <l>
                <lb/>les Finances, &amp; rerenu dans ſa dependance celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui en a achepté la direction, que les gens de bien?</l>
            <l>
                <lb/>auoient accouſtumé de refuſer autrefois; Il aen¬ A</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>uironneé voſtre Majeſté d’vne troupe de ſes Emiſ!</l>
            <l>
                <lb/>ſaires de tout ſexe, de tout aage, &amp; de tout genreé, </l>
            <l>
                <lb/>afin que la verité des choſes, &amp; les cris des gens de</l>
            <l>
                <lb/>bien ne penerraſſent pas iuſqu’à elle; Qu’on luy</l>
            <l>
                <lb/>donnaſt tous les iours des impreſſions ſiniſtres de</l>
            <l>
                <lb/>ſes veritables Seruiteurs, &amp; que la deſolation de</l>
            <l>
                <lb/> ſon Eſtat luy fut inconnuë; Il aenfin aſſemblé tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les forces du Royaume pour les nmettre entre</l>
            <l>
                <lb/> les mains des Chefs deſvoü̈ez à ſa fortune; &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/> ne doiuent leur reſtabliſſement qu’à la ſeruitude</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils ont renduë à ce Miniſtre, &amp; cela afn de con¬</l>
            <l>
                <lb/> traindre les Peuples &amp; les Palemens à le receuois,</l>
            <l>
                <lb/> à perdre les gens de bien, &amp; à faire que la France</l>
            <l>
                <lb/>ſubjuguée, baiſſe la teſte deuant le triomphe de ce</l>
            <l>
                <lb/>retourqu’il prepare ſolemnel, par les ordres qu’il</l>
            <l>
                <lb/>vient de receuoir au preiudice des Declarations,</l>
            <l>
                <lb/> tout banny &amp; tout eriminel qu’il eſt; de negocier</l>
            <l>
                <lb/>les intereſts de l’Eſtat dans le plus illuſtre endroit</l>
            <l>
                <lb/>de l’Europe à Rome, à la veuë de toure la Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtienté, &amp; de toute la Terre.</l>
            <l>
                <lb/>Ie diray encore à voſtre Majeſté́, que ceét En¬</l>
            <l>
                <lb/>nemy publie croyant vainement pouuoir appai¬</l>
            <l>
                <lb/> ſer Monſieur le Duc d’Orleans, duquel toutefois la</l>
            <l>
                <lb/>6?</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>onſtance a touſiours eſté inébranlable, &amp; d’ail.</l>
            <l>
                <lb/>leurs ne s’imaginant point de reconciliation auec</l>
            <l>
                <lb/>mon frere le Prince de Conty, ny auec moy, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſommes prêts d’expoſer nos biens &amp; nos vies pour</l>
            <l>
                <lb/> empeſcher ſon retour, &amp; deſtourner cette horrible</l>
            <l>
                <lb/>empeſte qui veut ſubmerger l’Eſtat; apres auoi</l>
            <l>
                <lb/> tenté premierement de nous falre arreſter, apres</l>
            <l>
                <lb/> aduoir en ſute taſcheé de me perdre par des entre</l>
            <l>
                <lb/>ptriſes plus violentes, apres auoir profané voſtr</l>
            <l>
                <lb/>Nom auguſte &amp; ſacré pour noircir mon innocen</l>
            <l>
                <lb/>ce; voyant que ny les artifices, ny les calomnis,</l>
            <l>
                <lb/>ny les conſpirations ne reüſſiſſoient pas, &amp; qu</l>
            <l>
                <lb/>ie ne donnois point dans les pieges ſpecieux qu’l</l>
            <l>
                <lb/>me tendoit, pae des Declarations d’nnocence</l>
            <l>
                <lb/>pour me raſſeurer, &amp; pour m’expoſer de nouueau</l>
            <l>
                <lb/>entre les mains de ſes Miniſtres, dont l’humeut</l>
            <l>
                <lb/>emportée n’euſt rien oublié pour me perdre; lla</l>
            <l>
                <lb/>enfin eu recours à la force ouuerte, &amp; faiſant don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner des Ordres pour deffaire, ou pour caſſer les</l>
            <l>
                <lb/>Troupes que Voſtre Majeſteé m’auoit confiées; il</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt reſolu d’employer voſtre Armeée, que le ſeul</l>
            <l>
                <lb/>projet de cet at tentat a rendu inutile pendant cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te Campagne, à me pourſuiure, à me dépouiller,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aà me perdre.</l>
            <l>
                <lb/>En cette extremité, SIRE, Monſieur le Dus</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans, auquel j’auois remis mes inrereſts, ayas</l>
            <l>
                <lb/>ſfeulement demandé deux jours, pour trauaillerà̀</l>
            <l>
                <lb/>n accommodement que tout le monde jugeoit ¬</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire, &amp; en ayant eſté refuſé par ſes Gens, qu!</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ne croyoient pas ponuoir aller aſſez viſte à leur eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>uabliſſemont, &amp; aà ma ruine; Ie ſerois coupableen¬.</l>
            <l>
                <lb/>uers VoſtreMajeſté, &amp; enuets voſtre Royauue, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>entierement indigne de l’honneur que j’ay d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Sang, ſi dans vn peril ſi preſſant pour l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat &amp; pour ma Perſonne, ie ne raſſemblois ce qui</l>
            <l>
                <lb/>e reſfte de forces &amp; de pouuoir;&amp; ſi auec le con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil &amp; l’aide de Meſſieurs le Duc de Richelieu, le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Tareœnte, &amp; le Comte d’Ognon, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>quantiré de Perſonnes de grande condition, dont</l>
            <l>
                <lb/>ieme reſerue à nommer les noms à vn autre temps,</l>
            <l>
                <lb/>tous attachez au ſeruice de voſtre Couronne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>au bien public, ie me reſoluois de m’oppoſer aà</l>
            <l>
                <lb/> tnt &amp; de ſi pernicieux Ennemis, &amp; à leuer des</l>
            <l>
                <lb/>Forces ſi conſiderabls, qu’elles puiſſent non ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/> lement refiſter à l’Armée que les Creatures du</l>
            <l>
                <lb/> Cardinal Maazarincommandent, pour me perdre,</l>
            <l>
                <lb/> &amp;perdre la France; mais encore les remettre dans</l>
            <l>
                <lb/>leur deuoir, renuerſer entieremenr leurs mauuais</l>
            <l>
                <lb/> deſſeins, &amp; aſſeurer en ſuite le repos &amp; la tranquil¬</l>
            <l>
                <lb/> litépublique, eſperant en cela l’aſſiſtance de Dieu,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; ne doutant point qu’il ne fauoriſe vne cauſe</l>
            <l>
                <lb/>qu’il connoiſt ſi juſte, &amp; qu’ayant touſiours pro¬</l>
            <l>
                <lb/>legé cette Monarchie, il ne conduiſe luy-meſme</l>
            <l>
                <lb/> cux qui par ſa prouidence s’expoſent ſi librement</l>
            <l>
                <lb/>aà la ſouſtenir &amp; à la deffendre.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qui m’a obligé de ſortir de Paris, auec</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Ptince de Conty mon frere, Mon¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>fieur le Duc de Nemours, &amp; Monſieur le Duc de</l>
            <l>
                <lb/>la Roche-Foucault, pour commencen auec eux</l>
            <l>
                <lb/>l’aeccompliſſement d’vn ſi grand ouurage, &amp;c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſurquoy ie proteſte à voſtre Majeſteé, &amp; en fais vne</l>
            <l>
                <lb/>Declaration ſolemnelle deuant le Ciel &amp; deuant</l>
            <l>
                <lb/>les hommes, que ie n’ay aucun autre deſſein que</l>
            <l>
                <lb/>de reſtablir l’authorité́ Royale, de rendre à la</l>
            <l>
                <lb/>France cette Paix, apres laquelle les Peuples ſoû¬</l>
            <l>
                <lb/>pirent depuis ſilong- temps, de remettre les Loi</l>
            <l>
                <lb/>dans leur vigueur, &amp; toutes les choſes dans l’an¬</l>
            <l>
                <lb/>cien ordre; &amp; enfin de faire ſi bien, que Voſte</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté connoiſſant la pureté de mes intention,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; conſiderant d’ailleurs que ces mauuais Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres ne veulent que la ſubuerſion entiere de la</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie, me donne lieu de me r’aprocherd’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le, pour continuer à rendre mes tres-humbles ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uices, &amp; employer ce qui me reſtera de ſang &amp;de</l>
            <l>
                <lb/>vie pour ſa gloire, &amp; pour ſon repos; C’eſt là le</l>
            <l>
                <lb/>comble de mes deſirs, &amp; le but des vœux que fais</l>
            <l>
                <lb/>tous les jours</l>
            <l>
                <lb/>SIRE,</l>
            <l>
                <lb/>De Voſtre Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-humble, tres-obeiſſant, &amp; tres</l>
            <l>
                <lb/>fidelle ſujet &amp; ſeruiteur,</l>
            <l>
                <lb/>LOVYS DE BOVRBON</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>DE ſont- là mes ſentimens &amp; mes dernieres</l>
            <l>
                <lb/>Proteſtations, que ie ſuis bien ayſe de renou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueler deuant vne ſi Auguſte, &amp; ſi celebre Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnie, auſquels ie n’ay rien à adjouſter, ſi ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>e que mes intereſts ſont communs auec ceux de</l>
            <l>
                <lb/>lu S.A.R. c’eſt à dire, de voir le calme &amp; la Paix puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>le ſamment eſtablie dans le Royaume, par l’eſtabliſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſement d’vn Conſeil certain, &amp; independant du</l>
            <l>
                <lb/>i Cardinal Mazarin, &amp; que ie ne refuſeray jamais</l>
            <l>
                <lb/>l aucun accommodement ſeur &amp; honorable, afin</l>
            <l>
                <lb/>el qu’eſtant informé́e de la candeur, &amp; de la juſtice</l>
            <l>
                <lb/>e de mes bonnes intentions, non ſeulement elle</l>
            <l>
                <lb/>s ll s’oppoſe aux mauuaiſes interpretations que nos.</l>
            <l>
                <lb/>e Ennemis leur voudroient donner; mais encore</l>
            <l>
                <lb/>de. que teſmoignant plus que jamais ce zele ardent</l>
            <l>
                <lb/> &amp;genereux qu’elle a touſiours fait paroiſtre pour</l>
            <l>
                <lb/>i lebienpublic, elle les appuye de ſon authorité, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l deſes ſuffrages: C’eſt la grace que ie vous derman¬</l>
            <l>
                <lb/>de de tout moncœur; &amp; que vous me croyez,</l>
            <l>
                <lb/>MESSIEVRS,</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre tres-humble, &amp; tres-af¬</l>
            <l>
                <lb/>fectionné ſeruiteur,</l>
            <l>
                <lb/>LOVYS DE BOVRBON.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> o E</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
