<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2889-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Procès verbal contenant ce qui s'est passé, tant
                    à Pont-sur-Yonne qu'en la ville de Sens, au voyage de messieurs les députés du
                    Parlement de Paris, présenté à la cour par M. Du Coudray Géniers (sic),
                    conseiller en icelle et l'un des députés, le 7 février 1652, en présence de Son
                    Altesse Royale.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=1wo-2bMIDtgC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Procès verbal contenant ce qui s'est passé, tant à
                        Pont-sur-Yonne qu'en la ville de Sens, au voyage de messieurs les députés du
                        Parlement de Paris, présenté à la cour par M. Du Coudray Géniers (sic),
                        conseiller en icelle et l'un des députés, le 7 février 1652, en présence de
                        Son Altesse Royale.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="14" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>DD </l>
            <l>
                <lb/>PRO C</l>
            <l>
                <lb/>1 H</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/> VERBAL.</l>
            <l>
                <lb/>CONTENANT CE OV</l>
            <l>
                <lb/>’eſtpaſſé,tant aà Pons ſur onne, qu’en</l>
            <l>
                <lb/> laville de Sens, au Voyage de M les</l>
            <l>
                <lb/> Deputez du Parlement de Paris</l>
            <l>
                <lb/> Preſnté à la Cour par Monſieur du Coudray Genier</l>
            <l>
                <lb/> o ſour mieſlpe des Prn</l>
            <l>
                <lb/>le y. Feurier6 52.</l>
            <l>
                <lb/> DE SON ALTESSE ROYALLE.</l>
            <l>
                <lb/>eu</l>
            <l>
                <lb/> eu ueo l à aie e l i lirpinn u ll¬</l>
            <l>
                <lb/> CILI</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬2 </l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> aaſîi</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>re </l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>epeeelae!</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>tddeee3</l>
            <l>
                <lb/>e oele</l>
            <l>
                <lb/>ala</l>
            <l>
                <lb/>p6</l>
            <l>
                <lb/> D</l>
            <l>
                <lb/>R 1</l>
            <l>
                <lb/> TL V E A L.</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>’An mil ſix cens cinquante¬</l>
            <l>
                <lb/>r o a e t ¬</l>
            <l>
                <lb/> deux, le cinquiéme iour de lanuier, ſe ſeoit</l>
            <l>
                <lb/> addreſſé aà Monſieur Bitault Conſeiller du</l>
            <l>
                <lb/> Roy en ſa Cour de Parlement, &amp; à nous</l>
            <l>
                <lb/>lacques de Geniers auſſi Conſeiller du Roy en ſadite</l>
            <l>
                <lb/>Cour de Parlement le ſieur de la Nouë Secretaire de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Procureur General du Roy, qui nous au¬</l>
            <l>
                <lb/> oit dit, Que par quatre Arreſts de ladite Cour des 5.</l>
            <l>
                <lb/>May, ao. luin, eo &amp; s 9. Decembre enſuiuant, il aurot</l>
            <l>
                <lb/>vne auures choſes eſteé ordonné que par des Conſeil¬</l>
            <l>
                <lb/>lenu dicelle cour il ſeroit informe a la requeſſe dudi</l>
            <l>
                <lb/>Ptocureut General contre routes peſonnes de quelque</l>
            <l>
                <lb/>qualitez &amp; conditious qu’ils fuſſent, des deſordres, cri¬</l>
            <l>
                <lb/>es, violences &amp; voyes de faict commis par les gens de</l>
            <l>
                <lb/>re, meſmes contre ceux qui auoient leueé les deniers</l>
            <l>
                <lb/>As Tailles à main armeée, loge ſans routte en vertu d’o¬</l>
            <l>
                <lb/>dres en blane, contre ceux qui auoient donne leſdius o¬</l>
            <l>
                <lb/>dea, pris deniers des vile, bourgs &amp; bourgades poun</l>
            <l>
                <lb/>lzempe delogemens deſdius gens de guenre, duery</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>les deniers deſtinez pouir le fonds des eſtappes, ererce</l>
            <l>
                <lb/>des pirateries e villes maritimes, circonſtances &amp; depen¬</l>
            <l>
                <lb/>dances; A cette fin que leſdis Conſeillers ſe tranſporee1</l>
            <l>
                <lb/>roient ſur les lieux pour inſtruire &amp; faire le proces aux!</l>
            <l>
                <lb/>aceuſer, &amp; les iuger auee le luges Preſidiuu à la char3e</l>
            <l>
                <lb/>de l’appel, &amp; que leſdits Conſeillers ſe tranſporteroient</l>
            <l>
                <lb/>erviles de Pieardie &amp; de Champagne, informer&amp; dre</l>
            <l>
                <lb/>ſer proces verbaux de ce qui ſe paſſoit concernant ler¬</l>
            <l>
                <lb/>rour du Cardinal Mazarin, &amp; en donner aduis à laditel</l>
            <l>
                <lb/>Cour; auec defenſes aux Maire &amp;e Eſcheuins des villes de</l>
            <l>
                <lb/>donner paſſage aulit Cardinal Mazarin: Comme auſi</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſeroit informé du voyage fait par le nommé B er¬</l>
            <l>
                <lb/>thet, &amp; commerce qu’il auoit aaec ledit Cardinal, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de l’enuoy aà luy fait des deniers, circonſtances &amp; dep¬J</l>
            <l>
                <lb/>pen dances. Pour l’execution deſquels Arreſts ledtt ſieur</l>
            <l>
                <lb/>Bitault &amp; nous de Geniers aurions eſteé commis par la¬</l>
            <l>
                <lb/>dite Cour le crentiéme dudie mois de Oecembrei Nous</l>
            <l>
                <lb/>requerant ledit ſieur Procureur General que nous euſ¬;</l>
            <l>
                <lb/>ſions à̀ proceder à l’erecution deſdits Arreſts, leſquels il</l>
            <l>
                <lb/>auroit à l’inſtant mis en nos mains.</l>
            <l>
                <lb/>Surquoy ledit ſieur Bitault &amp; nous de Geniers, apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir veu iceux Arreſts &amp; la Commiſſion à nous adreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſante, aurions, ea acceptant icelle, arreſté́ &amp; ordonné́</l>
            <l>
                <lb/>de nous tranſporter ez lieux que beſoin ſeroit pour exe¬</l>
            <l>
                <lb/>cuter leſdits Arreſts.</l>
            <l>
                <lb/>Et de fait le Dimanche ſeptiéme iour de lanuier mil</l>
            <l>
                <lb/>ſis cens cinquae deux, ſur les ſept heures du matin, le</l>
            <l>
                <lb/>ſieur!</l>
            <l>
                <lb/>2 4</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ſier itault &amp; nos de Geniers partiſmes de cette ville</l>
            <l>
                <lb/>de Paris accompagnez de nos domeſtiques, &amp; allaſmes</l>
            <l>
                <lb/>coucher en la ville de Melun en l’hoſtellerie où pend</l>
            <l>
                <lb/>pout enſeigne la Perle, &amp; parce qu’il eſtoit tard lors de</l>
            <l>
                <lb/>notre arriuée, le lendemain huictiéme dudit mois nous</l>
            <l>
                <lb/>mandaſmes le Lieutenant General, Maire &amp; Eſcheuins</l>
            <l>
                <lb/>de ladite vile, auſquels nous fiſmes entendre le ſujet</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre Commiſſion &amp; le contenu dſits Arreſts, à</l>
            <l>
                <lb/>quoy ils promirent d’obeir, &amp; executer le contenu eu</l>
            <l>
                <lb/>iceur.</l>
            <l>
                <lb/>Cefait le meſme iour nous fuſmes en la ville de Mcn¬</l>
            <l>
                <lb/>au faut-Ionne, &amp; apres auoir mande le luge de la¬</l>
            <l>
                <lb/>dtevlle, Maire &amp; Eſcheuins leur fiſnes pareillement</l>
            <l>
                <lb/>Stendre le ſujet de noſtre voyage &amp; le contenu de¬</l>
            <l>
                <lb/>dits Arreſts.</l>
            <l>
                <lb/>e Mardy neufiéme dudit mois nous arriuaſmes à</l>
            <l>
                <lb/>Pom ſat Vonne, oui eſtans nous fiſmes venit les E¬</l>
            <l>
                <lb/>uuiu de ladie vile, auſquels nous fiſmes entendte</l>
            <l>
                <lb/>umnon d ls cour cConme dans cemeſne lieu i</l>
            <l>
                <lb/>Iuoit quatre compagnies du Regiment de Languedoe</l>
            <l>
                <lb/>&amp;atſon commandées par le fieur de Morangé Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>Peaiue aulitRegiment, anquel nous dſnes le ſuiet de</l>
            <l>
                <lb/>uſte oyge, &amp; dans ee rencontre la les bourgeois &amp;¬</l>
            <l>
                <lb/>l unilu e nounereu de neunes ſenune pour</l>
            <l>
                <lb/>unon deſdis Aereſts. Nous nous enquiſmes d’eux</l>
            <l>
                <lb/>lr auoent poiun de ouue iles du car dnoal ulanan¬</l>
            <l>
                <lb/>l de ſemouppu ldit ſuent de dlornnge mous du,</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>quils n’auoient aucon aduis de leur marche, &amp; que l’os e¬</l>
            <l>
                <lb/>croioit que le Cardinal &amp; ſes trouppes paſſoient audeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſus d’Aaxerre, &amp; qu’il n’y auoit ares trouppes que::</l>
            <l>
                <lb/>quarante ou cinquante cheuaux à deux lieues e là ſurle </l>
            <l>
                <lb/>chemin de Sens, qui eſtoient arriuez la veille, &amp; ne ſça¬ </l>
            <l>
                <lb/>uoit quelles trouppes c’eſtoit. Mais comme elles eſtoienr</l>
            <l>
                <lb/>ſur noſtre paſſage, nous iugeaſmes à propos de pres</l>
            <l>
                <lb/>dre vn autre chemin pour aller à Sens, &amp; de laſſer lar¬</l>
            <l>
                <lb/>uiere entre eux &amp; nous. Nous n’eſtions pas mil pas</l>
            <l>
                <lb/>de la ville lors que nous apperceuſmes dans la plaiede</l>
            <l>
                <lb/>l’autre coſté de l’eau trois eſcadrons de caualerie qui</l>
            <l>
                <lb/>faiſoient alte à vne demie lieus de ladite ville, deſquels!</l>
            <l>
                <lb/>ſe detacherent quelques coureurs qui vindrene droitàl</l>
            <l>
                <lb/>Pons pour s’en rendre les maiſtres. Comme les bour¬</l>
            <l>
                <lb/>geois de la ville &amp; la garniſon auoient eu aduis que!</l>
            <l>
                <lb/>c’eſtoit les trouppes du Cardinal Mazarin, ils vinrent!</l>
            <l>
                <lb/>enſemble à la barriere, où ils firent retire les gens qui</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtoient aſſemblez pour s’en ſaiſir. Dans ce meſms</l>
            <l>
                <lb/>temps Monſieur le Mareſchal d’Hocquincourt(à ce que</l>
            <l>
                <lb/>ous auons ſceu depuis) ayant apris que nous auions!</l>
            <l>
                <lb/>paſſé aà Pons pour nous en aller à Sens, &amp; que nous</l>
            <l>
                <lb/>eſtions Commiſſaires de la Cour, commanda au no¬</l>
            <l>
                <lb/>mé Sebaſtien adjoudant du Regiment de Brolle à̀ Cou</l>
            <l>
                <lb/>rage ſon Mareſchal des logis, &amp; à ſept autres, d’aller paſſe</l>
            <l>
                <lb/>dans des batteaux qui eſtoient à vne demie lieuë de laà</l>
            <l>
                <lb/>de nous ſuiure auec plus de diligence qu’ils pourr oient,</l>
            <l>
                <lb/>ede nous arreſter à quelque prix que ce fuſt. L’ord</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>la qat et́ donné, ils l’enecuterene, quatre ayans</l>
            <l>
                <lb/>paMe lapuemuiennous uuuientvne gauade lieue l o</l>
            <l>
                <lb/>iduſques oe que quelque vns denou gens ’eſan.</l>
            <l>
                <lb/>aepourſcauoire qu’ils vouloient, patlerent eusx.</l>
            <l>
                <lb/>tomme ils leur demandeteat ou nous llion ile leun¬</l>
            <l>
                <lb/>eſpaadiat que nous nous en allions a Se,, au, u¬</l>
            <l>
                <lb/>ermt l aas geus s’ils ne pouuoint poinat parle.</l>
            <l>
                <lb/>l aou, il leur fut reoſpondu qu’ouy, &amp; nous ſunuiene</l>
            <l>
                <lb/>lrnns lnas aneſle la Calne, oi un le no eu</l>
            <l>
                <lb/>ant dit qu’il y auoit vn Oſciet qui nous vouloit</l>
            <l>
                <lb/>pnu quieti utreelun qunmeſne au coin, dune</l>
            <l>
                <lb/>nles duun roumuſeues ui uois, ſiu e qei</l>
            <l>
                <lb/>ooudemanda ’ilpouuoirapprocher de’nou eun ſre</l>
            <l>
                <lb/>enreſlaſdtonſaen quour il uduancu lnon u l,</l>
            <l>
                <lb/>uudmnnde pourquoy ili noun uiuoient, ilnous dil</l>
            <l>
                <lb/>e eaſoin faux adui que les payans leur auoies</l>
            <l>
                <lb/>re lumun di queneueſlioa deoenner i!</l>
            <l>
                <lb/> Alsas edeus iuons qpne le eonue ne ne</l>
            <l>
                <lb/>e ournouiuiur ſarpreode Apreueil u e re</l>
            <l>
                <lb/>enenn us coutnuiſines nolre henmini n pea</l>
            <l>
                <lb/>neſn de deatuonmne nonnie le enu ſiuo e ees</l>
            <l>
                <lb/>e de oniſnea que le qunnt qu nou uoilrn pe</l>
            <l>
                <lb/>lninual roenn pun qinur ene e uenoneren</l>
            <l>
                <lb/>le euuoaiſrianenr nr ie enue ie ie uu e</l>
            <l>
                <lb/>lauſeie eaanrproces de enernesei eno</l>
            <l>
                <lb/>en l rmne uon leouo quoun i e nuon enoer</l>
            <l>
                <lb/>, ce qui oous obligea de etoumner a nenonae</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ſçauoir ce qu’ils nous vouloient: mais eſtans à dixpas</l>
            <l>
                <lb/>de nous, fuſmes ſurpris qu’ils nous crierent, Armes bs,</l>
            <l>
                <lb/>mort-dieu point de quartier, &amp; au meſme temps tire¬</l>
            <l>
                <lb/>rent ſur nous, &amp; nous ſur eux pur nous deffendre con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre des gens qui nous aſſaſlinoient. D’vn de ces coups</l>
            <l>
                <lb/>noſtre cheul fut percé autrauers du corps, vn de nos!.</l>
            <l>
                <lb/>gens bleſſeé à mort, Monſieur Bitault (a coſteé duquel.</l>
            <l>
                <lb/>nous eſtionsjtomba; &amp; comme trois de nos genms s’e¬!</l>
            <l>
                <lb/>ſtoent retirez, &amp; qu’vn qui eſtoit reſté aupres de nous.</l>
            <l>
                <lb/>nous aſſeura que Monſieur Bitault eſtoit mort, nous!</l>
            <l>
                <lb/>nous retiraſnes le long d’vn petit bois, &amp; noſtre che¬</l>
            <l>
                <lb/>ul (quoy que bleſſé eut aſſz de force pour nous por¬1</l>
            <l>
                <lb/>ter encores deux cens pas, apres quoy il tomba mort,!</l>
            <l>
                <lb/>vn des leurs nous ſuiuant trente pas le piſtolet à la!</l>
            <l>
                <lb/>main, &amp; s’approchoit de nous, iuſques aà ce qu’il vid</l>
            <l>
                <lb/>que l’vn de nos gens nous vint joindre pour nous don¬ l</l>
            <l>
                <lb/>ner vn autre cheual, ſur lequel nous montaſmes pourj</l>
            <l>
                <lb/> igner la ville de Sens, &amp; renuoyaſmes deux des hom¬</l>
            <l>
                <lb/>nes de Monſieur Bitaultpour aller voir au lieu oùs’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit fit ce rencontre s’ils trouueroient le corps de leut</l>
            <l>
                <lb/>mſtre ( qu’ils diſoient eſtre mort. D’o eſtans reue¬l</l>
            <l>
                <lb/>nus deux hreures apres, &amp; ayans ſuiuy le meſme chemin</l>
            <l>
                <lb/>qu’auoient pris ceux qui nous auoient attaquez, ils ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prirent par pluſieurs payſans, que parmy ceux qui ſe re¬</l>
            <l>
                <lb/>tiroieat il y auoit vn homme veftu de noir q ne pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roſſoit point eſtre bleſſé. Apres auoir appris ces nou¬</l>
            <l>
                <lb/>nelles, reptenaas le chemin de la ville de Sens, ils ren¬</l>
            <l>
                <lb/>contreren</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>contrereat proche d’vne muraille le corps de Sebatien</l>
            <l>
                <lb/>qui commandoit ce party, &amp; nous vinrent retrouuer</l>
            <l>
                <lb/>en la ville de Sens ſur les quatre heures, qui fut cauſe</l>
            <l>
                <lb/>que nous enuoyaſmes querir le carroſſe du ſieur Fon¬</l>
            <l>
                <lb/>tribae Lieutenant genetal, dans lequel nous fiſmes mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ter vn leſuite &amp; vn hirurgen, ne ſçachans pas en quel</l>
            <l>
                <lb/>eſtat on trouueroit Monſieur Bitault. Nous paſſaſmes</l>
            <l>
                <lb/>tout le Mardy dans l’hoſtellerie du Gtiffon, où le Lieu¬</l>
            <l>
                <lb/>enant general nous vint viſiter ſeul, &amp; le Maire de la</l>
            <l>
                <lb/>ville auſi, &amp; nous teſmoignerent prendre grande parts</l>
            <l>
                <lb/>dans l’accident qui nous eſtoir arriué, comme firent</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup d’honneſtes gens de la ville qui nous vinrent</l>
            <l>
                <lb/>offrir leur ſeruice, entre leſquels le Treſoriet de la gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de Egliſe, à qui Monſieut l’Archeueſque de Sens en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoya vn homme expreés ſur l’aduis qu’il auoit qu’il eſtoies</l>
            <l>
                <lb/>arriué́ des Commiſſaires de la Cour, pour nous prier de</l>
            <l>
                <lb/> ne ptendre point d’autre logemene que dans l’Arche¬</l>
            <l>
                <lb/>ueſché, ouù nous ſerions plus commodeément que dans</l>
            <l>
                <lb/>vne hoſtellerie, de quoy nous le remerciaſmes.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mereredy dixiéme enſuiuant le Maire &amp; quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques Eſcheuins nous apporterent les preſens de la ville,</l>
            <l>
                <lb/> le Lieutenant general &amp; les Officiers du Siege vinrent</l>
            <l>
                <lb/>le ſoir nous faire compliment, &amp; ne nous trouuerent</l>
            <l>
                <lb/>point, eſtans deſia ſortis de l’hoſtellerie ſur quelques</l>
            <l>
                <lb/>aduis que l’on nous donna, que Monſieur le Mareſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chal d’Hocquincourt auoit donné des ordres pour nous</l>
            <l>
                <lb/>faire aeſter, ce qui nous fut confirmé par le ſieur Bau¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>tra Subſtitut du Procureurt du Roy, ſuiuant l’aduis qu’il!</l>
            <l>
                <lb/>en auoit eu du ſieur du Peron Maire de la vilie, qui le!</l>
            <l>
                <lb/>pria de nous venir trouuer pour nous dire queS. Tho¬</l>
            <l>
                <lb/>mas Capitaine des gardes de Monſieur d’Hocquin¬</l>
            <l>
                <lb/>court l’eſtot venus trouuer auec vn ordre dudt ſieur</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal, qu luy comman doit de la part du Roy del</l>
            <l>
                <lb/>preſter main forte audt S. Thomas &amp; à ſes gardes pour</l>
            <l>
                <lb/>nous prendre &amp; nous conduire à Pons. Ledit ſieur duj</l>
            <l>
                <lb/>Peron fiſt entendre audt S. Thomas, quil eſtoittard,</l>
            <l>
                <lb/>que les portes eſtoient preſtes à fermer, &amp; qu’vne exe¬ </l>
            <l>
                <lb/>cution de la qualité de celle-là pourroit peut eſtre cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer quelques bruits dans la ville, parce que nous y auions!</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup d’amis qui sntereſſeroient dans cette affaire¬</l>
            <l>
                <lb/>laà, &amp; qu’il eſtoit plus à propos de remettre l’affaire au</l>
            <l>
                <lb/>lendemain leudy vnzieſme; que cela ſe pourroit faire à</l>
            <l>
                <lb/>moindre bruit: ce qui obligea le Maire à faire cette reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ponſe pour nous donner temps de nous mettre en ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>reté, d’autant plus qu’l n’auoit point d’autorité parmy</l>
            <l>
                <lb/>la canaille, qui ne vouloient point obeyr.</l>
            <l>
                <lb/>Le meſme iour Monſieur le Mareſchal d’Hocqui¬</l>
            <l>
                <lb/>court manda le Maire de le venir trouuer à l’Abbaye</l>
            <l>
                <lb/>ſaincte Colombe, ou il luy fiſt commandement de faire</l>
            <l>
                <lb/>vne perquiſirion de noſtre perſonne.</l>
            <l>
                <lb/> Et le Ven dredy douzieſme ayant encores mandé le</l>
            <l>
                <lb/>Maire pour le meſme ſujet, &amp; l’ayant contre- mandé</l>
            <l>
                <lb/>auſſi-toſt, il luy enuoya vn ordre eſerit de ſa main, don</l>
            <l>
                <lb/>la teneur enſuit: Il eſt ordonmné aux Maire &amp; Eſchbeuins</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>de l oiſle de Seas de ſe ſaiſir de la perſanne ,do</l>
            <l>
                <lb/>aur da Coudray Genmiers Conſeller au Parlemsent</l>
            <l>
                <lb/>de Parſs, &amp; de ae l amener icy ſuiuant le eomma¬</l>
            <l>
                <lb/>dement que i’en ay de ſa Majeâé, à̀ peine de deſo¬</l>
            <l>
                <lb/>beſſance au ſeruce de ſadite ajefté. Fait ſain¬</l>
            <l>
                <lb/>te Colonbe ce dozieſme lIanuier 652. Sgné</l>
            <l>
                <lb/>d’doequincourt. Sur ce ſujet le Maire nous vint</l>
            <l>
                <lb/>rouuer auſſi-toſt pour nous en donner aduis, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nous dire qu’il allot faire vn proces verbal pour en¬</l>
            <l>
                <lb/>oyr audit ſieur d’Hocquincourt, lequel l’ayant</l>
            <l>
                <lb/>leu dit tout haut, que le Maire ſe mocquoit de</l>
            <l>
                <lb/>luy, &amp; que nous eſtions dans la ville, &amp; qu’il ſç̧a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoiut bien les lieux où nous auions couche, &amp; diſt</l>
            <l>
                <lb/>quil vouloit nous auoir abſolument, &amp; qu’il ame¬</l>
            <l>
                <lb/>ueroit pluſtoſt l’armé́e deuant la ville, pour n’en</l>
            <l>
                <lb/>point decamperiuſques à ce que l’on nous euſt liuré</l>
            <l>
                <lb/>ntre ſes mains, faſant couire ce bruit la parmy la</l>
            <l>
                <lb/>Populace par beaucoup de gens de ſon armeé́e qui</l>
            <l>
                <lb/>venoient aà toute heure dedans la ville pour ce ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jet. Nous ne fuſmes aduertis de cette derniere reſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lution que le Samedy au ſoir treiziéme aſſez tard</l>
            <l>
                <lb/>part le Maire, qui nous vint tronuer, &amp; nous teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>oigna eſtre au deſeſpoir de ces bruits-là, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>’il euſt eſté maiſtre de cette populace, que nous</l>
            <l>
                <lb/>aurions pas eu tant d’inquietudes &amp; plus de ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>eté voyans le hazard où nous eſtions &amp; l’incer.</l>
            <l>
                <lb/>iude du peuple, qui eſtoit capable de prendre tou¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>tes ſortes d’allarmes à cauſe d’vne armé́e qui eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>autour de la ville, &amp; qu’vn de nos gens auoit eſté́</l>
            <l>
                <lb/>enleué dés le leudy au ſoir dans vne hoſtellerie par</l>
            <l>
                <lb/>vingt hommes que Monſieur d’Hocquincourt auoit</l>
            <l>
                <lb/>enuoyez pour cet effet, &amp; mené à Pons, ou il fut</l>
            <l>
                <lb/>gardé iuſques au Dimanche, &amp; menaſſé par plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs fois d’eſtre pendu s’il ne diſoit le lieu où nous</l>
            <l>
                <lb/>eſtions retirez. Cela nous fiſt reſoudre de ſorir de</l>
            <l>
                <lb/>la ville à la porte fermante deguiſe, parce que nous</l>
            <l>
                <lb/>eſtions obſerué de toutes parts, accompagnez ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>lement du ſieur de Gizy Gentilhomme de nos amis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; du ſieur Bautru Subſlitut du Procureur du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne voulurent point nous quitter. Nous mar¬</l>
            <l>
                <lb/>chaſmes à pied deux grandes lieuës &amp; demie, &amp; ar¬</l>
            <l>
                <lb/>riuaſmes à la Houſſaye, appartenant à vn Gentil¬</l>
            <l>
                <lb/>homme nommé le ſieur de Barbezy, duquel nous</l>
            <l>
                <lb/>fuſmes fort bien receus, où ayans demeuré deux</l>
            <l>
                <lb/>heures il nous donna des cheuaux; Nous trouuaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes auec luy le ſieur de Sainct Marc-pied-de-fer, le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel voyant la reſolution que nous auions priſe de</l>
            <l>
                <lb/>nous retirer à l’Abbaye d’Hilo nous pria de pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre la maiſon de ſon pere qui eſtoit à neuf lieuës de</l>
            <l>
                <lb/>là, &amp; que nous ſerions en route ſeureré. Nous ac¬</l>
            <l>
                <lb/>ceptaſmes les offres de ce Gentilhomme, &amp; partiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de la Houſſaye auec luy, les ſieurs de Gizy &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de Bautru, &amp; marchaſmes route la nuict pour arriue</l>
            <l>
                <lb/>le matin à Saint Mars, qui eſtoit le Dimanche qua</l>
            <l>
                <lb/> trieſns</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>torrieſme, où nous ſejournaſhes iuſques at Mardy</l>
            <l>
                <lb/>ſeiieſme enſuiuant que ledit ſieur de Barbey aous</l>
            <l>
                <lb/>enuoya vn homme auec vne lettre du ſieur du Pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ron Maire de ladite ville de Sens, qui nous donnoit</l>
            <l>
                <lb/>aduis que le Cardinal Mazarin &amp; toutes ſes troup¬</l>
            <l>
                <lb/>pes eſtoient deſlogées dés ledit iour Dimanche</l>
            <l>
                <lb/>qutorzieſme nous partiſmes pour aller à Biinon où</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur l’Archeueſque de Sens nous auoit en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyé́ dire qu’il nous venoit trouuer; lequel pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant ce ſejour que nous auions fait à Sens voyant</l>
            <l>
                <lb/>le peil ouù nous eſtions pat la cognoiſſance qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit de la populace, nous eſcriuit trois lettres, par</l>
            <l>
                <lb/>leſquelles il nous conjuroit de ſortir &amp; qu’il nous en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyeroit cinquante cheuaux &amp; ſix cens fuzeliers pour</l>
            <l>
                <lb/>nous conduire ſeurement, nous teſmoignant qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit vn etréme deſplaiſir que des Deputez du Par.¬</l>
            <l>
                <lb/>lenent netrouuaſſent pas leur ſeureté dans vne vil¬</l>
            <l>
                <lb/>le où l auroit ſouhaitté eſtre auec beaucoup d’au.</l>
            <l>
                <lb/>thorité pour nous garantir de toutes les menaces</l>
            <l>
                <lb/>que l’onnous faiſoit tous les iours de nous arreſter.</l>
            <l>
                <lb/>Nous demeuraſmes auec luy iuſques au Vendredy,</l>
            <l>
                <lb/>que nous en partiſmes dans ſon catroſſe auec des</l>
            <l>
                <lb/>gens qu’il nous donna pour nous accompagner, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>atiuaſmes le meſme ious à Sens, où pour quelque</l>
            <l>
                <lb/>indiſpoſition nous fuſmes obligez de ſejourner iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques au Dimanche, que nous en partiſmes &amp; arriuaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes le meſne iour à̀ Champigny où nous demeu¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>raſnes iuſques au Vendedy pour la meſme iſo</l>
            <l>
                <lb/>que nous enparuiſnes &amp; fuſmes coucher ̀ Foncine.</l>
            <l>
                <lb/>bleau, &amp; le Same dy enſuiuant à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nous certifions veritable, en teſmein de</l>
            <l>
                <lb/>quoy nous auons dreſſé le preſent noſtre Proces</l>
            <l>
                <lb/>Verbal pour ſeruit &amp;e valoir en temps &amp; lieu o</l>
            <l>
                <lb/>que de raiſon Fait les iours &amp;e an que deſſpi</l>
            <l>
                <lb/> Signé, D GEnE.</l>
            <pb n="15"/>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>raſmes iuſques au Vendredy pour la meſime raiſon,</l>
            <l>
                <lb/>que nous n partiſmes &amp; fuſme coucher ̀ Fontin</l>
            <l>
                <lb/>bleau, &amp; le Same dy enſuiuant à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nous certifions veritable, en teſnein de¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy nous auons dreſſé le preſent noſtre Proces</l>
            <l>
                <lb/>Verbal pour ſeruir &amp; aloir en remps &amp; lieu es</l>
            <l>
                <lb/>que de raiſon. Fait les iours &amp; an que deſu</l>
            <l>
                <lb/>Signé, DE Ge1Es.</l>
            <pb n="17"/>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>raſoes iuſques au Vendredy pour la meſme raiſon,</l>
            <l>
                <lb/>que nous en partiſmes &amp; fuſmes coucher à Fontaine¬</l>
            <l>
                <lb/>bleau, &amp; le Same dy enſuiuant à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nous certifions veritable, en eſmoin de¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy nous auons dreſſé le preſent noſtre Procs</l>
            <l>
                <lb/>Verbal pour ſeruir &amp; valoir en temps &amp; lieu cs</l>
            <l>
                <lb/>que de raiſon. Fai les iours &amp; an que deſu.</l>
            <l>
                <lb/> Signeé́, D Gen1E.</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>raſnes iuſques au Vendredy pour la rmeſme</l>
            <l>
                <lb/>que nous en partiſm es &amp; fuſmes coucher à Fo</l>
            <l>
                <lb/>bleau, &amp; le Same dy enſuiuant à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nous certifions veritable, en teſm</l>
            <l>
                <lb/>quoy nous auons dreſſeé le preſent noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Verbal pour ſeruir &amp; valoir en temps &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que de raiſon. Fait les iours &amp; an que de</l>
            <l>
                <lb/>Signé, D GEES.</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>le.</l>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>- ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>I¬</l>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> aa</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>raſmes iuſques au Vendredy pour la reſme</l>
            <l>
                <lb/>que nous en partiſm es &amp; fuſmes coucher Fc</l>
            <l>
                <lb/>bleau, &amp; le Same dy enſuiuant à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nous certifions veritable, er ceſm</l>
            <l>
                <lb/>quoy nous auons dreſſeé le preſent noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Verbal pour ſeruir &amp; valoir en temps &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que de raiſon. Faie les iours &amp; an que deſ</l>
            <l>
                <lb/> Signé, D GEE.</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>raſnes iuſques au Vendredy pour la imeſne r</l>
            <l>
                <lb/>que nous en partiſmes &amp; fuſmes coucher à Fon</l>
            <l>
                <lb/>bleau, &amp; le Same dy enſuiuant à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nous certifions veritable, en teſmoi</l>
            <l>
                <lb/>quoy nous auons dreſſé le preſent noſtre l</l>
            <l>
                <lb/>Verbal pour ſeruir &amp; valoir en temps &amp;el</l>
            <l>
                <lb/>que de raiſon. Faie les iours &amp; an que deſ</l>
            <l>
                <lb/>Signé, D Ge18.</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Qſ</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>raſmes iuſques au Vendredy pour la meſme ra</l>
            <l>
                <lb/>que nous en partiſm es &amp; fuſmes coucherà Font</l>
            <l>
                <lb/>bleau, &amp; le Same dy enſuiuant à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nous certifions veritable, en teſmoi</l>
            <l>
                <lb/>quoy nous auons dreſſé le preſent noſtte I</l>
            <l>
                <lb/>Verbal pour ſeruir &amp; valoir en temps &amp; l</l>
            <l>
                <lb/>que de raiſon. Fait les iours &amp; an que de</l>
            <l>
                <lb/>Signé, D GEnEs.</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> . ¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>raſmes iuſques au Vendredy pour la meſme raiſoni</l>
            <l>
                <lb/>que nous en partiſmes &amp; fuſmes coucher à Fontaine¬</l>
            <l>
                <lb/>bleau, &amp; le Same dy enſuiuant à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nous certifions rveritable, en teſmoin de¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy nous auons dreſſé le preſent note Pcs</l>
            <l>
                <lb/>earbal pour ſeruir &amp; valoir en temps &amp; lie cs</l>
            <l>
                <lb/>que de raiſon. Fai les iours &amp; an que deu.</l>
            <l>
                <lb/> Signé, D Ge1ES.</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/>2 I</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>i4</l>
            <l>
                <lb/>raſmes iuſques au Vendredy pour la rme</l>
            <l>
                <lb/>que nous en partiſmes &amp; fuſimes coucaer</l>
            <l>
                <lb/>bleau, &amp; le Same dyenſuiuant à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nous certifions eritable, en</l>
            <l>
                <lb/>quoy nous auons dreſſé le preſent no</l>
            <l>
                <lb/>Verbal pour ſeruir &amp;e valoir en renps</l>
            <l>
                <lb/>que de raiſon. Fait les iours &amp; an que</l>
            <l>
                <lb/> Signeé, D GE1S.</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Eſ</l>
            <l>
                <lb/>aeas</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>ta¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ſiiie</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>at</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>seu</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>1?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i?</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a?</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Sſs</l>
            <l>
                <lb/>’ã</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>1s</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>gs</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s?</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>qai</l>
            <l>
                <lb/>ealeed</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>afl</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>aes</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>û</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Pae</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>Si</l>
            <l>
                <lb/>aaar</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ge</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>jgué</l>
            <l>
                <lb/>FEa</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ſi</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>raſmes iuſques au Vendredy pour la meſme raiſon</l>
            <l>
                <lb/>que nous en parriſmes &amp; fuſmes coucher à Fontaine¬</l>
            <l>
                <lb/>bleau, &amp; le Same dyenſuiuant à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nous certifions reritable, en eſnoin de¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy nous auons dreſſé le preſent noſtre Prooe</l>
            <l>
                <lb/>Verbal pour ſeruir &amp; valoir en temps &amp; lieu cs</l>
            <l>
                <lb/>que de raiſon. Fait les iours &amp; an que deſſ.</l>
            <l>
                <lb/> Signé, D GE 1ES.</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>raſmes iuſques au Vendredy pour la re!</l>
            <l>
                <lb/>que nous en partiſmes &amp; fuſmes coucher:</l>
            <l>
                <lb/>bleau, &amp; le Same dy enſuiuant à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nous certifions veritable, en t</l>
            <l>
                <lb/>quoy nous auons dreſſé le preſent noſ</l>
            <l>
                <lb/>Verbal pour ſeruir &amp; valoir en temps</l>
            <l>
                <lb/>que de raiſon.</l>
            <l>
                <lb/>Fait les iours &amp; an que</l>
            <l>
                <lb/>Signé, D</l>
            <l>
                <lb/>GEn1es.</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>raſmes iuſques au Vendredy pour la re</l>
            <l>
                <lb/>que nous en partiſmes &amp; fuſmes couchaer</l>
            <l>
                <lb/>bleau, &amp; le Same dyenſuiuant à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nous certifions veritable, en</l>
            <l>
                <lb/>quoy nous auons dreſſé le preſent no</l>
            <l>
                <lb/>erbal pour ſeruir &amp; valoir en temps</l>
            <l>
                <lb/>que de raiſon. Fait les iouns &amp; an que</l>
            <l>
                <lb/> Signeé, D Ge.</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>à</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i?</l>
            <l>
                <lb/>tt!</l>
            <l>
                <lb/>Eua</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>euru</l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>t1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>tee</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>aea</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Plee¬</l>
            <l>
                <lb/>en</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ls</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>sû</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ſa</l>
            <l>
                <lb/>an</l>
            <l>
                <lb/>eſl</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>sz</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>és¬</l>
            <l>
                <lb/>eu¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>raſmes iuſques au Vendredy pour la ne</l>
            <l>
                <lb/>que nous en partiſmes &amp; fuſmes coucher</l>
            <l>
                <lb/>bleau, &amp; le Same dyenſuiuant à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nous certifions veritable, en</l>
            <l>
                <lb/>quoy nous auons dreſſé le preſente n</l>
            <l>
                <lb/>Verbal pour ſeruir &amp; valoir en temps</l>
            <l>
                <lb/>que de raiſon.</l>
            <l>
                <lb/>Fais les iours &amp; an que</l>
            <l>
                <lb/> Signeé, D</l>
            <l>
                <lb/>GEN1ES.</l>
            <pb n="39"/>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>raſmes iuſques au Vendredy pour la meſme raiſon</l>
            <l>
                <lb/>que nous en partiſmes &amp; fuſmes coucher à Fontaine¬</l>
            <l>
                <lb/>bleau, &amp; le Same dy enſuiuant aà Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nous certifions veritable, en eſmoin de¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy nous auons dreſſé le preſent noſtre Prqe</l>
            <l>
                <lb/>Verbal pour ſeruir &amp; valoir en temps &amp; lieu cs</l>
            <l>
                <lb/>que de raiſon. Fai les iours &amp; an que deſſ.</l>
            <l>
                <lb/> Signé́, D GEN 1S.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
