<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau52_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Affiche : l’arbitre de la paix aux
                    Parisiens.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=ENlBAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Affiche : l’arbitre de la paix aux Parisiens.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49485"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>AFFICHE;</l>
            <l>
                <lb/>LABi’TRE</l>
            <l>
                <lb/>PAIX</l>
            <l>
                <lb/>PARISIENS</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ua</l>
            <l>
                <lb/>Ei</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ls</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>a: ée goo ts: s ea e :</l>
            <l>
                <lb/>?!</l>
            <l>
                <lb/>L’arbitre de la Paix.</l>
            <l>
                <lb/> ESSIEVRS,</l>
            <l>
                <lb/>s eſtes doncreſolus d’auoir patience iuſques à ce que ves</l>
            <l>
                <lb/>impatiences ne vous ſeruiront de rien. Vous attendez defaire vn</l>
            <l>
                <lb/>efort, iuſques à ce que vous n’ayez de force qu’autant qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>faudra pour ſupporter vos maux. Vous ne voulez rien dire pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant que vos paroles vous ſeruiroient beaucoup pour parler</l>
            <l>
                <lb/>puis aprcs, lors qu’il ne ſera plus temps, que de vous plaindre.</l>
            <l>
                <lb/> Detrompez-vous donc enfin, &amp; reconnoiſſez les ſourbes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les ſupercheries de la Cour. Oſtez le maſque trompeur qu’elle a</l>
            <l>
                <lb/>mis à l’apparence des affaires pour vous amuſer. Fairts luy voir</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne vous a trompé, que parce que vous aucz voulu vous</l>
            <l>
                <lb/>ſoumettre auec vn reſpect aueugle. Montrez luy que vous ſca¬</l>
            <l>
                <lb/>uez bien reconnoiſtre ſes ſoupleſſes, lors que vous voulez ouurir</l>
            <l>
                <lb/>les yeux pour les conſiderer ſans ſoumiſſion.</l>
            <l>
                <lb/> Vous atrendiez que la deputation des ſix Corps auroir vn.</l>
            <l>
                <lb/>grand effet. Vous eſperiez qu’apres la parole que la- Cur auoit</l>
            <l>
                <lb/>doné au Clergé dans Compiegne, touchant le retour de Sa</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté́; Vous ne pouuez plus douter de l’aſſeurance de ce bõ¬</l>
            <l>
                <lb/>pe</l>
            <l>
                <lb/>-heur. Vous vous promettiez en luitte de cette parole, que ces</l>
            <l>
                <lb/>dernieres deputatrions obligeroient infailliblement la Cour à</l>
            <l>
                <lb/>vous rmmener le Roy, &amp; la Paix, &amp; le repos auec luy.</l>
            <l>
                <lb/>ont elles reü̈ſſi à quelque choſe de bon? Auez-vous ſujet de</l>
            <l>
                <lb/>vous loër de la recetion qu’on a fair à vos Deputez: Vous a</l>
            <l>
                <lb/>t’on donné ce que vous denandiez,? Vous l’a ton ſait cſpçrer</l>
            <l>
                <lb/>auec ſincerité? Quelle reſponfe ecn auez, ousreceue</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>on erndn oee ſepr en dn l nie ſ einaa,</l>
            <l>
                <lb/> n e eieoie eu iee e eoee</l>
            <l>
                <lb/>lele elee eree</l>
            <l>
                <lb/> erene eoe ee</l>
            <l>
                <lb/>e ei ene oeier</l>
            <l>
                <lb/>oe e eneiene lienlſouere¬</l>
            <l>
                <lb/>de e ie ieree</l>
            <l>
                <lb/>eie e ere eie</l>
            <l>
                <lb/>eie lnſ le e leene eie ene¬</l>
            <l>
                <lb/>eenererere ene ſiſet</l>
            <l>
                <lb/>e reuereneree</l>
            <l>
                <lb/>e ueienenree</l>
            <l>
                <lb/>leoeoe ein e</l>
            <l>
                <lb/>eie eie e e e er nei</l>
            <l>
                <lb/>de eierer e e euieue</l>
            <l>
                <lb/>elire ee eie ſei eiue</l>
            <l>
                <lb/>e eieiele eiei eiede</l>
            <l>
                <lb/>e ieren eieei qe eee</l>
            <l>
                <lb/>liee eieie ei leſe eer</l>
            <l>
                <lb/>’e lileerere i neie euend¬</l>
            <l>
                <lb/> n reen eneeroeere</l>
            <l>
                <lb/>faim.</l>
            <l>
                <lb/> eieu ueeie er lorne d ne eadenele</l>
            <l>
                <lb/>e erueeilenneee leoder erei</l>
            <l>
                <lb/>eenieaeie uiſenneſeereee</l>
            <l>
                <lb/> eeie e nelnueeree lelerei</l>
            <l>
                <lb/>eei e ereenen e ſieiodoee</l>
            <l>
                <lb/>neepeone ei peneie r</l>
            <l>
                <lb/>neneſee aie lne r ne n en de eoeonene</l>
            <l>
                <lb/> e ieneieie ueonene ue le eie¬</l>
            <l>
                <lb/> le ne ene e unien e loe e eienee</l>
            <l>
                <lb/> e e rei ene ais e roue i le r ene uea</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>tl</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>les troupeaûx: La Cour ne vous demande auſſi que ce qui</l>
            <l>
                <lb/> l’empeſche de ſe vanger librement ſur vous: Donnez¬</l>
            <l>
                <lb/> luy les Princes &amp; lesbons Magſtrats qui vous protegent:</l>
            <l>
                <lb/>Donnez-luy la Baſtille qui vous ſert de bouleuart; Elle</l>
            <l>
                <lb/>vous rendra le Roy &amp; la Paix. Si vous eſtes mauuais Po¬</l>
            <l>
                <lb/> litiques faites comme les Paſteurs: Eſgorge vos Princes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vos bonas Magiſtrats, aſſeure-vous qu’elle ne man¬</l>
            <l>
                <lb/>qutra pas de vous eſgorger à ſon tour. Vn aueugle veroit</l>
            <l>
                <lb/>clair dans cct affairc.</l>
            <l>
                <lb/>Mais pour vous le faire bien entendre: Reſpondez¬</l>
            <l>
                <lb/> moy, s’il vous plaiſt: Aqui ſe doit-on dauantage fier ou</l>
            <l>
                <lb/>à celuy qui ſe fie à̀ noua, ou à celuy qui ſe defie de nous</l>
            <l>
                <lb/>Sans doute c’eſt à celuy qui ſe fie à nous. Vous balancez</l>
            <l>
                <lb/>à qui vous deuez vous abandonner? A la Cour, ou au</l>
            <l>
                <lb/>Princes. Voyez celuy quiſe fie à vous ou qui ſe defie de</l>
            <l>
                <lb/>vous. Si la Cour ſe defi de vous gardez vous bien de vous</l>
            <l>
                <lb/>y fier: Si les Princes ſe fient aà̀ vous ne doutez point de</l>
            <l>
                <lb/>vous mettre entierement entre leurs mains.¬</l>
            <l>
                <lb/>La Cour pour auoir ſubjet de ne vous craindre poinm,</l>
            <l>
                <lb/>demande que vous eſloigiez vos Princes, que vous eſloi¬.</l>
            <l>
                <lb/>gniez vosbons Magiſtrats pour vous laiſſer gouuerner par</l>
            <l>
                <lb/>ſes reatures, &amp; que vous mertiez la Baſtille a ſa dicre¬</l>
            <l>
                <lb/>tion; Manifeſtement la Cour ſe defie donc de vous, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par conſequent vous deuez vous defier d’elle. Les Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ne vous demandent rien ls conuerſent aucc vouss</l>
            <l>
                <lb/>Ils viuent auec ous, ſansarmes,ſans condition, ſans pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cauion. Manifeſtement les Princes ſe fent donc a vous,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par conſequent vous auez raiſon de vous fier a eux:</l>
            <l>
                <lb/>Ce raiſonnement, Meſſieurs, eſt ans artice comme vous</l>
            <l>
                <lb/>voyez bien.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Au reſte, Meſſieurs, n’apert- pas que la Courne veut</l>
            <l>
                <lb/>point la Paix, puis que lors meſme qu’on en traitte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que vous enuoyez vos Depùtez pour la demander, elle</l>
            <l>
                <lb/>prat ique ſous main vne ſedition dans Paris pour y faire</l>
            <l>
                <lb/>naiſt re de nouueaux empeſchemens. Ou en eſtions nous</l>
            <l>
                <lb/>ſi les torcbe-culs du Palais Royalne ſe fuſſent diſſipez par</l>
            <l>
                <lb/>leurpropre apprehenſion- Voyezqu’a meſme temps que</l>
            <l>
                <lb/>la Cour fait publier des Ordonnances dans Pars pour la</l>
            <l>
                <lb/>liberteé́ des paſſages du commerce, elle fait publier des</l>
            <l>
                <lb/>deffenſes dans tous nos voiſinages pour empeſcher ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui voudroient tranſporter icydes bſeds, du foin, du bois,</l>
            <l>
                <lb/>du vin, &amp;e. Oui ſi l’on laiſſe paſſer quelque bateau pour</l>
            <l>
                <lb/>vous teſmoigner par ce petit leürre qu’on ne deſire que</l>
            <l>
                <lb/>voſtre bien, au lieu de cinquante, ou de cent eſcus qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit couſtumode payes, leMilord Igbi qui tient les paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſages luy en fait payer mille. Voila le lujet de la cherté.</l>
            <l>
                <lb/> MESSIE VRS, rendez-vous Politiques, raiſonnez</l>
            <l>
                <lb/>pour iuger ſi la Courvaut la paix &amp; le retour du Roy: La</l>
            <l>
                <lb/>Cour c’eſt le Roy, naisceluy-la eſt hors de compré, parce</l>
            <l>
                <lb/> que perſonne ne luy en veut; c’eſt la Reyne, e’eſt le Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arin, quoy qu’abſent, c’eſt le Prince Thomas, c’eſt Ger¬</l>
            <l>
                <lb/>main, c’eſt Montaigu, c’eſt Ondedei-4 &amp;c. Croyez¬</l>
            <l>
                <lb/>vous que ceux-la vcullenr la paix &amp; le retour du Roy:</l>
            <l>
                <lb/>-Helas ſſieurs ilsvoudroent ce qui eſt conrraire à leur</l>
            <l>
                <lb/>fortune: Si la jair eſtoit faſite, &amp; ſi le Roy eſtoir à Paris;</l>
            <l>
                <lb/> Mazarin, le prince Thomas, Germain, Montaigu, On.</l>
            <l>
                <lb/>dedci n’auroient qu’à tirer leurs chauſſes; toutes los eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/> rances de leur agrandſſementſeroient à cul:; iln’y a que</l>
            <l>
                <lb/> la continuatioh de lh gueree, &amp; l’elloignement du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>qui les piſlent ſaire ſubſiſter. Iugez-vous donc, Med¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬.¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>.A</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>ſlers, que vous puiſſiez eſperet la pai, &amp; le retour du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, pendant que ces Meſſieurs auront du crcdit en</l>
            <l>
                <lb/>Cour; le ’ne penſe pas que vous puiſſiez ſeulement vous</l>
            <l>
                <lb/>l’imaginer. D’ou vient dont, me direz-vous que la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ne &amp; ces Meſſieurs, font ſemblant de deſirer la paix?!</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt qu’il eſt de leur intereſt de ne paroiſtre point les au¬</l>
            <l>
                <lb/>theurs de la guerres &amp; que toutes les communes leur</l>
            <l>
                <lb/>courroient ſus s’ils ne teſmoignoient du moins en appa¬</l>
            <l>
                <lb/>rance qu’ils ne reſpirent que le repos des peuples. Aure?</l>
            <l>
                <lb/>ſte la Courn’a iamais paru portée à la paix que lors qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/> le s’eſt veuë foible, comme pendant que Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince aſſiegeoit ſon armée dans Ville-Neufue. Mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nont que eune ame e ſitſaunde pendan lu nualadied̀e</l>
            <l>
                <lb/>ce Prince, la Cour a renuoyé le Deputeé deS. A.R. ſans</l>
            <l>
                <lb/>luy faire aucune reſponſe. Iugez ſi vous pouuez elperer</l>
            <l>
                <lb/>cette paix de la ox.</l>
            <l>
                <lb/> Que faut-il done faire pourobliger la Cour à nous don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner la paix En voicy deux moyens infaillfibles, ll faut</l>
            <l>
                <lb/>affoiblir la Cour, il faut fermer les oreilles, ou ne rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir pas tout ce qui viendra de la Cour. N’eſperons pas</l>
            <l>
                <lb/>la paix pendant que la Cour aura aſſez de force pour l’em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcher; Ne l’eſperons pas pendant qu’elle iugera par no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ſimplicité à̀ receuoir aueuglément toutes les fourbes,</l>
            <l>
                <lb/>que nous neſommes pas en deſſein de luy reſſiſter.</l>
            <l>
                <lb/>Que faut-il faire pour affoiblir la Cour Il faut nous vnir,</l>
            <l>
                <lb/>puis que nous pouuons iuger par les efforts qu’elle fait</l>
            <l>
                <lb/>pour nous diuiſer, que noſtre vnion eſt ſa perte? Que</l>
            <l>
                <lb/>ant-il faire pour fermer les oreilles à̀ tout ce qui viendra</l>
            <l>
                <lb/>de la Cour: il faut voir-comme elle nous fait experi¬</l>
            <l>
                <lb/>menter que tous ces procedez ſont fourbes, &amp; qu’apres</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>que ous luy auons donné vne choſe , elle nous en de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande vne autre.</l>
            <l>
                <lb/> Sinous ſommesbienvnis, &amp; ſi nous’ne ſommes plus</l>
            <l>
                <lb/> eapables d’eſtre amaſez par les fourbes de la Cour. Que</l>
            <l>
                <lb/>’peut-elle eſperer? Qu’eſt-ce qu’elle fera Dans noſtre di¬</l>
            <l>
                <lb/>iſion meſme la Cour eſtoit perduë̈ ſi la maladit de M. le</l>
            <l>
                <lb/> Prince ne l’euſt ſauué́e: Lors que M. le Prin ce ſera entit¬</l>
            <l>
                <lb/>rrementremis, comme ilcommence desa de ſe bicn po¬</l>
            <l>
                <lb/>ter, &amp; que nous-ſerons parfaitement vnis aucc lu, que</l>
            <l>
                <lb/>fea-t’elle. Crbeil, Molun, Laigny ne nous coulteraut</l>
            <l>
                <lb/>’vne iourńe chacun: Si Turenne s’y vcut oppoſt,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt que nous demanderons pour le combatre: our¬</l>
            <l>
                <lb/>t’il reſiſter à des trouppes beaucoup plus nombrouſes que</l>
            <l>
                <lb/>les ſiennes,&amp; au plus grandCapiaine du monde, au¬</l>
            <l>
                <lb/>quel meſme il n’a pûreſiſtet lors qu’il n’auoit que dex</l>
            <l>
                <lb/>contre huict mille hommes dans le Faux-bourgS. Ant¬</l>
            <l>
                <lb/> ne: La Cour en cét eſtar, pendant noſtre vnion aucc</l>
            <l>
                <lb/>M. le ’rince, &amp; pendant qu’elle n’aura plus d’eſperance</l>
            <l>
                <lb/>ny de nous amuſer, ny de pouuoir nous incommoder, ſe¬</l>
            <l>
                <lb/> ra contrainre à faire de noceſſité́ vertu,. e’eſt aà dire, de</l>
            <l>
                <lb/>nous donner la paix,&amp; de proceder ſincerement à ſa co¬</l>
            <l>
                <lb/>cluſion.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>oonaoGoogle</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>que ous luy auons donné vne choſe , elle nous en de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande vne autre.</l>
            <l>
                <lb/> Sinous ſommes bienvnis, &amp; ſir nous’ne ſomes plus</l>
            <l>
                <lb/> capables d’eſtre amuſez par les fourbes de la Cour. Que</l>
            <l>
                <lb/>’peut-elle eſperer Qu’eſt-ce qu’elle fera Dans noſtre di¬</l>
            <l>
                <lb/>iſion meſme la Cour eſftoit perduë̈ ſi la maladit de M. le</l>
            <l>
                <lb/> Prince ne l’euſtſauuée: Lors que M. le Princc ſera entit¬</l>
            <l>
                <lb/>rementremis, comme il commence desa de ſe bicn pol¬</l>
            <l>
                <lb/>ter, &amp; que nous-ſerons parfaitement vnis aucc lu, que</l>
            <l>
                <lb/>fera-r’elle. Crbeil, Molun, Laigny ne nous coulterout</l>
            <l>
                <lb/>’vne iourńe chacun: Si Turenne s’y vcut oppoſe,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt que nous demanderons pour le combatre: oura¬</l>
            <l>
                <lb/>t’il reſiſter aà des trouppes beaucoup plus nombrouſes que</l>
            <l>
                <lb/>les ſiennes&amp; au plus grandCapitaine du monde, au¬</l>
            <l>
                <lb/>quel meſme il n’a pûreſiſtet lors qu’il n’auoit que dex</l>
            <l>
                <lb/>contre huict mille hommes dans le Faux-bourgS. Anto¬</l>
            <l>
                <lb/> ne: La Cour en cét eſtar, pendant noſtre vnion aucc</l>
            <l>
                <lb/>M. le ’rince, &amp; pendant qu’elle n’aura plus d’eſperane</l>
            <l>
                <lb/>ny de nous amuſer,ny de pouuoir nous incommoder, ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ra contrainre à faire de noceſſité́ vertu,. e’eſt aà dire, de</l>
            <l>
                <lb/>nous donner la paix, &amp; de proceder ſincerement à ſa co¬</l>
            <l>
                <lb/>cluſion.</l>
            <l>
                <lb/>FIN</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>oonaoGoogle</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>que ous luy auons donné vne choſe, elle nous en de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande vne autre.</l>
            <l>
                <lb/> Sinous ſommes bienvnis, &amp; ſi nous ne ſommes plus</l>
            <l>
                <lb/> eapables d’eſtre amaſez par les fourbes de la Cour. Que</l>
            <l>
                <lb/>’peut-elle eſperer vQu’eſt-ce qu’elle fera? Dans noſtre di¬</l>
            <l>
                <lb/>iſion meſme la Cour eſtoit perduë ſi la mialadit de M. le</l>
            <l>
                <lb/> Prince ne l’euſtſauuée: Lors que M. le Prince ſera entit¬</l>
            <l>
                <lb/>-rement remis, comme il commence des ja de ſe bien fo¬</l>
            <l>
                <lb/>ter, &amp; que nous-ſerons parfaitement vnis aucc lu, que</l>
            <l>
                <lb/>fera-r’lle. Corbeil, Molun, Laigny ne nous coultcront</l>
            <l>
                <lb/>’vne iourné́e chacun: Si Turennc s’y vcu oppoſtl,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt que nous demanderons pour le combarre: ou¬</l>
            <l>
                <lb/>t’il reſiſter à̀ des trouppas beaucoup plus nombrouſes que</l>
            <l>
                <lb/>les ſiennes, &amp; au plus grandCnpiaine du monde, au¬</l>
            <l>
                <lb/>quel meſme il n’a pûreſiſtet loars u’il n’auoir que dex</l>
            <l>
                <lb/>contre huict mille hommmes dans le Faux-bourg S. Anti¬</l>
            <l>
                <lb/> ne: La Cour en cét eſtat, pendant noſtre vnion auec</l>
            <l>
                <lb/>M. le !’rince, &amp; pendant qu’elle n’aura plus d’eſperane</l>
            <l>
                <lb/>ny de nous amuſer, ny de pouuoir nous incommoder, ſe¬</l>
            <l>
                <lb/> ra contrainte à faire de neceſſité vertu, c’eſt à dire, de</l>
            <l>
                <lb/>nous donner la paix, &amp; de proceder ſncerement à̀ſa c¬</l>
            <l>
                <lb/>cluſion.</l>
            <l>
                <lb/>FIN</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>ooas, OGoogle</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>que ous luy auons donné vne choſe, elle nos en de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande vne autre.</l>
            <l>
                <lb/> Sinous ſommes bienvnis, &amp; ſi nous ne ſommes plus</l>
            <l>
                <lb/> capables d’eſtre amuſez par les fourbes de la Cour. Que</l>
            <l>
                <lb/> peut-elle eſperer ?Qu’eſt-ce qu’elle fera Dans noſtre di¬</l>
            <l>
                <lb/>iſion meſme la Cour eſftoit perduë̈ ſi la maladit de M. le</l>
            <l>
                <lb/> Prince ne l’euſtſauuée: Lors que M. le Prince ſera entit¬</l>
            <l>
                <lb/>rement remis, comme il commence desja de ſe bienpo¬</l>
            <l>
                <lb/>ter, &amp; que nous-ſerons parfaitement vnis auec lu, que</l>
            <l>
                <lb/>ſera-r’elle. Crbeil, Molun, Laigny ne nous coulterout</l>
            <l>
                <lb/>’vne iourńe chacun; Si Turenne s’y veur oppoſel,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt que nous demanderons pour le combatre: oun¬</l>
            <l>
                <lb/>t’il reſiſter à des rrouppes beaucoup plus nombrouſes que</l>
            <l>
                <lb/>les ſiennes&amp; au plus grandCnpiaine du monde, au¬</l>
            <l>
                <lb/>quel meſme il n’a pûreſiſtet lars qu’il n’auoit que dex</l>
            <l>
                <lb/>contre huict mille hommes dans le Faux-bourgS. An¬</l>
            <l>
                <lb/> ne: La Cour en cét eſtar, pendant noſtre vnion auec</l>
            <l>
                <lb/>M. le ’rince, &amp; pendant qu’elle n’aura plus d’eſperance</l>
            <l>
                <lb/>ny de nous amuſer,ny de pouuoir nous incommoder, ſe¬</l>
            <l>
                <lb/> ra contrainre à faire de noceſſité́ vertu,. c’eſt aà̀ dire, de</l>
            <l>
                <lb/>nous donner la paix,&amp; de proceder ſincerement àſa cou¬</l>
            <l>
                <lb/>cluſion.</l>
            <l>
                <lb/>EE N.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ool</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>e onnnuu den e dhaenn</l>
            <l>
                <lb/>edl iene euenene es e aern dere</l>
            <l>
                <lb/>mande vne uue,</l>
            <l>
                <lb/> ieuieeoereliee e eeſ</l>
            <l>
                <lb/>aiereoe rei leei</l>
            <l>
                <lb/>edueeuedere rei oiee</l>
            <l>
                <lb/>eaeiel neorer r ili een</l>
            <l>
                <lb/>eueieieienelie eie en e</l>
            <l>
                <lb/>aer ermrere en eee</l>
            <l>
                <lb/> erereſenuie ie eeee</l>
            <l>
                <lb/>e e e eee</l>
            <l>
                <lb/>eene enereae ee leeie oie</l>
            <l>
                <lb/>a eienie e ereedeee</l>
            <l>
                <lb/>eiane neun eeaenein e pe¬</l>
            <l>
                <lb/>eiei eneiſe eieie eee</l>
            <l>
                <lb/>Cirodei eeie ln ueie ele</l>
            <l>
                <lb/>oreleoeaen ie dere rereune e ie ie</l>
            <l>
                <lb/> uo eone ered eidie aien ene</l>
            <l>
                <lb/>ui e eei e ereaeee</l>
            <l>
                <lb/> enueiſee neſan eoiuneaieenue</l>
            <l>
                <lb/> en ni ne l le de e p ene onſaenno s¬</l>
            <l>
                <lb/>cluſion.</l>
            <l>
                <lb/> N.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>ooue Google</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> onun uou duu u dle auoe</l>
            <l>
                <lb/>odi li eneerue e e erne dee</l>
            <l>
                <lb/>aande vne auue..</l>
            <l>
                <lb/>ene er re eieſeieree</l>
            <l>
                <lb/>eoer iee eieieie</l>
            <l>
                <lb/>pelſe eirenelrileiee</l>
            <l>
                <lb/>dnuneu e eue reui eneſeoe</l>
            <l>
                <lb/>ieeneie edee ieie ree</l>
            <l>
                <lb/>ere pe oeee eie</l>
            <l>
                <lb/>eieie e niſe oeere eee</l>
            <l>
                <lb/>e oe e edie e eeie</l>
            <l>
                <lb/>iene e e l nee eu¬</l>
            <l>
                <lb/>ieainene ere eſene lndee</l>
            <l>
                <lb/>oueie neoere e e eeee</l>
            <l>
                <lb/>ieeiee ſeu eie ere</l>
            <l>
                <lb/>’e ean eieneni eniene ſe ene¬</l>
            <l>
                <lb/>ne oa e ne e iur reae e iee</l>
            <l>
                <lb/>e ie eoeereaeſene ſie ei eneoini</l>
            <l>
                <lb/>i e ererere ene aires</l>
            <l>
                <lb/> luere ſeeie eieronie eaie lee</l>
            <l>
                <lb/> eniene lie e l pe e eaermſia</l>
            <l>
                <lb/>cluſion.</l>
            <l>
                <lb/> EI N.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
