<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau112_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Apologie des Frondeurs.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=2DJgpgIcyWoC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Apologie des Frondeurs.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="11" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49667"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>APOLOGIE</l>
            <l>
                <lb/>FRONDEVRS.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>eea</l>
            <l>
                <lb/>’ee</l>
            <l>
                <lb/>udou</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. L.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬A¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. e</l>
            <l>
                <lb/>j¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>naGool</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> i&amp;&amp;g</l>
            <l>
                <lb/>aa. ad aaa. snaa aa,i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> T </l>
            <l>
                <lb/> D </l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>IA I lL.</l>
            <l>
                <lb/> r y </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> BBS ERONDEVRS.</l>
            <l>
                <lb/>JOus ne ſenions pas dignes du nom que l’on</l>
            <l>
                <lb/>u nous a donnépar deriſion, &amp; que nous auons</l>
            <l>
                <lb/>. V rendu illuſtce past noſtre vertu ineſbraalable,</l>
            <l>
                <lb/> parvne fesnmeté qoe la calomnuie ’a peucerraſſer; ſi</l>
            <l>
                <lb/>nous ne le purgions auiourd’huy d’vne tache d’huile,</l>
            <l>
                <lb/>oau pluftoſt d’vn poifonlent &amp; ſucnés ; qui menaceroie</l>
            <l>
                <lb/>noſtre teputauion d’neott tragique &amp;ſansremede</l>
            <l>
                <lb/>dans quslque ious. Iaquantité de perſonnes de Cour</l>
            <l>
                <lb/>qi briguientauiourd’buy. cete qualitéde Frodeuts</l>
            <l>
                <lb/>que la fbreune a mls à la ode, nous donne vne iuſte</l>
            <l>
                <lb/>crainte que ces eſtrangess preteodans à noſtre ado¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, nayen point aatre deſſei qie de profixer de</l>
            <l>
                <lb/>oftne fucceſſion feulpmen, d’heritet -par adreſſe,</l>
            <l>
                <lb/>d’vn party qui ne s’eſt formé que pour la deffenſe de</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, &amp; pour la protactlon des hons &amp; veriables</l>
            <l>
                <lb/>Erançois:</l>
            <l>
                <lb/> Ce ſuocea ineſperonous donbien àla verité quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que eſclat ; mais il e unpotane que teut le mondo</l>
            <l>
                <lb/>çacbe, que ſi nous auoeu. la force de reſiſtez à la</l>
            <l>
                <lb/>antation dvne foreuneieuue pleine d’atsraits; nous</l>
            <l>
                <lb/>aurons le courage de rmeſpriſer celle d’vne vieille far¬</l>
            <l>
                <lb/>dé́e, &amp;e. qui faute d’vnobaué narureble nme dois auoir</l>
            <l>
                <lb/>osours quaux enchantebes de Circé; pour perdre</l>
            <l>
                <lb/>malicienſeent vne peittelotte ſi glonieuſcmene eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chappée des ofcueils des: Syrenes, &amp; de la malice de</l>
            <l>
                <lb/>osmauuais amis, &amp; de taur de tempeſtes que naaus</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>auoonsſlouffentes Nousne ſqmes poiat eapables e</l>
            <l>
                <lb/>genral d’neſi’eſtrage rmetamarphioiſe, &amp; quel..</l>
            <l>
                <lb/>ques vns; des noſtres fout nauftge dans les coſtes des</l>
            <l>
                <lb/>otophages &amp; ’Enſtie, ſi les fruis &amp;-les beuuages</l>
            <l>
                <lb/>de a Car n&amp;us dérobeht quelques- uns de ns cam.</l>
            <l>
                <lb/>pagnons: Jeur foibleſſe renforcera noſtre courage &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nous furnirohse la crciers o meritcx lé prx qui</l>
            <l>
                <lb/>nous a fait entrer en lice.</l>
            <l>
                <lb/> Nous n’auons pas eu ſansvn extreme regretl’opi¬</l>
            <l>
                <lb/>niaſtresé du Prinee. qui s’eſt oppoſé à noſtre deffe i.</l>
            <l>
                <lb/>Le teſpet que ſa condislon &amp;igeoit de nous l’aten du4</l>
            <l>
                <lb/>ong tempsſas ffet nous obligpant ànoe. lurypocet</l>
            <l>
                <lb/>que des-oups fauouables; mais quand os auons veu</l>
            <l>
                <lb/>que ſon courage oſtoii iflexible &amp; nptse perte aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ce: hous-nous ſorfes àlaeeiré dffendas de telle</l>
            <l>
                <lb/>ôrte tou tefbls, que l’o’a peeo per nus defiridons</l>
            <l>
                <lb/>pſ’ot de loaſſe qpedt labbdteoebafin il gſtdom</l>
            <l>
                <lb/>bé, nais itfanut’qoout lmoddeſca che que c’eſt d’vn</l>
            <l>
                <lb/>coup gi’il lu ſt ven dedear la barriere, :&amp; qe</l>
            <l>
                <lb/>nos ne nſpuee auteron; ana de cte ytire qu</l>
            <l>
                <lb/>ous n’auous poMtraderées qle patce qo’ilinous an</l>
            <l>
                <lb/>auoie ſté la force.</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/> Ca combat nas eoit de maauuais augerre&amp; ae luy</l>
            <l>
                <lb/>pouuoi eſtre que funeſte, puis que nous ne remar¬</l>
            <l>
                <lb/>quinns point à ſes cdoſtezla Fortuas ’Eftarpreſte à</l>
            <l>
                <lb/>ſeconder valéue, ycetr belle Renoauméc ſafidel</l>
            <l>
                <lb/>le compagne’dans les oooaſions- remoabls dei Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>croy, de Tlaionville, de Priboarg de Vorms , de</l>
            <l>
                <lb/>Mayence, de Philſboutg, de Nordlingue de Dun¬</l>
            <l>
                <lb/> querque, de Lens; &amp; nill aotres famefes victoibdes</l>
            <l>
                <lb/> ou cenqueſtes de Villes’de Prouinces u conoaire</l>
            <l>
                <lb/>il n’y eſtoit aniné que sar le eroüaſſtement’desCor¬</l>
            <l>
                <lb/>beaux, &amp; par les conſeils petnicieux de oesames noites</l>
            <l>
                <lb/>de la Cour, qui ſe prepatoienc à cueilli -des fouits d’ue</l>
            <l>
                <lb/>double</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>double vctoire ſur l’vn &amp; ſur l’autre des deux partis:</l>
            <l>
                <lb/>C’eſtoit vn arreſté des deſtinées, que ce Prince Ie plus</l>
            <l>
                <lb/>glorieux de noſtre ge ſuecombaſt dans vne pourſnſt</l>
            <l>
                <lb/>iniuſte, &amp; dans l’oppreſſion où̀ il nous vouloit ietter,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſernir d’exemple à foy-meſme &amp; à la poſterité ; de</l>
            <l>
                <lb/>la Iuſtice de Dieu, &amp; de la protectlon des ianocens con¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>tre la puiſſanee des Grands.</l>
            <l>
                <lb/> Nous auons vneſlngullere obligation d’adrer les é</l>
            <l>
                <lb/>crets de fa Prouiidence, de le remereiér de ce qne ſon</l>
            <l>
                <lb/>chaftirrent n’a point eſté ſanglant iufſques à preſent, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de le ſupplier qu’il nous conſerue ee Prince que nous</l>
            <l>
                <lb/>euſſions veu perir anec regret, &amp; auee plus de larres</l>
            <l>
                <lb/>q’il n’a reſpandur du ſang de nos enneris. Nous ne</l>
            <l>
                <lb/>pouttious pas eſtre Françoisauecd’auttes ſentimens, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſi nous n’auions eſté obſigez par vne vrgente neceſſité à</l>
            <l>
                <lb/>foufrir &amp; non à confeilſer fa derention, qui nous a af¬</l>
            <l>
                <lb/>igez par fes circonſtancos, quirſont à l verité terribles,</l>
            <l>
                <lb/> qui pourront donner lieu à d’eſtranges entrepriſes au</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre qui ſi mal-heureuſement pour l’ Eſtat, moiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fonné le froment d’vne rerre o il auoitfermteé la zizanie.</l>
            <l>
                <lb/>Nous euſſions eſté aufi aiſes qu’vn amy. commun nous</l>
            <l>
                <lb/>euſt ſfeparez, que nous ſommes inconfolables qu’il ait</l>
            <l>
                <lb/>eſfé arreſté parnoſtre enneny commun, &amp; ui ſans doud</l>
            <l>
                <lb/>e enuioit la victoirecl’n’ àd’hure des Champions:.</l>
            <l>
                <lb/> Nous ne feignonspoint de pablier hautement que e</l>
            <l>
                <lb/>Prince mal-heureux eſt fel aſede ſon infortune, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que’nous adons iuſques à l’extremirérenaferme contre</l>
            <l>
                <lb/>les deſſeirs que le Cardinal Mrxarin auoit de e faire ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſter pour ſr querelle particuliere ttois rmois aupadrad</l>
            <l>
                <lb/>uant, &amp; que nous le protegions lors qu’i entendoit aux</l>
            <l>
                <lb/>moyens de nous perdrc. l n’y aeu ſortes de prrmeſſes</l>
            <l>
                <lb/>que l’on ne nous air faites pour conſentit àce defſein in¬</l>
            <l>
                <lb/>folent &amp; temeraire, mais capabl de gagner lecœur des</l>
            <l>
                <lb/>perſfonhes pus atbitieuſes &amp; pls etrienſes de-leu</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>grandeur que de leurreputation; Car toutes les hautes</l>
            <l>
                <lb/>Charges &amp; les dignitez plus eminentes euſſent eſté́ rem¬</l>
            <l>
                <lb/>plies desplus couſiderables des noſtres. Tant s’en faur</l>
            <l>
                <lb/>que le brillant de ces fauſſes amorces nous ait peu char¬</l>
            <l>
                <lb/>mer la veuë, que nous auons eu orreur des tenebres</l>
            <l>
                <lb/>de cette perfidie, &amp; que nous auons eu plus de compaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion pour l’areuglement du Prince, &amp; de haine pour</l>
            <l>
                <lb/>l’ingratitude de cet ennemy couuert, quiluy auoit obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gation de la viecomme de là durée de ſon Miniſtere..</l>
            <l>
                <lb/> Nous auons joint à noſtre intereft celuy de la maiſon</l>
            <l>
                <lb/>Royale &amp; de l’Eſtat, &amp; inſiſte plus fortement que ia mais</l>
            <l>
                <lb/>pour luy faite connoiſtre le tort qu’il ſe faiſoit, de pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ferer au party des gens de bien çeluy du plus perfide des</l>
            <l>
                <lb/>hommes: Mais ſi nous l’auons eſbranlé́, d’autres Puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſances &amp; quelques faux reſpects aſſez difficiles à vain¬</l>
            <l>
                <lb/>cre l’ont r’affermy, &amp; s’eſtant inconſidereément laiſſé</l>
            <l>
                <lb/>ſurprendre à vne infinité d’artifices que l’on a ecmployes</l>
            <l>
                <lb/>pour luy donncr auerſion de nouss Ill a donné dans le</l>
            <l>
                <lb/>piege, &amp; creuque l’on auoit attenté à̀ ſa perſonne. Il</l>
            <l>
                <lb/>eſt cres-cetrain que cela s’eſt publié pour ventable long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps auparauaat qu’il y ait voulu adiouſter foy, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ſa mauuaiſe fortune a voulu qu’il en ait eſté perſuad́</l>
            <l>
                <lb/>par des teſmoins quela Cour a produits par vne voye </l>
            <l>
                <lb/>nouuelle &amp; ſi inouie, qu’il n’y a paiu d’epithetes ny</l>
            <l>
                <lb/>pour ces Miniſtres ny pour celuy qui les a coaromp us.</l>
            <l>
                <lb/>Les flatteuts que l’ou entrecenait aupres de luy l’ons</l>
            <l>
                <lb/>encore abuſeé, ils l’ont eſchauffé dans la pouſuite de la</l>
            <l>
                <lb/>deſcouuerce de cetre entrepriſe, &amp; luy one fait faire er</l>
            <l>
                <lb/>public des contenances indignes de ſon Sang, &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>memoire de ces grandes ations, aa le preoccupant des</l>
            <l>
                <lb/>accidens tragiques qui enuironnent les grands hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; qui ſe ſont rencontrez ſi oardinaitement en ſa</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon: Enfin ils l’ont jetté dans la penſée de ce Tyraa</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe plaignoit de la miſerable condition des Princes,</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>,.. </l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>dont on neeroie qu’à la mort ſeulement en matiere de</l>
            <l>
                <lb/>coniurations.</l>
            <l>
                <lb/> Si le meſpris dont il nous a traitté nous a donné́ ſujet</l>
            <l>
                <lb/>de deſirer qu’il fuſt humilie, ce n’eſtoit point de la ſorte</l>
            <l>
                <lb/>ou du moins par le Cardinal Mazarin, quine peuteſtre</l>
            <l>
                <lb/>que mauuais gardien d’vn depoſt ſi cher à l’Eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſt pas permis d’abandonner à la diſcretion de</l>
            <l>
                <lb/>l’ennemy commun; mais d’vn ennemy timide &amp; laſçhe</l>
            <l>
                <lb/>qui ne peut auoir que de mauuaiſes nuicts, ſonges ter¬</l>
            <l>
                <lb/>ribles, &amp; de faſcheux reueils tant qu’il aura-dans l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit, ce qu’vn Papede ſa nation mandoit à vn Roy de</l>
            <l>
                <lb/>Sicile, Vita Caroli mors Conradini. Nous fremiſſons d’hor¬</l>
            <l>
                <lb/>reur quand nous voyonsle Prince de Condé tout preſt</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre la victime d’vn eſtranger nourry dans cetce per¬</l>
            <l>
                <lb/>nicieuſe maxime, &amp; quaond uous le voyons en eſta de</l>
            <l>
                <lb/>preferer vne vie infame à vne vieglorjouſe, &amp; vn ſang</l>
            <l>
                <lb/>venimeux à celuy du plus illuſte des Bourbons, &amp; enfin</l>
            <l>
                <lb/>quand nous encrons en comparaiſon d’uvn Prince d</l>
            <l>
                <lb/>ſang Royal ſory de nos Maiſtres, &amp; qui peut-eſtre vn</l>
            <l>
                <lb/>iour I’anceſtre de nos Roys; auec vn homme ceanda mné</l>
            <l>
                <lb/>par la voix detous les Françpis &amp; decout le aonde, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> que nous ne pouuons abſoudre ſans npus declarer reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ponſables de la playe dangereuſe que nous auons faite</l>
            <l>
                <lb/>à l’Eſtat, pour arracher de ſes mains la Couronne du.</l>
            <l>
                <lb/>Roy, dont il faiſoit vn bouclier à ſa foseune.</l>
            <l>
                <lb/>Les deportemens du Prince de Condé, ne nous ont</l>
            <l>
                <lb/>pas alieneé de telle ſorte que nous ayons iuré ſa perte.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ne faiſons pas tant d’eſtat de la vie qu’il nous au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit peu faire perdre iniuſtementque de noſtrehonneut</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt la ſeulechoſe que nous ayons en aoſtre pouuoir:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’on ne nous peutfaire de plus ſenſibole iniure que d</l>
            <l>
                <lb/>ous croire d’intelligeoce auec le Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>contre luy, &amp; meſmes de penſer que nous ſoyons ſes</l>
            <l>
                <lb/>mis, ny les participans de ſon eredit, aous ne nous</l>
            <l>
                <lb/>a,as.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>excſorions iarmais de nous rendre irreconciliables à vn</l>
            <l>
                <lb/>Prince de noſtre Nation pour des actions d’inprudence</l>
            <l>
                <lb/>quin’ont point teuſfi, &amp; de nous vnit d’intereſt &amp; da¬</l>
            <l>
                <lb/>itié auovn Italien, qur nous a entrepris ouuertemeut</l>
            <l>
                <lb/>auectouces-les forces du Royaume, &amp; quia mis en vſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ge touts ſortes de trahifons pour nous faire perir dans</l>
            <l>
                <lb/>des priſons, ou par des ſupplices infames dont il nous a</l>
            <l>
                <lb/>aenacez, nous ne voulons pasmeſme douter qu’il nous</l>
            <l>
                <lb/>eut perdus ſi la ſuppoſicion du pretendu aſſaſſinat eus</l>
            <l>
                <lb/>preualuſor noſtre innocence, &amp; qu’il luy eſtoit irdiffe¬</l>
            <l>
                <lb/>ient, lequel fuſt pery le premier, ou du party de ce</l>
            <l>
                <lb/>Prince, concte lequel il coniuroit ſecrettement, ou de</l>
            <l>
                <lb/>celuy du Parlement &amp; des Prondeurs dont il eſtoit l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemy declaré. SGemblable à ce Roman incertain du</l>
            <l>
                <lb/>ſaccez de la gueuied’Au guſte &amp; d’ntoine qui inſtrui¬</l>
            <l>
                <lb/> ſoit diuerſement deux Perroquets pout le retour glo¬</l>
            <l>
                <lb/>ieux de l’vn our l’autre de ces deux pretendansàl’Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pire; ll preparoſt pabliquemene vn foudre pour les</l>
            <l>
                <lb/>Frondeurs pteſts àſutcomber, &amp; meltoit couuerte¬</l>
            <l>
                <lb/>aent cemonumeni infamede ſa perfifie, qui a eſclatté</l>
            <l>
                <lb/>le len demain de la- detention du Prince, &amp; tout baſty</l>
            <l>
                <lb/>des ruines d ſes trophées, qu’il a deſmolis iniurieuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, pour nous faire perdre l’eſtime de ſes conqueſtes;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fes peepare d’expoſer aux inuaſions de l’ennemy,</l>
            <l>
                <lb/>pour l’occuper eandis qu’il pourſuiura la raine de ce</l>
            <l>
                <lb/>Priaeeinfortuné, &amp; de toute ſa Maiſon..</l>
            <l>
                <lb/>Nous declarons autement que nous n’aunsaucunc</l>
            <l>
                <lb/>part en tous-ſes malheureux deſſeins, &amp; que nous ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes-plus preſts de nous y oppoſer que d’y applaudir;</l>
            <l>
                <lb/>puiſque cec ſoroit conſentit à la ruine de l’Eſtat, &amp; com¬</l>
            <l>
                <lb/>aetzre la fortune de-tous les François auec celle de ce</l>
            <l>
                <lb/>mauais eſtranger. Nousy ſomnes d’autane plus obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ge que nous voyons que le vulgaite ignorant ſuit aueu¬</l>
            <l>
                <lb/>glémenlesintentlons des ennemis du Pria ee de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>dé,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>dé, &amp; qu’il nous donne la gloire d’vne entrepriſe que</l>
            <l>
                <lb/>les autres ont horreur de s’approprier, &amp; dont ils veu..</l>
            <l>
                <lb/>lent eſtre en eftat de la pouuoir vanger ſur nous, ſi leur</l>
            <l>
                <lb/>politique eſchoée aux ports de Bellegarde ou de See¬</l>
            <l>
                <lb/>nay, les oblige à ſe reconcilier auec luy. Nous ne ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes pas ſi peu prudens que nous ne ſçachions bien que</l>
            <l>
                <lb/>rout s’entreprend au nom de la Fronde, &amp; que l’on oſe</l>
            <l>
                <lb/>des choſes peutetre impoſſibles pour la rendre garente</l>
            <l>
                <lb/>de tous les mauuaisſuecez, &amp; pour profitet contrelle</l>
            <l>
                <lb/>de tous les adantages qui en pourroient eſſir, &amp; enfin</l>
            <l>
                <lb/>que la conduite du Cardinal Mazarin &amp; de ſes affidez,</l>
            <l>
                <lb/>rend à nous engager de ſorte qu’il ſoit en meſme temps</l>
            <l>
                <lb/>tout puiſſant ſu la vie des Princes &amp; ſurnoſtre ſalut.</l>
            <l>
                <lb/>Fa fait ſeémblant de fut afin d’auoir ſujet à fon retour,</l>
            <l>
                <lb/>’il eſt affi heureux qu’il ſe promet, de- renerer en</l>
            <l>
                <lb/>friomphe,&amp; de nous perdre publiquemenc en nous ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cuſant de l’auoit pourſuy, ſinonil nous chargera de l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir obligé à desreſoluâons extrauagantes, &amp; ſe plain¬</l>
            <l>
                <lb/>ra de h’auoir eſté que eexecuteur de nos confeils. Si</l>
            <l>
                <lb/>bien que noſtre vie, noſtre honneur &amp;é noſtre reputation</l>
            <l>
                <lb/>feront en ſa miain, &amp; qu’il ly ſera meſme facile d’enga¬</l>
            <l>
                <lb/>getr concre nous à meſmeteps, ce meſme peuple qui</l>
            <l>
                <lb/>chante fifolement les victoires de la Fronde, &amp; toures</l>
            <l>
                <lb/>és qerſoflnes de qualité qu’emiffentr &amp; qui patiſſent</l>
            <l>
                <lb/>en eur honeuor de la priſona ôe Meſfieurs-les Princes,</l>
            <l>
                <lb/>e’ de la honte de l’Eſtat, demeuré au poauoir d’vn Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre ridlcule &amp; deuenu enragé dans les embaſſemens</l>
            <l>
                <lb/>d’vne fortune qui tarde rop à l’eſtouffe.</l>
            <l>
                <lb/> Nous proteſtons que c’eſt aucc vn extreme regret que</l>
            <l>
                <lb/>hous voyons la legereté dut petl peuple oùà des petits</l>
            <l>
                <lb/>eſprits; de de clamer conre des paſbnnes d’vne condi¬</l>
            <l>
                <lb/>ion fi recomman dable, &amp; noas loters d’vn aetencat &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’vne intelligence auec le Cardinal Mazarin contre les</l>
            <l>
                <lb/>bix du Royâume, cdomtre le reſpes que nous des</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>uons au ſang Royal, que nous abhorrons par toutes</l>
            <l>
                <lb/>ſortes de raiſons, &amp; qui deſtruit la plus bel le action du</l>
            <l>
                <lb/>regne preſent. Ceſt la Declaration d’Octobre mil ſix</l>
            <l>
                <lb/>cens quarante-huit, où̀ nous tenons à ſi grand honneur</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir contribué qu’il n’y a que os ennemis capitaux</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſent dire que nous ſoyons ſi perdus d’eſprit &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſens, que de conſentir qu’elle ſoic violeéc en ſon plus no¬</l>
            <l>
                <lb/>ble article, &amp; que aous ayons proſtirué cette ſain ce</l>
            <l>
                <lb/>Vierge, Pateone, &amp; Protectrice de l’Eſtat, à fon plus.</l>
            <l>
                <lb/>grand ennemy &amp; à ſon bourreau. N’importe que M</l>
            <l>
                <lb/>le Prince ſe ſois oppoſé à la naiſſance de certenouuelle.</l>
            <l>
                <lb/>Themis. C’eſt vne Deeſſe aueugle qui ne conſidere.</l>
            <l>
                <lb/>point les perſonnes, &amp; qui doit accourir à la voix &amp; aux</l>
            <l>
                <lb/>plaintes de tous les affligez, &amp; nous exhortons Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurs du Parlener, ſes Oracles &amp; ſes membres, d’obeir</l>
            <l>
                <lb/>genereuſemen aux courageuſes inſpirations qu’elle.</l>
            <l>
                <lb/>leurredoubleà toue moment, d’adiouſter à la conſerua¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de l’Eſtat, celle d’vn Prince quien a merité ſa part</l>
            <l>
                <lb/>par tant de playes &amp; de trauaux, &amp; de deux aurros qui</l>
            <l>
                <lb/>neſont ſeconds qu’à luy ſecul de rang &amp; de ſeruices. 4</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont de crime que la plus glorieuſe affinité du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; la qualité qui- leur deuroit eſtre la plus fa¬¬</l>
            <l>
                <lb/>uorable.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt à ceete Cour Auguſte. d’agis d’authorité, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’acheuer heureuſemcnt ce que nous ne pouuons que</l>
            <l>
                <lb/>deſirer apres nous eſtre deſpoüillez pour le bien de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, du credit que nos ſeruices nous auoient donné au¬</l>
            <l>
                <lb/>prez du public. Nous la conjurons d’vſer de ſa puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle a recouurée, dans la plus notable occaſion qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le puiſſe iamais rencontres pour l’employer ſi glorieuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>me nt pour elle, &amp; ſi vtilement pour l’Eſtat, que l’on peu</l>
            <l>
                <lb/>dire qu’eſtant auiourd’huy l’Arbitre du Royaume, elle</l>
            <l>
                <lb/>s’enſeuelira dans les ruines dont il eſt menacé, ſi ellc</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe fait Iuſtice malgs quelquereſſeutiment particu¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Iier qui l’a trop long-temps retenuë, &amp; ſuſpen du la ioye</l>
            <l>
                <lb/>que l’on eſperoit de l’accompliſſemene de la Declara¬</l>
            <l>
                <lb/>tion violée à l’eſgard des Princes, outragée dans toutes</l>
            <l>
                <lb/>les Prouinces; mais bourrellée dans le Lymoſin, parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culiercment d’vne façon ſi eſtrange, &amp; par vne preſcri¬</l>
            <l>
                <lb/>ption ſi horrible, qu’il n’y a point d’exemples de reuo¬</l>
            <l>
                <lb/>ution que l’on ne doiue apprehender d’vn peuple ſi</l>
            <l>
                <lb/>cruellement Folé.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>,a¬ ¬ </l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> li</l>
            <l>
                <lb/>É on </l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
