<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2447_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Mémoires et plaintes des rentiers de l'Hôtel de
                    Ville de Paris sur les contraventions aux arrêts, réglements et déclaration
                    d'octobre 1648, présentés à nos seigneurs du Parlement.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=RRjXpT7EblgC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Mémoires et plaintes des rentiers de l'Hôtel de Ville de
                        Paris sur les contraventions aux arrêts, réglements et déclaration d'octobre
                        1648, présentés à nos seigneurs du Parlement.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="23" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2447</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>r ¬ 1</l>
            <l>
                <lb/>MEMOIRES</l>
            <l>
                <lb/>ET PLAINTES</l>
            <l>
                <lb/>Des Rentiers de l’Hoſtel de</l>
            <l>
                <lb/>Ville de Paris, ſur les contra¬</l>
            <l>
                <lb/>uentions aux Arreſts, Regle¬</l>
            <l>
                <lb/>mens &amp; Declaration du mois</l>
            <l>
                <lb/>d’Octobre 6̃ 8. preſentez à</l>
            <l>
                <lb/>Noſſeigneurs du Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS</l>
            <l>
                <lb/>Chez E Ps pin cv en la Grand’ Salle</l>
            <l>
                <lb/>du Palais, du coſté́ de la Cour des Aydes.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>e ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>35</l>
            <l>
                <lb/>éiêé pé éß esaêéAotea ?</l>
            <l>
                <lb/> Ee D</l>
            <l>
                <lb/>MEMOIRES ET PLAINTES</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>des Rentiers de l’Hoftel de Vile de Paris,</l>
            <l>
                <lb/>ur les contrauentions auxArreſts, Reglemens</l>
            <l>
                <lb/> Declaration du mois d’Otobre 66.</l>
            <l>
                <lb/>Preſenteés à Noſſeigneurs du Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>e ermr, il y a vne contrauen:</l>
            <l>
                <lb/>rion publique à l’Arreſt du quatrieſme Se¬</l>
            <l>
                <lb/>ptembre mil ſix cens quarante-huit, en ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a eſté ordõné que l’on donnera vncer¬</l>
            <l>
                <lb/>uficat de toutes les quittances, ſans payes</l>
            <l>
                <lb/>aucune choſe, &amp; neantmoins il aſt conſtant</l>
            <l>
                <lb/>que le Preuoſt des Marchands &amp; les Eſcheuins n’ont point</l>
            <l>
                <lb/>fait changer l’abus qu’ils auoient laiſſé iatroduire car</l>
            <l>
                <lb/>tous les iours l’on porte encore les quittances aux Gref¬</l>
            <l>
                <lb/>fiers des Fueilles, qui ne vous donnent point- de certi¬</l>
            <l>
                <lb/>icat qu’en leut donnant deux ſols de chaque quittance, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt vne veritable concuſſion. Pour en empeſcher la ſuite, la</l>
            <l>
                <lb/>Cour eſt tres-humblement ſuppliée d’ordonner que les Re¬</l>
            <l>
                <lb/>seueurs prendront eux-meſmes-les quittances, &amp; en baille.</l>
            <l>
                <lb/>cont certificat ſans en prendre aucune choſe.</l>
            <l>
                <lb/>En ſecond lieu, le meſme Arreſt n’eſt point executé dans</l>
            <l>
                <lb/>l’article, qui ordonne que l’on ne payera point les Rentiers</l>
            <l>
                <lb/>paparcelles, &amp; à pluſieurs fois, le contraire ſe faiſant tous.</l>
            <l>
                <lb/>les iours, comme il peut facilement eſtre iuſtifié par le con¬</l>
            <l>
                <lb/>troolle qui ſe ſait de tous les- payemens.</l>
            <l>
                <lb/>En troiſieſme lieu, cet Arreſt, qui eſt vn Reglement ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neral ſouffre atteinte dans la pluſpart des autres Chefs. Le</l>
            <l>
                <lb/>Rreuoſt des Marchands&amp; les Eſcheuins, ne prenans ppint le</l>
            <l>
                <lb/>ſoin de faire apporter tous les iours les ſommes qui doiuent</l>
            <l>
                <lb/> aſtre payées par chaque Receueur, ne leurſaiſant point auſſt</l>
            <l>
                <lb/>garder ponctuellement le temps que les payemens doiuent:</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>eſtre faits. Et lors qu’il arriue vn iour de Feſte, le Receueur</l>
            <l>
                <lb/>qui deuoit payer ce iour laà, au lieu de le faire le lendemain,</l>
            <l>
                <lb/>il en diſpole comme il luy pl aiſt. Il y abien plus, quoy que</l>
            <l>
                <lb/>par ledit Arreſt du 4. Septembre 168. il ſoit dit, que les</l>
            <l>
                <lb/>Receueurs &amp; Controolleurs feront leurs Charges en per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne, neantmoins ils n’y enuoyent iamais que des Com¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, &amp; ainſi il eſt impoſſibleaux Rentiers de ſaire executer</l>
            <l>
                <lb/>contre eux les condamnations par corps qu’ils ont eobte¬</l>
            <l>
                <lb/>nuës pour les grands debers du paſſé, dont ils ont ceſſé les</l>
            <l>
                <lb/>payemens depuis vn an tout entier, les nommez Senoq, ie¬</l>
            <l>
                <lb/>rary, Neret, Moudin, de Cœurs, d’Od’vn, Boyleau &amp; au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres, affect ans d’eſtre à la campagne pour receuoi les Tail¬</l>
            <l>
                <lb/>les, dont ils ont traicté, &amp; s’exemprans par ce moyen des</l>
            <l>
                <lb/>cntraintes &amp; executions ſur leurs perſonnes, qui eſt aujour¬</l>
            <l>
                <lb/>d’huy la ſeule aſſeurance des Rentiers, attendu que les Re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceueurs ont eſté deſchargez de donner caution, leurs Offices</l>
            <l>
                <lb/>ayant eſté creez hereditaires, &amp; eſtant à preſent hypothe¬</l>
            <l>
                <lb/>quez pour leurs debets, de beaucoup plus que leur valeur.</l>
            <l>
                <lb/>Les Rentiers ſupplient donc la Cour qu’en executant ledit</l>
            <l>
                <lb/>Arreſt, tous les Receueurs &amp; Controolleurs ſeront obligez</l>
            <l>
                <lb/>de comparoiſtre à la huitaine à l’Hoſtel de Ville pour faire</l>
            <l>
                <lb/>leur charge en persõne, autremenr&amp; à faute de ce faire, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y ſera commis, &amp; qu’ils n’y pourront eſtre reſtab lis que prea¬</l>
            <l>
                <lb/>lablement ils n’ayent fourny leurs fueilles &amp; controolles, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>rendu compte de tous les deniers des années paſſees qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont enere leurs mains, &amp; qu’ils n’ayent ſatisfait au public.</l>
            <l>
                <lb/>Il y a vne autre contrauention aſſez connuéë, ſçauoir,</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne fait point de Fueilles contenant les uoms de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui doiuent eſtre payés par ſemaine, &amp; ſuiu ant l’ordre Al¬</l>
            <l>
                <lb/>phabetique, &amp; ainſi il arriue que l’on ira vingt fois à l’Ho.</l>
            <l>
                <lb/>ſtel de Ville inurilement.</l>
            <l>
                <lb/>L’on doit auſſi empeſcher vn deſordre tres-conſiderable,</l>
            <l>
                <lb/>qui procede des Traictans: car au lieu d’apporter leurs ſep¬</l>
            <l>
                <lb/>maines en argent comptant, ils payent bien ſouuent la meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leure partie en quittances, ce qui eſt de tres-d angereuſe con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſequence, parce que ces quittances eſt ant ſous ſeing priué,</l>
            <l>
                <lb/>elles</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>oe e eneen eſle ſonereſen d aileun ils peouent nr</l>
            <l>
                <lb/>er luſe qna ſoio leaneſonue irane e lerenere en</l>
            <l>
                <lb/>ere e euie ni taroan l enumei lenme poet ue eu pi e</l>
            <l>
                <lb/>e e quiu douon ſouroir rone es ſeiei oeuene pune</l>
            <l>
                <lb/>Dur e ee oue ene ſuqon de papenen ele oen e ne</l>
            <l>
                <lb/>par les Arreſt;.</l>
            <l>
                <lb/>l eſoard de Payeurs, jls ne prennent point de iour ce¬</l>
            <l>
                <lb/>e enoe le leons ade quurnie p ſen enne e.</l>
            <l>
                <lb/>eglement y ſoit forme!.</l>
            <l>
                <lb/>lee u epenmbre eeo pore uiſi que Fon ne</l>
            <l>
                <lb/>onunre dſine leueons &amp; conrooſou nune e ione l oern</l>
            <l>
                <lb/>noen rnoune ſe le nonoere pnieue pe p leeun peiee</l>
            <l>
                <lb/>le ne e oune niuie air e ln leuenei</l>
            <l>
                <lb/>len punin de ceonroileuin u e e e oe ene e</l>
            <l>
                <lb/> e e e nre oeni ponun el qi eun ne e ener lee e.</l>
            <l>
                <lb/>lour ſe ouſen eie nue ee le r eneen n e dr</l>
            <l>
                <lb/>nſen de eone ieins oue rian nui aepeneieeene</l>
            <l>
                <lb/>la ſons les payemens i leur diſere re e v</l>
            <l>
                <lb/>le eueſ e lſer hain dsne pai oiun renennu</l>
            <l>
                <lb/>e ne enudn eieinus rerer ie iniene enenieun</l>
            <l>
                <lb/>ple ene einniſaiſes, os de eie eui epunune pene</l>
            <l>
                <lb/>Eſoner dlelennpone qu ſeon ne ipen oe unene de</l>
            <l>
                <lb/> e leneat de ioue eien u ee’ſone eee oe</l>
            <l>
                <lb/>mandées.</l>
            <l>
                <lb/>l eeſne Prouot des lMarehandi a laſſe ſire pluſeur</l>
            <l>
                <lb/>eiſiene lc nnile de Ceonpes e doun lnunnr</l>
            <l>
                <lb/>Ae pnrouoieinleuas puoie u au lien dle e ele el,</l>
            <l>
                <lb/>nener e e e des enpues ues is eune e pene</l>
            <l>
                <lb/>liſeuns punoues ſenus oy eolre du uon epnuie e eler</l>
            <l>
                <lb/>iſeitn leus pre leeurne ils on ieſenlioie e e noe</l>
            <l>
                <lb/>laſdue cnnbre n conmniſron deuonuee d ieilrene</l>
            <l>
                <lb/>ele ſeneoue pau ſi elereoneure neun one ne neirne</l>
            <l>
                <lb/>one ein e loneſ enenne eun e ui e oune de.</l>
            <l>
                <lb/>ounene plus d einquine nmil liures i pe eui e en en</l>
            <l>
                <lb/>aoene e oeion aer eiſreon enenre ieo ueuo r ele</l>
            <l>
                <lb/>e ndeſinn le eonue qeidne i roue e reooiu e ionunut</l>
            <l>
                <lb/>re doue de ſaire derenees aiſes Dauiron ce </l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>s’immiſcer en ladite Commiſſion, à peine de la vie.</l>
            <l>
                <lb/>Il ne s’eſt point oppoſé non plus aux Quadriennaux, dont</l>
            <l>
                <lb/>les gages ont eſté vne ſurcharge aux Rentiets de l’Hoſtel de</l>
            <l>
                <lb/>ille, &amp; particulierement à ceux des huict nmillions.</l>
            <l>
                <lb/>Mais il y a encore vne plainte tres-conſiderable. Il eſt</l>
            <l>
                <lb/>aotoire à vn chacun que les Receueurs retiennent par leurs</l>
            <l>
                <lb/>mains vne partie des ſommes que l’on porte à l’Hoſtel de</l>
            <l>
                <lb/>Ville, en faiſant bien ſouuent de fauſſes Fueilles, ou em.</l>
            <l>
                <lb/>ployans des noms de creanciers fſeints &amp; ſuppoſez. Et cét</l>
            <l>
                <lb/>artifice leur eſt d’autant plus facile, qu’il eſt toleré par les</l>
            <l>
                <lb/>Offieiers de Ville, leſquels par ce moyen les obligent de</l>
            <l>
                <lb/>payer qui bon leur ſemble, &amp; qui bien ſouuent ſincopent</l>
            <l>
                <lb/>les ſommes pour en fauoriſer leurs amis au prejudi¬.</l>
            <l>
                <lb/>ce du public. Voila ce qui concerne les contrauentioas qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe font tous les iours dans l’ordre des payemens, auſquelles</l>
            <l>
                <lb/>l’on ne ſç̧auroit pouruoir qu’en eſtabliſſant de notables</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeois Rentiers, qui ſeront preſens aux payemens,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels ſeront changez tous les quinze iours, ou confir¬</l>
            <l>
                <lb/>mez ,ſi on iuge qu’ils ſoient plus neceſſaires que les autres,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’ils ayẽt ſort bien ſatisfait à leur charge &amp; à leur deuoir.</l>
            <l>
                <lb/>Quand aux conrrauentions qui regardent le reculement</l>
            <l>
                <lb/> des quartiers, &amp; le manquement de fonds, qui a eſté accor¬</l>
            <l>
                <lb/>dé par les Decl ar ations du Roy, les Rentiers peuuent dire</l>
            <l>
                <lb/>qu’il s’en trouue ſur toutes les natures.</l>
            <l>
                <lb/>¬ J</l>
            <l>
                <lb/>Hl leac</l>
            <l>
                <lb/>aDelles.</l>
            <l>
                <lb/>Pour les Gabelles, le procez eſt aſſez public. Il a eſté fait</l>
            <l>
                <lb/>vn Factum, qui peut inſtruire tout le monde du iuſte ſujet</l>
            <l>
                <lb/>de leurs plaintes.</l>
            <l>
                <lb/>1Il eſt vray que depuis quelques iours, l’on a aug¬</l>
            <l>
                <lb/>menté les ſemaines de vingt-quatre mil liures, &amp; cela</l>
            <l>
                <lb/>a donné ſuje à quelques perſonnes d’intrigues de publier</l>
            <l>
                <lb/>par tout, que la ſatis faction eſtoit toute entiere, &amp; c’eſt ce</l>
            <l>
                <lb/>qui ablige les Rentiers deremonſtrer dans le preſent Me¬</l>
            <l>
                <lb/> moire, que cette a gmentation ne couure point du tout les</l>
            <l>
                <lb/>contruentions, &amp; qu’elle a meſme eſté faite par des voyes</l>
            <l>
                <lb/>detres perille uſe conſequence,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Preraierement, les vingt- quatre mil liures d’augemt¬</l>
            <l>
                <lb/>aon, uuec les ſoixane quatre que loa pvoit, ne ſont </l>
            <l>
                <lb/>ou que qpare vinrs ailnres us neanmmnoins pullrt</l>
            <l>
                <lb/>a d Confeildu o luilet demier, enregiſte enla Cour¬</l>
            <l>
                <lb/>ue, les ſemaines l’on doit payer ſix vmgt huit mil lure</l>
            <l>
                <lb/>nt oour le qurie courmquie pour loaurerugrsdupſ</l>
            <l>
                <lb/>renermenrqueeeute ugruentionnemoeſeht pa ul</l>
            <l>
                <lb/> yi vn renrineheneus de ſoands des qunrnre ni r</l>
            <l>
                <lb/>ld emaine, qui eì pres du lers de ce qui deuoi eie</l>
            <l>
                <lb/>paye.</l>
            <l>
                <lb/>P’las quamdles quaure-vingus buis milliureuſeroioml;</l>
            <l>
                <lb/>pue ſurle quurmier eouu ours le prpudlie nrlhlee.</l>
            <l>
                <lb/>unuenoun qureoeuroien cu quinun poant pe</l>
            <l>
                <lb/>leedus i ſn ereain que ceoue augraeaproo s ſnſei</l>
            <l>
                <lb/>olie du roue i r rea dus a laiulea ds l l De lareep</l>
            <l>
                <lb/>r depisle s Sepuenle onel onueronre du pnnie pe.</l>
            <l>
                <lb/>at eſte faire iuſques au quinaieſpe ouſeiaieſme, quelon</l>
            <l>
                <lb/>flit uteaugmenuaions l’on n’apae que ouatanus a!</l>
            <l>
                <lb/>l eiur dur le quarier courane pinſeaaine, auaiu de</l>
            <l>
                <lb/>ueſue iuern leie ailnneu Teleine ener ndin er</l>
            <l>
                <lb/>e s, u inu oi qurune ſen ou quua ſen al aure</l>
            <l>
                <lb/>leoi ſu ſepeainoe qu vont i edus de nouscn ie</l>
            <l>
                <lb/>pe’ sre nenue ſept’ ous rene uiut nai unes us le</l>
            <l>
                <lb/>udieuaireu doiuenit eneoreſur le pedde ſomreu</l>
            <l>
                <lb/>nu inres feulenment, qui ſont des lomaenquideuroienm</l>
            <l>
                <lb/>dire pues preſeurenmae ourſudaſie aie quoinies co</l>
            <l>
                <lb/> e oud onne pn doaie poiunduor dupuſe</l>
            <l>
                <lb/>li ie d o,e deontſrona s eſi lems pu neſan Conſei</l>
            <l>
                <lb/>eis duu une au aeoauananes eſt de n lodenoene</l>
            <l>
                <lb/>’Poll nenue pnre queaueioaqueeſoumdua deounoienedtt pne</l>
            <l>
                <lb/>oe e ſaien on leire, Ci oa de lapune e lee</l>
            <l>
                <lb/>Pen ei anoeirſinuion i fedi aleans ve l’eſeeet</l>
            <l>
                <lb/>e aser euoiſſement, ilſera au pouoit oules at</l>
            <l>
                <lb/> E ſliai dle dhnr u argpnioaiu deleſeoledn</l>
            <l>
                <lb/>’ns r lurnr oqrTi diaelt e qpumd la ere en</l>
            <l>
                <lb/>e e lun pluieue oaieur duunuein areadaoeſel</l>
            <l>
                <lb/> leu oordooualereuolaouen duonde de</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>niers de l’Eſpargne. Si bien que le ſonds des Rentes ſera</l>
            <l>
                <lb/>tous les iours ſous lamain d Conſeil: &amp; quand on nde vou¬</l>
            <l>
                <lb/>dra point payer, l’on n’aura qu’à faire dire par le Treſorier</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſpargne, qu’on ne luy a point ordonné́ de fonds pour</l>
            <l>
                <lb/>cela.</l>
            <l>
                <lb/>Mais parce qu’il ne s’agiſt pas ſeulement dans l’affaire</l>
            <l>
                <lb/>des Gabelles du paſſé &amp; du preſent, mais encore de l’adue¬</l>
            <l>
                <lb/>nir, les Rentiers ſont obligez de repreſenter icy les moyens</l>
            <l>
                <lb/> pour conſeruer le fonds de leurs rentes, &amp; comme l’adjudi¬</l>
            <l>
                <lb/> cation de la Ferme doit eſtre faite.</l>
            <l>
                <lb/> Il ſe crouuera vne compagnie pour prendre la Ferme, où̀</l>
            <l>
                <lb/>il ne s’en trouuera point du tout.</l>
            <l>
                <lb/>S’il ſe trouue vne compagnie, les Rentiers ont fait ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>le eee</l>
            <l>
                <lb/>gnifier au Grefier du Conſeil les conditions, ſous leſquelles</l>
            <l>
                <lb/>l’adjudication doit eſtre faite.</l>
            <l>
                <lb/>Il y a pluſieurs articles, mais il y en a deux entr’autres</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont les prlncipaux, &amp; abſolument neceſſaires.</l>
            <l>
                <lb/>Le premier eſt, que les ſubmiſſions ſe ſaſſent par les Ad¬</l>
            <l>
                <lb/>dans toutes les compagnies Souueraines.</l>
            <l>
                <lb/>La ſeconde condition eſt, que dans les ſubmiſſions, ils</l>
            <l>
                <lb/>ne s’engagent pas comme ils ont cy-deuant fat de payer</l>
            <l>
                <lb/>les rentes,ſuiuant les eſtats qui ſeront faits au Conſeil: mais</l>
            <l>
                <lb/>de payer deux quartiers &amp; demy des rentes, ſuiuant &amp;</l>
            <l>
                <lb/> conformément à la Declaration, c’eſt à dire, pendant la</l>
            <l>
                <lb/>guerre ſeulement, &amp; que de cela, il ſoit fai mention</l>
            <l>
                <lb/>comme charge ordin aire dans leur Bail.</l>
            <l>
                <lb/>Ces conditions ſont iuſtes &amp; legitimes, il n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnable que le Roy retranchant tous les ans vn quar¬</l>
            <l>
                <lb/>tier &amp; demy des rentes ſur les Gabelles, il ſoit encore en la</l>
            <l>
                <lb/> liberté du Conſeil de retrancher par des Eſtats, ou de re¬</l>
            <l>
                <lb/>culer des quartiers qui reſtent, &amp; qui ſont accordés par les</l>
            <l>
                <lb/> Declararions. Elles ne ſont point d’ailleurs ex raordinaires,</l>
            <l>
                <lb/>eſtant l’ancien ordre des payemens, &amp; qui n’a eſté chiangé</l>
            <l>
                <lb/> qae lors qu’on a voulu manquer de foy au public.</l>
            <l>
                <lb/>’ Toute la difficulté qui s’y pourroit rencontrer auiour¬</l>
            <l>
                <lb/> d’huy, eſt le pretexte ſpecieux du pretendu faux- ſaunage.</l>
            <l>
                <lb/>Mais</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>i1</l>
            <l>
                <lb/>Mais pour trouuer encore plus facilement des Fermiers il</l>
            <l>
                <lb/>faut bailler la ferme pour ſix ans, ou pour neuf ans, parce</l>
            <l>
                <lb/> que ſi les premieres années ſont mauuaiſes, elles ſeroat re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſées par les dernieres, à cauſe du temps que l’on au¬</l>
            <l>
                <lb/>ra pout reſtablir ladite Ferme.</l>
            <l>
                <lb/>Et defait, le Conſeil n’ayant fait publier la Ferme que</l>
            <l>
                <lb/>pour trois ans, c’eſt pour marquer qu’on a deſſein de main.</l>
            <l>
                <lb/>tenir les Adjudicataires d’aujourd’huy, &amp; de les rembour¬</l>
            <l>
                <lb/> ſer de ſix à ſept millions de preſts qu’ls ont ſaits du fonds &amp;</l>
            <l>
                <lb/>retranchement des rentes, gages &amp; charges, qui eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>moyen de n’en point payer du tout.</l>
            <l>
                <lb/>S’il ne ſe trouue poin de compagnie aux conditions cy¬</l>
            <l>
                <lb/>deſſus expliquées,en publiant meſme ls Eerme pour ſix, ou</l>
            <l>
                <lb/>pout neuf ans, les Rentiers ont des propoſitions pour faire</l>
            <l>
                <lb/>ſubſiſter les Gabelles, qu’ils expliqueront quand on leur</l>
            <l>
                <lb/>voudra faire l’honneur de les entendre, &amp;e qu’ils croyent</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup plu; aduantageuſes dans las ſuite des années tant</l>
            <l>
                <lb/>pour les Officiers &amp; Rentiers, que pour ’intereſt du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>que la forme donton ſe ſert à preſent, pour ſouſtenir leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dites Gabelles.</l>
            <l>
                <lb/>l-¬</l>
            <l>
                <lb/>L 1CIZC.</l>
            <l>
                <lb/>Les Rentes du Clergé́, qui ne deuroient iamais ſouffrir de</l>
            <l>
                <lb/>retranchement, les Receueurs du Clergé faſant leurs ſub.¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſions à l’Hoſtelde Ville de payer tous les ans &amp; par cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cun quartier vne ſomme fixe, n’ont pourtant pas laiſſé d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre traitté́es comme les autres.</l>
            <l>
                <lb/>L’on ſçat quepar le Contract fait entre le Roy &amp; Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fieurs du Clergé le quatriéme Iuillet i646, ils douent im.</l>
            <l>
                <lb/>poſer ſur eux pendant dix ans la ſomime de douze cens</l>
            <l>
                <lb/>quatre-vingts douze mil neuf cens ſix liures treize ſols trois</l>
            <l>
                <lb/>deniers, de laquelle il en doit eſtre employé pour les rentes</l>
            <l>
                <lb/>la ſomme de hict cens dtx-ſept mil trois cens quatr-vingts</l>
            <l>
                <lb/>quatoree liures douze ſols deux deniers.</l>
            <l>
                <lb/>Mais au lieu de ſatis faite au Contrat, les Re ceueurs du</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>Ee n ere¬</l>
            <l>
                <lb/> Clergé ont touſiours retenu des ſommes tres conſidera¬</l>
            <l>
                <lb/>bles toutes les années.</l>
            <l>
                <lb/>Premierement, pour l’année i66 Ils n’ont payé quela</l>
            <l>
                <lb/>quatorze liures neuf ſols.</l>
            <l>
                <lb/>e eee</l>
            <l>
                <lb/>Pour l’année i6y. la ſomme de ſept cens trete-cinq</l>
            <l>
                <lb/>mil huit cens vingt ſix liures ſeizeſols.</l>
            <l>
                <lb/>En l’anńe isa la ſomme de ſept cens trente-n mil ſept</l>
            <l>
                <lb/>cens ſoixante dix- ſept liures douze ſols, &amp; depuis le pce.</l>
            <l>
                <lb/>la meſme année la ſomme de trente-quatre mil trois cens</l>
            <l>
                <lb/>cinquante liures huict ſols. Et partant les Receueurs doiuent</l>
            <l>
                <lb/>la ſomme de ſoix ante douz mil cinq cens cinq liures trois</l>
            <l>
                <lb/>ſols deux deniers, qu’ils ont retenus par leurs mains pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant l’aunée 646.plus la ſomme de ſoixante dix ſept mil</l>
            <l>
                <lb/>rois cens quarre-vingts deux liures ſeize ſols deux deters,</l>
            <l>
                <lb/>qu ’ils ont auſſi rerenué par leurs mains pendant l’anné</l>
            <l>
                <lb/>1ô4. &amp; l. sõme de quatre-vingt vn milquare cens vingt¬</l>
            <l>
                <lb/>deux hures deux deniers qu’ls ont encore retenuë du fonds</l>
            <l>
                <lb/>de l’année i64&amp;. &amp; la ſomme de quatre-vingts dix mil ſepe</l>
            <l>
                <lb/>cens cinquante ſept liures quatre ſols huit deniers qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont auſſi retenuë depuis le premier de Ianuier de la preſen.</l>
            <l>
                <lb/>te année é49. iuſques au vingt cinquieſme Feurier, reue¬</l>
            <l>
                <lb/>uans toutes leſdites ſomues, à la ſomme de trois cens ving¬</l>
            <l>
                <lb/>deux mil ſoix ante ſept liures quatre ſols deux deniers, qu</l>
            <l>
                <lb/>leſdits Receueurs ont moins payé qu’ils ne ſont obligez par</l>
            <l>
                <lb/>le Contract qu’ils ont fait auec le Preuoſt des Marchands</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Eſcheuins.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt aufſi à obſeruer que leſdits Receueurs n’ont rien</l>
            <l>
                <lb/>payé pendant les mouuemens derniers, c’eſt à dire, depuis</l>
            <l>
                <lb/> le vingt-cinquieſme f’eurier, iuſques au temps que les Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>eſts du Conſeil ont eſté rendus</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que par leſdits Arreſts, qui ſont du mois de</l>
            <l>
                <lb/>Iuillet, les Receeurs ont eſté condamnez de r’emplacer</l>
            <l>
                <lb/>les ſepmaines, &amp; d’augmenter pourt cét effet les ſepmaines</l>
            <l>
                <lb/>Oantes de quatrc mil ant de liures. Mis au lieu de ſatis¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>faire à l’Arreſt, I’on n’a payé iuſques à preſent, que deux</l>
            <l>
                <lb/>mil liures pour ladite augmentation, ou remplacement.</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme les choſes rombent touſiours dans vne plus</l>
            <l>
                <lb/>grande confuſion, lors qu’elles ſont negligées par ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>en ont la diretion &amp; la conduite, le quartier de luillet de imil</l>
            <l>
                <lb/>ſix cens trente-ſix, qui deuoit eſtre commencé le premier</l>
            <l>
                <lb/>Nouembre r69. ſuiuant la ſupputation de cent quarante¬</l>
            <l>
                <lb/>ix iours, qui doiuent acheuer chaque quartier, il ſe tronue</l>
            <l>
                <lb/>neant moins que le Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins ne</l>
            <l>
                <lb/>font eſtat de ſaire ouurir ledit quartier de luillet 636.</l>
            <l>
                <lb/>qu’au quatrieſme de Ianuier 650. qui ſont deux mois de re¬</l>
            <l>
                <lb/>eulement, que l’on doit appeller retranchement en matie¬</l>
            <l>
                <lb/>re derentes de l’Hoſtel de Ville.</l>
            <l>
                <lb/>A ¬e</l>
            <l>
                <lb/> S ¬</l>
            <l>
                <lb/>Pour les Aydes, l’Arreſt du Conſeil du mois de luiſlet</l>
            <l>
                <lb/>a reculé vn quartier tout entier en ſrx cens cinquante &amp; cin¬</l>
            <l>
                <lb/>quante vn, bien que quand les derniers mouuemens ſont</l>
            <l>
                <lb/>arriuez, la recolſe des Aydes euſt eſté entierement fai¬</l>
            <l>
                <lb/>e, eſtant eonſtant que pendant les mois d’Oobre, No¬</l>
            <l>
                <lb/>uembre &amp; Decembre, l’onfait preſque toute la reeepre. Tel¬</l>
            <l>
                <lb/>leoont que les derpiers mouuemens ne deuoient point ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uir de pretxte à aucun reculement de quartier.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quoy que les Rontiers euſſent deſia ſouffert ce pre¬</l>
            <l>
                <lb/>iudice &amp; pluſieurs autres, neantmoins l’Arreft du Conſell</l>
            <l>
                <lb/>n’a pas ſeulement eſté executé; Car l’on n’a fait l’ouuerture</l>
            <l>
                <lb/>du quatier que ſix ou ſept ſepmaines apres le emps ordon¬</l>
            <l>
                <lb/>né par ledit Arreſt:</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que l’on protend que depuis l’on a remplacé</l>
            <l>
                <lb/>vne partie deſdites ſepmaines recuĺes: mais toutes ces con¬</l>
            <l>
                <lb/>trauentione, &amp; ce changement d’ordre dans les payemens</l>
            <l>
                <lb/>nedoiuẽt point eſtre tolerez; ſans ces reculemens il y a telle</l>
            <l>
                <lb/>ſamille qul pourroit mettre ordre à ſes affaices; &amp; arreſter le</l>
            <l>
                <lb/>cours d’vne poutſuite, qui bien ſouuent eſt ſa ruine toute en¬</l>
            <l>
                <lb/>iere.</l>
            <l>
                <lb/>Mals il y a eucorev aure deſordre, dont on peut ac¬.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>cuſer ceux qui ont tant de paſſion pour la diretion des affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res d’autruy, &amp; qui s’en acquittent ſi mal: car les Fermiers</l>
            <l>
                <lb/>des Aydes doiuent vn million de liures de l’année 68.</l>
            <l>
                <lb/>dont il y a condamfation, &amp; vn execuroire de la Chambre</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à la ſomme de huict cens mille liures du as6. May</l>
            <l>
                <lb/>dernier. Cependant le Preuoſt des Marchands ſouffre que</l>
            <l>
                <lb/>les Fermiers ſe joent de ces deniers, pendant. que les plus</l>
            <l>
                <lb/> anciennes familles du Royaume combattent contre la e¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſité,</l>
            <l>
                <lb/> e1</l>
            <l>
                <lb/>ll¬a</l>
            <l>
                <lb/>I aIles.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy que les rentes de cette nature ayent eſté la proye</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui ont voulu baſtir leur fortune ſur le meſpris de</l>
            <l>
                <lb/>toutes ſortes de loix, &amp; qu’il n’y ait point d’artifices qui</l>
            <l>
                <lb/>n’ayent efté pratiqués pour en diuertir le ſonds, neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>on n’a pas laiſſe de découurir les cauſes du mal, &amp; vae partie</l>
            <l>
                <lb/>du brigandage qui s’y eſt fait depuis qu’elles ont eſté con¬</l>
            <l>
                <lb/>flituées.</l>
            <l>
                <lb/>Il y a à examinet le paſſé, le preſent, &amp; l’aduenir.</l>
            <l>
                <lb/>Pour le paſſé, il faudroit vn volume entier pour marquers</l>
            <l>
                <lb/>toutes les plaintes que les Rentiers auroient à faire.</l>
            <l>
                <lb/>, Ils ſe contenteront ſeulement de demander à la Cour,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy plaſe d’ordonner, que les Receueuts Generaux</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Particuliers, &amp; Traictans des Generalitez ſur leſquelles</l>
            <l>
                <lb/>le fonds deſdires Rentes a eſté aſſigné, comperont par vn</l>
            <l>
                <lb/>bref&amp; ſommaire eſtat des payemens par eux faits auſdts</l>
            <l>
                <lb/>Payeurs, com me auſſi leſdits Payeurs de leur part des paye¬</l>
            <l>
                <lb/>mens par eux ſaits auſdts Rentiers, &amp; de leurs debets de</l>
            <l>
                <lb/>qguittance, par eſtats ſeparez, qu’ils fourniront par chacune</l>
            <l>
                <lb/>année de leur exercice &amp; maniement depuis &amp; compris</l>
            <l>
                <lb/>163. iuſques à preſent, &amp; qu’à ce faire ils ſeront contraints</l>
            <l>
                <lb/>par toutes voyes, melmes par empriſonnement, &amp; priua¬</l>
            <l>
                <lb/>tion d’exercice, en commettant à leur place à leurs</l>
            <l>
                <lb/>ftaiz &amp; deſpens, iuſques à ce qu’ils ayent ſarisfait, ainfi que</l>
            <l>
                <lb/>dit eſt; car par ce moyen les Renters feront voir que les vas</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les autres ont entre leurs mains de grandes &amp; notables</l>
            <l>
                <lb/>ſommes</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>ſommes de deniers, Ieſquelles doiuent eſtre enployées a</l>
            <l>
                <lb/>payement des rente, eſtant certain qu’il y auoit fonds dans</l>
            <l>
                <lb/>leſdites Gener alitez pour payer deux quartiers, toutes char¬</l>
            <l>
                <lb/>ges &amp; remiſes déduites. Et neantmoins il n’a eſré payé qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>quartier, &amp; vn tiers de quartier dans la meilleure des années.</l>
            <l>
                <lb/>Ce compte que leſdits Rentiers demandent eſt ſi iuſte, que la</l>
            <l>
                <lb/>Cour l’a meſme ordonné à l’eſgard des Adjudicataires des</l>
            <l>
                <lb/>Gabelles, y ayant des Commiſſaires nommez pour cela.</l>
            <l>
                <lb/> La Cour conſiderera auſſi, s’il luy plaiſt, qu’encore qu’on</l>
            <l>
                <lb/>n’ait payé́ toaus les ans qu’vn quartiert deſdites rentes, l’on ne</l>
            <l>
                <lb/>paye pourtant que le quartier de lIanuiet t64. tellement que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt defia vne année de reculé́e, ourretrois quartiers que l’on</l>
            <l>
                <lb/>perd cha que année, qui eſt preſque vn aneantiſſement tout</l>
            <l>
                <lb/>entier deſdites rentes.</l>
            <l>
                <lb/>Aquoi l’on peut adjouſter la perte que la pluſpart des</l>
            <l>
                <lb/>Rentiers ont faite, de n’auoir eſté payez des quartiers de</l>
            <l>
                <lb/>Ilanuier ſix censquarante-vn &amp; 643. par vn faux pretexte de</l>
            <l>
                <lb/>manquement de fonds, que le Preuoſt des Marchands &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Eſcheuins, n’ont iamais voulu verifier, ni en dem ander l</l>
            <l>
                <lb/>remplacement, quelque promeſſe qu’ils en aient ſaite plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiecurs fois auſdits Rentiers. Voila pour ce qui eſt du paſſé.</l>
            <l>
                <lb/>Pour le presẽt l’on ſçait qu’au lieu de faire ouurir le quartier</l>
            <l>
                <lb/>de lanuier 648 qui eſt le quartier courant, au15. du mois de</l>
            <l>
                <lb/>Iuillet, ſuiuant l’Arreſt du Cõſeil, l’on ne l’afait ouurir qu’au</l>
            <l>
                <lb/>mois d’Octobre, trois mois apres qu’il deuoit commencer.</l>
            <l>
                <lb/>J Depuis l’ouuerture l’ou n’a meſme payé que la maoitié de</l>
            <l>
                <lb/>’ ce qui deuoi eſtre payé par ſepnmaine, pour finir le quartier</l>
            <l>
                <lb/>au mois d’Avril mil ſix cens cinquante, comme il a eilé</l>
            <l>
                <lb/>ordonné par ledit Arreſt du Conſeil: car pour payer quin¬</l>
            <l>
                <lb/>ze cens vingt mille liutes, à quoy reuient le quartier des.</l>
            <l>
                <lb/>rentes, gages, &amp; charges en neuf mois &amp; demy¬</l>
            <l>
                <lb/>il faudroit payer par ſemaine quarante mille liures, au lieu</l>
            <l>
                <lb/>de vingt mille liures que l’on paye ſeulemene aujourd’huy,</l>
            <l>
                <lb/>de ſorte qu’il eſt deub depuis ledit 5. Iuillet, que deuoit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>faite l’ouuerture du quarticr courant, pluieurs &amp; notables</l>
            <l>
                <lb/>omes de deuiess.</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> 14</l>
            <l>
                <lb/>Premierement, pour les trois mois moins huict iours cu’on</l>
            <l>
                <lb/> a reculeé ladite ouuerture, il y a quatre cens quarante mille</l>
            <l>
                <lb/>linres.</l>
            <l>
                <lb/>Et depuis le 8. Otobre qu’on a ouuert le qartier iuſques</l>
            <l>
                <lb/>au premier Decembre, qu’on n’a payé que vingt mille liures,</l>
            <l>
                <lb/>au lieu de quarante par ſepmaine, il eſt deub encore ſepe</l>
            <l>
                <lb/>vingt mille liures.</l>
            <l>
                <lb/>Et parce que l’Empereur, qui eſt vn des aſſociez de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>erot, &amp; qui doit payet pour ſa parr dix mille liures par ſemai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, n’a rien payé pendant trois ſep maines, il faut encore ad¬</l>
            <l>
                <lb/> jouſter trene miſle liures de cete part, ſi bien que toutes ces</l>
            <l>
                <lb/>ſommes accumulées &amp; ramiaſſées, i ſe ttouue ſix cens dix</l>
            <l>
                <lb/>mille liures que l’on a moins payé que l’on ne debuoit pour</l>
            <l>
                <lb/> le quartier courant des Tailles, qui eſt celuy de lIanuier</l>
            <l>
                <lb/>1648.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui eſt d’autant plus conſiderable, que pour ladite an¬</l>
            <l>
                <lb/>née l’on n’a fait fonds ce ſemble que pour vn quartiet, par</l>
            <l>
                <lb/> l’Arreſt da mois de Iuillet dernier, bien que par la Declara¬</l>
            <l>
                <lb/>tion on cuſt accordé deux quartiers entiers, &amp; c’eſt pour cela</l>
            <l>
                <lb/>que laCour eſt tres-humblement ſuppliée d’y pouruoir, afin</l>
            <l>
                <lb/>que la Declaration ne recoiue aucune atteinte.</l>
            <l>
                <lb/>Comme auſſi d’ordonner que Monnerot &amp; l’Empereur</l>
            <l>
                <lb/>ſeront contraints par corps à apporter &amp; fournir preſente¬</l>
            <l>
                <lb/>ment és coffres de la Ville les ſix cens dix mil liures par eux</l>
            <l>
                <lb/>deués depuis ledit quinzieſme Iuillet qu’ils ont deu faire les</l>
            <l>
                <lb/>payemens pour l’ouuerture dudit quartier, &amp; que doreſna¬</l>
            <l>
                <lb/>uant ils payeront quarante-mil liures par ſepmaine, ainſi</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſont tenus &amp; obſigez pa les Arreſts du Conſeil. Voila</l>
            <l>
                <lb/>pour cequi regarde le preſent des Tailles.</l>
            <l>
                <lb/>Pour l’aduenir il eſtimportant d’y pouruoir. La Declara¬</l>
            <l>
                <lb/>tion donne deux quartiers deſdites rentes, &amp; neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>l’on ſçait bien que ce qui reuient de bon des deux Generali¬</l>
            <l>
                <lb/>tez d Orleans &amp; de Moulins, n’eſt pas ſuffiſant aujourd’huy</l>
            <l>
                <lb/> pour payer vn quartier. Il faut donc demander encore l’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſignation ſur ſix Generalitez, ſans preiudice de l’hypo¬</l>
            <l>
                <lb/>theque generale, ſçauoir, Orleans, Moulins, Tours, Limo¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ges, Bourges, &amp; Soiſſons, qui ſont celles qui auoient eſté af¬</l>
            <l>
                <lb/>fectées au payement deſdites rentes par Ediéts &amp; Declara¬</l>
            <l>
                <lb/>tions du Roy des années i6ô. &amp; 1639. verifiées é́s Cours</l>
            <l>
                <lb/> ſouueraines, &amp; que les Receueurs Generaux faſſent lenrs</l>
            <l>
                <lb/>ſouſmiſſions au Greffe de l’Hoſtel de Ville de payer, confor¬</l>
            <l>
                <lb/>meément à la Declar ation, les deux quartiers par preſerence</l>
            <l>
                <lb/>à la partie de l’Eſpargne.¬</l>
            <l>
                <lb/>Car les deux Generalitez de Moulins &amp; d’Orleans, qui</l>
            <l>
                <lb/>ont eſté abandonnées pour le payement deſdites rentes, ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté vn verit able piege pour ceax qui y ſont intereſſé́s, pour</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs raiſons.</l>
            <l>
                <lb/>La premiere eſt, que les peuples ne payent pas ſi facile¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, quand ils ſçauent que la Generalité eſt entierement</l>
            <l>
                <lb/>affectée au payement des Rentiers, &amp; que le Roy n’y a plus</l>
            <l>
                <lb/>ucune part.</l>
            <l>
                <lb/> La ſeconde raiſon eſt, que parce moyen l’on a donné à</l>
            <l>
                <lb/>l’enchere ces deux Generalitez, &amp; l’on ſçait bien comme</l>
            <l>
                <lb/>tout s’eſt paſſé dans l’adjudication qui en a eſté faite, que les</l>
            <l>
                <lb/> Rentiers bien intentionnez s’y eſtans trouuez, &amp; en ayans</l>
            <l>
                <lb/>voulu prendre connoiſſance, ils a’ont remporté que le dé́¬</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir d’eſtre meſpriſez par ceux qui s’en ſont rendus les mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres par de tres-mauuais principes.</l>
            <l>
                <lb/>La troiſieſme raiſon eſt, que les rentes n’eſtant aſſignées</l>
            <l>
                <lb/>que ſur deux Generalirez, qui ne ſeroient pas meſmes ſuffi¬1</l>
            <l>
                <lb/>ſantes, quand rien n’arriueroit d’extraordinaire, il ſe trouue¬</l>
            <l>
                <lb/>que le fonds en peut eſtre diminué par vne infinité de ren¬</l>
            <l>
                <lb/>contres, comne de la peſte, de la guerre, &amp; de la famine,</l>
            <l>
                <lb/>creations de nouueaux Offices, &amp; ſurcharges de gages. La</l>
            <l>
                <lb/>Cour ſç̧ait meſmes que l’on eré́e ſouuent de nouuelles ren¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, ſans en augmenter le fonds, comme il eſt arriue de celles</l>
            <l>
                <lb/>conſtituées à Frarin &amp; autres par luy interpoſez, iuſques à</l>
            <l>
                <lb/>deux cens mille liures, leſquelles ayant eſté rayées par la</l>
            <l>
                <lb/> Chambre, come mal conſtituées, il a obrenu de nouueau</l>
            <l>
                <lb/>Declaration pour faire reſtablir leſdites radiatios, auſ¬</l>
            <l>
                <lb/> quelles il y a oppoſition de la part des Rentiers.,</l>
            <l>
                <lb/> La quatrieſme raiſon eſt, qu’encore que les deux Genera¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>ſitez ayent eſté entierement abandonnées aux Rentiers,</l>
            <l>
                <lb/>neantmoins Monſieur le Duc d’Orleans ne laiſſe pas de</l>
            <l>
                <lb/>prendre cent mille liures d’aſſignation ſur celle d’Orleans,.</l>
            <l>
                <lb/> l’on y impoſe encore bien ſouuent des droicts exraordinai¬</l>
            <l>
                <lb/>res, l’on en diuertit le fonds pour les eſtapes, &amp; autres char¬</l>
            <l>
                <lb/>ges de la Prouince, &amp; par ce moyeux l’on a veu que les Trai¬</l>
            <l>
                <lb/>tans ont obtenu des deſcharges au Conſeil, quelques condi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions qui euſſent eſté appoſées dans leuts traictez.</l>
            <l>
                <lb/>Et de fait, l’on trauaille encoce preſentement ſur ce refme</l>
            <l>
                <lb/>pretexte, à faire perdre aux Rentiers ſ’année toute entiere</l>
            <l>
                <lb/>de 1649. &amp; oicy comment.</l>
            <l>
                <lb/>Monnerot, qui a traicté d’Orleans, pretend luy eſtre deub</l>
            <l>
                <lb/>deux millions fix cens mille liures, pour parties ſourées,</l>
            <l>
                <lb/>imaginaires &amp; ſuppoſées, procedantes de pretenduës aduan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, d’eſtappes, reimpoſitions de non-valleurs, &amp; autres</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſes pretentions des années paſſées à compter depuis</l>
            <l>
                <lb/> 6 44.</l>
            <l>
                <lb/>En l’an mil ſix cens quar ante-huict ayant Ie ſieur d’Emery</l>
            <l>
                <lb/>fauorable, il obtint vn Arreſt, par lequel on luy accorda de</l>
            <l>
                <lb/>faire impoſer cetreſomme extraordinaitement ſur la Gene¬</l>
            <l>
                <lb/> ralité dOleans’, pour le rembourſement de ces mauuaiſes</l>
            <l>
                <lb/>pretentions. Cela a eſtéexecuté, ayãt touché́ de cette impo¬</l>
            <l>
                <lb/>fition, qui eſtoit vne ſurcharge ſur la Prouince pré́s de douze</l>
            <l>
                <lb/>cens mille liures.</l>
            <l>
                <lb/> Au nmoisd’Octobre de la meſme année 68. il ne peut</l>
            <l>
                <lb/>faire l’imp oſition dans le temps accouſtume, à cauſe des</l>
            <l>
                <lb/> derniers troubles.</l>
            <l>
                <lb/>Qu and au taois de Iuin, il a fallu reftablir les rentes qu’il</l>
            <l>
                <lb/> auoit entierement diſcontinuées, ayant ſouſtenu qu’il n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit point de fonds, pretendant que l’impoſcion extraordi¬</l>
            <l>
                <lb/>naire faite en i648. deuoit entierement tourner à ſon profit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’elle ne deuoit point eſtre employée aux rentes, Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ieur d’Haligre, &amp; les autres Directeurs s’eflteuerent plufieurs</l>
            <l>
                <lb/>ſois eontre luy en plein Conſeil, iuſques-là que de promet¬</l>
            <l>
                <lb/> tre aux Rentiers de decerner exeentoire, dont l’Arreſt fut</l>
            <l>
                <lb/>meſme dreſſé, attendu que la ſpome qu’il vouloit rerenir</l>
            <l>
                <lb/>deuoit</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/>deuoit etre entierement appliquée au payerment des ren¬</l>
            <l>
                <lb/>es,s &amp; que ſi le Roy luy debuoit quelque choſe, il fau¬</l>
            <l>
                <lb/>droit le ſatisfaire d’ailleurs.</l>
            <l>
                <lb/>Monnerot voyant tout contraire, &amp; ſçachant bien que</l>
            <l>
                <lb/>dans le ſonds de ſon Traité, &amp; de celuyde Moulins del</l>
            <l>
                <lb/>meſme anneée 1648. ily auoit dequoy payer vn quartier &amp;</l>
            <l>
                <lb/>demy des Rentes, il a recours à des artifices pnniſſables.</l>
            <l>
                <lb/>Il fit ouuerture à Meſſieurs les Directeurs de retrancher</l>
            <l>
                <lb/>le demy quartier, &amp; d’en prendre partie pour luy, &amp; por¬</l>
            <l>
                <lb/>rer le ſurplus à l’Eſpargne; de ſorte que par le moyen de</l>
            <l>
                <lb/>ee diuertiſſement, il fit rendne l’Arreſt du mois de luillet,</l>
            <l>
                <lb/>par lequel l’on ne parle que d’vn quartier pour ladire année</l>
            <l>
                <lb/>r648. qureſt vn brigandage publiec, puiſque cela c’eſt ſair</l>
            <l>
                <lb/>au prejudice du Traicté́ de i6&amp;. dont la Coureſt ſuppliée</l>
            <l>
                <lb/>d’ordonner l’exeeuion, &amp; de la Declaration du mois d’O¬</l>
            <l>
                <lb/>tobre, qui ordonne fonds de deux quartiers.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ce crime en a produit vn autre qui n’eſt pas moins</l>
            <l>
                <lb/>dangereux; car par ce moyen Monnerot a non ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>fait confirmer l’mpoſitõ̃ qu’il auoit faite enverru del’Arreſt</l>
            <l>
                <lb/>du Conſeil de i64. &amp; conuerty à ſon pro fit les deux millions</l>
            <l>
                <lb/>ſix cens rmil liures, qu’il a leuées en ladite Generalité: mais i</l>
            <l>
                <lb/>a encore fait vn Traict é ſecret auec le Conſeil, tant pour l¬</l>
            <l>
                <lb/>Generaliré de Moulins que d’Orleans, qui eſt ſi myſte¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuas, &amp; fait de telle ſorte, qu’on a trouué moyen de payer</l>
            <l>
                <lb/>1648. des deniers de l’année 649. à cauſe que Monnerot </l>
            <l>
                <lb/>fait tourner à ſon vtilité particuliere, à la reſerue de cinq</l>
            <l>
                <lb/>à ſix cens ml liures qu’il a portez à l’Eſpatgne tout le fond</l>
            <l>
                <lb/>de 1648. &amp; partant il arriuera qu’il n’y aura point de</l>
            <l>
                <lb/>fonds pour l’année 649.</l>
            <l>
                <lb/> Ce qu’ily a donc à faire pour arreſter le cours de ce di¬¬</l>
            <l>
                <lb/>uertiſſement, eſt d’obtenir du Conſeil deux Commiſſions</l>
            <l>
                <lb/>pour deux perſonnes que les Rentiers oommeront, addreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>antes auxThreſoriers de France deſdites Generalitez d’Or.</l>
            <l>
                <lb/>leans &amp; de Moulins, afin d’empeſcher que les deniers ne:</l>
            <l>
                <lb/>ſoient diuertis, &amp; particulierement en la Generalité d’O;...</l>
            <l>
                <lb/>laans, u lMonnerot, Bachelier, &amp; Boulart ſont Re¬</l>
            <l>
                <lb/>,. ¬¬¬, ,,, 2.„,,, </l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>S8</l>
            <l>
                <lb/>ceueurs gener aux, &amp; qui ont receu eette grande irmpoſition</l>
            <l>
                <lb/> de l’année i648, ſans auoir payé aucne choſe, &amp; qui pout</l>
            <l>
                <lb/>diuertir les deniers de l’anhée 1649. &amp; les employer au</l>
            <l>
                <lb/>payement de l’année i648. ont fait donner des commiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions aux nommez Cotermont &amp; Cottelet, leſquelles doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent eſtre, s’il plaiſt à la Cour reuoquées.</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/> t rane</l>
            <l>
                <lb/>L A a</l>
            <l>
                <lb/>La Cour ſçait combien l’on a demeuté ſans payer aucune</l>
            <l>
                <lb/>choſe deſdites rentes. Mais comme elles ſont à preſent aſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>gneées ſur le meſme fonds des Tailles, les Rentiers-ne s’y</l>
            <l>
                <lb/>eſtendront point du tout, les contrauentions &amp; les deſordres</l>
            <l>
                <lb/> cy-deſſus obſeuez, y deuans eſtre entiereent appliquez.</l>
            <l>
                <lb/>Rentes d’Aydes ſur les Entrées.</l>
            <l>
                <lb/> ne¬e H’ A r ſar l H e-</l>
            <l>
                <lb/>Le cinquieſme Article de la Declaration du mois d’Oc</l>
            <l>
                <lb/>bre, porte qu’il ſera payé deſdites rentes deux quartiers par</l>
            <l>
                <lb/>chacun an. Et neant moins il n’e n’a eſté paye aucune cho¬</l>
            <l>
                <lb/> ſe de la preſente année 649. l’on a ſait ſommer pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/> fois le nommé Boucot qui eſt commis pour le payemen</l>
            <l>
                <lb/>deſdites rentes, le quel a touſiours fait reſponſe qu’il ’auois</l>
            <l>
                <lb/>aucun fonds, &amp; que les Fermiers luy auoient declaré qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’y auoit point encote d’Eſtat qui en euſt eſté fait au Con¬</l>
            <l>
                <lb/> ſeil, qui eſt l’artifice ordinaire pour. ne point payer, l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtant communiqué à preſent que ſur la fin de l’année,</l>
            <l>
                <lb/> c’eſt à dire, dans le temps que tous les payemens deuroient</l>
            <l>
                <lb/>eſtre entierement faits.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray, que depuis quelques iours ſeulement, l’on a</l>
            <l>
                <lb/>ſait voirt aux Intereſſez vn pretendu Eſtat, dans lequel leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dites rentes ſont e mployées pour deux quartiers pour l’an¬</l>
            <l>
                <lb/>née 164s. à commencer du premier Auril, &amp; finir au meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>e iour de l’année 1é6. Mais outte que quand ledit Eſta</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>ſeroit executé, ee ſeroit encore trois nois de perduse de</l>
            <l>
                <lb/>retranchez, e’eſt qu’on n’a encore, comme dit eſt, rien payé</l>
            <l>
                <lb/>de l’année :64o. bien que ſuiuant leſdits Eſtats, le quartiet</l>
            <l>
                <lb/>deuſt eſtte commencé au mois d’Auril, depuis letuel temps</l>
            <l>
                <lb/>neufmaois entiers ſont eſcoulez. Cependant l’on ſçait que</l>
            <l>
                <lb/>les particuliers ont eſté forcez de prendre cette nature de</l>
            <l>
                <lb/>enes, &amp; que la Ralliere qui en eſt le Ferraier, &amp; quioadoit</l>
            <l>
                <lb/>douner le fonds, en a efté le trcaittaut.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/>Cinq Groſſes Fermes.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ſl ’ o-y</l>
            <l>
                <lb/> L’on diuertit tous les iours par des aſſignations particu¬</l>
            <l>
                <lb/>Iieres,ſoit pour les Garniſons jſoic pout-es ffieſers de la</l>
            <l>
                <lb/>Marine tout le fonds deſtiné pour le payement des reee?.</l>
            <l>
                <lb/>des inq groſſs Fetmes, &amp; ainſi l es Relt rs ſupplient la</l>
            <l>
                <lb/>Cout, que les deux qartier qui lut ont eltlemt eſtéac</l>
            <l>
                <lb/>cotdeaz par l decl aration ne leur ſoienrpoint diainuez pat</l>
            <l>
                <lb/>des moyens &amp; des eatrepriſes,dnt on ſe pourroit encore</l>
            <l>
                <lb/>ſérui pour toutes lesauttes rentes!2</l>
            <l>
                <lb/> RES toutes ces Contranentions, ces retranhie mens</l>
            <l>
                <lb/>cee reeulemeas de quartier, ce deſordre épouuenta ble qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe rencõtre dans toutes les rentes de l’Hoſtel de Ville, &amp; qul</l>
            <l>
                <lb/>les vamettre dans-vn aneantiſſement touoentier!Peut-hi.</l>
            <l>
                <lb/> fe plaindredece que les Rentiexs bnt voulu poutuoir à Ie?</l>
            <l>
                <lb/>ſeuraté:,s’âs ont cherchë des moyens de trouoeqelqe</l>
            <l>
                <lb/>renede à leurs maux, &amp;e à leuraiſere. S’Aleſe ſoat efirſ a.</l>
            <l>
                <lb/>ſemblez, &amp; s’lsont nomé ds Syndicqs qui peuſſeat veil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler continuellement à la corſeruation de leustentes, puiſa</l>
            <l>
                <lb/>que le Preuoſt des Marchands les abadonlne, &amp; qu’i chan¬</l>
            <l>
                <lb/>ge meſae les adeliberations de l’Hbftl de Villend el¬</l>
            <l>
                <lb/>les ne lont pas conſoemes à ſes irentions. Cieil eſt</l>
            <l>
                <lb/>atriué aux affaires de Monnerot &amp;e de l’Empereutlpleſqudels</l>
            <l>
                <lb/>auoient efté condamnés, tout le Corps de Vill affenble;, le</l>
            <l>
                <lb/>7. Iuin dernier, de payer pluſiaurs ſommes notables qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>aiuéẽt dereſte de heutsTxaitez de fix csquaaft-uatfe,</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>quar ante-cinq, quarante ſix, &amp; 64y Ce qui eſt demeuré,</l>
            <l>
                <lb/>non ſeulement ſans execution, mas parce qu’il auoit eſté</l>
            <l>
                <lb/>auſſi ordonnéqu’ils ſatisfroient à leursTraictez de ſix cens</l>
            <l>
                <lb/>quarante-huict, le Preuot des Marchands a fait changer</l>
            <l>
                <lb/>la deliberarion, &amp; fait mettre ſeulement qu’on deputeroit</l>
            <l>
                <lb/>vers Meſſieurs du Conſeil.</l>
            <l>
                <lb/> Ce n’eſt pas d’aujourd’huy que le Preuoſt des Marclrands</l>
            <l>
                <lb/>en vſe ainſi, les Conſeillers de Ville ont vn procez contre</l>
            <l>
                <lb/>luy pendant en la Cour, pour vouloir s’attribuer toute</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité, &amp; meſpriſer tous leurs aduis &amp; leurs delbera¬</l>
            <l>
                <lb/>tions.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut donc qu’il y ait des Rentiers choiſis &amp; nommez par</l>
            <l>
                <lb/>les autres, qui arreſtent le oours de tant de deſordres c de</l>
            <l>
                <lb/>ant d’abus.</l>
            <l>
                <lb/> Mais comme les raiſ ons pour deffendre le Syndicat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qui s’eſt paſſé pour confirmer vn eſtabliſſement-i</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire, ſont tres-amplement deduites par le Fatum,</l>
            <l>
                <lb/>epuis la page 3jo. iuſques à la 35. l’on a creu qu’il ſeroit inu¬</l>
            <l>
                <lb/>tile de charger encore le papiet des meſmes deffenſes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’on pourroit auoir recours au lieu ou elles eſtoient pleine¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ment trajcées</l>
            <l>
                <lb/> L on adjouſtera ſeule ment que s’il n’y euſt point eu d’A</l>
            <l>
                <lb/>ſemblées, ny de Syndicqs, l’on n’euſt point augmenté le.</l>
            <l>
                <lb/>epmainescomme l’on a fait de vingc-quatre mil liures: Can</l>
            <l>
                <lb/>encofe qe l’Arreſt de la Clambre des Vacationsne puaiſſe</l>
            <l>
                <lb/>as fubjſtes, neantmoins iuſques àce l’iL eaſteſté renuer.</l>
            <l>
                <lb/>ſé, on ne pouuoit demander que ſoixante &amp;e quatre mil li¬</l>
            <l>
                <lb/>ures. Tellemente que ſi l’ona- donń volontaſitement cette</l>
            <l>
                <lb/> augmentation, c’eſt qu’on a penſé que les Syndicqs, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>proprjefaires des rentes hnldnnefoient lurs pourſuittes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quls ae feroien poirt onnoſtreau public les fripon¬</l>
            <l>
                <lb/>eries. tousles art ifices dont l’on ſe ſert pour les accabler</l>
            <l>
                <lb/>de mlheurs &amp; de miſeres.1</l>
            <l>
                <lb/>La Cour pet meſme iuger par le preſent remoire, ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſans cette coaduite, &amp; l’ordre iui-a eſté tenu par leſdits Ren¬</l>
            <l>
                <lb/>tiers x pa las Syndicaqs qu’ls ont nommez, elle. pouuoi¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtr</l>
            <l>
                <lb/>-.</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/> 21</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre conmme elle eſt en ſi peu de emps inſtuite de totes</l>
            <l>
                <lb/>les contraientions aux Arreſts &amp; Reglemens&amp; des deſſeins</l>
            <l>
                <lb/> que l’on auoit preparés pour leur ruine.</l>
            <l>
                <lb/>Les Syndicqs ne ſe donnent pas à la verité rot l’houneur</l>
            <l>
                <lb/>de ces conniſſances pariulieres, mais commece lon per..</l>
            <l>
                <lb/> ſonnes agreables &amp; ſans intereſt, il eſt facile à tout le monde</l>
            <l>
                <lb/> de les approcher, &amp; de leur ex pliquer tous les moy ens qee</l>
            <l>
                <lb/>l’on iuge neceſſaires pour l’vilité pblicque.</l>
            <l>
                <lb/>Au lieu qu le Preuoſt des Marchands, &amp; les E’cheuins ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont iamais excirez par la conſideration de leuors rentes. Car</l>
            <l>
                <lb/> s’ls n’en ont point, c’eſt vne affaice qui nelesouche point du</l>
            <l>
                <lb/> tput. S’ils eniont ils ont aſſez de complaiſance pour eeux,</l>
            <l>
                <lb/> qpi ont le ſonds entre les mains pour eſre payez par prefe¬</l>
            <l>
                <lb/> rence, &amp; touſiours des qu atre quartiers:</l>
            <l>
                <lb/> D’aillers, leur dignité, quoy que toute populaire, eſt an¬</l>
            <l>
                <lb/>iourd’huy recherchée auec tant de ſoin das la faueur &amp; ds</l>
            <l>
                <lb/>le credit, qu’ils ont peine à deſcendre de cette hante eſlteua¬</l>
            <l>
                <lb/>tion iuſqueaux intereſſs du peuple, &amp; par ces conſidera¬</l>
            <l>
                <lb/>ions, &amp; pluſieurs antres que le reſpect empeſche de repre.</l>
            <l>
                <lb/> enter, il ſe trouue que le Peuoſt des Marchapds &amp; les Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cheuins ne ſont, &amp; ne venlent iamais eſtre informez. das</l>
            <l>
                <lb/>rantesde l’Hoſtel de Ville, &amp; ainſi il eſt bien neeſſaire que</l>
            <l>
                <lb/>d’autres en puiſſentinformer le public.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ce qu’il y. a d’eſtrange eſt, de ce que quelques-vns</l>
            <l>
                <lb/>nal intentionnez ont ſemblé condemaer cét eſtabliſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, bienqu’il ait eſteéfſait pluſieurs fois, y ayant eu dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ze Scindics nommez en l’année 1 6 43. dans vn temps</l>
            <l>
                <lb/>que l’on commençoit à eſtouffer les plainres aasec viblence,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que l’on dreſſoit des pieges à la Iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Au reſte, ce. ne ſont pas les exemplesqui font -les Loix,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt la raiſon ſeule qui en eſt l’ame &amp; le principe. Ca eu¬</l>
            <l>
                <lb/>lens otilitas, dit la Loy 2. de Coſtitaeionibhus prinoipun a</l>
            <l>
                <lb/> ig- resoua poſſs coffii, d; recedi pote ab oIure, god</l>
            <l>
                <lb/>s eqpms uiſua eſt..</l>
            <l>
                <lb/> L’vtilité &amp; la neceſſité desSyndics, peua-elle eſtre plus</l>
            <l>
                <lb/>Eande qu’au jqurd’huy, que l’on void roures les rentes per¬¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>Ee e iee</l>
            <l>
                <lb/>. duës &amp; aneanties par la negligence du Preuoſt des Mar¬</l>
            <l>
                <lb/>chands, &amp; qui eſt dautant plus extraordinaire &amp; plus pe¬</l>
            <l>
                <lb/>les Gouuernemens &amp; les emplois populaires. Car il eft cer¬</l>
            <l>
                <lb/>tain, que les homes taſchent de couronnerordin airê¬</l>
            <l>
                <lb/>eieoieieie</l>
            <l>
                <lb/>ment les premieres années de leuss Mgiſtratures, ls gai¬</l>
            <l>
                <lb/>gnent les peuples par leurs premiers emplois, au lieu que</l>
            <l>
                <lb/>familiere.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pour cela que les Romains pour tenir touſiours leurs</l>
            <l>
                <lb/> Magiſtrats dans le deuoir; les oblgooient de paroiſtre en</l>
            <l>
                <lb/>public, &amp; d’eftre expoſes au peuple pendant vn certain t̃ps</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’ils acheuoient l afon ction de leursCharges, &amp; qu’ls</l>
            <l>
                <lb/>finiſſoient leurs emplois, fin de receuir des Eloges &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>applaudiſſemens s’ils auoient bien ſeruy, ou de ſouffrir des</l>
            <l>
                <lb/>reproches, &amp; de ſouſtenir toutes ſortes d’accuſations, s’ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient manqué à leur deuoir vt coraas poſti, dit la Nouelle</l>
            <l>
                <lb/>desEmpereurs Theodoze &amp; Valentinien, ben a rei fraa¬</l>
            <l>
                <lb/>ar audibus, aut certe ſi adeſidie, aut doli alieuis coſeijyj doceban¬</l>
            <l>
                <lb/>ur, dſceſſas celeritate ſe on ſbſftrahanme.</l>
            <l>
                <lb/> LePreuoſt des Marchands ne doit doae pas s’eſtonner fi</l>
            <l>
                <lb/>les Rentiers ont accuſé ſa conduite &amp; ſon adminiſtration. Si</l>
            <l>
                <lb/>les clameurs qu’il a entenduës depuis quelques iours, ne ſonc</l>
            <l>
                <lb/>pas celles auec leſquelles on a accouſtumé d’accompagner</l>
            <l>
                <lb/>les triomphes. Le iugement du peuple eſt libre, c’eſt la</l>
            <l>
                <lb/>voix de Dieu, qui n’eſt iamais intereſſée, &amp; qu’on ne ſçau¬</l>
            <l>
                <lb/>roit eſtouffer. Neantmoins les Rentiers quelques ſujets</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils euſſent de ſe plaindre, il y a deſia ſort long-temps.</l>
            <l>
                <lb/>anoient garde touſiours beaucoup de reſpett pour ſa Magi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrature: Mais apres auoir tenté toutes ſortes de moyens.</l>
            <l>
                <lb/>inutilement, il ne faut pas trouuer eſtrange s’ils one</l>
            <l>
                <lb/>cher che leur ſeureté dans la protection des Loix, &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>leur propre conduite, qui eſt vne voye qui ’a eſté con¬</l>
            <l>
                <lb/>damnée que par ceux qui ne veulent point qu’on penetre</l>
            <l>
                <lb/>dans leurs brigandages, &amp; que l’on ſonge à la conſeruatio</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>de ſon bien, &amp; de ſa fortune particullere,</l>
            <l>
                <lb/>Mais auparauant que de finir, les Rentiers ſont encoreobll</l>
            <l>
                <lb/>gez de repreſentez à la Cour, que le Preuoſt des Marchands</l>
            <l>
                <lb/> les Eſcheuins trauaillent encore tant qu’ils peuuent pour</l>
            <l>
                <lb/>attirer ſur eux lahaine publique; car ſous pretexte qu’ilsont</l>
            <l>
                <lb/>leurs aſſignations ſur les Gabelles, ſur les Aydes, &amp; ſur les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres naures, ils authoriſent toutes les impoſitions nouuelles</l>
            <l>
                <lb/>qui s’y font par leurs interuentions &amp; leurs pourſuittes.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qu’ils ont encore fait depuis quelques iours en faueur</l>
            <l>
                <lb/> des Fermies d Pied Fourché, leſquels veulent leuer vne</l>
            <l>
                <lb/>aug mentation de quatre ſols pour liure, &amp; qui pour faciliter</l>
            <l>
                <lb/> cetre nouueauté qui n’eſt point verifiée, ont eſteé ſolliciter le</l>
            <l>
                <lb/>Preuoſt des March ands de s’y intereſſer, ce qu’il a ait.</l>
            <l>
                <lb/>Et neantmoins les Rentiers n’y pretendent aucune choſe,</l>
            <l>
                <lb/>quoy que le Pied Fourché faſſe partie des A ydes, les anciens</l>
            <l>
                <lb/>droicts qui leur ſont allienez, ne ſont que rop ſuffiſans pour</l>
            <l>
                <lb/>les ſatisfaire, ils doiuent meſme eſtre payez par preference</l>
            <l>
                <lb/>à la partie de l’Eſpargne: &amp; ils ne pretendent pas que l’on</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe faire ſeruir la faueur de leut debte à l’oppreſſion publ¬</l>
            <l>
                <lb/>que, &amp; principalement ayant comme ils ont dequoy ſe ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tisfaire ſur les droicts qui ont eſté verifiez dans les Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnies Souueraines. Ils remercient donc le Preuoſt des Mar¬</l>
            <l>
                <lb/>chands &amp; les Eſcheuns de cette aſſiſtance &amp; de ce ſecours:</l>
            <l>
                <lb/>il abandonne les verit ables ſoins pour en prendre qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>condmnez partoutes ſortes de Loix, &amp; coutraires au bie</l>
            <l>
                <lb/>publle.</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> oaGoogle</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
