<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3138_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Logements (les) de la cour à Saint-Germain-en
                    Laye.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=havDr4AM-NIC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Logements (les) de la cour à Saint-Germain-en
                        Laye.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="6" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2324</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>oie,</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/> vr¬</l>
            <l>
                <lb/>Qune3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> . , ae p-ao1</l>
            <l>
                <lb/>¬ 9.2.,..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2,</l>
            <l>
                <lb/>..,:</l>
            <l>
                <lb/>o Google</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> Ce SA p cnoſs rl Pn.</l>
            <l>
                <lb/> et Conſeiler du Roy en ſes Conſeiles Gouurneur de oms.</l>
            <l>
                <lb/> frere Vnique du Roy.</l>
            <l>
                <lb/> B aee eẽ.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>N. 194.</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>lL L </l>
            <l>
                <lb/>1677</l>
            <l>
                <lb/>T T</l>
            <l>
                <lb/>D D I T</l>
            <l>
                <lb/>DE LA PRISE EI</l>
            <l>
                <lb/>bataille -de Réthel, envoyée</l>
            <l>
                <lb/>A-ll</l>
            <l>
                <lb/>par le Mareſchal du Pleſſy,</l>
            <l>
                <lb/>DIſſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſl</l>
            <l>
                <lb/>Général de l’armée du Roy en</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Champagne, Flandres &amp; Lu¬</l>
            <l>
                <lb/> l r</l>
            <l>
                <lb/>oours </l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>, L eſtoit aiſé à juger que Leurs Majeſtez</l>
            <l>
                <lb/>ve</l>
            <l>
                <lb/> ayn ueumneiles arires qui les auvoyen</l>
            <l>
                <lb/>Vd lss enunle r nlnens orrue eeere</l>
            <l>
                <lb/> ce pais-lo, elles ne ſouffriroyent pas que</l>
            <l>
                <lb/>é2?</l>
            <l>
                <lb/> celles des ennemis s’arreſtaſſent dans les</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>lieux qu’ils avoyent fortifiez en Cham¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne, ni que le Mareſchal de Turenne puſt en liberté</l>
            <l>
                <lb/>marcher avec l’armée qu’il commandoit par toutes nos</l>
            <l>
                <lb/>frontiéres, pour les ruiner &amp; executer le deſſein qu’il avoit</l>
            <l>
                <lb/>de prendre des quartiers bien avant dans ce Royaume, ſans</l>
            <l>
                <lb/>qu’on eſſayaſt de l’en empeſcher. Pour cét effet, le Mareſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chal du Pleſſy ayant eu ordre de ſe preparer à l’vn &amp; à l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre, &amp; receu en meſme temps les avis que toutes les troupes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; autres choſes neceſſaires s’avancoyent vers Rheims &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Châlons, ſe logea avec partie de l’armée qu’il avoit com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandée toute la campagne, proche de Vitry en Parthois,</l>
            <l>
                <lb/>afn de pouvoit aſſambler les troupes qui lui evoyent venir,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; faire croire aux ennemis, s’approchant de Bar, qu’il avoit</l>
            <l>
                <lb/>deſſein ſur cette place, mandant en meſme temps au ſieur</l>
            <l>
                <lb/> G 197;</l>
            <l>
                <lb/>S10S718</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1698</l>
            <l>
                <lb/>de Villeuier, l’vn des Leut enans généraux de certe t¬</l>
            <l>
                <lb/>mée, de prendre ſa roure vers Châlons, &amp; auxrroupes com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandées par leſieur de la Ferté- Senetére, aſfi Lieutenmnt</l>
            <l>
                <lb/>général, de venir prés de Saint Dizier: Où ayant attendu</l>
            <l>
                <lb/>quelque temps que l’artillerie &amp; munitions de guerre &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>bouche fuſſent en l’eſtat qu’il deſiroit, le Mareſchal de</l>
            <l>
                <lb/>Turenne ſe vint poſter aupres de Montfaucon, faiſant deux</l>
            <l>
                <lb/> ponts ſur la riviére de Meuſeprés de Dun. Ce qui ayat</l>
            <l>
                <lb/>eſté rapporté au Mareſcha! du Pleſſy, il juea que ce ſeroi</l>
            <l>
                <lb/>inuitilement qu’il eſſayeroit de l’obliger à combattre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’infailliblement allant à lui, il repaſſeroit la Meuſe; &amp; pat</l>
            <l>
                <lb/>cette démarche lui feroir perdre le temps de faire le ſieége</l>
            <l>
                <lb/>de Rethel, lequel eſtant abſolument neceſſaire, ne ſuffiroi</l>
            <l>
                <lb/>pas entierement pour le repos de ces frontiéres, ſi l’on</l>
            <l>
                <lb/>n’en chaſſoit le Mareſchal de Turenne, ou on ne l’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>geaſt qu’à vn combat general, s’il vouloit l’attendre. A</l>
            <l>
                <lb/>quoi ſans doute il ſe pourroit porter plus aiſémcnt lors que</l>
            <l>
                <lb/>toutes les troupes Alemandes qu’il attendoit, l’auroient</l>
            <l>
                <lb/>joint, &amp; le Comte de Lignivilie avec celles qu’il avoit</l>
            <l>
                <lb/> en quartier lans les montagnes de Lorraine: d’ou app¬</l>
            <l>
                <lb/>ramment elles ne devoient point ſortir que pour le ſecoutt</l>
            <l>
                <lb/>de Réthel. Ce quiayant eſté jugé tres-certain, &amp; le Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>reſchal du Pleſſy connoiſſant qu’il n’y avoit plus à temp¬</l>
            <l>
                <lb/>riſer, réſolut de marcher, &amp; manda aux ſieurs; de Ville¬</l>
            <l>
                <lb/>quier &amp; d’Hoquincourt, Lieutenans generaux, d’aller in¬</l>
            <l>
                <lb/>veſtir Réthel avec leurs brigades, eſſayans de le faire avec</l>
            <l>
                <lb/>telle diligence, que ceux de la place ne puſſent avant ieur</l>
            <l>
                <lb/>arrivé́e rompre le pont de Tugni, qui facillitoit beau</l>
            <l>
                <lb/>coup l’entepriſe, &amp; donnoit lieu d’empeſcher que la ca¬</l>
            <l>
                <lb/>valerie de Rethel ne brû̂laſt les villages &amp; foutrages de</l>
            <l>
                <lb/>delà la riviére.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi le ſieur d’Hoquincourt arriva-t’il ſi à propon</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſauva ce pont, lors qu’vne partie de la garniſon al¬</l>
            <l>
                <lb/>loit travailler a ie rompre, &amp; paſſant ſe logea aux qua¬</l>
            <l>
                <lb/>tiers voiſins qui pouvoyent d’abord empeſcher la cavalere</l>
            <l>
                <lb/>de ſortis, ainſi que fit le ſieur de Villequier de deçà, qul</l>
            <l>
                <lb/>touresfuis paſſa auſſi la riviere le lendemain, croyant bie</l>
            <l>
                <lb/>que le Corps de l’armée ne tarderoit pas dauantag</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3 </l>
            <l>
                <lb/> 1679</l>
            <l>
                <lb/>1 ’apptocher. Le Mareſchal du Pleſy auſſi ave roure</l>
            <l>
                <lb/> diligence poſible martcha aee la cavaleie Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>pſe, ele du laeurenane general Roſe , la pluſpart de</l>
            <l>
                <lb/>ſafanterie de l’Armée, deux pieces de canon qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>piſes Saint Diier, &amp; les roupes de la vieille cauale¬</l>
            <l>
                <lb/>e lemande commandées par le Mareſchal de camp de</l>
            <l>
                <lb/>Fleeeenſtein de meſme nation, qui faiſoit l’arriere-garde</l>
            <l>
                <lb/>detout, &amp; en cet etaril parut le Vendredy neufiéme Dé¬</l>
            <l>
                <lb/>embre ſur les hauteurs plus proches à la veue de Rhétel,</l>
            <l>
                <lb/>nuoyant à l’inſtant loger toutes les troupes dans les villa¬</l>
            <l>
                <lb/>ges plus voiſins; &amp; pres auoir reconnu par ou il feroit</l>
            <l>
                <lb/>ataquerle grandſauxbourg de la iuit́re, dont la priſe eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>oit abſolument néceſſaire, pour éuiter de faire vne cir¬</l>
            <l>
                <lb/>conuallation du coſte de deçà, fiſt loger au village d’Aſſy</l>
            <l>
                <lb/>mille mouſquetaires qu’il auoit detachez pour cet effe,</l>
            <l>
                <lb/>commandez par le ſieur d’Almeras Capitaine au Regiment</l>
            <l>
                <lb/>des Gardes, &amp; chacun Corps par les ſieurs Bonnimare, la</l>
            <l>
                <lb/>Haye &amp; Chaſegaye, Capitaines pour Picardie les ſieurs</l>
            <l>
                <lb/>Fomrenelles, la Croix &amp; Marſaigne, Capitaines pour Pié¬</l>
            <l>
                <lb/>mont, le ſieur la Cloye. Capitaine pour Nauarre, les ſieurs</l>
            <l>
                <lb/>du Soleil, Freſne, le Cheualier de Villechaune &amp; Bonne¬</l>
            <l>
                <lb/>uie, Capitaines pour Son Alee oyale, le ſieurs de la</l>
            <l>
                <lb/>Saine Cpaine pout lLanguedoe, de pPr’gi, SCapirai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne pour pléſy Panin, les ſieunrs Lamamas &amp; Lmley,</l>
            <l>
                <lb/>Capiaines pour Rambure , le ſieur de eauſoleil Capaain</l>
            <l>
                <lb/>pour Naoailles, le ſieur Fauoi Capiealne pour Maain</l>
            <l>
                <lb/>A l’entrée de la nuit le Mareſchal du DPleſy auee le</l>
            <l>
                <lb/>ſieur de Mancamp aouſſi Lieutenant genéral, le Comte</l>
            <l>
                <lb/>du pleſy, les ſieurs de Valon, Bougj, IInuile. Pradele &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’ Aluirmare Mareſchaux de camp, ſe porta ou il auoit laiſſé</l>
            <l>
                <lb/>les miile mouſquetaires, &amp; apres auoir prépare les choſes</l>
            <l>
                <lb/>aeceſſaires pour faire vn pont ſur le bras de la riuiere qui</l>
            <l>
                <lb/>enferme le fauxbourg, le ſieur de Manicamp fut rero¬</l>
            <l>
                <lb/>noſre i la choſe eſtoit faiſable: ce que n’ayant pas iugé,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſa largeur, il fut ſeulement reiou de focer la parti¬</l>
            <l>
                <lb/>du ſiaobourg qui n’eſt pas euionnée de ce prapd brae</l>
            <l>
                <lb/>mais ſeulement d’vn ruiſſeau, &amp; ou eſt ſiuee I’Egliſe des</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>168o</l>
            <l>
                <lb/>Minimes. Ce qui ayant eſté fait auec gtande vigueur, la</l>
            <l>
                <lb/>pluſpart dece qui ſe rouua à la garde de ce fauxbourg y</l>
            <l>
                <lb/>fut tué, &amp; le ſieur de Manicamp y demeura le reſte de la</l>
            <l>
                <lb/>nuit auec le ſieur de Valon Mareſchal de camp qui com¬</l>
            <l>
                <lb/>m doit ſous lui à l’ataque: &amp; faſant faire vne trauerſe ata¬</l>
            <l>
                <lb/>chéc à vn trauail de terre que les ennemis auoient deuant</l>
            <l>
                <lb/>la porte du faux-bourg, qu’ils ne gardérent pas, il fut ré¬</l>
            <l>
                <lb/> ſolu en ſuite de faire conduire les deux pieces pour bat.¬</l>
            <l>
                <lb/>tre cette porte du fauxhourg: à quoi ayant trauaillé tout</l>
            <l>
                <lb/>le Samedy, &amp; cependant pris vn Enſeigne &amp; dix- huict ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>dats qui gardoient la redoute de pierre à l’entrée de ce</l>
            <l>
                <lb/>fauxbourg, qui ie trouva coupée par le logement que nous</l>
            <l>
                <lb/>auions dns les Minimes, la nuit du Samedy au Diman¬</l>
            <l>
                <lb/>che le ſieur de Manicamp, &amp; le ſieut de d’Inville-Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant, lors en ſon iour de Mareſchal de camp, fit paſſet</l>
            <l>
                <lb/>le tuiſſeau, ſur vn petit bateau qu’on avoir trouvé ce meſ.</l>
            <l>
                <lb/>me iour, à 25. ſoldats comm andez du Regiment de Ram¬</l>
            <l>
                <lb/>bure qui eſtoit en garde avec quelques-vns de ſes Gardes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le ſieur du Freſne qui les commande, ils entrerent dans</l>
            <l>
                <lb/>le fauxbourg ſans reſiſtance, &amp; venans ouvrir la porte pat</l>
            <l>
                <lb/>dertiere, donnercnr lieu aà ceux qui eſtoient ordonnez pour</l>
            <l>
                <lb/>l’arta que de pouſſe les autres qei abandonnerent ce faux¬</l>
            <l>
                <lb/>bourg: ce que les noſtres firent ſi vivement, que les en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis ne pu ent achever de rompre comme ils vouloient</l>
            <l>
                <lb/>le pont dormant qui eſt ſur la riviere pour entrer dans la vil¬</l>
            <l>
                <lb/>Ie. Et le ſieur de Manicamp ayant ſait faire dili gemmeot</l>
            <l>
                <lb/>yne traverſe ſur le bord dudit pont, continua dans la penſée</l>
            <l>
                <lb/>qu’il avoit touſiours eue qu’on pouvoit forcer la place dece</l>
            <l>
                <lb/>coſté la.</l>
            <l>
                <lb/>A quoy le Mareſchal du leſſy n’avoit trouvé pour prin¬</l>
            <l>
                <lb/>cipal obitacle que le paſſage de la riviére, ſur Iaquelle à</l>
            <l>
                <lb/>cauſe de ſa rapidité en cet endroit, il iugeoit impoſſible de</l>
            <l>
                <lb/>faite vn pont: Mais certe diffieulté́ ſe trouvant ſurman¬</l>
            <l>
                <lb/>tée, celuy de la ville eſtant reité en eſtat d’eſtre refait, il fut</l>
            <l>
                <lb/>réſolu de ſuivc l’avis dudir ſieur de Manicamp, &amp; dés la</l>
            <l>
                <lb/>nuict meſme fre mettre en batterie vne piece qui rompit</l>
            <l>
                <lb/>la porte, &amp;e fit breſche dans la tour où elle eſt poſée. Ce</l>
            <l>
                <lb/>qui ſucceda ſi heureuſement, qu’ayant iré tout le Lundy</l>
            <l>
                <lb/>12. du</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 1681</l>
            <l>
                <lb/>12 du mois de Decembre de la preſente année 16go, &amp;fait</l>
            <l>
                <lb/>vne aſſezgrande oueuture, on r’açomoda, le po à</l>
            <l>
                <lb/>l’entrée de la nuit: Le ſieur de Pradelle. Mareſçhal’e canp</l>
            <l>
                <lb/>eſtant de our, pour ſocondar, omme il fit res; bien, le</l>
            <l>
                <lb/>ſieur de Manicamp, &amp; la garde ayant eſté relevée par le</l>
            <l>
                <lb/>Régiment de la Masine commandé par le Chevalier de</l>
            <l>
                <lb/>Gadagne, ſeports d’vne valeur extraordinaire à la con¬</l>
            <l>
                <lb/>tinuaton de ce-doſſrin, nonſans la perte d’aucuns des ſiens,</l>
            <l>
                <lb/>y n ayanreu pluſiours tuez &amp; bleſſez, comme il le fut lui¬</l>
            <l>
                <lb/>meſme, mais legorement, en paſſans ſur des bouts d’ais re¬</l>
            <l>
                <lb/>tez du pone, &amp; vneplanche qui fut jettée à travers:il pouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſa ſi vigoureuſenene ceux qui defendoiept la porte, que</l>
            <l>
                <lb/>nbonobtant le gead fen quiſe faiſojt des lancs qui n’avoyẽt</l>
            <l>
                <lb/>pû oſtre fi toſt ruinez, lesnoſtesſe logerent ſucette porte,</l>
            <l>
                <lb/>t allerent le long delaurallle de la ville, qu ſ fir des</l>
            <l>
                <lb/>priſonniers.</l>
            <l>
                <lb/>Cette aion ſi extraordinaire ponr la fqçon de paſſer vne</l>
            <l>
                <lb/>riviere ſur le petes plaachres quelque grand, feu que fiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent les ennéms , ſtouna iellemens, les ſſie ge2z, que bin</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils ouſſenoryacds grenaes &amp; aurres ſeux d’arifice,</l>
            <l>
                <lb/>deſlogé ceu-des noftea qui eſtſen; dasla porte, recon¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſans bie qu’ony rerieadroit de nouveau,&amp; qu’ils cou¬</l>
            <l>
                <lb/>roient grand riſque de voir emporter la yil le ſans le pou¬</l>
            <l>
                <lb/> voit enpeſcher; lsfiren ſus les neuf heures du main du</l>
            <l>
                <lb/>londemain orir des oſtages &amp;e denander à traitter pour la</l>
            <l>
                <lb/>redition da la place.. Doot le Mareſchl. dy Pleſſy ayant</l>
            <l>
                <lb/>eſté incontinent averti pas le ſieur de Pradelle, il ſe porta</l>
            <l>
                <lb/>au faux-bourg, pour. énendre quelles ſeroient le propo¬</l>
            <l>
                <lb/>qions de ce trainés qui d’abord furent de permeur ue</l>
            <l>
                <lb/>le Gouverneur emeoyot areair le Mareſchal qeTurene</l>
            <l>
                <lb/>de l’eſtat où il eſti, &amp; queſtdans di jgurp aprts il ’avoit</l>
            <l>
                <lb/>da ſecours, la placeſe reodroie. Ce qgi yant ſteé rejet¬</l>
            <l>
                <lb/>é; aſſez bruſquement, &amp; les oſlages renvoyez s elui d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>tr’eux qai avoit fai la pcopoſition, pceſenta des articles,</l>
            <l>
                <lb/>qui aſîtans raiſonnables, furent aceorez &amp; ſigne ce meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mne jour, ovee promeſſe que le ſecoyrs-yenaat, l gagni¬</l>
            <l>
                <lb/>ſo Eſpagnole, ne laiſſeoi, pas e ſorri le lendemain</l>
            <l>
                <lb/> H 19</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>16s</l>
            <l>
                <lb/>’Mêiréi àl polte dutjoure .A quoi ledi Mareſchal ſe</l>
            <l>
                <lb/>otra d’autant’plûs fadciledent, qu’ayannouvlles de l</l>
            <l>
                <lb/>matrche des erbeinis ſ’it luiſembla. eſtre de la pltudeace</l>
            <l>
                <lb/>’n’Ghera de ne pas conteſtar ſuar le plus ou le moins</l>
            <l>
                <lb/>avec le ſieuddel Ponti, qui commandeoit dans la-place. Eu</l>
            <l>
                <lb/>effe, à pene la Capitulation fut- elle ajuſtée que ledit ſieus</l>
            <l>
                <lb/> Mareſchaſeut avsſut avis de l’approche des ennemis: cs</l>
            <l>
                <lb/>qui l’ob!ige à 4’inſtant d’envoyer par ous es quaruiccs</l>
            <l>
                <lb/> afin ’avoir prés de ſoyles troupes paus tecevoir leMareſ</l>
            <l>
                <lb/>chal de Turenne. L’armée fſut en bataille toure la nuu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; perſonne ne doutoit qu’on ne deuſt corabattre.</l>
            <l>
                <lb/> Et pource que les abſaens jugent des entrepriſes à lau</l>
            <l>
                <lb/> fantaiſie, donnant ſouvent le toet aux teſolutious dot il</l>
            <l>
                <lb/> ignorent les notifs: ’eſt ici le lieu de vous. epreſenet</l>
            <l>
                <lb/>ce qui fut dit lors au Conſeil de guerre tenu apres la pi¬</l>
            <l>
                <lb/> ſe de Réthel: Que c’eftoirbeaucoop d’en chaſſer les enne</l>
            <l>
                <lb/> mis &amp; de Chaſtea- Porien ,&amp;e qur de çela ils en ree</l>
            <l>
                <lb/>’ vroyent vn’grand réjudice dans d’affs &amp; danla eputa¬</l>
            <l>
                <lb/>ion!’aprés avoit fait de fi graods efbrs pour forifier ces</l>
            <l>
                <lb/>’joſfés, &amp; les avoit laiſſez miurisd tout iaeç, vne fore</l>
            <l>
                <lb/>garniſan, &amp; le meilleur defeaſeur: de places q’ils ayent</l>
            <l>
                <lb/>mdis que le principal deſſein des nnomis, &amp; qui lour ap</l>
            <l>
                <lb/> porteroit? pls d’ilîté eſtant celui: de prendre de!</l>
            <l>
                <lb/> quartiéfs’ en’Frace, pour-y epereenir, &amp; faire ſabſiſte</l>
            <l>
                <lb/>’ ’eu grand Corps do oavalerie enſoulageat-la Flan¬</l>
            <l>
                <lb/>’fté, &amp; svit noyen de l’augmenter &amp; metre à nos de¬</l>
            <l>
                <lb/> pens vre gratde armée en eſtat d’agie, &amp; s’avancer dan!</l>
            <l>
                <lb/> Ie Royaume la prochaine- oanmpagne ril eſtoit de la de</l>
            <l>
                <lb/>’ ité npottaêeds es eaoaſche, : bie plus ne</l>
            <l>
                <lb/>? cefhite’que la tepeiſe de. Réhel. Que pour eela il n</l>
            <l>
                <lb/> avbit adnté c hibſeà ſâide que ſeur opoſerroſtre armée ro</l>
            <l>
                <lb/>’ l’hyvet, qui ſe ſes oiinſail liblemtnt déperie, en ſorte qu</l>
            <l>
                <lb/>euſt eſté mnal aiſé à la’prochaine campagne d’avoir dequ</l>
            <l>
                <lb/> s’oppoſerauyx eninëmis, ôu de enia mains; &amp;, à vu co</l>
            <l>
                <lb/> bat general avVsei ex: lqoelilslauroiens ſansdoute </l>
            <l>
                <lb/> cherché: que pat conſequene-il faloi le faire au pluſo</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> 1683</l>
            <l>
                <lb/>puis que noſtre Armée ſe ſerois diminuée à’mneſure que la</l>
            <l>
                <lb/>leur auroit augmenté par le nombie des troupes que les</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagnols y envoyoient de toutes parts, &amp; que faute de</l>
            <l>
                <lb/>prendre l’vn ou l’aue de ces deux partis, il n’y en avoit</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne troiſieſme, à ſçavoir de ſe tirer dans les quartiers</l>
            <l>
                <lb/>d’hyver, qui eſtoit autant &amp; plus que de perdre vn com¬</l>
            <l>
                <lb/>bat: puis que par cette retraite le Mareſchal de Turenne</l>
            <l>
                <lb/>Vvenoit à bout de ſes pretenſions:c’eſt pourquoy la reſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lution fut priſe de le pouſſer apres la priſe de Rethel, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>I’obliger à̀ combattte ou repaſſer la Meuſe: veu que no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Armée allant à luy, fouffriroit moins qu’en demeurant</l>
            <l>
                <lb/>touſiours en bataille conie elle avoit fait Ia nuit prece¬</l>
            <l>
                <lb/>dente.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mareſchal de Turenae foutnit bien-toſt aux noſtres</l>
            <l>
                <lb/>l’ccaſion d’executer cequi avoit eſté reſolu an ce conſeil:</l>
            <l>
                <lb/>Car ſon deſſein eſtoit de nous ſurprendre ſeparez deçà &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>delà la riviere, &amp; croyant pat vne grande mnarche nous</l>
            <l>
                <lb/>rouver en cét eſtdt, &amp; ſe taiſit de noſtre pont, il donn à</l>
            <l>
                <lb/>ette fin rendez-vous à ſes troupes qu’il faiſoit marcher d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ue maniete’peu accouſtumée dans les plainec: le canon &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’infanterie s’eſtans trouvez à Tugnideux lieueës plus avan¬</l>
            <l>
                <lb/>cez que tout le Corps de la cavalerie, &amp; ayant apptris par</l>
            <l>
                <lb/>vn cavalier des noſtres, que nous eſtions maiſtres depuis</l>
            <l>
                <lb/>deux iouits fauxbourg, &amp;e que la place avoit capitulé,</l>
            <l>
                <lb/>il ſe retira auſſi toſt, &amp; marchant toute la nict, prit ſon</l>
            <l>
                <lb/> logement dans la vallee de Bourg, aſſez proche de la rivie¬</l>
            <l>
                <lb/>re d’Aiſne.</l>
            <l>
                <lb/>Dont le Mareſchal du Pleſſy ayant eſté averti, fit preſſer</l>
            <l>
                <lb/>le Gouverneur de Rérhel d’exéecuter ſa capitulation auſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>toſ qu’il fut iour:’&amp; en’neſmié ’temps-que les premiers</l>
            <l>
                <lb/>hommes de la garniſon eurent commené à ſortir, il par¬</l>
            <l>
                <lb/>it avec’ l’Armée pour efſayer de ioindre le Mareſchal de</l>
            <l>
                <lb/> Turenne avant qu’il ſuſt trop eſtoigné, &amp; arrua à la nuit</l>
            <l>
                <lb/> à Gennejlle aux deux clothers, Bioicourt, Ville ſur Re¬</l>
            <l>
                <lb/>tourne, &amp;le Meſnil en Nele: où avant qae loges on l’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſeura qe les enrtemls s’eſtoie ellement eſloigné́s, qu’il</l>
            <l>
                <lb/> luy ſeroit impoſîſbleé de les joindre.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>168</l>
            <l>
                <lb/> Mais les parties qu’avoient envoyées les ſieurs d’Hoc¬</l>
            <l>
                <lb/>quincourt &amp; le Leurenont general Roſe, qui eſtoiſent</l>
            <l>
                <lb/>aux quartiers pls avancez, ayans raporte que les ennenis</l>
            <l>
                <lb/>eſloient encores dans la valĺe de Boug, le Mareſchal di</l>
            <l>
                <lb/>Pleſſ reſolut denepas perdre cete oecaſion de combat¬</l>
            <l>
                <lb/>tre,&amp; à l’inſtansque la Lune fut levée ft avancer toute</l>
            <l>
                <lb/>l’Amée, qul ſe rouya entre nenf &amp; dix heutes du jnati</l>
            <l>
                <lb/>proche d’vn village oomnmée Smide: d’ou les Croares de</l>
            <l>
                <lb/>l’enneny ne faiſoient que de deſloger, ſur l’avis de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>marche: leſquels en ayans à l’initant averti le quartier ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neral on y rira incontinent ſi çoups de canon à trois fois</l>
            <l>
                <lb/>pour aſſambler les troupes:A comme l’Armée du Roy</l>
            <l>
                <lb/>prenoit le chemin des quartiers de celle’ des érinemiis, à</l>
            <l>
                <lb/>de ſſein de ſe plaeer au milieu de tonus, &amp; les erpeſcfiẽr</l>
            <l>
                <lb/>de ſe joindre avant ſon arrivée,. on. les vid paroiſtre ſur</l>
            <l>
                <lb/>les haureus encore aſſez eſloigńes de nous, marchans</l>
            <l>
                <lb/>pour s’aſſambler e conſerver ces rmeſmes hauteurs en ſe</l>
            <l>
                <lb/>mettant en baaille. Le Mareſ hal du Pl ſſy connoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſantleur deſſein, eut auſſi celuy de faire la meſme choſe.</l>
            <l>
                <lb/>Tellemenlt qu’on vid les deux Armées marcher plus d’vne</l>
            <l>
                <lb/>lieuë ſur deux lignes paralleles aſſez prochies l’vne de l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tte, eſſayans de ſe couper chemin: &amp; le Mareſchal du Pleſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſy eut cette penſée de gaigner avec ſon aiſle droite la hauteuir</l>
            <l>
                <lb/>ſur laquelle eſtoit la gauche des ennemis, la oulant pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre en flanc s’il ſe pouvoit: Mais voyant la choſe impoſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, &amp; que ſes premiers eſcadrons ne pourroient pas eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenus, il s’arreſta &amp; mit les troupes dans l’ordre auquel</l>
            <l>
                <lb/>elles devoient combatre.</l>
            <l>
                <lb/> L’aiſle droise de l’Armée du Roy avoit à ſa premiere</l>
            <l>
                <lb/>l gne i5. eſcadsons de. cavalerie: A ſcavoir, le Meſtre de</l>
            <l>
                <lb/>camp, le: Anjou, l’Alteſſe Royale &amp; les carrabins, le a:</l>
            <l>
                <lb/>G ammont, le y: S. André Montbrun, le 4: Ferron &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Chaſteau-briant, le: Feuquieres, les: Eſclainvilliers &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d: la Ferté Imbault, le 7: Chappes, le 8: Crequy, le 3:</l>
            <l>
                <lb/>Coudray Monpenſier, le ieo: Bougy, l’it: l’Ilebonne en</l>
            <l>
                <lb/> faiſoit deux, ſç̧avoir les iz &amp; ;: Bains, le4: Chemeraut,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Guerre,, le i5: Commandez, ſç̧avoir le Meſtre de</l>
            <l>
                <lb/>camp</l>
            <l>
                <lb/>... ¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1685</l>
            <l>
                <lb/>camp par le Vicomte de l’Hoſpital: Anjou, par le fieur</l>
            <l>
                <lb/>de Beauſoleil: l’Alteſſe Royale, par le Marquis de Creve¬</l>
            <l>
                <lb/>cœur: les carrabins d’Arnauld, par le ſieur Villette Capi¬</l>
            <l>
                <lb/>taine: Grammont, par le ſieur Drocy Capitaine: S. An¬.</l>
            <l>
                <lb/>dré Montbrun, par le ſieur de S. Apolinaire: Ferron, par</l>
            <l>
                <lb/>le ſieur Launay Capitaine: Chaſteau-briant, par vn au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre: Feuquié́res &amp; Eſclainvilliets, chacun par le Meſtre</l>
            <l>
                <lb/>de campla Ferté- Imbault, par le ſieur d’Hiverni Capitai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne: Chappes, par le ſieur Fr omeſſon Capitaine: Crequy,¬</l>
            <l>
                <lb/>par le Chevalier de Vivana: Coudray- Montpenſier, pat le</l>
            <l>
                <lb/>Meſtre de camp: Bougi &amp; l’Iſlebonne, par deu x autres:</l>
            <l>
                <lb/>Bens, Chemeraut &amp; Guerre, par leurs Meſtres de camp:</l>
            <l>
                <lb/>ou les ſieurs de Villequier &amp; de Manicamp eſtoyent</l>
            <l>
                <lb/>placez: comme auſſi le Comte du Pleſſy Mareſchal</l>
            <l>
                <lb/>de camp: ſouſtenus à la ſeconde ligne par les troupes</l>
            <l>
                <lb/>Alemandes, commandées par le Mareſchal de camp,</l>
            <l>
                <lb/>Flec lenſtein.</l>
            <l>
                <lb/>A la premiere ligne de l’aiſle gauche eſtoyent les ſieurs</l>
            <l>
                <lb/>d’Hocquincourt &amp; de Roſe Lieutenans Genéraux, les</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs de Navailles, S. Geniez &amp; de Courval Mareſchaux</l>
            <l>
                <lb/>de camp, avec dix eſcadrons de cavalerie Françoiſe: àſça¬</l>
            <l>
                <lb/>voir, le régimen Royal, le i: la Reine, le a: Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>François, en faiſoit deux, ſçavoir le 3 &amp; 4: Broglio, le5:</l>
            <l>
                <lb/>Harcourt &amp; Mare, le 6: Beaujeu &amp; Vidaſme, le 7: Geſvres</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Reneville, le 8: Pardaillan, le :Eſpiez, le iole ré́giment</l>
            <l>
                <lb/>Royal, cõmandé par ſon Capiraine celui de la Reine,par</l>
            <l>
                <lb/>le Comte du Bourg:Mazarin Fr ançois par le ſieur de Vala¬</l>
            <l>
                <lb/> Voire: Broglio, par le Meſtre de camp: Harcourt, par le</l>
            <l>
                <lb/>Chevalier de la Saune: Mare, par le Comte de Medavi:</l>
            <l>
                <lb/>Beaujeu, par le ſieur Linan: Vidaſme, par le ſieur Cat.¬</l>
            <l>
                <lb/>teu: Geſvres, par le ſieur de Saint Quentin: Reneville,</l>
            <l>
                <lb/>Pardaillan &amp; Eſpiez par leurs Meſtres de camp: &amp; quatre</l>
            <l>
                <lb/>du ſieur Roſe ſouſtenus à la ſeconde ligne par 9 eſcadrons</l>
            <l>
                <lb/>François: A ſçavoir Clére &amp; Richelieu, le 1Tarante &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>Trimouille, le : Perſan, Coret &amp; Chaſteau-neufle 3:Ru¬</l>
            <l>
                <lb/>vigni, le 4: Cimetiére, le 5: Ranzau, le : Varimone, le</l>
            <l>
                <lb/>7: Miche &amp; Coſter, le 8: docquincour, le 9: Comandez,</l>
            <l>
                <lb/>I 19.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1686</l>
            <l>
                <lb/>à ſçavoir Clére, par le ſieur de Camaille: Richelieu</l>
            <l>
                <lb/>par vn aurre: Tarante, par le ſieur du Boistouchepres:</l>
            <l>
                <lb/>la Trimouille, par le ſieur de Chaligné: Perſan, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Coret, par deux autres: Chaſtean- neuf, par le Meſtre de</l>
            <l>
                <lb/>camp: Ruvigny, par le lieur lon Lieutenant Coloncl:</l>
            <l>
                <lb/>Cimetiére, par le Colonel: Rnzu, par vn autre: Vati¬</l>
            <l>
                <lb/>mont, par le ajer: lche, per le iieur de Meurfaliſe: Co¬</l>
            <l>
                <lb/>ſter, par le Coloncl: Hncqu nct par le ſieur Rabé Lieu¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant Colonelou eſtoit noſte e ieur de Coſſe Mareſchal</l>
            <l>
                <lb/>de camp, &amp; quatre d’Aien:ns d Corps du Lieutenant</l>
            <l>
                <lb/>général Roſe: où ſe t ouvoit dvale auſſi Marcſchal de</l>
            <l>
                <lb/>camp, &amp; le ColonelScheiu: A chaeu ne deſquelles aiſles</l>
            <l>
                <lb/>de cavalerie cſtoyent joints 5oo mouſquetirs ſeparez en</l>
            <l>
                <lb/>pelotons, cõmandez far lesieurs Rubentc! Lieutenãt &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la Palme Enſeigne aux Gardes: d Eitival Caj it aine: Ber¬</l>
            <l>
                <lb/>ger Lieutenant, &amp; Colbert Eneigne de l’ieardie: Rin¬</l>
            <l>
                <lb/>galle &amp; de Brette Capiaines: Deslo cs iecuter ant &amp; Po¬</l>
            <l>
                <lb/>niot Enſeignes de Piemont: Campagnolle Capitaine: S.</l>
            <l>
                <lb/>Quentin Lieutenant: le ſieur Dupin Enſeigne de Na¬</l>
            <l>
                <lb/>varre, Bourhuiſſon &amp; Ravenile Capit aines: Fougelles</l>
            <l>
                <lb/>Lientenant &amp; Daccomelle Enſeigne: de Rambre, Deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ponis &amp; S. Torins Capitaines, la Chauſlee Licut cnant &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Gadope Enſeigne: de l’Alteſſe, Simontal Capitaine: Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>2ergaſle Lieute nant de Languedoc, Deſcombes Capitai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, Champagne Lieutenant du Pleſſy, Enſegne de Per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſan, la Fond Capitaine, &amp; Payſant Lieutenant de Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>ri: Pignoux Capitaine, &amp; la Beſſiee Lieutenant de Na¬</l>
            <l>
                <lb/>vailles, Bonnet Capitaine, Thevenin &amp; de Bour guet Lieu</l>
            <l>
                <lb/>tenant, &amp; S Picrrc Enſcigne de Sault.</l>
            <l>
                <lb/>La 1lgne d’infancerie cloit compoſée de 6 bataillons:</l>
            <l>
                <lb/>les Grdes Fran ois eſto, ct ̀ la droite, l’iardie &amp; Per.</l>
            <l>
                <lb/>ln à la gauche: &amp; au milieu Piemont, Rambue &amp; Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>gneiſans le y ataiiln: l’lteſe ile le q4: Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>rn ranç̧ois &amp; ’olonois, le5: Languedc e l’aluau, le</l>
            <l>
                <lb/>6: Tous cõmandez pr les heurs de i’radelle, de Puilc,</l>
            <l>
                <lb/>de Poiſiegut ecvant auſſi de Mreſchal e beiiie, e</l>
            <l>
                <lb/>Vantourueus, d la Tour, de la haute Roque, du Marqus </l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>16ô8y</l>
            <l>
                <lb/>dHocquincourt, du Baron de Monteſon, du ſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Moyancourt, &amp; du Lieutenant Colonel des Polonois: Ou.</l>
            <l>
                <lb/>eſtoyent pour Mareſchanx de camp, les ſieurs de Valon &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de Pradelle.</l>
            <l>
                <lb/>A laſeconde ligne eſtoyent les bataillons: de Navarre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Sault, le r: les régimens de Nauailles &amp; S. Geniez, le</l>
            <l>
                <lb/>a2: du Vvale, le y: Tarante &amp; la Trimouille, le 4: Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin Aleman &amp; Niancourt, le : Cmmandez par les</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs de Chaumonel, de Suſe d’ſmeraux, de la Flotte</l>
            <l>
                <lb/>Vineuil &amp; d’Allegre, Depreau &amp; eaulieu- Mauze. Dans</l>
            <l>
                <lb/>l’intervale de ſes deux lignes d’infanterie, il y avoit deux</l>
            <l>
                <lb/>eſcadros des Gend’anes du Prince Thomas, des Com¬¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnies franches u i areſchal du ’leſſy &amp; du Marquis</l>
            <l>
                <lb/>de Praſlin &amp; d’Igby, le prenier commandé par le Cheva¬</l>
            <l>
                <lb/>lier de l’Vſſinge &amp; le Comte delle Laucié, &amp; l’autre eſca¬</l>
            <l>
                <lb/>dron comman dé par les ſieurs de Parpinville Lieutenant &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Boulard Cornetre. Le Corps de reſerve derriére cette ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>onde ligne, compoſé des eſcadron; de laFerté-Maupas,</l>
            <l>
                <lb/>Noirmonſtier, &amp; de deux bataillons des Marquis de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>oſier &amp; de Courval, commandez par le ſieur de l’Inville,</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal de camp.</l>
            <l>
                <lb/>L’armée eſtant en cé́t ordre, &amp; le Mareſchal du Pleſſy</l>
            <l>
                <lb/>voyant qu’il n’y avoit plus lieu de differer, alla reconnoiſtre</l>
            <l>
                <lb/>le valon quiſeparoit les deux armées: qui ſe trouva aſſez fa¬</l>
            <l>
                <lb/>cile, horſmis à l’endrot ou l’infanterie devoit paſſer, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>conſequent plus avantageux pour nous, parce qu’il eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>moins acceſſible à la cavalerie, dont les ennemis paroiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoient avoir plus grand nombre que nous, dautant qu’il e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit demeuré grande qantité de nos cavaliers avec tous</l>
            <l>
                <lb/>les bagages de l’armée à Rheétel, &amp; divers Corps de cav¬</l>
            <l>
                <lb/>lerie &amp; d’infanterie derriere, ſoit pour le ſiege de Chaſteau</l>
            <l>
                <lb/>Portien, ou l’on eſtois engge, y ayant envoyeé le ſienr de</l>
            <l>
                <lb/>Bougy Mareſchal de camp aver quelques forces, ſoit pour</l>
            <l>
                <lb/>des eſcortes de nos viures &amp; munitions de uere, ou p ce</l>
            <l>
                <lb/>que d’atres venans de Rheims eſtoientallez à l heel pour</l>
            <l>
                <lb/>joindre l’armée, qui s’eſtt deſia avancee avant q’il. l’euſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent pucavoir.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>688</l>
            <l>
                <lb/>Mais le Mareſchal de Turenne, ſans que nous puiſfions</l>
            <l>
                <lb/>deviner pour quelle raiſon il quitta vne hauteur qui lui eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>avantageuſe, pouvant aiſément iuger que nous allions à</l>
            <l>
                <lb/>luy, pus que le Mareſchal du Pleſſy eſtoit allé reconnoiitre</l>
            <l>
                <lb/>cõment il le pourroit attaquer, fit avancer ſa premiere ligne</l>
            <l>
                <lb/>pour venir à nous, &amp; le Mareſchal du Pleſſy s’eſtant placé</l>
            <l>
                <lb/>à la premiere ligne entre le dernier eſcadron de l’aile droite,</l>
            <l>
                <lb/>le premier bataillon qui eſtoit celuy des Gardes, fit la meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me choſe, s’avançant avec l’armée du Roy pour le rece¬</l>
            <l>
                <lb/>voir, Il envoya auſſi en meſme temps le Chevalier de Bar.</l>
            <l>
                <lb/>radas Mareſchal de camp, vers le ſieur d’Hocquiacourt l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>vertir, ainſi qu’ils en avoient deſia parlé enſemble, qu’il luy</l>
            <l>
                <lb/>ſémbloitque la fiuation de ſon aiſle gauche qui é́toit vn peu</l>
            <l>
                <lb/>plus élevée que l’autre luy pourtoit donner moyen de s’été¬</l>
            <l>
                <lb/>dre plus que la droite des ennenis, &amp;de l’ataquer par le flc.</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme de ce coſteé là les ennemis ne ſouſtinrent</l>
            <l>
                <lb/>point l’effort des noſtres, &amp; ployerent auſſ toſt, il ne fu</l>
            <l>
                <lb/>pas poſſible au ſieur d’Hocquncourt de ſe prevaloir de cé́</l>
            <l>
                <lb/>avantage parce qu’ayant en voyé le ſieur de Quay Mareſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chal de bataille ſur vne hauteur à ſa gauche, il lui raport</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y avoit cinq eſcadrons des ennemis dans vn petit fond:</l>
            <l>
                <lb/>leſquels marchoient à luy pour le venir prendre en faac:</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui l’obligea de retourner à eux, &amp; les charger avec le</l>
            <l>
                <lb/>eſcadrons du regiment de la Reyne, e celuy de Carlo</l>
            <l>
                <lb/>Broglio qui les mirent en fuite: &amp; apres, gaigna vne lauu¬</l>
            <l>
                <lb/>teur ſur la droite, où les ennemis ſe r’allioient: Le ſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Coſſé, qui com mandoit la ſeconde ligne, &amp; qui le devoit</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenir, voyant querien ne tenoit devant le ſieur d’Hoe</l>
            <l>
                <lb/>quincourt, marcha avec les eſcadrons des regimens de Ci¬</l>
            <l>
                <lb/>meriere, Vatimont &amp; Hocquicourt, à la teſte du regiment</l>
            <l>
                <lb/>d’Hocquincourt, &amp; aſla charger les enemis qui alloient</l>
            <l>
                <lb/>tomber ſur quatre eſca drons des troupes du Lieutenant g¬</l>
            <l>
                <lb/>neral Roſe: ce qu’il fit ſi vigoureuſement, qu’il le rompt</l>
            <l>
                <lb/>mit en fuite.</l>
            <l>
                <lb/>Le combat eſtoit bien plus opiniaſtré à l’aiſle droit</l>
            <l>
                <lb/>ou les eſcadrons de la prenaiere ligne des ennemis ayan</l>
            <l>
                <lb/>joint ceux de la noſtre, furent aſſez long-temps avan</l>
            <l>
                <lb/>que de</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>1689.</l>
            <l>
                <lb/>que de tirer, &amp; néantmoins firent les premiers leurs</l>
            <l>
                <lb/>deſc harges, apress’eſtre bien marchandez &amp; avoir heurté</l>
            <l>
                <lb/>la teſte des chevau les vns contre les autres.</l>
            <l>
                <lb/>Les noſtres ne tirans pas les premiers, õme il leur avoit</l>
            <l>
                <lb/>eſté défendu, eurent auſſi cet avantage, que bé qu’ils per¬</l>
            <l>
                <lb/>diſſent beaucoup d’Officiers &amp; de cavaliers de coups de</l>
            <l>
                <lb/>piſtolcts en cette premiere deſcharge, cn laquelle le Com¬</l>
            <l>
                <lb/>te du Pleſſy fut tueé d’abort, encor que cette perte cſt</l>
            <l>
                <lb/>grandcment affligé vn chacun, elle ne rabbatit ricn du.</l>
            <l>
                <lb/>courage de ceux qui lavient, mais ils pouſſérent &amp; rom¬</l>
            <l>
                <lb/>pirent les ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>Nos plus proc hes eſcadrons de l’inſanterie, aupres deſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>quels ſe trouvoit le Mareſchal du Pleſſy, apres avoir reéſiſté.</l>
            <l>
                <lb/>aux efſorts des ennemis &amp; s’eſtre opiniaſtrement attachez</l>
            <l>
                <lb/>au combat, ſurent enfin contrains de céder au plus grand.</l>
            <l>
                <lb/>nonbre, ayans toutefois employc vn tel cffort a leur reſiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ance qu’elle oblige vne partie de la ſccoõde gne des en¬¬</l>
            <l>
                <lb/>nLmis à venir au ſouſtiẽ de ceux de la premiere. Tellement</l>
            <l>
                <lb/>que les noſtres eſtãs rompus, il falut travailler à leurr’alli¬</l>
            <l>
                <lb/>ment: à quoi s’appliqua ſi heureuſement le Mareſchal du.</l>
            <l>
                <lb/>Pleſſy, ayant pres de lui le ſieur de Romanet ſon Ayde de</l>
            <l>
                <lb/>camp &amp; quelques antres des ſiens, &amp; fut ſi bié aydé du ſicur</l>
            <l>
                <lb/>de Manicamp, que les ennemis qui avoyent de l’avantage</l>
            <l>
                <lb/>en cet endroit, n’oſérent entreprendre de pouſſer plus</l>
            <l>
                <lb/>auant les noſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſieur de Fleclcenſtein, lequel avec 8 eſcadrons ou’il</l>
            <l>
                <lb/>ayoit pour ſouſtenir ce qui venoit de la ſeconde ligne des</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, ne pouvoit pas ſcrvir de meſmes à i’enroit où</l>
            <l>
                <lb/>eſtoie le Mareſcbal du Pleſſy(qui n’cut pour ayder au r’al¬</l>
            <l>
                <lb/>liement de ſes eſcadrons rompus qu’vu eſcadron compo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé de Genſd’armes du Prince Thomas, commandé par le</l>
            <l>
                <lb/>Chevalier de l’Vſſinge lequel eut deux chevaux tue2z ſous.</l>
            <l>
                <lb/>lui &amp; ſon Mareſchal des logis bleſlé: E vn autre de com¬</l>
            <l>
                <lb/>pg cs franches dudir Mareſchal, du Marquis de Pralin</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d Igbi arriva neantmoina ſi a propos, qu’en hargeant</l>
            <l>
                <lb/>ceux des ennemis qui eſtoyent en fort bon eſtat en ces en¬</l>
            <l>
                <lb/>droit la, l les conraignit à ſeretire,</l>
            <l>
                <lb/> 19</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>1690</l>
            <l>
                <lb/>Mais’les ennemis s’eſtans r’ailiez aupres de deux au¬</l>
            <l>
                <lb/> tres eſcadrons des leurs qui venoyent ſouſtenir ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>avoyent eſte rompus, ils s’avncérent de nouveau vers</l>
            <l>
                <lb/>noſtre infanterie: qui ſe trouva pour la ſeconde fois dé¬</l>
            <l>
                <lb/>nuee de cavaleric: parce que le ſieur de l’Inville, qui</l>
            <l>
                <lb/>avoit desja fait charger le Corps de réſcrve, en eſtoit éloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gné, &amp; elle parut avec vne telle réſolution, les Gardes</l>
            <l>
                <lb/>a la teſte commandez par lecs ſieurs dc Pradeile, de Com¬</l>
            <l>
                <lb/>miac, Charmont, Chaſſonville &amp; d’Almeras Capitaines</l>
            <l>
                <lb/>auſdites Gardes, qu’on n’eut point ſujeot d’apprehender</l>
            <l>
                <lb/>que les ennemis les rompiſſent.</l>
            <l>
                <lb/>Car le Mareſchal du Pleſſy qui ſe mettoit à leur teſte lors</l>
            <l>
                <lb/> qu’il faloit les faire agir &amp; qui s’attachoit en cet endroit</l>
            <l>
                <lb/>comme s’y jugeit plus neceſſaire qu’a la potſuite de ceu</l>
            <l>
                <lb/>qui fuyoyent, eſtoit ſi bien ſuivi &amp; obey par leurs Offi.</l>
            <l>
                <lb/>ciers qui defendoyent de tirer qu’à bruſle pou point, la</l>
            <l>
                <lb/>faſant tourner a droite &amp; a gauche avec vne aundace qui</l>
            <l>
                <lb/>croiiſoit à meſure que les ennemis la taſtoyent pour l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>foncer, que le Mareſchal du Pleſſy n’eut point de ſujet</l>
            <l>
                <lb/>d’apprehender que les ennems l’bligeaſſent aà ſe dedire</l>
            <l>
                <lb/>de cette bclle reſolution, ayant tousjours pres de lui quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques vns dc ſes Grdes comma ndez par les ſieurs de Ioiuii</l>
            <l>
                <lb/>Licutenant &amp; d’Avice Cornette, qui a giſſoyent inceſſam¬</l>
            <l>
                <lb/>mene aupres du Mareſchal du Pleſſy Praſln &amp; le ſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Manicamp avec lui (bien que cetu ci euſt eſté bleſſe ily</l>
            <l>
                <lb/>avoit desja long temps) aà r’allier de nouveau dcrriére l’in¬.</l>
            <l>
                <lb/>fanterie les eſcadrons de cavalerie qui eſtoyent eu quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que deſordre, cõ̃me il a eſté dit, apres avoir chargé tant de</l>
            <l>
                <lb/>fois l’ennemi, cependant que le ſicur de Villequier ( qui</l>
            <l>
                <lb/>avoit rompu les ennemis à̀ ſon aiſle droite &amp; dpuis avec</l>
            <l>
                <lb/>l’eſcadron deCréqui, cõ̃mandé par le Chevalier de Vivans,</l>
            <l>
                <lb/>chargée le Mareſchal de Turenne qui ſe retiroit voyant le</l>
            <l>
                <lb/>combat ſi opiniaſtréretourna vers le Mareſchal du Pleſſy</l>
            <l>
                <lb/>avec ce qu’il put ramaſſer &amp; qui fut de grande vtilité pour</l>
            <l>
                <lb/>achever le gain de la bataille qu’il avoit desja ſi avâdtageu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement commance. &amp; l’ayanttrouvé réſolu d’atraquer les</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, dont il eſtoit reſté en Corps deux eſcadrons de</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>91</l>
            <l>
                <lb/>cavalerie &amp; deux bataillons d’infanterie, la choſe tut</l>
            <l>
                <lb/>exécutée conjointement avec ce que le Mareſchal du</l>
            <l>
                <lb/>Pleſſy avoit r’allié de cavalerie &amp; toute l’infanterie.</l>
            <l>
                <lb/>Les ennemtis ſe voyans en cet eſtat firent ce qu’ils pu¬</l>
            <l>
                <lb/>rent de leurs canons chargez de cartouches qu’ils avoyent</l>
            <l>
                <lb/>menez à la teſtc de leurs bataillons, &amp; qui nous tué́rcnt</l>
            <l>
                <lb/>ben quelques gens: mais voyans que cet effort n’eſbran¬</l>
            <l>
                <lb/>loit point les noſtrecs, &amp; qu’il y avoit peu de reſſource pout</l>
            <l>
                <lb/>eux, ce qui ſe trouva de cavalerie prit ouvettement la</l>
            <l>
                <lb/>ſuite: &amp; leurs infanterie apres avoir fait ſa deſcharge, de¬</l>
            <l>
                <lb/>meura toute entre les mains de la noſtre: De laquelle deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>charge le bataillon de Montoſier ſe ſentit plus qu’aucu</l>
            <l>
                <lb/>autre, y ayant eu neufOffeiers tuez, &amp; entr’eux le ſicur</l>
            <l>
                <lb/>de Commiac- Capiraine aux ardes.</l>
            <l>
                <lb/>De cette manieérc nous achevaſmes de demeuror maiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ues du champ de bataille: Le ſieur Roſe vinr joindre ſeul</l>
            <l>
                <lb/>en cctte derniéne actiõ̃ le Mareſc hal du Pleſſy, apres avoit</l>
            <l>
                <lb/>ſait cõbattre ſa cavalerie qui eſtoit à l’aiſle gauehe, laquel¬</l>
            <l>
                <lb/>le pourſuivit les ennemis ſaiſant quantite de priſonniers.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſieur d’Hocquincourt de cc meſime coſté, ayant don¬</l>
            <l>
                <lb/>né des preuves de ſa valeur &amp; conduite ordinaire; &amp; deta¬</l>
            <l>
                <lb/>ché devant lui le ſieur doQuay Mareſcal de batalle avec</l>
            <l>
                <lb/>trente Maiſtres: lequel il ſuvoir avec quatre ou cinq eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cadrons qu’il avoit pu ramaſſer de tous les Corps de ſa</l>
            <l>
                <lb/>brigade, &amp; les ſieurs de Navailles, S. Geniea &amp; Chevalier</l>
            <l>
                <lb/>de Barradas, côntinua de les ſuivre juſques a la nuit: cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cunde ſa pairt ne s’oubliant pas à cette pourſuite.</l>
            <l>
                <lb/>Alors, le Mareſhal du Pleſſy avec les ſieurs dcVillequier,</l>
            <l>
                <lb/>de Manicamp &amp; Roſe, firent avãcertoute l’infanterie pour</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenir la cavalerie qui ſuivoit les ennmis, r’alliant tour</l>
            <l>
                <lb/>ce qui ſe pouvoit de ceux qui’avoyont eſté débaode apres</l>
            <l>
                <lb/>les fuyards. Les ſieursde l’Hnville &amp; de Flecleenſtein avec</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’iſs avoyent pû amaſſer de troupes, ſuvoyene le ſieur</l>
            <l>
                <lb/>d’Hocquincourt: comme aufé le ſieut de Coſſeé qui ren¬</l>
            <l>
                <lb/>contra &amp; amena priſonniefsvnCorps d’intanterie de plus</l>
            <l>
                <lb/>de huit cent homrniss, at lmefme temps que leditſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Quay &amp;Piloy conamanidans le reégiment de Ruvig ny, com¬</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>1992</l>
            <l>
                <lb/>manç̧oyentà lesataquer.</l>
            <l>
                <lb/> Il ne s’eſt guéres veu vne plus ſignalée &amp; complets</l>
            <l>
                <lb/>victoire: Puiſque tout le canon des ennems, qui eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>de 8 piéces, toutes leurs muitions de guerre, le bagage</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoit en vne tres grande quantité de chariots les en¬</l>
            <l>
                <lb/>uemis les ayans menez ae eux à la mode dcs Alemans)</l>
            <l>
                <lb/>ſont demeurez entre nos mains avec toures leurs rymba¬</l>
            <l>
                <lb/>ls, vingt-quatre enſeignes d’infanterie (parce que la plus</l>
            <l>
                <lb/>grande partie de leurs régimens n’en portent qu’vne &amp;</l>
            <l>
                <lb/>uatre-vingts quatre cornettes de cavalerie. Il y en a</l>
            <l>
                <lb/>bien encor d’autres priſes quiſont es mains de perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>particuliéres de i’armée, qu les cachẽt afin de lesempor¬</l>
            <l>
                <lb/>ter chez eux, pour mémoire perpetuelle dans leurs fa¬</l>
            <l>
                <lb/>milles da ſervice qu’ils ont rendu a la France dans cete.</l>
            <l>
                <lb/>mémorable journée.</l>
            <l>
                <lb/>De quatre Officiers généranx qui commandoyont</l>
            <l>
                <lb/>l’arméec ennemie, nous tenons priſonniers Dom Eſte.</l>
            <l>
                <lb/>van di Gamarra commandant les troupes Eſpagnoles &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ayant toute la direction de l’armée pour le Roy d’Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gue, &amp; le ſieur Fauge l’vn des cé́neéraux de l’armée du</l>
            <l>
                <lb/>Duc Charles de Lorraine: l’autre, qui oſt le Comte de</l>
            <l>
                <lb/>Ligniville eſt bleſſé, &amp; le Mareſchal de Turennc appré¬</l>
            <l>
                <lb/>he ndant quelque faſchebx eévenement pour lui, s’eſt ſau¬</l>
            <l>
                <lb/>e ( pluſtoſt qu’il ne devoit, à ce que diſent tous les pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonniers,) du coſté de Bar, ou l’on a avis qu’ila paſſeavee</l>
            <l>
                <lb/>quarante Chevaux ſans eſtre bleſſé, quoi qu’on en aye</l>
            <l>
                <lb/>fait courir le bruit. Tout le reſte des Colonels ant do c¬</l>
            <l>
                <lb/>valerie que d’infanterie des ennemis qui eſtoycnt à cee</l>
            <l>
                <lb/>baraille ont ecſté tuez ou ſaits priſonnicrs, à la reſerva des</l>
            <l>
                <lb/>Comtcs de Boſlut &amp; eens quiſe ſont ſauvez,</l>
            <l>
                <lb/>Quant a leur infanterie, qui eſtoit, à ce qu’aſſeurens</l>
            <l>
                <lb/>tous les priſonniers, au nombre de ;oo hormes, j ue s’en</l>
            <l>
                <lb/>eſt pas ſauvé vn qui n’aye eſté́ tué ou pris, &amp; nous avons</l>
            <l>
                <lb/>de cavaliers ou fſantaſſins priſonnicrs deux mille deux</l>
            <l>
                <lb/>cent outre 3o quiont pris pi dans le. Cprps d’Ale¬</l>
            <l>
                <lb/>mans, lrlandois &amp; Polonnois de l’armé du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Il y en a de mors tant ſur le canap de bataill queſur</l>
            <l>
                <lb/>le chemis</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>169;</l>
            <l>
                <lb/>le chemin par oà les ennemis ſe ſont ſauuez, plus de denx</l>
            <l>
                <lb/>mille: P.rm9 leſquels ſont le Prince Palan. les Colonel</l>
            <l>
                <lb/>Capion &amp; de la Motte, les ſieurs du Bou dt, Vente &amp; Seule</l>
            <l>
                <lb/>Colonels de caualerie, Mity Coloel Loran, &amp; au¬</l>
            <l>
                <lb/>tes qu’on n’a puû eor reconnoſtre. Pont le re ſte des</l>
            <l>
                <lb/>Offiiets pilonrs ta t de caualeie qu’nfantere, quan¬</l>
            <l>
                <lb/>tic en eſ ſi grande &amp; les memoues d pel z en tant e</l>
            <l>
                <lb/>mans, qu on ne peut encor en delouurr: e nombte ny</l>
            <l>
                <lb/>les tous.</l>
            <l>
                <lb/> Qn anpprend tous les iours de pluîs en p’us de leurs</l>
            <l>
                <lb/>fuyars, la grande pete que les ennemis on faite tant par</l>
            <l>
                <lb/>es parues de caualerje qu’on a deabées aptes eux, que</l>
            <l>
                <lb/>par les paylans qui les ont aſſommz dans les bois, &amp; rom.</l>
            <l>
                <lb/>pn les pons par ou ls pouuont ſe rerirer, les che¬</l>
            <l>
                <lb/>yaux eſtant demeurez recrus dans vne i g ande tettate</l>
            <l>
                <lb/>gusls auoent. à fare, utre que ploſieus le. ſoit roye4</l>
            <l>
                <lb/>dans la riuiere d’Ailne: &amp; nos Officicts n’on pas eus peu de</l>
            <l>
                <lb/>peine à empeſher les toldats de uer tous les Fr ancois que</l>
            <l>
                <lb/>nous auons prilonniers, de quelle qualé qu’ils fuſſentr,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ls ont trouue2z auec les ernemis les aimes à la main</l>
            <l>
                <lb/>cone leur patrrie. Ce ſeroit fare gand tort auſſits Offi.¬</l>
            <l>
                <lb/>er que d’obmerre à leur rendre ce telmognage, qu’à</l>
            <l>
                <lb/>l’exenple de leurs Generaux ls ot paru auec vn zele</l>
            <l>
                <lb/>&amp; paſſion ſi exttaondinare pour ce ſie ge &amp; cette batalle de</l>
            <l>
                <lb/>Rhetel, que hacn, en ſon parculr en merte beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>de louange, n’ayaps pas fat Ja moindre plainte dans les in¬</l>
            <l>
                <lb/>conmodtez d’vne ſlon ſi ngouteuſe, &amp; apres vne ſi longue</l>
            <l>
                <lb/>Campagne.</l>
            <l>
                <lb/>Vla a quoy on abouty les aſſeurances que les; enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mia donnient de gatder Rheétel, &amp; le t endre auſſi bo que</l>
            <l>
                <lb/>la meilleure place qu’ils avent en Flandres, ene mbles les</l>
            <l>
                <lb/>menaces du Mareſhl de Turenne de prendre de quatiers</l>
            <l>
                <lb/>en rance, des poſtes ſur la Marne, &amp; donner moyen au Ry</l>
            <l>
                <lb/>d’Elpagne d’entretenir ſes armé́es &amp; nous faire la guerre à</l>
            <l>
                <lb/>nos; delpens..</l>
            <l>
                <lb/> En ſutte de ccrte. grainde victoie , la garniſon le trois</l>
            <l>
                <lb/>cens hommes qui eſto dan Chaſleau-Porcien, ayant eſté</l>
            <l>
                <lb/>lommee par le ſieur de Dougy, ſe rend à dlcreion, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>L3</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>1694</l>
            <l>
                <lb/>pnt party dans nos troupes: comme firent auſſi eeſles des</l>
            <l>
                <lb/>chtaut d’Auliſy, Quatre- champs, Guinconur, Bnſancy,</l>
            <l>
                <lb/>Gabn, Cha bonnc, Baumont &amp; vne douzaine d’autres</l>
            <l>
                <lb/>que les ennemis auoient ocupez de là la tiniere d’Ai ne;la</l>
            <l>
                <lb/>terteur s’eſtant miſe ſi fort parmy eux, voyans vne ſi</l>
            <l>
                <lb/>belle armeec &amp; leur party defait, qu’ls ont tenu à gracr par¬</l>
            <l>
                <lb/>triculere qu’on les en laiſſaſt ſottr &amp; le ſeul bruit de cette</l>
            <l>
                <lb/>victoire eut tel effet, que ledt ſienr. de Bougy ayant</l>
            <l>
                <lb/>enuoyé auertir les payſans de s’aſl mbler pour reprendre</l>
            <l>
                <lb/>la pluſpart de ces chaſteaux, ils futrent iuſques aux enui¬</l>
            <l>
                <lb/>rons de Stenay en chaſſer les ennemis, entre leſquels cin¬</l>
            <l>
                <lb/>quante qu s’eſtoiet hazatdez de ſortr de Guincour ſans</l>
            <l>
                <lb/>capinler, eſtans rencontrez par ces payſns par eux rallez</l>
            <l>
                <lb/>en pces, à la reſerne de ceux q ſe firent voloitai¬</l>
            <l>
                <lb/>rement pnſonnitrs de guerre: cenx de Buſancy ayants</l>
            <l>
                <lb/>voulu reſiſtet &amp; ſe retirer dans leur donjon, furent con¬</l>
            <l>
                <lb/>traints de capiuiler, &amp; prerdre auſſi party dans les ttou¬</l>
            <l>
                <lb/>pes du Roy.</l>
            <l>
                <lb/> Il ſeroit dffieile de pouuoir faire les éloges &amp; dire les</l>
            <l>
                <lb/>loüanges que tant de branu s Franços ont acquis en ces deux</l>
            <l>
                <lb/>glorieuſes aCions, pinipalement le Mareſ hal du Pleſſye</l>
            <l>
                <lb/>Praſn, les ſieurs de Vllequier, d’Hocqncourt; Mani¬</l>
            <l>
                <lb/>camp &amp; Roſe les Lieut nats gencraux, qui tous, particu¬</l>
            <l>
                <lb/>lierement ce braue &amp; ſage General, ſe ſont poitez dans</l>
            <l>
                <lb/>Ious lés endrois ’les plus perilleux, ſoit’ pour faireux com¬</l>
            <l>
                <lb/>battre les troupes eſeadrons par eſadrns, ou pour farre</l>
            <l>
                <lb/>r’allier ceux qui ſtoint d́bandez, auec vn ordre &amp; vne</l>
            <l>
                <lb/>prudence incroyable: Ou ls ne furent pas moins bien ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>condez Comte du Pleſſy, des ſieuts de Valon, Courval,</l>
            <l>
                <lb/> du Vvale, l’Iomlle, Pradelle, Fleccenſtein, Coſſé, Bar¬</l>
            <l>
                <lb/>radas &amp; Alvimarec Mareſchaux de camp, &amp; des ſieurs de</l>
            <l>
                <lb/>ſaint Andte, du Quay, Deſignt &amp; Dandonville Mapeſchaux</l>
            <l>
                <lb/>de batalle, chacun en ſon poſte ayant fait ou ce que l’on</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit attendre de l valeur meſne pour combatre &amp;</l>
            <l>
                <lb/>défre les ennemis comme auſſi le Cheualier de Sainre</l>
            <l>
                <lb/>Frite, les ſieiri la Cheſnaye, Ia Coitiere &amp; Marronniere</l>
            <l>
                <lb/>Aydes de camp, le ſieur de’Rébé &amp; pluſieurs autres, ſoit</l>
            <l>
                <lb/>pour combatre ou porter les ordres à toutes les troupes &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>ſaires executer.</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>-¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬ ,.</l>
            <l>
                <lb/>1695</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme de ſi grandes actions &amp; des combats ſi</l>
            <l>
                <lb/>opnmaſtre2 ne ſe peuvent faire ſans notable perte de</l>
            <l>
                <lb/>pt &amp; d’autre, ainſi dans ce:te ioye publique nous avons</l>
            <l>
                <lb/>ce déplaiſir d’y avoir perd le Come du l’leſſy, les ſicurs</l>
            <l>
                <lb/>d’Alvimare, du Vvale &amp; Courval tos quatre Ma eſch aux</l>
            <l>
                <lb/>de camp tuz lur la plce:Comḿ aſlile Gnécal Maior Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe frecre d Lieutenant géncral, ſon Quatier Meſlrec general</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le Colonel Bens, le Vicomte de ’Ho!pital &amp; quelques</l>
            <l>
                <lb/>autes.</l>
            <l>
                <lb/>Entre les bleſſez ſont, les ſieurs de Fenquieres, d’Eſclain¬</l>
            <l>
                <lb/>villiers, &amp; d’Eſpez Mſtres de camp, le Comte de Cars,</l>
            <l>
                <lb/>le ſieur de la Feullade, le Chevaliet de ſaint Frite, les ſieurs</l>
            <l>
                <lb/>de ſainct Georges Eleuyer du ſanct de Vllequier &amp; Reme¬</l>
            <l>
                <lb/>coutt vn de les Gentils-hommes qui furent bleſſe z aupres de</l>
            <l>
                <lb/>luy, le jeune Mrquis de R helin &amp; le ſieur de Boham Lieu¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant Colonel du régiment de Mondejeu qui s’y rouvé́rent</l>
            <l>
                <lb/>volontaires, ce tuy-cy ayant eu ſon chieval bleſſe aupres d</l>
            <l>
                <lb/>ſieur de Villeq ier, le Chevalier de Crequi, ſainct Apohnaire</l>
            <l>
                <lb/>commandan le régiment de ainct Andre, les ſieurs de la Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>querie Captaine, &amp; la Barbe Lieutenont au té́giment de</l>
            <l>
                <lb/>Meſtre de camp, les ſieurs Mirumiont Capitaine, Monte¬</l>
            <l>
                <lb/>nay Cornette, du Son &amp; la Molliere Mareſchaux des</l>
            <l>
                <lb/>logs du tégment d’Anjou, Des Fontaines &amp; de Riche</l>
            <l>
                <lb/>Lieutenant, Cavaler, iancourt &amp; Daur iaut Cornet</l>
            <l>
                <lb/>tes du regment de Feuquie:s, le Chevaher de Vi¬</l>
            <l>
                <lb/>vans, les ſieurs l’Oſtellier, de Vins arret Capitai¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, Beautard, le Clete, Lubougneux &amp; Paris Lie¬</l>
            <l>
                <lb/>enans, Poilly Cornette &amp; ſainct Benoiſt Mrechal des l¬</l>
            <l>
                <lb/>gis du regi nent de Crequi, des Poches &amp; du Boug Cor¬</l>
            <l>
                <lb/>nettes du regiment d’Eſlainvi’hiets, la Chaume Coret.</l>
            <l>
                <lb/>te du régim:nt d Cou lray-Montpenſier, la leuneſſe e</l>
            <l>
                <lb/>Meuſle Cornettes, &amp; Gingos Aide Major du tégment</l>
            <l>
                <lb/>de Guerre, Goarel &amp; l Pierre Lieutenans, Bois Daiſſy</l>
            <l>
                <lb/>Aide Mjor &amp; Mcle Marelchal des logis du régimnent de</l>
            <l>
                <lb/>Croates, les ſieurs de Ché meraut &amp; d’Aſſi Capitanes, Min.</l>
            <l>
                <lb/>guet Lieutenant au tégiment d’Epiez; &amp; qui a fait la char¬</l>
            <l>
                <lb/>g de Mareſchal des logs de la cavalerie durant toute la</l>
            <l>
                <lb/>eampagne: le Lieutenant Colonel de ſainct Orange Capitai¬</l>
            <l>
                <lb/>810579</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>1696</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; du Cheſnay Quartier-meſtre au régiment de Bens,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; autres dont on n’a pû ncor ſçavr les noms, parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culiéremet des Corps eſlranges de Role &amp;’e Fice.</l>
            <l>
                <lb/>v</l>
            <l>
                <lb/>enſtein.</l>
            <l>
                <lb/> L E</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>em’ne.</l>
            <l>
                <lb/>Inſques icy ie vous ay tranſcrite de mot dl</l>
            <l>
                <lb/>tion envoyece par le Gcneral de l’Ace d. Rnv, lan</l>
            <l>
                <lb/>vou y avoir aſté autre choſe ue ſes louages q’l</l>
            <l>
                <lb/>avmit cbiſes &amp; ſi bien metces, pus que c’e ll a la valtnt</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à ſa conduite que ee vctoie e ſt pri ipal ment</l>
            <l>
                <lb/>deué Anqpcl, a Ia mole des Em e euts o Commandans</l>
            <l>
                <lb/>les armes G ecques &amp; Rmnes, appa enit de depar¬</l>
            <l>
                <lb/>tr aà leurs Offieiers &amp; ſoldas.es coonn mlitaires: à</l>
            <l>
                <lb/>quoi dans la pluſpart des Eſla1s d’anou d’huy ont ſuccedé</l>
            <l>
                <lb/>les louangts, plus excellntes qpe les antcs recompeles.</l>
            <l>
                <lb/>à leur prpre jgement, puis quis pre fe oyent les cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronnes de cheſne aà celles d’or a canſe que celle-y 1e¬</l>
            <l>
                <lb/>noyent plus de l’honneſte, mons elles paiueipoyent</l>
            <l>
                <lb/>de l’vile C’eſt pourquoy ie ne puis en ce leu rien</l>
            <l>
                <lb/>ajouſter non plus qe dimnuc̈r d’vn ſi digne jugement:</l>
            <l>
                <lb/>Ioint que tous ont ſi bien ft que la loü̈arge leur doit eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>tre commune comme ls ont tous pris l ur part des hll’es</l>
            <l>
                <lb/>ations qui leur ont aquis cette vitre, &amp; que la modeſtie de</l>
            <l>
                <lb/>ſainct E m’empeſche de vous rien dire de ce qui luy eſt deu en</l>
            <l>
                <lb/>cette action.</l>
            <l>
                <lb/>Ie finiray ſeulement par vne obſe vation que les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis faiſsyent il y a pres de deux mos, parlans de quelque</l>
            <l>
                <lb/>ſuccez qu’ils avoyent eu, &amp; nous repr hns que c’eſtot vn</l>
            <l>
                <lb/>double avartage quand il eſtot obenu a la fin de la cm¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne: cas ſi cetre fin le tronvo lors, clle ſe trouove bien</l>
            <l>
                <lb/>meux à la fin de l’année: Fn qu nos fait rre les derriers,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne leur laſſe que la confoſin &amp; la honte d’avoir ou¬</l>
            <l>
                <lb/>vertement mépriſe la paix, lur les cſperances vanes d’vn</l>
            <l>
                <lb/>avantge mginaire: au leu que le noſrc cſt a jou d’huy</l>
            <l>
                <lb/>réecl, cpable de temere tous oos ennnis à la railon:</l>
            <l>
                <lb/>&amp;, pur le dire en vn not, rend lc Rmy mleur avant l’ag.</l>
            <l>
                <lb/>A ’aris, au B.Arrau d’Ilreſſe, ax Gies du Lnr dea</l>
            <l>
                <lb/> la rue 3. hoas, le 2y. ecembre o. Auce Piiviicg¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
