<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau123_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Apologie pour le parlement de Bordeaux et pour le
                    père Bonnet contre le Curé bordelois, à messeigneurs du parlement.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=ZORWb1jmLgAC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Apologie pour le parlement de Bordeaux et pour le père
                        Bonnet contre le Curé bordelois, à messeigneurs du parlement.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49688"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>APOLOGIE1</l>
            <l>
                <lb/>POVR LE PARLEMENT</l>
            <l>
                <lb/>DE BOVRDEAVX.</l>
            <l>
                <lb/>Et pour le Pere Bonnet.</l>
            <l>
                <lb/>Contre le Curé Bourdelois.</l>
            <l>
                <lb/>MESSEIGNEVRS</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>1651</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>,:</l>
            <l>
                <lb/> e 9l.</l>
            <l>
                <lb/>ai..</l>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/> id. ?6</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>oona Gooſ</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>te t¬8</l>
            <l>
                <lb/>ſipeeepe?</l>
            <l>
                <lb/>APOLOGE POUR LE PR¬</l>
            <l>
                <lb/> leanent de, Bourdeaux &amp; pour le</l>
            <l>
                <lb/>Pere Bonnet, Contre le Curé</l>
            <l>
                <lb/> Bourdelois.</l>
            <l>
                <lb/>A Meſſeigneurs du Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>ESSEIGNEVRS.</l>
            <l>
                <lb/>a E n’eſt p oint vne de demangai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon d’eſcrire qui m’angage à deffendre le Pere</l>
            <l>
                <lb/>Bonnet: Ie ne croy pas meſme qu’il ſoit neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire de rien dire pour la memoire de cet Eccleſia¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtique, tandis que le ſouuenir de ſesvertus, enco¬</l>
            <l>
                <lb/>re recent, luy fait autant d’Apologiſtes que ſa vie</l>
            <l>
                <lb/>a eu de teſmoins. Va, qui que tu ſois qui le veux</l>
            <l>
                <lb/>noircir, va fermer la bouche des peuples qui le</l>
            <l>
                <lb/>nomment Saint. Va briſer tous les Chapelets</l>
            <l>
                <lb/>qu’on a fat toucherà ſon corps. Va deſmentit</l>
            <l>
                <lb/>tous les diſdours qui le canoniſent. C’eſt à mon</l>
            <l>
                <lb/>aduis ce que ne faira pas ton eſcrit; Et ie ne croy</l>
            <l>
                <lb/> A ii</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>pas que cette Satyre inſolente l’emporte ſur vne</l>
            <l>
                <lb/>reputation ſi publique. Les Inuectiues contre vn</l>
            <l>
                <lb/>homme mort ſont ſi redicules, qu’elles paſſent</l>
            <l>
                <lb/>en Prouerbe. Mais ie ne ſç̧ay ſi les Eloges de no¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Paſteurs ne ſeroient point hors de ſaiſon, tan¬</l>
            <l>
                <lb/>dis que les moindres langues en publlent de plus</l>
            <l>
                <lb/>grandes choſes, que les meilleurs plumes n’en</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧auroient eſcrire- Si tu as pourtant jugé plus fa¬</l>
            <l>
                <lb/> cile de l’attaquer apres ſa mort que pendant ſa</l>
            <l>
                <lb/>vie; ſi tu as creu n’auoir à parler qu’aà̀ vn aduer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire muet, tu es certainement bien abuse. Le P.</l>
            <l>
                <lb/>Bonnet ſeroit aſſez humble pour ne rien dire, s’il</l>
            <l>
                <lb/> parloit encore. Mais l’acident qui luy a fermé́ la</l>
            <l>
                <lb/>bouche, nousl’a ouurte; &amp; pour vn homme ver¬</l>
            <l>
                <lb/>tuex que la modeſtie euſt fait taire, tu as contre</l>
            <l>
                <lb/>toy autant de voix, autant de langues, qu’il y a</l>
            <l>
                <lb/>de gens de bien &amp; de ſeruiteurs du Roy aà̀ Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>deaux.</l>
            <l>
                <lb/>D’intereſſer les gens de bien à̀ la deffence duP.</l>
            <l>
                <lb/>, Bonnet, il eſt bien facile, ſi les gens de bien doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent leur vertu à ſon exemple &amp; a ſa parole. Mais</l>
            <l>
                <lb/>ce que noſtre calomniateur n’a pas attendu que</l>
            <l>
                <lb/>les vrais ſeruiteurs du Roy deuſſent punir ſes im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſtures, c’eſt ce qui luy ſera peu eſtre arriué de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant que j’aye eu le remps de le demander. Vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes. MEssE1cnE vRs, les veritables ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs du Roy, à qui ie m’addreſſe pourauoir rai¬</l>
            <l>
                <lb/> ſon</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>lon de cer inſo lent. Et ſi rien me mbaraſſe, e’eſ</l>
            <l>
                <lb/>la neceſſité où ie me treuue de vous deffendre</l>
            <l>
                <lb/>vous-meſme, implorant voſtre authorité. Mo</l>
            <l>
                <lb/>aduerſ- irene dira t’il point qu’apres vous auoir</l>
            <l>
                <lb/>rendu ſes parties, par les opprobres qu’il a vomis</l>
            <l>
                <lb/>contre vos perſonne Auguſtes, il vous a oſteé le</l>
            <l>
                <lb/>m oyen d’eſtre ſes Iuges Mais ſi tous ceux qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a offencez ne peuuent point eſtre ſes Iuges, il fau¬</l>
            <l>
                <lb/>dra donc que ſn inſolnce demeurempunie, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il trouue ſon ſalur dans l’normité de ſon cri¬</l>
            <l>
                <lb/>me.</l>
            <l>
                <lb/> Il a choqué l’Oratoire la plus Creſtiennes des</l>
            <l>
                <lb/>Communautez Eccleſiaſtiques. Il a choqueé tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te cetre grande, Ville, dont il fait vne Repupli¬</l>
            <l>
                <lb/>que Parlementaire. Il a choqueé la gloire du ſieur</l>
            <l>
                <lb/>de Chambaret, dont il parle comme d’vne teſte</l>
            <l>
                <lb/>eſchappé́e aux mains du Boureau. Il a choqueé</l>
            <l>
                <lb/>Meffieurs les Princes, pour qui nous embraſſames</l>
            <l>
                <lb/>vne guerre, dont il fat vn crime. Il a choqueé le</l>
            <l>
                <lb/>Roy meſme, dont la Declaration reconnoiſt</l>
            <l>
                <lb/>pour ſes bons Suiets, ceux que noſtre inſolent</l>
            <l>
                <lb/>traitte de rebelles. Maisſur tout a-t’il ehoqué ſes</l>
            <l>
                <lb/>vrais luges, le Parlerment &amp; l’Archeueſque? ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy-cy, quand il luy impute de n’auoir pas eſpou¬</l>
            <l>
                <lb/>se la canſe de ſpn penple, &amp; cét autre, quand il le</l>
            <l>
                <lb/>traitte dans toutes ſes lignas de factieux, &amp; d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemy du Roy, de l’Eſtat &amp; de la Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/> Peut- eſtre ce. alomniateur ſera-iLaſſeheu¬</l>
            <l>
                <lb/>roupour e point emoourir la diſgraas de l’Ar</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>cheueſqu Et quoy qu’il ſoit de la gnerofſité</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Prelat de faire honnorer ſes predeceſſeurs, ie</l>
            <l>
                <lb/>ne ſqay ſi noſtre Prelat approuuera le meſpris que</l>
            <l>
                <lb/>fait cet eſcrit de l’Illluſtre Henry de Sourdis, dont</l>
            <l>
                <lb/>le Clergé de France ſent encore ſa perte, &amp; dont</l>
            <l>
                <lb/>cette Prouince fait tous les iours des comparai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons auec celuy qui nous gouuerne ſi ſpiritu-lle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, qu’il ſle tourmente peu pour nos intereſts</l>
            <l>
                <lb/>temporels. Que ſi Mr. l’Arcneueſque eſt d’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cord, comme il le doir eſtre, auec tout la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, diſons auec toute l’Europe des rares qualtez</l>
            <l>
                <lb/>du zele des-intereſſé de ſon incomparable prede¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſeur. Conmment ſouffre-t’il qu’on dobite impu¬</l>
            <l>
                <lb/>demment dans ſon Palais, &amp; qu’on luy debite à</l>
            <l>
                <lb/>luy meſme vn eſcrit ſi injurieux à eeluy dont il</l>
            <l>
                <lb/>tient la place, vn Libelle, qui a fait dire à vn cele¬</l>
            <l>
                <lb/>bre Docteur de Sorbonne, parlant à celuy la meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me qui le diſtribué que cer eſcrit ne merite que le</l>
            <l>
                <lb/>Bourreau: parole digne certainemeut de la Chai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe où il parle auec tat d’approbation, dumoins</l>
            <l>
                <lb/>eedieie onuoeneuoe ienrnunep e</l>
            <l>
                <lb/>cres digne d’eémouuoir vos reſſentimonts, Ms¬</l>
            <l>
                <lb/>Ie n’ay garde de reſpondre icy en deſtail à tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les iniures que vomit ce Libelle contre nos</l>
            <l>
                <lb/>Auguſtes Liberateurs. Mais qui paſſeroit lous ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>lne eu paroles quime font fremr, daequli.</l>
            <l>
                <lb/>ferueurloiioit-ilepreſchant la eoniuracion des, Odres</l>
            <l>
                <lb/>de la ’alle , quand les ſeditoux d Parleetſe def¬</l>
            <l>
                <lb/>fadnt des aatres habinans, lecateachaorent à leurge par</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>des ſerens eſpouuauooables ſur les Autels de l’Egliſe</l>
            <l>
                <lb/>Cachednale &amp; de chaſque Parroiſſe? Et plus bas, id</l>
            <l>
                <lb/>ne penſoit n diſoit, &amp; ne faiſoit rien, que ce qui po¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit aduancer les deſſenms de la Republique Parlemen¬</l>
            <l>
                <lb/>aire Ie ſçay que c’eſt accuſer aſſez fortement no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Sycophante, que de raconter ſeulement ſon</l>
            <l>
                <lb/>crime. l a bien fait de contrefaire l’éſtranger, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſes e miſſaires ont eu raiſon de publiet ce mef¬</l>
            <l>
                <lb/>chant eſcrit, comme vn eſcrit venu de dehors, l</l>
            <l>
                <lb/>faut n’eſte point Bourdelois pour ne verſer pas</l>
            <l>
                <lb/>des l’armes de ioye au ſouuenir de cette fameu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe ou nee, à qui nous deuons noſtre ſalut. Les</l>
            <l>
                <lb/>vrais anis de leur Patrie conſeruerone eternel¬</l>
            <l>
                <lb/>lement la memoire de l’aiõ la plus-celebrequi</l>
            <l>
                <lb/>ayt iamais animé les peuples à leur propre con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruations Et quiconque eſtimera le bon heurde</l>
            <l>
                <lb/>ſon pays ſon propre bon-heur, admirera, l’el¬</l>
            <l>
                <lb/>quence de ce grand hoamme; qui fi de ant de</l>
            <l>
                <lb/>cœurs &amp; de tant d’eſpries, va meſme eſprit &amp; vn</l>
            <l>
                <lb/>ſeul courage, que de tant de Bourgeois fit tant de</l>
            <l>
                <lb/>ſoldats, pout vne cauſe qui de tous les hommes</l>
            <l>
                <lb/>doit touſious faire des ſold ts. Auoir vné exhor.</l>
            <l>
                <lb/>té des habitans aà la conſeruation de leurs Ville,</l>
            <l>
                <lb/>uor fait iurer aà des Chreſtiens ſur les Autels &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans les Egliſes, la protection des Egliſes &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>deffence des Antels crime enorme certainemont</l>
            <l>
                <lb/>eonorme, ſie l’oſe dite, pour ceu qui n’en ſont</l>
            <l>
                <lb/>pas. coulpa el, anag ur craesl laſcbbs</l>
            <l>
                <lb/>qu’ueabipa cbieriqugd’arriuid; à̀ l lda¬</l>
            <l>
                <lb/>nai pas la lerpiude, ceuuots-du ſang de leurs</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>freres, &amp; onrichis des deſpouilles de leurs Citoyés.</l>
            <l>
                <lb/>Ce fut vn crime, de parler contre l’oppreffion</l>
            <l>
                <lb/>d’vne Prouince, dont le ſalut eſtoit le ſalut del’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat. Ce fut vn crime de conſeruer à Sa maieſté la</l>
            <l>
                <lb/>pepiniere de ſes hommes, &amp; la ſeureté́ de ſes plus</l>
            <l>
                <lb/>claire reuenus. Ce fut vn crime de preferer l’inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſt du Roy aux paſſions du Duc d’Eſpernon:ais</l>
            <l>
                <lb/>de voir ſans eſmotion les Temples bruſlez, les</l>
            <l>
                <lb/>Preſtres eſgorgez, leS. Sacrement ietté aux chiens</l>
            <l>
                <lb/>le Sanctuaire pollu par le violement des Vierges,</l>
            <l>
                <lb/>le maſſacre des enfans, de refuſer l’abſolution aux</l>
            <l>
                <lb/>ſoldats de la plus ſainte des Croiſades, de ne vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loir pas prononcer à vn Balthazar, rauiſſeur des</l>
            <l>
                <lb/>vaſes ſacrez, le Maae Techel Phares, graué au</l>
            <l>
                <lb/>fonds de ſa conſcience, d’afficher des placards au</l>
            <l>
                <lb/>coin des rues pour faire perir les gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/>Tous cescrimes, ſont des vertus que canoiſe</l>
            <l>
                <lb/>ce Libelle. Et fi la puiſſance Eceleſiaſtique dort,</l>
            <l>
                <lb/>ſi apres auoir perſecuté le p. Bonet, on ſe declare</l>
            <l>
                <lb/>ouertementl ’ennemy des ſes amis: Si on a reſolu</l>
            <l>
                <lb/>dexterminer les reliques de e grand homme, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>chaſſer horsde la Prouince vn Eliseé́e couuert du</l>
            <l>
                <lb/>manteanu, &amp; anime de l’eſprit d’Helie, eſt il de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre equié́, MsseG ne v Rs, d’abandon</l>
            <l>
                <lb/>ner à la fureéur de ce Libelle, &amp; à la rage de ſes</l>
            <l>
                <lb/>fauteurs, la memoire des morrs &amp; la reputation</l>
            <l>
                <lb/>des viuant?r Le merite du P. Bonnet, &amp; les gran¬</l>
            <l>
                <lb/>desoui ligations-quvoas luy auez, e vous de</l>
            <l>
                <lb/>manden-ellesad&amp;la proteciboa’de lesa mis, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de chaſtimet de ſes dieraiteDils desvoſtre¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>Le P. Bonnet propoſoit au Conſeil de guerre d’afßieger</l>
            <l>
                <lb/>le Villes &amp; de raſer les Chaſteaux, de prendre l’argent</l>
            <l>
                <lb/>dle l veufe &amp; de l’orphelin, des Conſgnations &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>Hloſpiraax, &amp; le plaus ſouent de preſſer Monſieur l’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>eheuſque d’impoſſer bnme malrote ſar les Preſtres &amp; ſur</l>
            <l>
                <lb/>ls Aels, de vendre les Reliquaires, les Chaſubes </l>
            <l>
                <lb/>les Calices, pour foarmir aus frais dela gaerre. Ie ne tranſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cris iey que trop de ſottifes, quoy que ie n’y mette</l>
            <l>
                <lb/>que de petits eſchanllons de cet impertinent Libel¬</l>
            <l>
                <lb/>le, qui eſt eſgalement barbare &amp; pour le ſens &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>le langage, qui eſt compoſé́ de vers ſans rime &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>proſe ſans raiſon. Mais ſans faire l’honneur à ce?</l>
            <l>
                <lb/>ignorant de diſputer auec luy d’eloquence, con¬</l>
            <l>
                <lb/>tentons-nous de repreſenter ſa malice, &amp; de mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrer que le P. Bonnet n’a eſté que le pretexte de ſes</l>
            <l>
                <lb/>calomnies, mais que vous Meſſeigers, vous en</l>
            <l>
                <lb/>eſtes l’vnique obiect. Car enfin fi e’eſt vn ecrimed’a¬</l>
            <l>
                <lb/>oir forcé le Chaſteau Trompette, d’auoir prins</l>
            <l>
                <lb/>Langon, Podenſac &amp; ſainct Macaire ;ſi l’entrepriſe</l>
            <l>
                <lb/>de Raoul, la iournée de la Baſtide, le victoire de Ba¬</l>
            <l>
                <lb/>calan, la reſiſtance de ſainct Seurin &amp; la deffence in¬</l>
            <l>
                <lb/>incible d’vne chetiue eouche de nelons, ſi ces a¬</l>
            <l>
                <lb/>Ctions ſont des crimes, de qu ſont-ce les crimes, ou</l>
            <l>
                <lb/>du P. Bonnes qui les conſeilla, ou de vous Meſſei¬</l>
            <l>
                <lb/>gueurs, qui n’auez craint pour les commettre ny pau¬</l>
            <l>
                <lb/>ureté, ny mott ny priſon? Quand il a fallu de l’an¬</l>
            <l>
                <lb/>gent pour ſe deffendre, c’eſt le Parlement qui a don¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>to</l>
            <l>
                <lb/>né la premiere &amp; la plus grande partie. Le Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſans ſe ſoucier des Benefices dont l’Archeueſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que eſt diſtributeur, l’a preſſé́ de fournir ce qu’on</l>
            <l>
                <lb/>nonmme vne maltote ſur les Preſtres &amp; ſur les Autels,</l>
            <l>
                <lb/>Combien à-t’on veu de Conſeillers à̀ lateſte de nos</l>
            <l>
                <lb/>trouppes; les canons les ont trouvez dans les tan¬</l>
            <l>
                <lb/>chées, &amp; les ennemis les ont prins dans les barailles.</l>
            <l>
                <lb/>Si c’eſt vn ſacrilege de deſtiner à la conſeruation des</l>
            <l>
                <lb/>Temples viuans, les Reliquaires, ler Chaſubles &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Calices, pour me ſeruir de ces nobles expreſſions,</l>
            <l>
                <lb/>c’elt vous Meſſeigneurs, qui aà l’exemple des Laurens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des Paulins, auiez deſſein de conſeruer la vie des</l>
            <l>
                <lb/>pauures par ces moyens extraordinaires.</l>
            <l>
                <lb/>Apres cela voyez, Meſſeigneurs, ſi j’ay deu faire</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Apologie de l’Apologie du P. Bonnet. L’on</l>
            <l>
                <lb/>pourrois dignamet epliquer les eiiles offces que cest in¬</l>
            <l>
                <lb/>comparable Caré rendus à l ville en toates ſes rebel¬</l>
            <l>
                <lb/>lions, duranr le ſiege du Chaſteau Trompette, quand o</l>
            <l>
                <lb/>alla braſler l’odeſae &amp; Langon; quand apres la paix de</l>
            <l>
                <lb/>Decemsbre le Parlenment fai ſoit leuer des ipoſuioss ſur to¬</l>
            <l>
                <lb/>es les denreos, cotre les deffences- du Roy, &amp; deffedois</l>
            <l>
                <lb/>par Arreſt l leuee des ailles &amp; deniers Royaux; &amp; du</l>
            <l>
                <lb/>depuis quand ſos preexte du ſeraice des Princes priſon¬</l>
            <l>
                <lb/>niers, ourdeaux commen5 la guerre ferm les por¬</l>
            <l>
                <lb/>au Roy. Rauir vn Chaſteau à celuy qui meditoit d’en</l>
            <l>
                <lb/>faire le ſiege d’vne nouuelle Souueraifſeteé; remertre</l>
            <l>
                <lb/>ſous la puiſſance du Prince des villes dont cette Ville</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>a touſiours eſte la Mere; conſeruer les tailles au Roy</l>
            <l>
                <lb/>contre les exactions d’vn vſurpateur, deſdommager</l>
            <l>
                <lb/>les particuliers, voila Meſſegmeurs, les rebellions</l>
            <l>
                <lb/>que vous reproche cet inſolent, dans les tenebres</l>
            <l>
                <lb/>dont il s’enuelope.. Voila, ſi i’aymois à eſcrite, les</l>
            <l>
                <lb/>ſujets que me donne cet impoſteur de m’eſtendre</l>
            <l>
                <lb/>ſur vos loüanges. Mais ſi vous auez fermé les portes</l>
            <l>
                <lb/>au Roy, bien loing d’en faire voſtre Eloge, com¬</l>
            <l>
                <lb/>ment oſay-ie faire voſtre Apologie.</l>
            <l>
                <lb/>Voy donc impertinent calomniateur, ſi on a fer.</l>
            <l>
                <lb/>mé les portes au Roy, quand tous les ordres de la</l>
            <l>
                <lb/>Ville ont deputé vers ſa Majeſté: quand nous luy</l>
            <l>
                <lb/>auons preſenté nos clefs: quand nous l’auons eſté</l>
            <l>
                <lb/>conjurer de nous conſoler par ſa preſence. Mais tu</l>
            <l>
                <lb/>appelles fermers les poartes au Roy, de les fermer à ce</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre, qui venoit armé de gibets pour pendre</l>
            <l>
                <lb/>les ſeruiteurs du Roy, aà ce Miniſtre qui ne vouloit</l>
            <l>
                <lb/>entrer icy que parvne breche, qui ous menaçoit</l>
            <l>
                <lb/>de remeetre le perſecuteur ſur le Throſne, &amp; d’em¬</l>
            <l>
                <lb/>ploier la meſme torche au matiage de ſa niepce, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>I’incendie de nos maiſons. Si fermer les portes au</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, c’eſt fermer les portes au Roi,</l>
            <l>
                <lb/>que ſera-ce done ie vous prie, non pas de lui fermer</l>
            <l>
                <lb/>nos portes, mais de le chaſſer du Roiaume; ll eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>du ſeruice du Roi, que cer Eſtraniger entraſt à̀ Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>deaux, que le Parlement le vifitaſt, que leP. Bonnet</l>
            <l>
                <lb/>l’allaſt adoter: &amp; il eſt à peſent du ſalut &amp; de la</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>oſnenen ueoue nue nele unle lenl</l>
            <l>
                <lb/>conſeruation du Roi, que toutes les Villes, que tout</l>
            <l>
                <lb/>Francçois le proſcriuent, le banniſſent &amp; luicourent!</l>
            <l>
                <lb/>ſus. Sçache que ce que toute la Francea deu faire, l</l>
            <l>
                <lb/>Bourdeaux l’a voulu faire le premier. Scache que</l>
            <l>
                <lb/>la fermeté de ce Parlement, fuſt vn exemple &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>pas vn crime. Et toy, n’os-tu pas mal adroit de nous</l>
            <l>
                <lb/>auoir donné ton libelle le meſme iout que la futte</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal fermoit nos oreilles à tour autre bruit,</l>
            <l>
                <lb/>qu’au bruit des Arrefts publiez contre ce Miniſtre:</l>
            <l>
                <lb/>qu’au bruit des canons qui retentiſſoient pour faire</l>
            <l>
                <lb/>entendre ſa retraitte. Qu’apropos l’euſt-on t’on</l>
            <l>
                <lb/>ouurage, quand on le liſoit Ieudy dernier ſur ce Port</l>
            <l>
                <lb/>fameux, où on a crié ſi ſouuent, Viae le Roy &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Princes, mais où iamais on ne cria ſi lhautement qu¬</l>
            <l>
                <lb/>en ce iour heureux, auquel on appriſt l’eſloigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du Cardinal, &amp; la deſliurante des Pinces. La</l>
            <l>
                <lb/>guerre pour les Princes ne ſerait dins que roymue pa</l>
            <l>
                <lb/>ler affaires des Prnces? Tu le vois, grand Ptophete,</l>
            <l>
                <lb/>ſi ce n’eſt point contre nos murailles que commen¬</l>
            <l>
                <lb/>ça d’eſchoü̈er l’ennemy des Princes. Les trouppes</l>
            <l>
                <lb/>dont il voulit forcer Paris, apres auoir emporté́</l>
            <l>
                <lb/>Bourdeaux, receurent à Bourdeaux vn affront qui</l>
            <l>
                <lb/>les empeſcha de s’oſer monſter a Paris. Le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>ne pert à̀ la Cour la qualit́ de Miniſtre, qu’apres</l>
            <l>
                <lb/>en auoir perdu la reputation dans la Guyenne. Et ie</l>
            <l>
                <lb/>puis dire que le premier des Earlemens n’a oſé parler</l>
            <l>
                <lb/>pour</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>pourles priſonniers, qu’apres que le noſtre a oſé</l>
            <l>
                <lb/>combatre pour eux. Vous Illuſtre Coadjeuteur,</l>
            <l>
                <lb/>vous ineſbranlable Beaufort, vous incorruptible</l>
            <l>
                <lb/>Brouſſel, vous ames intrepides, qui trauaillez fi</l>
            <l>
                <lb/>heureuſement, non pas tant à vray dire pour la</l>
            <l>
                <lb/>liberteé des Princes, que pour l liberté du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>vous auez enfin apperceu que pour conſeruer</l>
            <l>
                <lb/>lI’Efſtar il falloit oblier l’injure que vous croyex</l>
            <l>
                <lb/>auoir receu des Princes, vous auez veu que pour</l>
            <l>
                <lb/>chaſtier l’auteur de vos maux, il falloit excuſes</l>
            <l>
                <lb/>e braue Heros, qui n’en fut que l’inſtrument.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ce que vous n’auez veu qui bien tard, nous</l>
            <l>
                <lb/> lI’auons connu les premiers, vous donnez des pa¬</l>
            <l>
                <lb/>oles pour vne cauſe, pour laquelle nousauons</l>
            <l>
                <lb/>dorné nos vies, &amp; noſtre fang, eſt le vray ciment</l>
            <l>
                <lb/>qui vous a reunis auec les Princes.</l>
            <l>
                <lb/>2 Que fairez-vous donc, Meſſeigneurs, de ds</l>
            <l>
                <lb/>libelle eſgalement injurieux aà voſtre dignité, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aà lmemoire du P. Bonnet: le renuoiroz-vous à</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance Ecleſiaftique pour le cenſurer? mais</l>
            <l>
                <lb/>ce libellea-eſté receu aucc applaudiſſement, il a</l>
            <l>
                <lb/>efté ditribué par les puiſances Eccleſiaſtlques..</l>
            <l>
                <lb/>Ce libeſle eſt le vengeur de l’Archeueſque, con¬</l>
            <l>
                <lb/>pre qui fut anmim le Parleduet, le vengeur de</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>l’Archeeſché fouillé de uict, le vengeur du</l>
            <l>
                <lb/>Vicaire General e ſloigneé de Bourdeaux, le ven¬</l>
            <l>
                <lb/>geur du Prelat mefne, contraint d’en ſortir,</l>
            <l>
                <lb/>pour n’y pouoir pas viure e ſeureté: Si nous.</l>
            <l>
                <lb/>en croyons ce libelle, le P. Bonnet euſt la ſatis¬</l>
            <l>
                <lb/>facfion d’eſfre qulqu temps à Bourdeaux ſans</l>
            <l>
                <lb/>Grand Vicaire, ſans Archeueſque, ſans Supe¬</l>
            <l>
                <lb/>rieur Canonique. Comment attendre quel’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>cheueſque, que le Grand Vicaire, que les Supe¬</l>
            <l>
                <lb/>rieurs Canoniques vengent la memoire d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Preſtre, qui n’euſt point de plus grand plaiſir</l>
            <l>
                <lb/>que d’eſtre ſans Superieur, ſans Grand Vicaire,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſans Archeueſque? Le P. Bonnet ſuiuit ſa</l>
            <l>
                <lb/>vene martiale, laiſſaſon Acheueſqu &amp; ſeruit</l>
            <l>
                <lb/>le Parlemsent, ll fit ſa bande à part; il acuſa</l>
            <l>
                <lb/>ſes Freres &amp; ſes Peres d ignorance &amp; de perf¬</l>
            <l>
                <lb/>die: il anima le peuple contr’eux &amp; les mit e</l>
            <l>
                <lb/>danger de leur vie. Apres de ſi horribles atten¬</l>
            <l>
                <lb/>tats, qu’elle protection peut receuoir le P. Bon¬</l>
            <l>
                <lb/>net d’vn Clergeé qu’il trairta ſi mal?’ bien loing</l>
            <l>
                <lb/>de chaſtier ſes ennemis, ce ſera peut-eſtre bea¬</l>
            <l>
                <lb/>coup ſi le Tribunal ſpirituel ne perſecute point</l>
            <l>
                <lb/>ſes amis. Les beaux eſprits ont ſeurs reſſen¬</l>
            <l>
                <lb/>timens, ta gloire les enfe. la jalouſie les en¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>lame, l’imagination du meſpris les deſeſpere..</l>
            <l>
                <lb/>Que fera donc ce bel eſprit, à qui l’Archeueſque</l>
            <l>
                <lb/>a commis la conduite de ſon Dioceſe? Si la gloi¬</l>
            <l>
                <lb/>re ne l’enfle, ſi la jalouſie ne l’enflame, du moins</l>
            <l>
                <lb/>l’imagination du meſpris le deſeſpere. On ne</l>
            <l>
                <lb/>l’honore pas aſſez, n’y on ne le viſite, n’y on ne</l>
            <l>
                <lb/>va luy faire la Cour. Il ſe trouue d’honneſtes</l>
            <l>
                <lb/> gens, qui ſansſe preſſer autour de luy, ſans aller</l>
            <l>
                <lb/>faire les valets, ſans craindre ſon pouuoir &amp; ſans</l>
            <l>
                <lb/>eſtimer ſa faueur, ſç̧auent viure à̀ eux-meſmes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à leurs amis: lIl ſe trouue des deffenſeurs du Cuifor¬</l>
            <l>
                <lb/>P. Bonnet, qui gouſtent la felicité d’vne condi ne</l>
            <l>
                <lb/>minaci</l>
            <l>
                <lb/>tion mediocre, qui ne reconnoiſſent point dans Madiret</l>
            <l>
                <lb/>l’Egliſe de domination Deſpotique, qui veu-laqueum</l>
            <l>
                <lb/>mediiiq</l>
            <l>
                <lb/>lent eſtre traittez en freres, non pas en faquins, A</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont aſſez genereux pour eſtre contens pour vngnem</l>
            <l>
                <lb/>enuoyer pendre la Fortune, &amp; luy faire les cor-pemocri¬</l>
            <l>
                <lb/> te chez,</l>
            <l>
                <lb/>nes auec cet llluſtre rieur: Et ces Meſſieurs auſſi pi</l>
            <l>
                <lb/>mal venus à la Cour Eccleſiaſtique, qu’ils ſont</l>
            <l>
                <lb/>amis du P. Bonnet, ces Meſſieurs iront implorer</l>
            <l>
                <lb/>pour juſtifier ce grand homme, des luges qui</l>
            <l>
                <lb/>pendant ſa vie le hayrent ouuertement? Non,</l>
            <l>
                <lb/>non, il n’appartient qu’à vous, Meſſeigneus,</l>
            <l>
                <lb/>d’exterminer ce libelle de la veuë &amp; de la me¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/> moire des hommes. Ceſt la iuſtice qu’attent</l>
            <l>
                <lb/> de vous le merite du P. Bonnet: c’eſt la recon¬</l>
            <l>
                <lb/> noiſſance que vous deuez à ſon zele &amp; à ſon</l>
            <l>
                <lb/>e courage: Diſons plus, c’eſt la vengeance quel</l>
            <l>
                <lb/>ous demamde voſieautonié oſemee cet</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> le ſuplice qu’exige le peuple, la Ville la Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, d’vn ennemy public &amp; d’vne infame ca¬</l>
            <l>
                <lb/> lomniateur</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
