<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1180-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Écho (l’) lugubre de la France, avec l’oppression
                    de la ville de Paris, et les ruses du renard sicilien découvertes.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=-3xKAAAAcAAJ&amp;hl=fr https://books.google.fr/books?id=v4-ecfF50i8C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Écho (l’) lugubre de la France, avec l’oppression de la
                        ville de Paris, et les ruses du renard sicilien découvertes.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48890"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>ECHO</l>
            <l>
                <lb/>LVGVBRE</l>
            <l>
                <lb/>DE LA FRANCE,</l>
            <l>
                <lb/>A VEC L’OPPRESSION</l>
            <l>
                <lb/>ruſes du Renard Sicilien deſcouuertes.</l>
            <l>
                <lb/>cheC</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/> r8</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/>a..</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬2.</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>-a 4</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>ad</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>ppdp&amp;dieeftpueee</l>
            <l>
                <lb/>IO</l>
            <l>
                <lb/>T T ¬ L</l>
            <l>
                <lb/>L L L</l>
            <l>
                <lb/>T 7 </l>
            <l>
                <lb/> H</l>
            <l>
                <lb/>LVV D I E</l>
            <l>
                <lb/> ¬E</l>
            <l>
                <lb/> J</l>
            <l>
                <lb/>DELAFRANCE,</l>
            <l>
                <lb/>A E </l>
            <l>
                <lb/>AVEC L’OPPRESSION</l>
            <l>
                <lb/>de la ville de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Et les ruſes du Renmard Sicilien deſcouuertes.</l>
            <l>
                <lb/> Oute cette grande Monarchie rerentiſt au¬</l>
            <l>
                <lb/> iourd’huy dece pitoyable Echo: Le Roy eſt</l>
            <l>
                <lb/> enleue du cœur de l’Eſat Ne m’appellez plus</l>
            <l>
                <lb/>r l’agreable, appellez moy la deſolée &amp; pleine</l>
            <l>
                <lb/>d’amertume: i’eſtois comblee de biens, mais ie me vois</l>
            <l>
                <lb/>depourueuë des neceſſitez de la vie, puiſ-ie dire apres la</l>
            <l>
                <lb/>belle mere de Ruth dans l’Hiſtoiré Sacree: C’eſt le</l>
            <l>
                <lb/>vray ſenriment de ma iuſte douleur, puiſque l’on m’a ra¬</l>
            <l>
                <lb/>uy mon Roy &amp; mon Epoux tout enſemble, &amp; par vn</l>
            <l>
                <lb/>complot pernicieux, &amp; vne malice eſtudiee depuis long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, l’on veut oſter à mes Enfans les moyens de viure</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſubſiſter; Actionſi dereſtable, &amp; crime tellement</l>
            <l>
                <lb/>noir qu’il a fallu que ſon autheur le Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>aye cherché le voile de la nuiét pour en couurir l’enor¬</l>
            <l>
                <lb/>miteé, le Soleil euſt eclipſeé ſa lumiere, ou rebrouſſeé ſu</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>ſes pas, s’il euſt artenté de faire ſclorre cette perfidie es</l>
            <l>
                <lb/>plen iour. Il ne faut pass’eſtonner ſi ce laſche Sicilien</l>
            <l>
                <lb/>imite le Prince des tenebres en ette action ſi noire, puſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy ſert de ſuppoſt, ayant entrepris d’acheuer de</l>
            <l>
                <lb/>perdre cet Eſtat que ſon predeceſſeur le Cardinal de Ri¬</l>
            <l>
                <lb/>chelieu, dont il uit les ambitieuſes maxmes, auoit deſia</l>
            <l>
                <lb/>mis en deſolation. Ne ſçait-on pas que les iciliens ſes</l>
            <l>
                <lb/>Compatriores en ſont les enuenmis iurez? &amp; qu’au ſon</l>
            <l>
                <lb/>des cloches par vn funeſte ſignal ils eſgorgerent iuſques</l>
            <l>
                <lb/>à joooo. François ſous le Roy Phlppe troizieſme dit le</l>
            <l>
                <lb/>Hardy. Qui peut dourer que ce Parſan affidé de l’Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/> pagne dont il porte ſi fortement les inrereſts, n’ayt con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre nou ine haine heredtaire auſſi bien qu’Hanmbal</l>
            <l>
                <lb/>contre les Rins, veu qu’eſtant arme de pouuoir dans</l>
            <l>
                <lb/>l’vſurpanon de l’authorite Royalle, il s’eſt approché</l>
            <l>
                <lb/>de Paris pout l’ſſmer’beaucoup plus prez, que le neſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me Hannbal victorieux ne fiſt iams de Rome? Ah!</l>
            <l>
                <lb/>que de Cains ont eſté ſuſcirez contre des Abels inno¬</l>
            <l>
                <lb/>cens par cet elprit animé́ de vengeance? qu’il prend</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir de voir mes entrailles deſchirees, &amp; la pureré des</l>
            <l>
                <lb/>Iys ſouillee par mes Enfans armez les vns contre les au¬</l>
            <l>
                <lb/>rres, &amp; qu’il voudroit voir les campagnes rougies de</l>
            <l>
                <lb/>leur ſlang, pour donner cependant leau jeu aux Enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de ce loyaume, qui n’ont peu rien gaigner iuſques</l>
            <l>
                <lb/>à preſent que de la honte &amp; des oups. Et certes qui ne</l>
            <l>
                <lb/>voit que la Proui lence Duine qui m’a touſiourts pris en</l>
            <l>
                <lb/>ſa protrection, n’ayt ruiné les deſſcins de ce malheureux</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre? tetmomg le ſiege de Lerida, qui s’at rendre</l>
            <l>
                <lb/>s’il euſt enuoyé́ ens &amp; argent pour lecourir ce Prince</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt auiourd’huy fon appuy, remin le ſiege de Cour¬</l>
            <l>
                <lb/>rray où tant de ſoldats Franco:s furent immoiez à̀ la fu.</l>
            <l>
                <lb/>reur des Ernemis pour auoir &amp;onné́ ordre au C mte</l>
            <l>
                <lb/>de Palau Gouueneur de cetre place là d’en ſortir auec</l>
            <l>
                <lb/>2ono. hommes. Trali’on ’ep recompen ſee du Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernement d’Ipre; teſmoin encore la derniere baal!e</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>de’Lens, où il a fallu comhattre l’armee ennemie beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup plus forte que la noſtre; enfin ſi nous n’auons ſuc¬</l>
            <l>
                <lb/>combé iuſques à preſent, c’eſt vn coup du Cel oqui a</l>
            <l>
                <lb/>ruiné ſa conduite, qui ne tendoit qu’a noſtre perte. Dira¬</l>
            <l>
                <lb/>t’on qu’il a fait rriõpher les armes duRoy dãs l’Italie? que</l>
            <l>
                <lb/>le Mareſchal de la Meſleraye à pris par ſes ordres Porto¬</l>
            <l>
                <lb/>longone &amp; Piombin qu’il a porté la rerreur en e pais</l>
            <l>
                <lb/>par Ies ſieges d’Orbirello &amp; de Cremone, &amp; que par ſon</l>
            <l>
                <lb/>induſtrie le Duc de Modene a eſpouſé nos intereſts par</l>
            <l>
                <lb/> lIa ionction de ſes armes? qu’il a fait reuolrer le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me de Naples contre le Roy d’Eſpagne fon Souuerain,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que par ce moyen le Viceroy D. Iuan d’Auſtrichefut</l>
            <l>
                <lb/>chaſſé de Naples, ou Monſieur de Guiſefut introduir,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; receu comme vne duinité des Neapolitrains, qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>tenoient tres-heureux d’eſtre affranchis du joug inſupe</l>
            <l>
                <lb/>portable des Eſpagnols? Mais il n’y a point d’eſprit ſi</l>
            <l>
                <lb/>groſſier, qui n’ayt veu que toutes ces leué́es de bouclier</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeruroient que pour faire la diuerſion desarmes du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, qui ne pouuoient eſtre mieux employees qu’en</l>
            <l>
                <lb/>Flandres, pour éloigner la guerre qui eſt preſque à nos</l>
            <l>
                <lb/>portes, &amp; pas vn puiſſant effort aſſeurer les conqueſtes</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons fait ſur les ennemis ? qui ne ſçairt que les</l>
            <l>
                <lb/>ieges d’Orbitrello &amp; de Cremone, ont eſté ſeuez hon¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſement faute de gens &amp; d’argent? qui ne ſçait encore</l>
            <l>
                <lb/>que ceſte belle guerre de Naples, s’en eſt allé́é en fumée</l>
            <l>
                <lb/>faure d’auoir enuoyé vne puiſſante armé́e au Duc de</l>
            <l>
                <lb/>Guiſe pour ſecoder &amp; faire reuſir ſes deſſeins à̀ la gloi¬</l>
            <l>
                <lb/>re de cét Eſtat Ne ſçait-on pas bien que noſtre armee</l>
            <l>
                <lb/>Nauale ne bougea iamais de Toulon, ſous pretexte que</l>
            <l>
                <lb/>la mer &amp; les vents eſtoient contraires, bien loin de ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>-courir ce Prince dans Naples, &amp; forcer les poſtes que les</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagnols auoient ſaiſis à l’entour de ceſte vlle?L’armee</l>
            <l>
                <lb/>Nauale d’Eſpagne eſtoit en telle poſture, à couuert de</l>
            <l>
                <lb/>Caſtel-nou, &amp; du Chaſteau ſain&amp;t Elme qu’ils occu¬</l>
            <l>
                <lb/>poient, qu’ou ne les pouuoitattaquer ſans danger.Nous</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Nous voyons auiourd’huypar experience que ce Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal ſans titre, qui nes’eſt faie aruraliſer en ce Royaume</l>
            <l>
                <lb/>que pour le perdre, afin d’y poſſeder les plus beaux be.</l>
            <l>
                <lb/>nefices, épuiſer les Fmances, &amp; exiler nos luſtes en Ita¬</l>
            <l>
                <lb/>lie, veut que Paris ſerue de trheatre pour y joüer la meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me tragedie que l’on a veu à Naples; que la faim, le fer,</l>
            <l>
                <lb/>l e eoe eun e eunreuie nninoen pour eiſieire</l>
            <l>
                <lb/>ſa vengeance, &amp; aſſouuir ſa cruauteé́: que pour cét effee</l>
            <l>
                <lb/>il a fait venir les troupes qu eſtoient en garniſon ſur les</l>
            <l>
                <lb/>frontieres pour deſtruire vn peuple qui eſt das l’oppreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion depuis trenre ans ſans ſe plaindre. Nous voyons en¬</l>
            <l>
                <lb/>core que ceé́t auare ioſariable a fait ſeruir nos treſors afin</l>
            <l>
                <lb/>d’achepter à Rome le Palais de Montalte, vn Chapeau</l>
            <l>
                <lb/>de Cardinal à feu ſon frere, moyennant cinquante mil¬</l>
            <l>
                <lb/>Ie eſcus, le droit de Bourgeoiſie à̀ Veniſe, &amp; la Princi¬</l>
            <l>
                <lb/>pauté de Strozzi prés de ceſte ville lad. En fin que voyons</l>
            <l>
                <lb/>nous? vn Parlement tres-innecent, l’honneut de cér</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, que l’on veut faire paſſer pour coulpable, pour en</l>
            <l>
                <lb/>auoir voulu repaer les deſordres: Vna peuple iuſtement</l>
            <l>
                <lb/>armé́ pour la deffenſe de ſa vie &amp; de ſa liberteé́, que l’on</l>
            <l>
                <lb/>luy veut rauir par vn blocus iniuſte. Noſtre Roy enleué</l>
            <l>
                <lb/>deux heures apres minuict dans l’innocence &amp; la ten¬</l>
            <l>
                <lb/>dreſſe de ſes plus bellesanees. Vne Reyne ſa mere qu</l>
            <l>
                <lb/>l’a mis au monde par miracle, auſi bien que Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>ſon Frere, aymer mieux voir ce Royaume en dange</l>
            <l>
                <lb/>euident, que de ſouffrir l’eſloigoement d’ovn dereſtable</l>
            <l>
                <lb/>tyran, vn premier Prince du Sang, eſtre tombé dans va</l>
            <l>
                <lb/>ſemblable ſentiment, &amp; n autre Prince qui ſeroit plus</l>
            <l>
                <lb/>œſtimable que Ceſar, s’il n’auoit leué́ commeluy les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes contre ſa propre patrie, auoir pris le party de ce per¬</l>
            <l>
                <lb/>turbateur du repos public, pour attirer ſue ſoy la hayne</l>
            <l>
                <lb/>niuerſelle des peuples, &amp; terni le luſtre de ſes actios</l>
            <l>
                <lb/>paſſées. Sera-e’il dit que ceſte nation touſiours victo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſe parmy les autres, ayt eu le meſme ſort que l’E¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>pire Romain, qui ne fuſt vaincu que par ſes propres ar.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>A38</l>
            <l>
                <lb/>s¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>mes dans la guerre cluile; que les eſtrangers ſe moe¬</l>
            <l>
                <lb/>quent de nous, voyans que les puiſſances ſupportent</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui merite d’eſtre exterminé de tout le monde,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’il a rauy la paix exterieure &amp; interieure, au de¬</l>
            <l>
                <lb/>hors &amp; au dedans de ceſte Monarche, &amp; qu’il teſmoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gne vouloir abolir le Par lement, qui eſt le chefd’œuure</l>
            <l>
                <lb/>de nos Roys. Enfin qui voudroit comme ce cruel Em..</l>
            <l>
                <lb/>pereur Romain, que tout Paris n’euſt qu’vne teſte pour</l>
            <l>
                <lb/>l’abbatre d’vn ſeul coup. Mais il eſt à eſperer que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>confondra ſes deſſeins, qu’il lancera le foudre de ſa</l>
            <l>
                <lb/>vengeance ſur ſa teſte criminelle, &amp; qu’il rendra contre</l>
            <l>
                <lb/>luy en noſtre faueur vn Arreſt plus ſanglant que celuy</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement, qui luy faiſoit plus de grace qu’il ne me¬</l>
            <l>
                <lb/>ritoit. Armez vous donc peuples Francçois, &amp; venez ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>lager l’oppreſſion de Paris, qui eſt le chef &amp; le cœur de</l>
            <l>
                <lb/>ceét Eſtat. Aſſeurez vous que ſi ceſte ville capitale venoit</l>
            <l>
                <lb/>à perir,, ſelon les intentions pernicieuſes des Mazarins,</l>
            <l>
                <lb/>les autres villes expoſées à leurs brigandages, ſuiuroienr</l>
            <l>
                <lb/>bien toſt le meſme branſle dans vne communeraine.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>:¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬..</l>
            <l>
                <lb/>a ei</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬ 2</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>oe</l>
            <l>
                <lb/>oaaa, Google</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
