<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2suppl67_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">La Défaite des troupes du sieur de Biron par
                    celles de monsieur le Prince sous la conduite du comte de Marchin, ensemble
                    d’autres particularités des victoires passées.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=KW48AAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">La Défaite des troupes du sieur de Biron par celles de
                        monsieur le Prince sous la conduite du comte de Marchin, ensemble d’autres
                        particularités des victoires passées.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:6455058" source="Moreau">Bordeaux</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>O¬¬</l>
            <l>
                <lb/>LA DEFAITE</l>
            <l>
                <lb/>DES TROVPPES</l>
            <l>
                <lb/>DV SIEVR DE BIRON</l>
            <l>
                <lb/>Par celles de M. le Prince.</l>
            <l>
                <lb/>SOVS LA CON DVITE</l>
            <l>
                <lb/>du Comte de arcbin.</l>
            <l>
                <lb/>Enſemble d’autresp</l>
            <l>
                <lb/>ularitez des</l>
            <l>
                <lb/>un n ere pnerenuane</l>
            <l>
                <lb/>ca ret el</l>
            <l>
                <lb/>la Boutique</l>
            <l>
                <lb/>ea lu onunu Saie du falai,</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> n</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>le igûii¬</l>
            <l>
                <lb/>. ...</l>
            <l>
                <lb/>b</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E’1</l>
            <l>
                <lb/>aGo</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>AA: AA</l>
            <l>
                <lb/>Pep’pg</l>
            <l>
                <lb/>Ee eir lrſrnernu daſele nerr</l>
            <l>
                <lb/>Comte de Marchin, Enſemble quelques</l>
            <l>
                <lb/>particularitez, des V’itoires paſſées.</l>
            <l>
                <lb/>ſ N ne dira plus que l’armée de M. le Prince a eſté</l>
            <l>
                <lb/> Vdéfaite quand il eſt retourneé de deça, &amp; ſes en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis ne demanderont pas deſormais, qu’eſt-ce que</l>
            <l>
                <lb/>ſes Trouppesſont deuenuéës: dlles font aſſez connoi¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtre les endroits ou elles ſont par les auantages qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>Iemporten. Il ſemble que la Victoire à qui d’autres</l>
            <l>
                <lb/>ois ou auoit donné des aiſles, les aye repriſe aulour¬</l>
            <l>
                <lb/>d’huy ; puis qelle a paoour depuis peu de temps,</l>
            <l>
                <lb/>reſqgue ree les qaaries A o-ancë : s onc rous</l>
            <l>
                <lb/>chacun à̀ ſoua sour contribué par quelque genereux</l>
            <l>
                <lb/>erploit, à la gloire de ſes armes.</l>
            <l>
                <lb/> Mais ces proſperiez redoublées ’’entreſuiuenr de</l>
            <l>
                <lb/>i prés, que nous n’auons pas loiſir de gouſter long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps le plaiſir d’vne meſme viétoire. Agrand peine</l>
            <l>
                <lb/>auionsnous reçeu les nouuelles de la priſe de Cauade¬</l>
            <l>
                <lb/>coſte, par l’armé́e &amp; par la generoſité de M. le Prince</l>
            <l>
                <lb/>e Coty, que nous venons d’apprendre la défaice</l>
            <l>
                <lb/>des Trouppes du ſieur de Biron par ecelles de M. le</l>
            <l>
                <lb/>Pince: canme ſi ces deux Illluſtres freres euſſent</l>
            <l>
                <lb/>VlPareges entr’eu lavitoire,ain quus pat</l>
            <l>
                <lb/>Agantleusrauaux.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince ayant eu aduis, que le ſieur</l>
            <l>
                <lb/>Biron leuoit quelques gens de Guerre à̀ cinq ouſi</l>
            <l>
                <lb/>lieueës de Bergerac, &amp; que deſia il auoit mis ſur pied</l>
            <l>
                <lb/>quatre cens hommes d’infanterie, &amp; plus de deu cens</l>
            <l>
                <lb/>cheuaux, outre vn bon nombre de Centils-hommes</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit attirez aà̀ ſon party, iugea qu’il eſtoit inm¬</l>
            <l>
                <lb/>portant d’eſtouffer ce deſſein en ſa naiſſance, &amp; quil</l>
            <l>
                <lb/>falloit diſſiper ce petit nuage auant qu’il fut entlere¬</l>
            <l>
                <lb/>ment formé. C’eſt pourquoy vſant de ſa vigilance oi¬</l>
            <l>
                <lb/>dinaite, il donna ordre au Comte de Matchin, d’alet</l>
            <l>
                <lb/>combattre ces trouppes.</l>
            <l>
                <lb/> Ce Comte dont la fide liré &amp; la valeur eſt aſelíe</l>
            <l>
                <lb/>par l’eſtime que M. le Prince fait de luy, partitdeBe¬</l>
            <l>
                <lb/>gerac ſur le commencement de ce mois, auc vne</l>
            <l>
                <lb/>bonne partie de ſon Regiment, &amp; auec les Cens d’at</l>
            <l>
                <lb/>mes de ſon Alteſſe. Il fit d’abord auancern party de</l>
            <l>
                <lb/>,. Maſbe- p a ller -aniſtre laa onnamis, il J</l>
            <l>
                <lb/>continua cependant ſa route du coſté où il croyoi l.</l>
            <l>
                <lb/>auec plus d’apparence pouuoir les rencontrer</l>
            <l>
                <lb/>En effet, il fut plus heureux que ceux qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>enuoyé́; car ſoit que le Sieur de Bron n’euſt paseîe l</l>
            <l>
                <lb/>encor aduerty de la marche de nos troupes, loirqui l</l>
            <l>
                <lb/>ſe ecreut aſſés fott pour les attaquer il vint auc ll</l>
            <l>
                <lb/> Caualerie &amp; ſon nfanterie qu faiſoir vn Cop </l>
            <l>
                <lb/> conſiderable, ſe poſteren vn lieu aſſez proche de l</l>
            <l>
                <lb/>luy où le Comte eſtoit deſia arriué Mais ayantdeſ l</l>
            <l>
                <lb/>„couuert la Caualerie du Comte, il ſe mir en deuoi l</l>
            <l>
                <lb/>de la combattre..</l>
            <l>
                <lb/>Celuy ecy ſe ſeruant de l’occaſion que les Euep</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>luy venoient preſenter eux meſmes, les chargea d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>bord auec ſa condte &amp; ſa vigueur ordnaire: La Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>uial rie fſut niſe en deroute, &amp; l’lnfanterie en ſuitte</l>
            <l>
                <lb/>pliant ſous l’effot des vainqueurs, fut entierement</l>
            <l>
                <lb/>defaite.</l>
            <l>
                <lb/> Ce ne fut pas neantmoins ſans quelque danger que</l>
            <l>
                <lb/>le Comte de Marchin remporta eette victoire: il fail.</l>
            <l>
                <lb/>lit à perdre ſa liberté́ en faiſant peérdre la vie à̀ plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs des ennemys. Dans la chaleur du combat il ſe</l>
            <l>
                <lb/>meſla ſi auant parmy les vaincus, qu’il ſe vit inopi¬</l>
            <l>
                <lb/>nement enuironné d’vn bon nombre de Caualiers,</l>
            <l>
                <lb/>qui firent mine de levouloir prendre priſonnier. Mais</l>
            <l>
                <lb/>la preſence de ſon eſprit, qu’il conſerue touſiours le</l>
            <l>
                <lb/>meſme au milieu des plus grands dangers, la grandeur</l>
            <l>
                <lb/>de ſon courage qui s’augmente dans ces occaſions, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le bon-heur qui l’acoompagne par tout, le garentirent</l>
            <l>
                <lb/>de ce danger, &amp; luy firent iour au trauers de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>auoient attaqué ſa liberté, mais ui furent enfin ls</l>
            <l>
                <lb/>ſujee d ſa VCie.</l>
            <l>
                <lb/> Quelques-vns attribuent ſa deliurance à ce party</l>
            <l>
                <lb/>de trente Maiſtres qu’il auoit auparauanteuoyé, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui reuint tout aà̀ propos pour ſecourir ce General, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> pour l’ayder à deffaire les ennemys. D’autres ont</l>
            <l>
                <lb/>mandé que ce fut vn des gens-darmes de M. le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>qui tua celuy des ennemys qui vouloit prendre ce</l>
            <l>
                <lb/>Comte. Mais quelque main qui aye fait ce coup, il</l>
            <l>
                <lb/> vaut tout ſeul vne Victoire entiere, puis qu’il a con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerué ce grandhomme qui nouspeur gaguer tant de</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>triomphes ſous la conduite de ce Prlnce inconpar¬</l>
            <l>
                <lb/>ble qu’il ſert.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi le vainqueur a couru danger de ſa liberté,</l>
            <l>
                <lb/>le ſieur de Biron auſſi de ſon coſté́ a coutu danger de</l>
            <l>
                <lb/>vie, quoy qu’il l’aye eſchappé́, comme on dit, d’v.</l>
            <l>
                <lb/>ne differente façon. Car ayant eſté bleſlé de trois</l>
            <l>
                <lb/>coups de piſtolet, il tomba comme mortſur la place,</l>
            <l>
                <lb/>par foibleſſe ou à deſſein. Il fut tenu effetiuement</l>
            <l>
                <lb/>au rangdes morts ; luy meſme fit ſemblan de l’eſtre,</l>
            <l>
                <lb/>ſe laiſſant deſpoüiller aux vainqueurs, ſans faire pas</l>
            <l>
                <lb/>roiſtre aucun mouuement qui pût découurir quelques</l>
            <l>
                <lb/>reſtes de vie qu’il auoit encor. Mais ſoudain apresleur</l>
            <l>
                <lb/>départ, il ſe ſauua tout nud, &amp; tout couuert deſang,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ainſipar vne feinte mort, il en éuita vne voenable, </l>
            <l>
                <lb/>dont il eſtoit menacé.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy que nous ne ſçachions pas encor parfaicte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment toutes les circonſtauces de ce combat, nous pou</l>
            <l>
                <lb/>uons dire cependant, que la victoire a eſté grande </l>
            <l>
                <lb/>importante. Sa grandeur paroit dans la deſſaire da</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, qui y onr perdu pres de ſix cenm homnes.</l>
            <l>
                <lb/>Trois cens caualiers ont eſté tuez ou faits priſonniens,</l>
            <l>
                <lb/>parmy leſquels ſe trouuent quelques Gentils honm</l>
            <l>
                <lb/>mes du pais. Et tont cela na couſtéau Comre de Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>chin qu’v n peu de remps leulement, &amp; la mort d’vnſ</l>
            <l>
                <lb/>petit nombre d’hommes qu’il a perdu dans certeoc</l>
            <l>
                <lb/>ſion. On peut iuger de ſon impor tance par le lieu mel.</l>
            <l>
                <lb/>me du combat. C’eſtot vn poſte auant geux pour les</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, &amp; dans vn païs ſcitué entreles uvlles l’Agen</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de Bergerac, d’oû ils euſſent peu empeſcher lacot</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>munication da nos deux Armé́es quiſont en ces deux</l>
            <l>
                <lb/>endroits, ſi on n’yeuſt pourueu de bonne heure.</l>
            <l>
                <lb/>Ilne ſera pas hors de propos de ioindre à la victoire</l>
            <l>
                <lb/>du Comte Marchin, quelques particularitez de celle</l>
            <l>
                <lb/>que le ſieur Ealthaſar remporta dermierement, puls</l>
            <l>
                <lb/>que les belles actions de ce Colonel reuiennent à la</l>
            <l>
                <lb/>gloire de ce Comte.</l>
            <l>
                <lb/>Et certes il n’eſt pat extraordinairde voir que ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui donnent desl Relations au public, ſoient con¬</l>
            <l>
                <lb/>traints quelquesfois de repaſſer ſur les choſes qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>publées. Car comme les premieres nouuelles qui</l>
            <l>
                <lb/>viennent’de loin ſont ordinairement confuſes, &amp; ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>déueloppent que peu à peu, &amp; que d’ailleurs il en faut</l>
            <l>
                <lb/>haſter les Relauons pour contenter la curioſité́ des</l>
            <l>
                <lb/>peuples, &amp; pour ne differer pas la joye qu’ils en atten¬</l>
            <l>
                <lb/>dent: il arriue ſouuent que le temps venant à déeou¬</l>
            <l>
                <lb/>urir de nouuelles lumieres, il eſt neeſſaire de les ad¬</l>
            <l>
                <lb/>iouſter par apres pour l’acheuement de l’hiſtoire.</l>
            <l>
                <lb/>Mais il y a cette difference entre nos Relarions &amp;</l>
            <l>
                <lb/>celles qui nous viennent du coſté de la Cour; que cel¬</l>
            <l>
                <lb/>les-cy publient ordinairement des auantages ſuppoſés</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ceux-là en ſuppriment ſouuent de veritables :celles.</l>
            <l>
                <lb/>ey manquent pour en trop dire, &amp; celles-là̀ pour en</l>
            <l>
                <lb/>dire troppeu Tellement que nous ſomhes contrains</l>
            <l>
                <lb/>par aptes d’adouſter a ce que nous auions dit, tandis</l>
            <l>
                <lb/>que les autres ſont obligez de retrancher vne partie de</l>
            <l>
                <lb/>leurs ouurages, &amp; de ſe deſdire de ce qu’ils auoient</l>
            <l>
                <lb/>aduancé.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui a paru viſiblement dans les dernieres nou</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>uelles de la victoire du ſieur Bal thaſar, où nous auons</l>
            <l>
                <lb/>apris quel ques particuiaritez qui auoient eſté obmiſes</l>
            <l>
                <lb/>dans la pre miere Relation. Comme entre autres, que</l>
            <l>
                <lb/>la ’́ ftaite a e ſtéplus grande que nous n’auions dit; qull</l>
            <l>
                <lb/>y eut 4oo. hommes tuez ſurla place; que tous les ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ualies furent tuez ou fait priſonniers, à la reſerue de</l>
            <l>
                <lb/>quelues vns ſeulement qui ſe ſauuerent aà̀la fuite.</l>
            <l>
                <lb/> Mais la plus iportante particularité de cette vi¬</l>
            <l>
                <lb/>cCtoire regrde la generoſiteé &amp; magnificence du ſieut</l>
            <l>
                <lb/>Balthaſar, qui parut auec éclat dans l’ation que ie vais</l>
            <l>
                <lb/>dire. Apres auoir pris tout le bagage du Marquis de</l>
            <l>
                <lb/>Sauuebuf &amp; de les troupes, quis’eſtoient enrichies</l>
            <l>
                <lb/>du pillage qu’elles auoient fait dans le païis; il fit po¬</l>
            <l>
                <lb/>ter tout ce butin dans la place publique de la ville de</l>
            <l>
                <lb/>Perigueux; où ayant fait appeller les habitans à ſlon</l>
            <l>
                <lb/>de trompe, il leur dit qu’l ſçauoit bien que ce butin</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit compoſeé des dépouilles du pauures peuple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des meubles que les ennemys leur auoient pris, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſi il les auoit aſlemblez afin qu’vn chacun peu</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtre ce qui luy appartenoit, &amp; reprendre li¬</l>
            <l>
                <lb/>brement ce qu’il trouueroit eſtre à luy.</l>
            <l>
                <lb/>Cette genereuſe action gagna les eſprirs de ce peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; le ſieur Balthaſar adiouſta vne ſeconde victoire</l>
            <l>
                <lb/>a celle qu’il venoit de remporrer; ayant vaincu lesen¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis par ſon courage, il vainquit encor les cœurs de</l>
            <l>
                <lb/>ces Citoyens par ſa liberalité.</l>
            <l>
                <lb/>EIN.</l>
            <pb n="9"/>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>uel les de la victoire du ſieur Balthaſar, où nous auous</l>
            <l>
                <lb/>apris quel ques particuiaritez qui auoient eſté obmiſes</l>
            <l>
                <lb/>dans la pre mire elation. Comme entre autres, que</l>
            <l>
                <lb/>la ’éftaite a e ſtéplus grande que nous n’auions dt; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y eut 4oo. hommes tuez ſur la place; que tous les ca.</l>
            <l>
                <lb/>ualies furent tuez ou fait priſonniers, à la reſerue de</l>
            <l>
                <lb/>quelues vns ſeule ment qui ſe ſauuerent à̀la fuite.</l>
            <l>
                <lb/> Mais la plus inportante particularité de cette vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoire regrde la generoſité &amp; magnificence du ſieut</l>
            <l>
                <lb/>Baltha ſar, qui parut auec éclat dans l’aclion que ie vais</l>
            <l>
                <lb/>dire. Apres auoir pris tout le bagage du marquis de</l>
            <l>
                <lb/>Sauuebuf &amp; de les troupes, quis’eſtoient enrichies</l>
            <l>
                <lb/>du pillage qu’elles auoient fait dans le païs; il fit po¬</l>
            <l>
                <lb/>ter tout ce butin dans la place publique de la ville de</l>
            <l>
                <lb/>Perigueux; ouù̀ ayant fait appeller les habitans à̀ lon</l>
            <l>
                <lb/>de trompe, il leur dit qu’il ſç̧auoit bien que ce butin</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit compoſeé des dé́pouïlles du pauures peuple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des meubles que les ennemys leur auoient pris, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſi il les auoit aſlemblez afin qu’vn chacun lpeut</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtre ce qui luy appartenoit, &amp; reprendre li¬</l>
            <l>
                <lb/>brement ce qu’il trouueroit eſtre à̀ luy.</l>
            <l>
                <lb/>Cette genereuſe action gagna les eſprits de ce peu.</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; le ſieur Balthaſar adiouſta vne ſeconde victoire</l>
            <l>
                <lb/>à celle qu’il venoit de remporrer; ayant vaincu lesen¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis par ſon courage, il vainquit encor les cœursde</l>
            <l>
                <lb/>ces Citoyens par ſa liberalité.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="11"/>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>uel les de la victoire du ſieur Balthaſar, ou nous auons</l>
            <l>
                <lb/>apris que l ques particuiaritez qui auoient eſté obmiſes</l>
            <l>
                <lb/>dans la pre miere elation. Comme entre autres, que</l>
            <l>
                <lb/>la ĺtaite a e ſté plus grande que nous n’auions dt; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y eut 4oo. hommes tuez ſur la place; que tous les ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ualies furent tuez ou fait priſonniets, à̀ la reſere de</l>
            <l>
                <lb/>quelaues vns ſeule ment qui ſe ſauuerent àla fuite.</l>
            <l>
                <lb/> Mais la plus iportante particulariteé de cette vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoire regarde la generoſité &amp; magnificence du ſieu</l>
            <l>
                <lb/>Baltha ſar, qui parut auec éclat dans l’acion que ie vais</l>
            <l>
                <lb/>dire. Apres auoir pris tout le bagage du marquis de</l>
            <l>
                <lb/>Sauuebuf &amp; de ſes troupes, qui s’eſtoient enrichies</l>
            <l>
                <lb/>du pillage qu’elles auoient fait dans le pais; il fit po¬</l>
            <l>
                <lb/>ter tout ce butin dans la place publique de laville de</l>
            <l>
                <lb/>Perigueux; où̀ ayant fait appeller les habitans à lon</l>
            <l>
                <lb/>de trompe, il leur dit qu’l ſç̧auoit bien que ce butin</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit compoſeé des dépouilles du pauures peuple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des meubles que les ennemys leur auoient ptis, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſi il les auoit aſlemblez afin qu’vn chacun lpeut</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtre ce qui luy appartenoit, &amp; reprendre li¬</l>
            <l>
                <lb/>brement ce qu’il trouueroit eſtre à luy.</l>
            <l>
                <lb/>Cette genereuſe action gagna les eſprirs de ce peu.</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; le ſieur Balthaſar adiouſta vne ſeconde victoire</l>
            <l>
                <lb/>à celle qu’il venoit de remporrer; ayant vaincu lesen¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis par ſon courage, il vainquit encorles cœursde</l>
            <l>
                <lb/>ces Citoyens par ſa liberalité.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="13"/>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>uelles de la victoire du ſieur Balthaſar, où nous auos</l>
            <l>
                <lb/>apris quel ques particuiaritez qui auoient eſté obmiſes</l>
            <l>
                <lb/>dans la pre miere elation. Comme entre autres, que</l>
            <l>
                <lb/>la ’éftaite a t ſtéplus grande que nous n’auions dit; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y eut oo. hommes tuez ſur la place; que tous les ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ualies furent tuez ou fait priſonniets, aà̀ la reſerue de</l>
            <l>
                <lb/>quelues vns ſeule ment qui ſe ſauuerent aà̀ la fuite.</l>
            <l>
                <lb/> Mais la plus iportante particulariteé de cette vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoire regrde la generoſité &amp; magnificence du ſieur</l>
            <l>
                <lb/>Balthaſar, qui parut auec éclat dans l’acR ion que ie vais</l>
            <l>
                <lb/>dire. Apres auoir pris tout le bagage du Marquis de</l>
            <l>
                <lb/>Sauuebuf &amp; de les troupes, qui s’eſtoient enrichies</l>
            <l>
                <lb/>du pillage qu’elles auoient fait dans le pais; il fit por¬</l>
            <l>
                <lb/>ter tout ce butin dans la place publique de la ville de</l>
            <l>
                <lb/>Perigueux; où ayant fait appeller les habitans à ſon</l>
            <l>
                <lb/>de trompe, il leur dit qu’l ſç̧auoit bien que ce butin</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit compoſeé des dépouilles du pauures peuple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des meubles que les ennemys leur auoient ptis, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſi il les auoit aſlemblez afin qu’vn chacunlpeut</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtre ce qui luy appartenoit, &amp; reprendre li¬</l>
            <l>
                <lb/>brement ce qu’il trouueroit eſtre à luy.</l>
            <l>
                <lb/>Cette genereuſe action gagna les eſprits de ce peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; le ſieur Balthaſar adiouſta vne ſeconde victoire</l>
            <l>
                <lb/>aà celle qu’il venoit de remporrer; ayant vaincu lesen¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis par ſon courage, il vainquit encor les cœurs de</l>
            <l>
                <lb/>ces Citoyens par ſa liberaliteé.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="15"/>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>uel les de la victoire du ſieur Balthaſar, ou nous auons</l>
            <l>
                <lb/>apris quel ques particuliaritez qui auoient eſté obmiſes</l>
            <l>
                <lb/>dans la pre miere Relation. Comme entre autres, que</l>
            <l>
                <lb/>la lé laite a e ſté plus grande que nous n’auions dt; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y eut 4oo. hommes tuez ſurla place; que tous les ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ualies furent tuez ou fait priſonniers, à la reſerue de</l>
            <l>
                <lb/>quelues vns ſeule ment qui ſe ſauuerent àla fuite.</l>
            <l>
                <lb/> Mais la plus iportante particularité de cette vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoire regar de la generoſité &amp; magnificence du ſieu</l>
            <l>
                <lb/>Balthaſar, qui parut auec éclat dans l’action que ie vais</l>
            <l>
                <lb/>dire. Apres auoir pris tout le bagage du Marquis de</l>
            <l>
                <lb/>Sauuebuf &amp; de ſes troupes, quis’eſtoient enrichies</l>
            <l>
                <lb/>du pillage qu’elles auoient fait dans le paiïs; il fit po¬</l>
            <l>
                <lb/>ter tout ce butin dans la place publique de la ville de</l>
            <l>
                <lb/>Perigueux où ayant fait appeller les habitans à̀ lon</l>
            <l>
                <lb/>de trompe, il leur dir qu’il ſç̧auoit bien que ce butin</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit compoſé des depouilles du pauures peuple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des meubles que les ennemys leur auoient pris, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſi il les auoit aſlemblez afin qu’vn chacun peu</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtte ce qui luy appartenoit, &amp; reprendre li¬</l>
            <l>
                <lb/>brement ce qu’il trouueroit eſtre à luy.</l>
            <l>
                <lb/>Cette genereuſe action gagna les eſprits de ce peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; le ſieur Balthaſar adiouſta vne ſeconde victoire</l>
            <l>
                <lb/>a celle qu’il venoit de remporrer; ayant vaincu lesen¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis par ſon courage, il vainquit encor les cœurs de</l>
            <l>
                <lb/>ces Citoyens par ſa liberalité.</l>
            <l>
                <lb/>FE IN.</l>
            <pb n="17"/>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>uelles de la victoire du ſieur Balthaſar, oùu nous auon</l>
            <l>
                <lb/>apris quel ques particuiaritez qui auoient eſté obmiſes</l>
            <l>
                <lb/>dans la pre mire elation. Comme entre autres, que</l>
            <l>
                <lb/>lalé faite a e ſté plus grande que nous n’auions dit; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y eut 4oo. hommes tuez ſur la place; que tous les ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ualies furent tuez ou fait priſonniers, aà la reſerue de</l>
            <l>
                <lb/>quelues. vns ſeule ment qui ſe ſauuerent à la fuite.</l>
            <l>
                <lb/> Mais la plus iportante particularité́ de cette vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoire regrde la generoſité &amp; magnificence du ſieut</l>
            <l>
                <lb/>Balthaſar, qui parut auec éclat dans l’action que ie vais</l>
            <l>
                <lb/>dire. Apres auoir pris tout le bagage du arquis de</l>
            <l>
                <lb/>Sauuebuf &amp; de les troupes, quis’eſtoient enrichies</l>
            <l>
                <lb/>du pillage qu’elles auoient fait dans le paiïs; il fit po¬</l>
            <l>
                <lb/>ter tout ce butin dans la place publique de la ville de</l>
            <l>
                <lb/>Perigueux où ayant fait appeller les habitans à lon</l>
            <l>
                <lb/>de trompe, il leur dir qu’il ſçauoit bien que ce butin</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit compoſé des dépouilles du pauures peuple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des meubles que les ennemys leur auoient pris, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſi il les auoit aſlemblez afin qu’vn chacun peu</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtre ce qui luy appartenoit, &amp; reprendre li¬</l>
            <l>
                <lb/>brement ce qu’il trouueroit eſtre à̀ luy.</l>
            <l>
                <lb/>Cette genereuſe action gagna les eſprits de ce peu.</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; le ſieur Balthaſar adiouſta vne ſeconde victoire</l>
            <l>
                <lb/>à celle qu’il venoit de remporrer; ayant vaincu lesen¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis par ſon courage, il vainquit encorles cœursde</l>
            <l>
                <lb/>ces Citoyens par ſa liberalité́.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="19"/>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>uelles de la victoire du ſieur Balthaſar, ou nous auons</l>
            <l>
                <lb/>apris quelques partieulariez qui auoient eſté obmiſes</l>
            <l>
                <lb/>dans la pre mire Rclation. Comme entre autres, que</l>
            <l>
                <lb/>la é faite a e ſté plus grande que nous n’auions dit; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y eut 4oo. hommes tuez ſur la place; que tous les ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ualies furent tuz ou fait priſonniers, à la reſerue de</l>
            <l>
                <lb/>quelues vns leule ment qui ſe ſauuerent àla fuite.</l>
            <l>
                <lb/> Mais la plus iportane particularité de cette vi¬</l>
            <l>
                <lb/>Ctoire egarde la generoſité &amp; magnificence du ſieur</l>
            <l>
                <lb/>Balthaſar, qui parut auec éclat dans l’action que ie vais</l>
            <l>
                <lb/>dire. Apres auoir pris tout le bagage du Marquis de</l>
            <l>
                <lb/>Sauuebuf &amp; de les troupes, quis’eſtoient enrichies</l>
            <l>
                <lb/>du pilage qu’elles auoient fait dans le pais; il fit po¬</l>
            <l>
                <lb/>ter tout ce butin dans la place publique de la ville de</l>
            <l>
                <lb/>Perigueux où ayant fait appeller les habitans à̀ lon</l>
            <l>
                <lb/>de trompe, il leur dit qu’il ſç̧auoit bien que ce butin</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit compoſé des dépouilles du pauures peuple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des meubles que les ennemys leur auoient pris, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſi il les auoit aſlemblez afin qu’vn chacun peu</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtte ce qui luy appartenoit, &amp; reprendre li¬</l>
            <l>
                <lb/>brement ce qu’il trouueroit eſtre à̀ luy.</l>
            <l>
                <lb/>Cette genereuſe action gagna les eſprits de ce peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; le ſieur Balthaſar adiouſta vne ſeconde victoire</l>
            <l>
                <lb/>aà celle qu’il venoit de remporrer; ayant vaincu lesen¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis par ſon courage, il vainquit encor les cœursde</l>
            <l>
                <lb/>ces Citoyens par ſa liberalité.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="21"/>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>uelles de la victoire du ſieur Balthaſar, où nous auons</l>
            <l>
                <lb/>apris quelques particuiaritez qui auoient eſteé obmiſes</l>
            <l>
                <lb/>dans la premiere Relation. Comme entre autres, que</l>
            <l>
                <lb/>la dé faite a e ſté plus grande que nous n’auions dit; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y eut 4oo. hommes tuez ſur la place; que tous les ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ualies furent tucz ou fait priſonniers, à̀ la reſerue de</l>
            <l>
                <lb/>quelues. vns ſeule ment qui ſe ſauuerent aàla fuite.</l>
            <l>
                <lb/> Mais la plus iportante particularité de cette vi¬</l>
            <l>
                <lb/>cCtoire regarde la generoſite &amp; magnificence du ſieur</l>
            <l>
                <lb/>Baltha ſar, qui parut auec éclat dans l’action que ie vais</l>
            <l>
                <lb/>dire. Apres auoir pris tout le bagage du Marquis de</l>
            <l>
                <lb/>Sauuebuf &amp; de ſes troupes, quis’eſtoient entichies</l>
            <l>
                <lb/>du pillage qu’elles auoient fait dans le pais; il fit po¬</l>
            <l>
                <lb/>ter tout ce butin dans la place publique de la ville de</l>
            <l>
                <lb/>Perigueux où ayant fait appeller les habitans à lon</l>
            <l>
                <lb/>de trompe, il leur dit qu’l lcauoit bien que ce butin</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit compoſeé des dépouilles du pauures peuple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des meubles que les ennemys leur auoient pris, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſi il les auoit aſlemblez afin qu’vn chacun peut</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtre ce qui luy appartenoit, &amp; reprendre li¬</l>
            <l>
                <lb/>brement ce qu’il trouueroit eſtre à luy.</l>
            <l>
                <lb/>Cette genereuſe action gagna les eſprits de ce peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; le ſieur Balthaſar adiouſta vne ſeconde victoire</l>
            <l>
                <lb/>a celle qu’il venoit de remporrer; ayant vaincu lesen¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis par ſon courage, il vainquit encorles cœursde</l>
            <l>
                <lb/>ces Citoyens par ſa liberalité.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="23"/>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>uelles de la victoire du ſieur Balthaſar, oùu nous auons</l>
            <l>
                <lb/>apris que l ques particuiaritez qui auoient eſté obmiſes</l>
            <l>
                <lb/>dans la pre micre Relation. Comme entre autres, que</l>
            <l>
                <lb/>la ’étaite a e ſté plus grande que nous n’auions dt;qu’l</l>
            <l>
                <lb/>y eut 4oo. hommes tuez ſurla place; que tous les ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ualies furent tuez ou fair priſonniers, aà la reſerue de</l>
            <l>
                <lb/>quelues. vns ſeule ment qui ſe ſauuerent à la fuite.</l>
            <l>
                <lb/> Mais la plus inportante particulariteé de cette vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoire regarde la generoſité &amp; magnificence du ſieut</l>
            <l>
                <lb/>Balhaſar, qui parut auec éclat dans l’action que ie vais</l>
            <l>
                <lb/>dire. Apres auoir pris tout le bagage du Marquis de</l>
            <l>
                <lb/>Sauuebœuf &amp; de les troupes, quis’eſtoient enrichies</l>
            <l>
                <lb/>du pillage qu’elles auoient fait dans le pais; il fit po¬</l>
            <l>
                <lb/>ter tout ce butin dans la place publique de la ville de</l>
            <l>
                <lb/>Perigueux; où ayant fait appeller les habitans à̀ lon</l>
            <l>
                <lb/>de trompe, il leur dit qu’l ſç̧auoit bien que ce butin</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit compoſé des dé́pouilles du pauures peuple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des meubles que les ennemys leur auoient pris, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſi il les auoit aſlemblez afin qu’vn chacun ſpeut</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtre ce qui luy appartenoit, &amp; reprendre li¬</l>
            <l>
                <lb/>brement ce qu’il trouueroit eſtre à luy.</l>
            <l>
                <lb/>Cette genereuſe action gagna les eſprits de ce peu.</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; le ſieur Balthaſar adiouſta vne ſeconde victoire</l>
            <l>
                <lb/>aà celle qu’il venoit de remporrer; ayant vaincu lesen¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis par ſon courage, il vainquit encor les cœursde</l>
            <l>
                <lb/>ces Citoyens par ſa liberalité́.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="25"/>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>uelles de la victoire du ſieur Balthaſar, ou nous auon</l>
            <l>
                <lb/>apris quelques particuliariez qui auoient eſté obmiſes</l>
            <l>
                <lb/>dans la pre mire elation. Comme entre autres, que</l>
            <l>
                <lb/>la ĺtaite a t ſté plus grande que nous n’auions dt; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y eut 4oo. hommes tuez ſur la place; que tous les ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ualies furent tuez ou fait priſonniers, à la reſerue de</l>
            <l>
                <lb/>quelues. vns ſeule ment qui ſe ſauuerent àla fuite.</l>
            <l>
                <lb/> Mais la plus inportante particularité de cette vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoire regr de la generoſité &amp; magnificence du ſieu</l>
            <l>
                <lb/>Baltha ſar, qui parut auec éclat dans l’action que ie vais</l>
            <l>
                <lb/>dire. Apres auoir pris tout le bagage du arquis de</l>
            <l>
                <lb/>Sauuebuf &amp; de ſes troupes, qui s’eſtoient enrichies</l>
            <l>
                <lb/>du pillage qu’elles auoient fait dans le pais; il fit po¬</l>
            <l>
                <lb/>ter tout ce butin dans la place publique de la ville de</l>
            <l>
                <lb/>Perigueux où ayant fait appeller les habitans aà lon</l>
            <l>
                <lb/>de trompe, il leur dit qu’il ſç̧auoit bien que ce butin</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit compoſé des dépouilles du pauures peuple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des meubles que les ennemys leur auoient pris, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſiil les auoit aſlemblez afin qu’vn chacun peu</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtre ce qui luy appartenoit, &amp; reprendre li¬</l>
            <l>
                <lb/>brement ce qu’il trouueroit eſtre à̀ luy.</l>
            <l>
                <lb/>Cette genereuſe action gagna les eſprits de ce peu.</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; le ſieur Balthaſar adiouſta vne ſeconde victoire</l>
            <l>
                <lb/>aà celle qu’il venoit de remporrer; ayant vaincu lesen¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis par ſon courage, il vainquit encor les cœursde</l>
            <l>
                <lb/>ces Citoyens par ſa liberalité́.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="27"/>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>uelles de la victoire du ſieur Balthaſar, ou nous auon</l>
            <l>
                <lb/>apris que lques partiecuiaritez qui auoient eſté obmiſes</l>
            <l>
                <lb/>dans la pre mire Relation. Comme entre autres, que</l>
            <l>
                <lb/>la ’étaitc a e ſtéplus grande que nous n’auions dt; qu’l</l>
            <l>
                <lb/>y eut 4oo. hommes tuez ſurla place; que tous les ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ualieis furent tuez ou fait priſonniers, à la reſeruede</l>
            <l>
                <lb/>quelues. vns ſeule ment qui ſe ſauuerent aàla fuite.</l>
            <l>
                <lb/> Mais la plus inportante particulariteé de cete vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoire regar de la generoſiteé &amp; magnificence du ſieut</l>
            <l>
                <lb/>Baltha ſar, qui parut auec éclat dans l’action que ievais</l>
            <l>
                <lb/>dire. Apres auoir pris tout le bagage du arquis de</l>
            <l>
                <lb/>Sauuebuf &amp; de les troupes, quis’eſtoient enrichies</l>
            <l>
                <lb/>du pillage qu’elles auoient fait dans le pais; il fit po¬</l>
            <l>
                <lb/>ter tout ce butin dans la place publique de la ville de</l>
            <l>
                <lb/>Perigueux où ayant fait appeller les habitans aà lon</l>
            <l>
                <lb/>de trompe, il leur dir qu’l lcauoit bien que ce butin</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit compoſé des dépouilles du pauures peuple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des meubles que les ennemys leur auoient pris, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſi il les auoit aſlemblez afin qu’vn chacun lpeu</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtre ce qui luy appartenoit, &amp; reprendre li¬</l>
            <l>
                <lb/>brement ce qu’il trouueroit eſtre à luy.</l>
            <l>
                <lb/>Cette genereuſe action gagna les eſprirs de ce peu.</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; le ſieur Balthaſar adiouſta vne ſeconde victoire</l>
            <l>
                <lb/>à̀ celle qu’il venoit de remporrer; ayant vaincu lesen¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis par ſon courage, il vainquit encor les cœurde</l>
            <l>
                <lb/>ces Citoyens par ſa liberalité.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="29"/>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>uelles de la victoire du ſieur Balthaſar, oùu nous auons</l>
            <l>
                <lb/>apris que lques particuiaritez qui auoient eſté obmiſes</l>
            <l>
                <lb/>dans la pre mire elation. Comme entre autres, que</l>
            <l>
                <lb/>la lé ftaite a e ſté plus grande que nous n’auions dt; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y eut 4oo. hommes tuez ſur la place; que tous les ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ualies furent tuz ou fait priſonniers, à la reſerue de</l>
            <l>
                <lb/>quel ues. vns ſeule ment qui ſe ſauuerent àla fuite.</l>
            <l>
                <lb/> Mais la plus inportante particularité de cette vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoire regarde la generoſiteé &amp; magnificence du ſieu</l>
            <l>
                <lb/>Balthaſar, qui parut auec éclat dans l’action que ie vais</l>
            <l>
                <lb/>dire. Apres auoir pris tout le bagage du arquis de</l>
            <l>
                <lb/>Sauuebuf &amp; de les troupes, quis’eſtoient entichies</l>
            <l>
                <lb/>du pillage qu’elles auoient fait dans le pais; il fit po¬</l>
            <l>
                <lb/>ter tout ce butin dans la place publique de la ville de</l>
            <l>
                <lb/>Penigueux, où ayant fait appeller les habitans aà lon</l>
            <l>
                <lb/>de trompe, il leur dir qu’il ſçauoit bien que ce butin</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit compoſé des dépouilles du pauures peuple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des meubles que les ennemys leur auoient pris, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſi il les auoit aſlemblez afin qu’vn chacun peu</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtre ce qui luy appartenoit, &amp; reprendre li¬</l>
            <l>
                <lb/>brement ce qu’il trouueroit eſtre à luy.</l>
            <l>
                <lb/>Cette genereuſe action gagna les eſprits de ce peu.</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; le ſieur Balthaſar adiouſta vne ſeconde victoire</l>
            <l>
                <lb/>à celle qu’il venoit de remporrer; ayant vaincu lesen¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis par ſon courage, il vainquit encor les cœursde</l>
            <l>
                <lb/>ces Citoyens par ſa liberalité.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
