<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1513_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Grand (le) ressort des guerres civiles en France,
                    faisant voir dans les vies de tous les ministres d'État qui se sont ingérés de
                    nous gouverner, 1° qu'ils ont toujours été la source de toutes les dissensions
                    publiques et le sujet qui a fait prendre les armes aux grands du royaume; 2°
                    qu'ils ont eux-mêmes fait naître et entretenu les guerres civiles, comme un
                    moyen propre pour se rendre nécessaires aux rois et pour se maintenir dans le
                    ministère; 3° qu'ils ont employé tous leurs artifices à détourner la connois
                    sance des affaires d'État aux rois et fait tous leurs efforts pour abattre les
                    princes et tenir les peuples dans l'oppression. Le remède nécessaire et
                    politique à tous les désordres est: 1° de donner un conseil de sages têtes au
                    roi, qui l'instruise dans l'art de régner par soi-même; 2° d'éloigner de lui,
                    comme des pestes d 'Etat , tous ceux qui voudront s 'opposer à ce louable
                    établissement; 3° d 'établir de rigoureux supplices pour les ministres qui
                    passeront leur devoir, qui est seulement de donner conseil à leur souverain,
                    sans jamais rien entreprendre de leur tête, de rendre le rang aux princes du
                    sang qui leur est dû par leur naissance, et donner le repos aux peuples.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=3h1Iu-HUXL0C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Grand (le) ressort des guerres civiles en France, faisant
                        voir dans les vies de tous les ministres d'État qui se sont ingérés de nous
                        gouverner, 1° qu'ils ont toujours été la source de toutes les dissensions
                        publiques et le sujet qui a fait prendre les armes aux grands du royaume; 2°
                        qu'ils ont eux-mêmes fait naître et entretenu les guerres civiles, comme un
                        moyen propre pour se rendre nécessaires aux rois et pour se maintenir dans
                        le ministère; 3° qu'ils ont employé tous leurs artifices à détourner la
                        connois sance des affaires d'État aux rois et fait tous leurs efforts pour
                        abattre les princes et tenir les peuples dans l'oppression. Le remède
                        nécessaire et politique à tous les désordres est: 1° de donner un conseil de
                        sages têtes au roi, qui l'instruise dans l'art de régner par soi-même; 2°
                        d'éloigner de lui, comme des pestes d 'Etat , tous ceux qui voudront s
                        'opposer à ce louable établissement; 3° d 'établir de rigoureux supplices
                        pour les ministres qui passeront leur devoir, qui est seulement de donner
                        conseil à leur souverain, sans jamais rien entreprendre de leur tête, de
                        rendre le rang aux princes du sang qui leur est dû par leur naissance, et
                        donner le repos aux peuples.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="52" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1513</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50109"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> ¬ 7s 1</l>
            <l>
                <lb/>T T D </l>
            <l>
                <lb/>LE AND RESSOI LE</l>
            <l>
                <lb/>Guerres ciuiles en France.</l>
            <l>
                <lb/>Faiſant voir dans les vies de tous les Miniſtres</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat qui ſe ſont ingerez de nous gouuerner.</l>
            <l>
                <lb/>l. Qu’ils ont touſiours eſteé la ſource de toutes les diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>armes aux Grands du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>lI. Qu’ils ont eux meſmes fait naître &amp; entretenu les</l>
            <l>
                <lb/>Guerres ciuiles, comme vn des moyens propres pour</l>
            <l>
                <lb/>les rendre neceſſaires aux Rois, &amp; pour ſe maintenir</l>
            <l>
                <lb/>dans le Miniſtere.</l>
            <l>
                <lb/>Ill. Qu’ils ont touſiours employé tous leurs artifices à</l>
            <l>
                <lb/>detourner la conoiſſance des affaires d’Eſtat aux Rois,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;fait tous leurs efforts pour abatre les Princes, &amp; te¬</l>
            <l>
                <lb/>nit les Peuples dans l’oppreſsion.</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>Le remede neceſſaire &amp; Poltique à tous ces</l>
            <l>
                <lb/>deſordres.</l>
            <l>
                <lb/>I. Eſt de donner vn Conſeil de ſages teſtes au Roy, qui</l>
            <l>
                <lb/>l’inſtruiſe dans l’art de Regner par ſoy meſme.</l>
            <l>
                <lb/>Il. D’eloigner de luy come des peſtes dſtat tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui voudront s’oppoſer à̀ ce loüable etabliſſement.</l>
            <l>
                <lb/>I. D’établir de rigoureux ſupplces pour les Miniſtres</l>
            <l>
                <lb/>qui paſſeront leur duoir, qui eſt ſeulement de don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner onſeil à leur Souuerain, ſans iamais rien entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre de leur teſte: De rendre le rang aux Princes</l>
            <l>
                <lb/>duSang qui leur eſt deu par leur naiſſance; &amp; donner</l>
            <l>
                <lb/>le repos aux !’euples.</l>
            <l>
                <lb/>e v</l>
            <l>
                <lb/>6. C. 11.1</l>
            <l>
                <lb/>ſentions publiques; &amp; le ſujet qui a fait prendre les</l>
            <l>
                <lb/>809S3</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> Eluaa </l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>.Je</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬Q</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> ¬.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> aaaaaa</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>lr 2</l>
            <l>
                <lb/> 7 e¬ </l>
            <l>
                <lb/>LE GRAND RESSORT DS.</l>
            <l>
                <lb/>Guerres ciuiles en fFrasce..</l>
            <l>
                <lb/>PREFACE.</l>
            <l>
                <lb/>E corps Politique a cela dé communauecc le</l>
            <l>
                <lb/>, naturel, qu’il eſt ſuſceptible comme luy de</l>
            <l>
                <lb/>ha naladie &amp; de ſanté; dans l’vne il a beſoin de</l>
            <l>
                <lb/>renedes efficaces; &amp; dans l’autre, le bon reglemene</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Ie regime y doit eſtre exactement obſerue, ſi l’on</l>
            <l>
                <lb/>veut lemaintenir dans vne longue ſuite d’anneées.</l>
            <l>
                <lb/>L’Empire Romain s’eſt bien conſervé dans vn</l>
            <l>
                <lb/>parfair temperament d’Eſtat; &amp; meſme s’eſt accrû</l>
            <l>
                <lb/>iuſquà ce poinct de vigueur, qui le rendit le plus</l>
            <l>
                <lb/>fort de tous ceux qui l’auoient precedé; mais i toft</l>
            <l>
                <lb/>que les emotions inteſtines s’y eſleueront, il ne put</l>
            <l>
                <lb/>reuuer de remede efficace pourles deſtruire; ſi bien</l>
            <l>
                <lb/>que ſe gliſſant inſenſiblement, &amp; lefen croiſſant peu</l>
            <l>
                <lb/>à peufaute del’eſteindre, il a caufé vn ſi grand em¬</l>
            <l>
                <lb/>brazement dans toutes ſes parties, qu’aà peine peut</l>
            <l>
                <lb/>on encor diſcerner les moindres veſtiges de ſa vaſte</l>
            <l>
                <lb/>peniet leſlonron e enden qe un</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>gie de ce fameux ſiege de Troye; ce fut de iuger ſe¬</l>
            <l>
                <lb/> lon les lumieres qu’il auoit des ſituations des places</l>
            <l>
                <lb/>fortes que Troye eſtoit en tel endroit; &amp; que l’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>neée des Grecs pouuoit eſtre dſperſée en tels &amp; tels</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>quartiers: out e qu’on peutiuger de luy meſme,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; deſon puiſſant Empire, c’eſt qu’il a eſté, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne refte plus rien de luy, ny de tout cet aſſemblage</l>
            <l>
                <lb/>de conqueſtes,; qui faiſoit l’Empire d’vn monde.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne treuve que deux ſources de cette effroyable</l>
            <l>
                <lb/>diſſipation d’Eſtats; les aueugles mouuemens des</l>
            <l>
                <lb/>Souverains, tout aà fait deſreglez, &amp; incapables de</l>
            <l>
                <lb/>toute conduite Politique, auec les continuelles guer¬</l>
            <l>
                <lb/>res ciuils, qui nt tconſommé iuſqu’au cœur ce</l>
            <l>
                <lb/>grand Coloſſe, ont fait tous les rauages que nous en</l>
            <l>
                <lb/>hſons dans les Hiſtoires, &amp; l’ont reduit à̀ n’eſtre plus</l>
            <l>
                <lb/>tien qu’vne vaine idée ſur vne carte.</l>
            <l>
                <lb/>Il ’eſt donc rien ſi neceſſaire à vn Eſtat qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>Prince digne de commander aux autres, &amp; par ſa</l>
            <l>
                <lb/>naiſsance, &amp; parſa vartu. C’eſt le plus ferme appuy</l>
            <l>
                <lb/>d’vne Monarchiej &amp; vne colone ineſbranlable qui</l>
            <l>
                <lb/>luy fert de ſoutien, &amp; qui diſſipe tous les troubles par</l>
            <l>
                <lb/>ſa bonne conduite, de meſme qu’vn So eil dansſon</l>
            <l>
                <lb/>midy diſſipe les nuages de l’air par la forcer de a cha¬</l>
            <l>
                <lb/>leur &amp; de ſa lumiere.</l>
            <l>
                <lb/>-Queé s’il arrive quelquefois qu’il ait beſoin d’vne</l>
            <l>
                <lb/>intelligence eſtrangere pourt la conduite de ſes af¬</l>
            <l>
                <lb/>faires, &amp; qu’il luy abandonne vn pouvoir qui n’a</l>
            <l>
                <lb/>point de lieu natuirel que dans luy ſeul; c’eſt pour</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’on voit nmaitre d’effcoyables obſcuritez &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>embaras inexplicables, dans leſquels tous les ſujets</l>
            <l>
                <lb/>eſtant miſerablement plongez; &amp; le Monarque</l>
            <l>
                <lb/>n’ayant pas la vertu de les en retirer, tout perit dans</l>
            <l>
                <lb/>la confuſion du feu &amp; des armes, qui ſont toute la</l>
            <l>
                <lb/>lumicre</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>lumiere, &amp; toute la chaleur que ces intelligences ba¬</l>
            <l>
                <lb/>tardes peuuent produire.</l>
            <l>
                <lb/>La raiſon de tout ce que ie dis n’eſt que trop bie.</l>
            <l>
                <lb/>appuyée lur l’experience qu’on liſe l’hiſtoire de Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; qu’on la parcoure d’vn bout à l’autre, l’on y re¬</l>
            <l>
                <lb/>marquera infailliblement, que toutes les fois que</l>
            <l>
                <lb/>nos Rois ont eu beſoin de Miniſtres pour condui¬</l>
            <l>
                <lb/>re- toutes leurs affaires;, ceux qui eſtoient appellez aà.</l>
            <l>
                <lb/>cette trop haute dignité, ou ben ont eu aſſez d’am¬</l>
            <l>
                <lb/>bit ion pour pretendre à la Royauté eux meſmes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>peut eſtre aſſez de merites pour y paruenir, ou bien</l>
            <l>
                <lb/>ont eſté enuiez des Grands comme des perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>apoſtées pour regner deſſus eux, &amp; qui n’auoient</l>
            <l>
                <lb/>point ce droict de la nature, mais de la faueur du Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narque. De quelque maniere qu’ils ſe ſoient copor¬¬</l>
            <l>
                <lb/>tez en cet eſtat ils ont toaſiouts eſtè la ſeule cauſe</l>
            <l>
                <lb/>des guerres ciuilest Car s’ils ont pretendu de ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre maiſtres de l’Eſtat par leurs menées, aini que¬</l>
            <l>
                <lb/>Pepin le Maire du Palais de trois Rois faineans, il a</l>
            <l>
                <lb/>fallu détruire par les armes toutes les oppoſitions qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe pouuoient rencontrer aà leur ambitieux deſſein;</l>
            <l>
                <lb/>de là vint la ligue de Robert qui dura cinquante ſix</l>
            <l>
                <lb/>ans, qui épuiſa toutes les forces de-la oyauté.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi les Miniſtres n’ont regardé que l’établiſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de leur fortune preſente, ils ont conſideré tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qui pouuoit la renuerſer les Princes du ſang &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>les grands de l’Eſtat ſont deuenus auſſi toſt leurs plus</l>
            <l>
                <lb/>grands ennemis, parce qu’ils pouuoient legitime¬</l>
            <l>
                <lb/> ment pretendre leur place; &amp; ile allu employer</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>toute la force des Rois pour les exterminer ds</l>
            <l>
                <lb/>Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Voila donc la guerre ciuile qui accompagne inſe¬</l>
            <l>
                <lb/>parable ment le Miniſtere; &amp; l’hiſtoire de tous ceuz</l>
            <l>
                <lb/>qui l’ont exercé, que l’on verra dans la ſuite de ce</l>
            <l>
                <lb/>Diſcours, fera connoître aſſez qu’il n’y en a point eu</l>
            <l>
                <lb/>en France, qui n’y ait à meſme temps apporté la</l>
            <l>
                <lb/>guerre inteſtine, qui eſt la plus dangereuſe peſte du</l>
            <l>
                <lb/>corps Politique.</l>
            <l>
                <lb/> Ce n’eſt point encor aſſez d’eſtre le ſuiet principal</l>
            <l>
                <lb/>de ces deſordres, &amp; le pretexte ſpecieux qui a touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>iours ſeruy aux remuemens, &amp; qui a fauoriſeé les en.</l>
            <l>
                <lb/>trepriſes des Grands de ce Royaume: Ces laſches ty¬</l>
            <l>
                <lb/>rans de l’authorité des Rois par vne damnable Poli¬</l>
            <l>
                <lb/>tique, qu’ils appellent Preuoyance, ont fait vne ma¬</l>
            <l>
                <lb/>xime d’Eſtat de ce dereglement, ſi bien qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>conclu, que deſlors qu’vn homme eſtoit appelleé au</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtere, il deuoit faire naître vne guerre ciuile; ils</l>
            <l>
                <lb/>ſont fondez ſur trois puiſſantes raiſons, toutes d’in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſts que ie veux rapporter icy, afin qu’on voye</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne peuuent auoir que de tres-mauuaiſes &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>tres- pernicieuſes intentions.</l>
            <l>
                <lb/>La premiere raiſon qu’ils ont de tout perdre, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>afin de ſe rendre neceſſaires à leur Maiſtre; car luy</l>
            <l>
                <lb/>ayant emmeſlé ſes affaites de telleſorte qu’il ne puiſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſe plus les débroüiller, &amp; connoiſſant la peine qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faut prendre à ſe conduire dans cet embaras; il faut</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ait recors aux artiſices de ces broüillons, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>les garde aupres de luy, qu’il abandonne tout, &amp; iu¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>qua ſon propre Sang pour leur conſeruation. Les</l>
            <l>
                <lb/>oila à l’abry de la diſgrace de ce coſté là, ils regnent</l>
            <l>
                <lb/>ſur l’eſprit du Monarque, dont ils font le premier</l>
            <l>
                <lb/>deleurs ſuiets, au lieu qu’il deuroit eſtre leur Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>ain, &amp; prendre leſoin de les faire pendre pour oſter</l>
            <l>
                <lb/>oute cette confuſion.</l>
            <l>
                <lb/>La . raiſon qu’ils ont de procurer la guerre, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’ils font beaucoup mieux leur compte pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant les troubles, ou il faut ’beaucoup plus de finan¬</l>
            <l>
                <lb/>cesau Roy que pendant la paix; ſi bien que pillant</l>
            <l>
                <lb/>impunement le bien public, qu’on enleue auec vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lence, ſous pretexte de ſubuenir aux neceſſitez de</l>
            <l>
                <lb/>lEſtat, ils deuiennent en peu de temps puiſſam¬</l>
            <l>
                <lb/>ment riches, par la diuerſion qu’ils font des deniers à</l>
            <l>
                <lb/>leur propre vſage; volerie, qu’ils ne peuuent exercer</l>
            <l>
                <lb/>pendant la paix: mais ils peuuent ſe ſouuenir, s’il</l>
            <l>
                <lb/>leur plaiſt, qu’Enguerrant de Marigny fut pendu</l>
            <l>
                <lb/>pour ce crime Politique.</l>
            <l>
                <lb/>La derniere raiſon qui leur fait aymer vne guer¬</l>
            <l>
                <lb/> re ciuile, c’eſt qu’ils tiennent pour maxime d’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>que les troubles font toutes leur ſeureté; &amp; que ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuant eſtre ſupportez longuement ſans les armes,</l>
            <l>
                <lb/>ils ne dureroient guere pendant la paix. Les Medi¬</l>
            <l>
                <lb/>cisauoient cette raiſon pour deuiſe, de diuiſer Flo¬</l>
            <l>
                <lb/> rence, afin de regner en ſeureté. Et l’ambitieux</l>
            <l>
                <lb/> Ebroin Miniſtre dé Clotaire auoit couſtume’ de di¬</l>
            <l>
                <lb/>Ie, qu’il falloit opprimer les François par les guerres</l>
            <l>
                <lb/>ciuiies, de peur que deuenant trop gras par vne lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gue paix, ils ne vinſſent à le detruire, &amp; à̀ luy oſter</l>
            <l>
                <lb/>oute ſon authoriteé́.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>C’eſt donc vne neceſſité indiſpenſable à vn Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre d’Eſtar de faire la guerre; c’eſt ſa premiere in¬</l>
            <l>
                <lb/>tention, lors qu’il prend leſoin de nous gouuerner,</l>
            <l>
                <lb/>que nous ſommes malheureux de ne pouuoir eſleuer</l>
            <l>
                <lb/>des hommes par deſſus nous, que pour nous perdre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nous ruiner..</l>
            <l>
                <lb/>Mais le Roy le veut, jl eſt le Maiſtre, il peut choi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſir tel qu’il luy plaira pour cette charge; ſes Sujets</l>
            <l>
                <lb/>n’ont rien à̀ dire à cela, ce ſont des rebelles &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>factionnaires; s’ils ouurent la bouche, ils ont tort de</l>
            <l>
                <lb/>ſe plaindre, leursremontrances ſont invtiles, le Roy</l>
            <l>
                <lb/>eſt abſolu, il fait ce qu’il veut, &amp; ne rend conte à per</l>
            <l>
                <lb/>ſonne de tous ſes deportemens.</l>
            <l>
                <lb/> Flaterie inſuportable, que ie ne puis ſouffrir ſans</l>
            <l>
                <lb/>répondre, quelque trophée qu’elle faſſe deſe couurir</l>
            <l>
                <lb/>de l’authorite Royale, à laquelle il n’y a point de re¬</l>
            <l>
                <lb/>plique. LeRoy le veur, le Roy ne ſçait donc pas qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fait naitre vne guerre ciuile dansſon Eſtat, qu’il va le</l>
            <l>
                <lb/>reduire à la derniere ruine, qu’il va exterminer vn</l>
            <l>
                <lb/>million de ſes Sujets, qu’il va diſſiper toutes ſes f¬</l>
            <l>
                <lb/>nances, en ſorte qu’il s’appauurit luy &amp; ſon peuple</l>
            <l>
                <lb/>pour long temps, pendant que les Eſtrangers ioüi¬</l>
            <l>
                <lb/>ront de nos biens, &amp; de nos richeſſes dont on leura</l>
            <l>
                <lb/>donné le pillage: le ne croy pas qu’il veille tout cela,</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy maudits flateurs nous voulez vous faire</l>
            <l>
                <lb/>vn monſtre, vn Tibere, vn Neron, vn Caligule d’vn</l>
            <l>
                <lb/>ieune Prince innocent &amp; capable de toute ſorte de</l>
            <l>
                <lb/>vertu, ſi vous ne peruertiſſiez ſon bon naturel par vos</l>
            <l>
                <lb/>fauſſes maximes; allez, nous ne ſçauons que trop</l>
            <l>
                <lb/>que</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>que le Roy eſt le Maiſtre abſolu de tout ce que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons;que nos volontez luy doiuent eſtre ſoumiſes,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne rend compte à perſonne; mais qu’il depend</l>
            <l>
                <lb/>des volontez diuines, &amp; des regles de la raiſon con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre leſquelles vous vous efforcez de le faire pecher,</l>
            <l>
                <lb/>en luy faiſant à croire qu’il a vn pouuoir ſans limites.</l>
            <l>
                <lb/>Vous eſtes criminels de lezc Maieſté; le Roy ne veut</l>
            <l>
                <lb/>point ce que vous dites, il eſt bien meilleur que vous</l>
            <l>
                <lb/> ne lefaites; &amp; nous ſçauons fort’ bien diſcerner que</l>
            <l>
                <lb/>s’il veut ces choſes, c’eſt que vous luy auez derourné</l>
            <l>
                <lb/>la connoiſſance du mal qu’elles peuuent produire.</l>
            <l>
                <lb/>En effect nous connoiſſons aſſez tous les artifices</l>
            <l>
                <lb/>que vous employez à luy celer toutes vos malices; le</l>
            <l>
                <lb/> ſoin que vous prenez aà l’eſleuer dans l’ignorance de</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qu’il doit ſçauoir; la mauuaiſe educatioo que</l>
            <l>
                <lb/> vous luy donnez, en luy inſpirant la vengeance con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre ſes Sujets, &amp; ne luy faiſant prendre de mouue¬</l>
            <l>
                <lb/>ment plus releué que celuy ’de ſes paſſions. Où ſont</l>
            <l>
                <lb/>donc ces volontez Royales que vous nous ſuppoſez,</l>
            <l>
                <lb/>nous n’y reconnoiſſons que les voſtres, qui nous ſont</l>
            <l>
                <lb/>eégalement farales, ſoit que nous nous y ſoumettions</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtre opprimez, ſoit que nous y reſiſtions pour</l>
            <l>
                <lb/>vous exciter à noſtre derniere deſolation..</l>
            <l>
                <lb/>Vous auez donc enuie de mettre le Roy em vn</l>
            <l>
                <lb/>eſtat de ne regner iamais par luy meſme, afin que</l>
            <l>
                <lb/>vous vſurpiez toujours cette aurhorité́ abſoluë que</l>
            <l>
                <lb/>vous retenez ſur luy, &amp; ſur ſes Sujets; vous voulez, a</l>
            <l>
                <lb/>quelque prix que ce ſoit, abbatre de genreux Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>es, qui meritent pourtant bien vn ſort meilleur, puis</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10.</l>
            <l>
                <lb/>quede leur conſeruation dépend celle de leur ps;!</l>
            <l>
                <lb/>qu’ont-ils fait à la France que de luy gaigner des v¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoires? qu’ont-ils fait au Roy que de nettre leur vie:</l>
            <l>
                <lb/>pour ſon ſeruice? qu’ont-ils fait à la Reyuo que de</l>
            <l>
                <lb/>luy deferer la Regence ſans limitation ?i qu’ont-ils</l>
            <l>
                <lb/>fait au Card Maz que de le ſouffrir au deſſus d’eur</l>
            <l>
                <lb/>triompher des bons ſuccez qu’ils ont gaignez aàl</l>
            <l>
                <lb/>pointe de leurs eſpées? il faut pourtant, les elloigner</l>
            <l>
                <lb/>du maniement des affaires; les Miniſtres veulent</l>
            <l>
                <lb/>gouuerner, ſans leur ayde, elle leur eſt tropſuſpccte,</l>
            <l>
                <lb/>abſolument il faut s’en deffaire.</l>
            <l>
                <lb/>1l ne faut pas non plus laiſſer le peuple danslecal¬</l>
            <l>
                <lb/>me, comme il connoit voſtre vſurpation,’il nefaut</l>
            <l>
                <lb/>point luy donner le loiſir de s’en deffaire; il faut luy</l>
            <l>
                <lb/>tracer vne longue ſuite de maux qui l’exerce à̀ les</l>
            <l>
                <lb/>plaindre, &amp; le mette ſibas qu’il n’ait aucun pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>de s’en vanger; le voila tantoſt reduit à ce miſera¬</l>
            <l>
                <lb/>ble eſtat, où la politique des Miniſtres le demande.</l>
            <l>
                <lb/>Mais n’y a-il aucun remede à tant de malheurs ?la</l>
            <l>
                <lb/>violence &amp; l’injuſtice ſeront elles toujours les plus</l>
            <l>
                <lb/>fortes en France? &amp; ne treuuera-on iamais de moyen</l>
            <l>
                <lb/>aſſez puiſſant pour les exterminer auant que l’Etat</l>
            <l>
                <lb/>ſuccombe tout à fait à̀ leur tyrannie.</l>
            <l>
                <lb/>Ce grand Corps a bien ſenty ſon mal, il en a eu</l>
            <l>
                <lb/>des mouuemens &amp; des agitations extraordinaires;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt bien quelque bonne marque que ſa vigueut</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas toutà fait eſteinte; mais iln’a rien fait pout¬</l>
            <l>
                <lb/>tant encor que de ſouffrir dauantage en s’obſtinant</l>
            <l>
                <lb/>à combatre ſon mal, il luy faut vn ſecours plus pre¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> H.</l>
            <l>
                <lb/>ſent, &amp; vneffort bien, plus vigoureux pour ſe deli¬</l>
            <l>
                <lb/>urer de ſes ſouffrances pour y reuſſir, ilnefaut point¬</l>
            <l>
                <lb/>attendre à l’extremité́.</l>
            <l>
                <lb/> Vnnal ſe gueit par ſon contcaire c’eſt vne veri¬</l>
            <l>
                <lb/>té́ que l’experience a confirmeé́e dans tousles temps,</l>
            <l>
                <lb/>que les Miniſtres ne ſont eſtablis qu’à ſaruine; il</l>
            <l>
                <lb/>n’en faut donc plusſouffrir aucun dans l’adiniſtra¬</l>
            <l>
                <lb/>tion des affaires: l’en auertis: Monſieur le Cardde</l>
            <l>
                <lb/>Rets; mais l’Eſtat ne peut demeurer ſans conduite</l>
            <l>
                <lb/>pendant la ieuneſſe d’vn Monarque qui a encor</l>
            <l>
                <lb/>beſoin d’experience auant que d’en prendre tout le</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement. I’en ſuis ben d’accoird auec tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde; maisil y a quantiteé́ de perſonnes en Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qui prerendent à cet auantage; on ne doute pint</l>
            <l>
                <lb/>de l’ambition des vns, &amp; des bonnes volontez des au¬</l>
            <l>
                <lb/>res: Toutefois ſi nous eſcourons la luſtice, les loix</l>
            <l>
                <lb/>fondamentales de IEſtat, &amp; les deſirs generalement</l>
            <l>
                <lb/>de tous les Peuples; la premiere placeeſt deüe à ſon</l>
            <l>
                <lb/>A.R. il ya donc bien de la iuftic de ce coſteé là.</l>
            <l>
                <lb/> Si nous conſultons encor cs meſmes oracles, le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Condeé meritera bien la charge de combat¬</l>
            <l>
                <lb/>tre pour la deffenſe de ſa patrie, &amp; de commander.</l>
            <l>
                <lb/>dans les armées pour la proſperité de cet eſtata oure</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne place dans le: Conſeil ne ſera pas mal rem¬</l>
            <l>
                <lb/>plie par vn Prince ſifçauanr, &amp; ſi ſubtil dahsſes rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnemens.</l>
            <l>
                <lb/>La Reyne a trop de peine d’abandoint e pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir abſolu que luy donnoit la Regence, elle y put</l>
            <l>
                <lb/> auoir ſa place ſans beaucoupde contredir, quoyque</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>pourtant il faille vne loy nouuelle pour authoriſer ls</l>
            <l>
                <lb/>deliberation d’vne femme parmy celle de tant de</l>
            <l>
                <lb/>grands hommes.</l>
            <l>
                <lb/> Le Card. de Rets ſe deſeſpereroit s’il en eſtoit tout</l>
            <l>
                <lb/>à fait rebuteé; ſon ambition demeſureée n’épargne</l>
            <l>
                <lb/>rien pour l’y introduire,on la peut limiter à vne voix</l>
            <l>
                <lb/>afin de luy donner quelque choſe qui le conſole de</l>
            <l>
                <lb/>toutes les peines, &amp; de toutos les faigues qu’il a eües</l>
            <l>
                <lb/>à la pourſuite de l’adminiſtration: Maisil y a encor</l>
            <l>
                <lb/>vne infinité de Sages teſtes en France, dont les ſages</l>
            <l>
                <lb/>conſeils pourroient temperer toute l’authorité de ces</l>
            <l>
                <lb/>Grands, qui ſe porte quelquefois plus loing qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt raiſonnable pour le bien de la Monarchie. Ces</l>
            <l>
                <lb/>ges de ſçauoirt &amp; de probité expoſant en conſcience</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ilsiugeroient de plus equitable en toutes ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>tes d’affaires S.AR. &amp; la Reine faiſants le choix des</l>
            <l>
                <lb/>meilleurs auis, y ioignant le leur &amp; interpoſant leur</l>
            <l>
                <lb/>authorité aupres du Roy, afin de mieux faire valoir</l>
            <l>
                <lb/>dans l’eſprit du Roy le poids de leurs raiſons, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>leur equité. Mouſieur le Prince, touſiours preſt à</l>
            <l>
                <lb/>l’execution des volontez de ſa Maieſtë &amp; capable de</l>
            <l>
                <lb/>iſcener ce qui ſe peut faire aueceéclat, &amp; par la for¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de ſon gnie appôttant ſoauis ſus leſuje.</l>
            <l>
                <lb/>Mohfieur le Card:de Res y ioignant le fier pour</l>
            <l>
                <lb/>l’intereſt de la Religion, cela s’appelle pour dire</l>
            <l>
                <lb/>Amen. Le Roy reſoudroit toutes choſes de luy meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; s’nſtrmiroit dahs tous le Conſeils de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>veritables maximesdeé l’art de Regner; en ſorte qu’à¬</l>
            <l>
                <lb/>force de les pratiquer, ilſerendroit le plus digne Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>arque</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>1j</l>
            <l>
                <lb/>narque du monde, &amp; ne feroit pas moins de prodi¬</l>
            <l>
                <lb/>ges dansſon temps, que les Conſtantins, les Charle¬</l>
            <l>
                <lb/>magnes &amp; les Auguſtes, qui ont eépandu la renom¬</l>
            <l>
                <lb/>mée de leur ſage conduite par tout le monde, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ont fait ſentir les pointes de leurs Epées aux Nations</l>
            <l>
                <lb/>les plus reculeées &amp; les moins acceſſibles; n’ayant ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais rien treuué́ qui les pût deſtourner de leurs</l>
            <l>
                <lb/>hautes entrepriſes.</l>
            <l>
                <lb/>En effet, les François vnis de la ſorteſont inuinci¬</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>6.</l>
            <l>
                <lb/>bles à tous les autres: lls ne peuuent eſtre ſurmon¬</l>
            <l>
                <lb/>ez que par eux-meſmes, &amp; c’eſt leur mal-heur de</l>
            <l>
                <lb/>faire ſi ſouuent épreuue de leurs forces à leur pre¬</l>
            <l>
                <lb/>judice.</l>
            <l>
                <lb/>Sur cette facilité de les diuiſer &amp; de les animer les</l>
            <l>
                <lb/>vns contre les autres, Meſſieurs les Miniſtres d’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>ont fondé toute leur Politique, ils regnent en ſeure¬</l>
            <l>
                <lb/>té́ par la diuiſion, &amp; l’entretiennent auſſilong temps</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils viuent, ſe ſouciant fort peu de la perte de tous</l>
            <l>
                <lb/>les autres pour leur propre conſeruation.</l>
            <l>
                <lb/>Si l’on n’apporte ce reglement de conſeil à̀ ce</l>
            <l>
                <lb/>mal-heureux deſordre, leur tyrannie continuëra</l>
            <l>
                <lb/>touſiours à opprimer le plus floriſſant Royaume</l>
            <l>
                <lb/>du monde. Nous ſerons touſiours dans la ſeruitude;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; noſtre Nation capable de conquerir toutes lesau¬</l>
            <l>
                <lb/>tres, &amp; de commander au reſte de l’Europe, demeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rera miſerablement occupeéeà executer les folles paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions de nos Minmſtres, au grand deſauantage de leur</l>
            <l>
                <lb/>gloire &amp; de leur renommee, qui s’auilira chez tous</l>
            <l>
                <lb/>les Peuples qui en ont eu autrefs de la veneration.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Afin de eonſeruer cette eſtime il fautprendre les mel¬</l>
            <l>
                <lb/>mes voyes que nos anceſtres, qui nous l’ont acquiſe;</l>
            <l>
                <lb/>les bons conſeils &amp; l’vnion y ſont neceſſaires, de cou¬</l>
            <l>
                <lb/>rage &amp; de valeur on n’en manque pas; vn bon éta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement des affaires eſt tout ce qu’il faut à noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Nation.</l>
            <l>
                <lb/>Mais il y a des Factieux qui trauerſeront auſſi toſt</l>
            <l>
                <lb/>cette entrepriſe; les Miniſtres qui veulent gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ner ſans compagnon, employeront toute leur puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, celle du Roy, &amp; encore des Eſtrangers à rom¬</l>
            <l>
                <lb/> pre vn ſiloüable deſſein. Si vous leur en faites ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment la propoſition, ou ils la mépriſeront ainſi que</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal de Richelieu, qui diſoit que cela eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>beau &amp; hon; mais qu’il falſoit regner, où biens’en</l>
            <l>
                <lb/>offenſeront comme le Cardinal Mazarin, qui crie</l>
            <l>
                <lb/>que ceſont des Cromvuels &amp; des Fairfax, &amp; ne nous</l>
            <l>
                <lb/>menace que de la corde &amp; de la potence. Mais crions</l>
            <l>
                <lb/>à noſtre tour que ce ſont des Tyrans, des Denys,</l>
            <l>
                <lb/>des Phalaris, des Sejans, des Herodes &amp; des Caligu¬</l>
            <l>
                <lb/>les. Oüy, ce ſont des Ennemys du repos public qui</l>
            <l>
                <lb/>nous viennent troubler au plus profond de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>repos: Ce ſont des Boutefeux, des Traiſtres &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>Perfides, auſquels il faut faire rendre compte de leur</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe conduite, &amp; les chaſtier en ſuite du plus</l>
            <l>
                <lb/>rigoureux ſupplice quiſe puiſſe inuenter. Ilfautab¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolumentſe deliurer deces Tygres, quiſe repaiſſent</l>
            <l>
                <lb/>duſang de tant de millions de perſonnes: ces mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres font horreur à la nature, il s’en faut depeſcher,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;n’en ſouffrir jamais, qui puiſſentencoreinfecter</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>la Frante par Ieurs laâches empoiſonnemens.!¬</l>
            <l>
                <lb/>L’Eſtat des Atheniens eſtoit ſi bien policé́, pour</l>
            <l>
                <lb/>e qui regarde ce manquement, que les plus grands</l>
            <l>
                <lb/>hommes de leurs Magiſttats, &amp; ceux qui auoient le</l>
            <l>
                <lb/>mieux ſeruy la Republique, meſme à leur commu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne opinion, eſtoient toutefois comptables de leurs</l>
            <l>
                <lb/>moindres déportemens, &amp; ſi quelqu’vn eſtoit trou¬</l>
            <l>
                <lb/>ue coupable d’auoir affecté cette Tyrannie, aueo</l>
            <l>
                <lb/>tous les auantages qu’il auoit parmy le Peuple, il ne</l>
            <l>
                <lb/>laiſſoit pas de perdre la teſte, que la plus belle action</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la, plus glorieuſe victoire ne pouuoit point rache¬</l>
            <l>
                <lb/>pter du dernier ſupplice.</l>
            <l>
                <lb/> Themiſtocle qui auoit ſauué ſon pais des ſacca¬</l>
            <l>
                <lb/>gemens des Perſes, fut long-temps fugitifvers ſon</l>
            <l>
                <lb/>Ennemy, y treuuant beaucoup plus de douceur</l>
            <l>
                <lb/> qu’en ſa ptopre Patrie: Il voulut encore pourtane</l>
            <l>
                <lb/>la ſeruir contre les Lacedemoniens, il y reüſſit aucc</l>
            <l>
                <lb/>out l’honneur d’vn grand Capitaine;, &amp; apres ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la il eſt contraimt de ptendre du poiſon pour ſe ga¬</l>
            <l>
                <lb/>rentir de leurs Arreſts qui l’auoient condamneé au</l>
            <l>
                <lb/>dermier fupplice. Il ne falloit qu’vn ſoubçon pour</l>
            <l>
                <lb/>eſtre criminel, &amp; c’eſtoit aſſez d’eſtre declare tel, pour</l>
            <l>
                <lb/>n’en eſchapper jamais.</l>
            <l>
                <lb/> Si cette ſeuere Loy auoit vne fois pris l’auantage</l>
            <l>
                <lb/>ſur nos ambitieux Miniſtres, ils deuiendroient mo¬</l>
            <l>
                <lb/>derez par leur Politique, &amp; n’affecteroient pas ou¬</l>
            <l>
                <lb/>uertement le pouuoir abſolu, comme ils ont au¬</l>
            <l>
                <lb/>jourd’huy en France, &amp; leur ambirion limité́e dans</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtendue? de leur employ, neſe produiroit pas aues</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>tos les rauages d’vne ſanglantẽ &amp;ierré Ciuile;</l>
            <l>
                <lb/> Si nous n’auions des exemples eiop frequeus dans</l>
            <l>
                <lb/>aoſtre Hiſtoire, du chaſtiment qu’on a ſouuent or¬</l>
            <l>
                <lb/>donné à leurs maluerſations, nous ſerions peut-eſtre</l>
            <l>
                <lb/>plus en peine de nous e défaire à preſent que nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes reduits ſous leur inſolente Tyrannie; mais</l>
            <l>
                <lb/>comme leur injuſtice a touſiours eſté manifeſte, ils</l>
            <l>
                <lb/>ont eſchappé rarement ſans punitioni: Protade, vn</l>
            <l>
                <lb/>faquin d’Italien, qui ſous la faueur de Brunehaut,</l>
            <l>
                <lb/>diuiſa toute la Maiſon Royale, fut tué dans la Tente</l>
            <l>
                <lb/>du Roy Thiery en ſa preſence. Landays Miniſtre du</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Bretagne, fut arraché des bras de ſon Mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre pour eſtre maſſacré de ſes ctuautez, &amp; puis cette</l>
            <l>
                <lb/>genereuſe Troupe luy vint demander pardon à ge¬</l>
            <l>
                <lb/>noux, de l’exce cpmmis à ſa veuë. Oliuier le Dain</l>
            <l>
                <lb/>paya cheremet l’abus qu’il auoit fait de la faueur de</l>
            <l>
                <lb/>Louys XI. Enguerandde Marigny fut pendu le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier à Mont- Faucop gibet qu’il auoit fait eriger</l>
            <l>
                <lb/>pour pendre ceux qui’luy ſerolene contraires. Et tout</l>
            <l>
                <lb/>nouuellement le Maxquis d’Encre a laiſſe à la poſte¬</l>
            <l>
                <lb/>rité yne exemple ſignalé de là fin trop funeſte de tous</l>
            <l>
                <lb/>ces ambitieux.</l>
            <l>
                <lb/>le ne puis pourtant paſſer ſous ſilence la punition</l>
            <l>
                <lb/>publique que fie faire Alexandre Seuere, deo ſon plus</l>
            <l>
                <lb/>confident Miniſtré. Ce lache &amp; indigne poſſeſſeur de</l>
            <l>
                <lb/>toutes les faueurs les plus particulieres d’vn Empe¬</l>
            <l>
                <lb/>reur veritablement illuſtre, abuſant des bontez que</l>
            <l>
                <lb/>ſon Maiſtre pretendoit de communiquer gratuite¬</l>
            <l>
                <lb/>mentà ſes Subjets, lour vendoit les gracesdu Prince,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;n’en</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>&amp; n’en departoit, aucunes qu’il n’en tiraſt des</l>
            <l>
                <lb/>ſommes conſiderables de deniers. L’Empereur</l>
            <l>
                <lb/>eſtant auerty de certe taxe qu’il mettoit à ſa libera¬</l>
            <l>
                <lb/>lité, au grand preiudice de ſagloire, le fit prendre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; apres luy auoir reproché ſon infamie, fit allumer</l>
            <l>
                <lb/>vue grande quantité de foin, il le fit ietter au mi¬</l>
            <l>
                <lb/>lieu de la fumée ardente que produiſoit cette ma¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere humide, &amp; le fit etouffer en cette ſorte, pan¬</l>
            <l>
                <lb/>dant qu’vn Herault crioit tout haut au peuple,</l>
            <l>
                <lb/>Celuy qui a vendu de la fméet pvny par la fumée.</l>
            <l>
                <lb/>Voila la iuſte punition d’vn fauory auare &amp; ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>tieux.</l>
            <l>
                <lb/>La Reyne ſç̧ait bien que le C. Mazarin a ́puisé́</l>
            <l>
                <lb/>toutes les Finances du Royaume, que pour recom¬</l>
            <l>
                <lb/>penſe du ſang &amp; des ſueurs des Prouinces il leur a</l>
            <l>
                <lb/>procuré la guerre Ciuile, qu’il a vendu auec vne</l>
            <l>
                <lb/>epouuantable ſimonie, tous les Benefices qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>tombés entre ſes mains, qu’il s’eſt attiré par ſes cri¬</l>
            <l>
                <lb/>mes la hayne de tout le monde; Qu’il a expoſeé</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur de ſa Majeſte à̀ mille indignités par ſes</l>
            <l>
                <lb/>fourbes, &amp; ſes manquements de foy &amp; de parolle:</l>
            <l>
                <lb/>apres cela, pourquoy ne le punir point, pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtraire la teſte à la luſtice qui la demainde Elle</l>
            <l>
                <lb/> Va contre toute ſorte d’é́quité, &amp; ſe rend auſſiin¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſte que ſon fauory à quielle donne ſa protection:</l>
            <l>
                <lb/>apres qu’elle a auoü̈é́ elle meſme qu’il eſtoit le</l>
            <l>
                <lb/>plus criminel de rous les hommes, elle a pris ſon</l>
            <l>
                <lb/>party qu’el le ſcçait bien eſtre mauuais, c’eſt vouloir</l>
            <l>
                <lb/>manquer auec affectation, &amp; de propos deliberé.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>Elle ne ſçait pas peut-eſtre aſſaz l’impbrtance dejl</l>
            <l>
                <lb/>cette faute, cela luy pourroit couſter bien cher, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>elle ne doit pas moins craindre ce que de puiſſauts</l>
            <l>
                <lb/>Roys ontapprehend́ en de pareilles occaſions.</l>
            <l>
                <lb/> Henry III. Roy d’Angleterre auoit pour Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre de toutes ſes affaires l’Eueſque de Vvinceſtre,</l>
            <l>
                <lb/>ſa mauuaiſe conduitte l’auoit mis dans l’auerſion,</l>
            <l>
                <lb/>publique, tous les autres Eueſques du Royaume</l>
            <l>
                <lb/>luy firent de tres humbles remonſtrances, pourl’e¬</l>
            <l>
                <lb/>loignement de cémme, &amp; pour r’appelletu¬</l>
            <l>
                <lb/>pres de luy, le grand Maréchal d’Angleterre, qui</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtoit ligue auec le Roy d’Eſcoſſe, &amp; le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Gales aà pourſuiure cét eloignoment. Ce miniſte</l>
            <l>
                <lb/>en preſence du Roy, ayant oü̈y leurs belles haran¬</l>
            <l>
                <lb/>gues, fit reſponſe ſur le champ pour le Roy ſon</l>
            <l>
                <lb/>maiſtre qu’il ny auoit point de Pairs en Angleterre</l>
            <l>
                <lb/>comme en France, que le Roy eſtoit abſoluſur ſes</l>
            <l>
                <lb/>ſujets, &amp; pouuoit faire toutes ſes volontés ſansen</l>
            <l>
                <lb/>rendre conte à perſonne. Sur cette reſponſe arro¬</l>
            <l>
                <lb/>gante ils excommunierent le Roy &amp; ſon Miniſtre,</l>
            <l>
                <lb/>en ſuitte dequoy luy ayant fait encore de pareilles</l>
            <l>
                <lb/>ſupplications, le Roy luy fit rendre conpte de</l>
            <l>
                <lb/>tout le maniment de l’Eſtat, &amp; l’eſloigna pour touſ</l>
            <l>
                <lb/>jours d’aupres de ſa perſonne.</l>
            <l>
                <lb/>Cauerſton ayant vne pareille authorite aupres</l>
            <l>
                <lb/>du Roy Edoüard II. fut chaſe deux fois parce</l>
            <l>
                <lb/>Prince, en ſuitte de pluſieurs remontrances, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pourtant ce grand Monarque ne crût en rien dimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nuer de ſon authorité abſolué̈. Thomas de l’En¬</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>claſtre fit ligue auec les Milors du Royaume, pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon eloignement, la paix fut concluë à condition</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſeroit chaſſé pour ne reuenir iamais.</l>
            <l>
                <lb/>l eſt vray que la Reyne a deſia eloigneé deux fois</l>
            <l>
                <lb/>de ſes Conſeils le Cardinal Mazarin, mais quoy?</l>
            <l>
                <lb/>l’on voit bien que ce n’eſt qu’en apparence, &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle penſe touſiours à̀ le r’appeller auparauant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſoit party. Et puis quel bien ſon eloignement</l>
            <l>
                <lb/>produit-il à̀ la France, puis qu’il y rerourne auec</l>
            <l>
                <lb/>vne armé́e, mettant le feu &amp; l’horreur par rtout ou</l>
            <l>
                <lb/>il paſſe pour contenter ſa vangeance.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray, diſent les Mazarins, qu’il eſt party.</l>
            <l>
                <lb/>D’ou vient donc que nous n’auons pas la paix? la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne ne la veut point donner qu’on ne luy liure</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux qu’elle veut ſacrifier à ſa paſſion: ceux</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle demande ſont tous ceux qui ont contribué</l>
            <l>
                <lb/>a l’éloignement du Cardinal Mazarin, cét eloigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment luy déplaiſt donc beaucoup, ſi bien qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>ſe de liurera le pluſtoſt qu’elle pourra de ce deplai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſir, c’eſt vne choſe aſſez naturelle, elle ne le peut</l>
            <l>
                <lb/>faire qu’en oſtant tous obſtacles à ſon retour, leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels eſtants leuez il ne faut plus douter qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>reuienne, que ſi on ne luy obeit pas en cette trop</l>
            <l>
                <lb/>iniuſte demande, elle veut continuer la guerre par¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que ſur ce pretexte elle r’apellera ſon Maxarin</l>
            <l>
                <lb/>à ſon ſecours, voila Meſſieurs les Mazarins com¬</l>
            <l>
                <lb/>me voſtre maiſtre eſt eſloigné́.</l>
            <l>
                <lb/>Si l’on ne veut pouruoit d’vne autre ſorte à nos</l>
            <l>
                <lb/>maux, nous ſommes en danger d’en reſſentir bien</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>o0</l>
            <l>
                <lb/>long-temps la violence: La paix que fpus eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rons eſt bien eſloignée, puis qu’elle eſtentre lesl</l>
            <l>
                <lb/>mainsde la Reyne, &amp; de ſon Miniſtre, dont laP0¬ t</l>
            <l>
                <lb/>litique eſt de ſe mainrenir par la Guerre CiuileIls!</l>
            <l>
                <lb/>ne vous veulent donc point de bien, ils ne ſe ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>cient guere que nous periſſions, ils y contribuent</l>
            <l>
                <lb/>meſme tout ce qu’ils peuuent, appelle-ton- cela</l>
            <l>
                <lb/>gouuerner vn Eſtat, eſt- cela prendre leſoin de ſes</l>
            <l>
                <lb/>intereſts, &amp; procurer le bien public? Que les fla¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs en diſent ce qu’ils voudront, cela me ſemble</l>
            <l>
                <lb/>vne épouuantable Tyrannie, vn déreglement in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuppottable de la part des puiſſances, &amp; vne ruine</l>
            <l>
                <lb/>totale auec vne honteuſe ſeruitude, pour la nation</l>
            <l>
                <lb/>Françoiſe.</l>
            <l>
                <lb/>Voila cette liberte, cette franchiſe &amp; ces immu¬</l>
            <l>
                <lb/>nitez, dont nous faiſons tant de parade, où laver¬</l>
            <l>
                <lb/>ra-t’on triompher iamais, ſi les mauuais deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>de la Cour viennent à reuſſir ? mais ie veux bien</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſç̧ache, ce que diſoit autrefois vn grand</l>
            <l>
                <lb/>Empereur Romain àa ſa confuſion. Qu’i n’y a rie¬</l>
            <l>
                <lb/>de ſi honteux &amp; de ſi cruel, que de laiſſer manger la Re¬</l>
            <l>
                <lb/>publicque, à ceux qui ne trauaillent point pour elle:</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt auiourd’huy bien plus indigne &amp; plus abo¬</l>
            <l>
                <lb/>minable, de voir que ceux qui s’efforcent de nous</l>
            <l>
                <lb/>ruiner, ſubſiſtent, &amp; s’enrichiſſent de nos dé́poüil¬</l>
            <l>
                <lb/>les:n’eſt-ce point nous traitter le plus iuhumaine¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qu’il eſt poſſible? n’auons-nous pas raiſon</l>
            <l>
                <lb/>apres cela, de les tenir pour des ennemys irrecon¬</l>
            <l>
                <lb/>ciliables?</l>
            <l>
                <lb/>Trajan</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> Tajan auioit couſtume de dire ſouuent, qu’é¬</l>
            <l>
                <lb/>tant Empereur, il ſe gouuernoit aà l’endroit des</l>
            <l>
                <lb/>particuliers de la meſme ſorte, dont il euſt ſouhai¬</l>
            <l>
                <lb/>é́ qu’ilsſe fuſſent gouuernez en-ſon endroit, s’ils</l>
            <l>
                <lb/>ëuſſent eſté Empereurs, &amp; luy perſonne priuée: ſi</l>
            <l>
                <lb/>noes Miniſtres ſont de ce ſentiment, nous n’auons</l>
            <l>
                <lb/>qu’à leur faire vne guerre irreconciliable, leur oſter</l>
            <l>
                <lb/>tous leurs biens, les ruiner abſolument, les perdre,</l>
            <l>
                <lb/>lesexterminer, car ils nous en font de meſime, ils</l>
            <l>
                <lb/>n’ont garde de ſouſcrire ainſi à leur perte, nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes obligez auſſi de preuenir la noſtre, il n’y</l>
            <l>
                <lb/>a point de moyen de le faire, qu’en abbattant ces</l>
            <l>
                <lb/>Monſtres d’authorité abſoluë, il faut donc les d́¬</l>
            <l>
                <lb/>truire, il y a de la gloire, de l’honneur, &amp; vne</l>
            <l>
                <lb/>Paix au bout, qui doit eſtre le but &amp; le terme de</l>
            <l>
                <lb/>outes nos intentions.</l>
            <l>
                <lb/>Pour peu que laReyne veuilſe relaſcher de cete</l>
            <l>
                <lb/>haute Protection qu’elle donne au Miniſtre inſo¬</l>
            <l>
                <lb/>le de eneiſieienere ne enernu</l>
            <l>
                <lb/>iamais la couftume pernicieuſe en France, &amp; nous.</l>
            <l>
                <lb/>nous verrons heureuſement deliurez de ces inſatia¬</l>
            <l>
                <lb/>bles Minotaures, qui font leur paſture de tantde</l>
            <l>
                <lb/>milliers d’hommes.</l>
            <l>
                <lb/>L’Hiſtoire Romaine nous apprend’, que Plori¬</l>
            <l>
                <lb/>ne femme de Trajan, ſe voyant conduire auec tant</l>
            <l>
                <lb/>de pompe &amp; de magnificence au Capitole, lors</l>
            <l>
                <lb/>que ſon mary fut declaré Empereur, ſe mit à dire</l>
            <l>
                <lb/>eniestant vn profond ſouſpir. Ieſouhaitte d’en ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>.. ¬</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/> 22</l>
            <l>
                <lb/>ir de la meſme façon que i’y ſuis entrée. Cette iudicii¬lI</l>
            <l>
                <lb/>ſe Princeſſe ſe teſſouuenant des diſgraces qui)</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient arriuées aux Imperatrices qui l’auolet </l>
            <l>
                <lb/>precedées, regardoit cette grandeur comme ve:</l>
            <l>
                <lb/>choſe fatale au repos de ſon eſprit, &amp; ſouhaiuoi</l>
            <l>
                <lb/>veritablement de la quitter, mais auec ce meſe</l>
            <l>
                <lb/>eclat qui venoit de l’y introduire, témoignant p¬</l>
            <l>
                <lb/>laà, qu’elle ne l’euſt pas volontiers abandonnee.</l>
            <l>
                <lb/>ſans y auoir donneé des preuues de ſa veru &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſes bontez, qui deuoient eſtre le ſeul ſujet, quila!</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit faire triompher, meſme enſon eſloigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment.</l>
            <l>
                <lb/>La Reyne eſt entré́e dans le Gouuernement de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, auec l’approbation generale de toutel</l>
            <l>
                <lb/>France, elle s’y eſt veuë eſleuer par les grands du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, auec toutes les déferences poſſibles,</l>
            <l>
                <lb/>ceux meſmes qui luy ſouhaittoient le moins cete</l>
            <l>
                <lb/>charge, furent les premiers aà̀ luy en témoigner de</l>
            <l>
                <lb/>la ioye, elle s’y vit receuë entre les acelamation</l>
            <l>
                <lb/>Publiques, chacun ſe promettoit vn bonheuraſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeuré de cét eſtabliſſement, toute la France reſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>roit apres la Paix, &amp; ſe figuroit qu’elle luy alloitin¬</l>
            <l>
                <lb/>failliblement arriuer, ſous ce nouueau Regne.</l>
            <l>
                <lb/>Elle n’auoit rien à deſirer pour lors, que le bou¬</l>
            <l>
                <lb/>heur d’en ſorrir de meſme, ſa bonne fortuneà me¬</l>
            <l>
                <lb/>me temps luy en preſentoit vn moyen aſſeuŕ:</l>
            <l>
                <lb/>comme ſi la Paix generale ſe fuſt reſeruée pour el¬</l>
            <l>
                <lb/>le, on commenç̧a d’en faire des propoſitions, pe</l>
            <l>
                <lb/>de temps apres qu’elle ut en main l’aurhorité a</l>
            <l>
                <lb/>-?</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>e3</l>
            <l>
                <lb/>ſolue de la conclure, &amp; peur eſtre euſt elle aeheué</l>
            <l>
                <lb/>heureuſement cét ouurage du Ciel, ſi elle n’euſt eu</l>
            <l>
                <lb/>l’ambition prodigieuſe d’vn Miniſtre àeſleuer, qui</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe nourrit que de guerre, de fureurs &amp; d’iniuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Il a fallu remplir cette ardante ſoif qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>duſang des Franç̧ois, qui l’ont donné́ auec abon¬</l>
            <l>
                <lb/>dance. Il ne luy reſte plus preſentement qu’à̀ ſortir</l>
            <l>
                <lb/>de meſme faç̧on qu’elle y eſt entrée, elle en a encor</l>
            <l>
                <lb/>le pouuoir, elle peut donner la Paix Generale, vn</l>
            <l>
                <lb/>bon Conſeil au Roy &amp; à̀ toute la France, &amp; vne</l>
            <l>
                <lb/>tranquillité à ſes Peuples, deſirée depuis ſi long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, deſlors elle fera la plus gloneuſe retraitte</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſç̧auroit ſouhaitter, paſſant le reſte de ſes</l>
            <l>
                <lb/> iours dans le calme qu’elle aura procuré, auec les</l>
            <l>
                <lb/>loüanges &amp; les benedictions de tout le monde, qui</l>
            <l>
                <lb/>s’efforcera de contribuer à ſon tour, tout ce qui luy</l>
            <l>
                <lb/>ſera poſſible pour ſa proſperité.</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>éae </l>
            <l>
                <lb/>Q’¬</l>
            <l>
                <lb/>A42</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>S&amp;çA&amp;-.3</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeeeiegee9sl</l>
            <l>
                <lb/>&amp;-&amp;</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/> T T </l>
            <l>
                <lb/>GVINEMAV D,</l>
            <l>
                <lb/> Miniſtre de Childeric.</l>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/> ge ¬</l>
            <l>
                <lb/>A fidelité que ’ce Miniſtre eut pour leRo5</l>
            <l>
                <lb/>Childeric ſon Maiſtre, tient quelque choſe</l>
            <l>
                <lb/>Ad’vne generoſité barbare. Ce Prince eſtoin</l>
            <l>
                <lb/>dans la diſgrace de ſes Eſtats qui l’auoientexilé, à̀</l>
            <l>
                <lb/>cauſe de ſa molleſſe, &amp; de ſes façons de viure trop</l>
            <l>
                <lb/>laſchement volupteuſes. Ce Fauory connoiſſant</l>
            <l>
                <lb/>bien qu’il falloit -ceder à certe premiere violence</l>
            <l>
                <lb/>des Gaulois, luy conſeilla de ſe retirer chez leRoy</l>
            <l>
                <lb/>de Turinge, iuſqu’aàee que la hayne de ſes ſuies</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtant r’allentie auec le temps, il peut prendre</l>
            <l>
                <lb/>l’occaſion fauorable de ſe reſtablir en ſon Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me. Et pour gage des ſeruices qu’il ſe promettoit</l>
            <l>
                <lb/>de luy rendre, il partagea vne piece d’or en deux,</l>
            <l>
                <lb/>dont luy ayant donné vne moitié, &amp; retenul’autre</l>
            <l>
                <lb/>pour luy, il le pria de la conſeruer, iuſqu’à ce quil</l>
            <l>
                <lb/>luy renuoyaſt l’autre partie, qui luy ſeroit comme</l>
            <l>
                <lb/>vn ſignal aſſeuré de ſon retour, que cependant il</l>
            <l>
                <lb/>priſt courage, &amp; euſt en luy toute confiance. Le</l>
            <l>
                <lb/>Gaulois ſubſtituerent Gillon en ſa place, qui te¬</l>
            <l>
                <lb/>noit pour lors ſon Siege à̀ Soiſſons, en qualité de</l>
            <l>
                <lb/>Proconſul, pour l’Empire Romain. Guinemaud</l>
            <l>
                <lb/>ne</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>ne manque point do s’ingerer au maniment des af¬</l>
            <l>
                <lb/>faires, dequoy il eſtoit fort capable. Son expe¬</l>
            <l>
                <lb/>rience en fait de l’Eſtat, le renditſauſſi-toſt neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire &amp; conſiderable à la Cour de ce nouueau Roy</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoit bien ayſe de le gaigner d’abord, ceux</l>
            <l>
                <lb/>d’entre les Gaulois qui pouuoient nuire à ſon é́ta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement penſant bien les attacher à ſon ſeruice</l>
            <l>
                <lb/>par les preſents, &amp; les biens-faits, ou par l’eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rance des recompenſes qu’il prometroit à tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde. Le voila en faueur &amp; des plus preſts de la</l>
            <l>
                <lb/>perſonne de ce nouueau Roy, qui ſe ſert de ſee</l>
            <l>
                <lb/>conſeils aux choſes les plus importantes, iuge qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt remps de ſeruir ſon maiſtre, &amp; ſe treuue bien</l>
            <l>
                <lb/>empeſché des moyens d’agir efficacement en cette</l>
            <l>
                <lb/>conioncture: enfin apres auoir penſeé à̀ pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>voyes qui luy ſembloient toutes dangereuſes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>peu aſſeurées, il s’auiſe de cette ruſe. Il auoit re¬</l>
            <l>
                <lb/>marqué que Gillon deuenoit de iour en iour plus</l>
            <l>
                <lb/>fier, &amp; plus haurain, qu’il mal-traittoit la No¬</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe, &amp; les principaux Seigneurs du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; qu’il commençoit à̀ eſtre fort-mal dans</l>
            <l>
                <lb/>leur eſprit, l’humeur Gauloiſe ne pouuant s’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>couſtumer iamais à ſoufftir des rebuts &amp; des af¬</l>
            <l>
                <lb/>fronts, il remarqua de belles diſpoſitions au reuſſis</l>
            <l>
                <lb/>de ſon deſſein, il feint donc d’approuuer le proce¬</l>
            <l>
                <lb/>dé de ce Prince eſtranger qu’il vouloit perdre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe voyant appuye de ce grand homme d’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>lequel eſtoit pour luyen apparence, continua dans,.</l>
            <l>
                <lb/>cette humeur altiere mépriſant inſolemmens tous</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/> 26</l>
            <l>
                <lb/>ces braues qui luy auoient mis la Couronne ſur la</l>
            <l>
                <lb/>teſte. Guinemaud le voyant dans la hayne des plus</l>
            <l>
                <lb/>grands luy repreſente leur temerité qui les alloit</l>
            <l>
                <lb/>bien-toſt porter iuſqu’au meépris des volontés!</l>
            <l>
                <lb/>Royales, au grand preiudice de ſon authorité. Luy1</l>
            <l>
                <lb/>remonſtre que l’humeur Gauloiſe eſt legere, re¬</l>
            <l>
                <lb/>muante &amp; tumultueuſe; mais qu’il eſtoit facile de</l>
            <l>
                <lb/>la dompter, que pour ſe rendre abſolu il ſe deuoit1</l>
            <l>
                <lb/>defaire de tous ceux qui eſtoient les plus capables</l>
            <l>
                <lb/>de s’oppoſer à ſes deſſeins, &amp; qu’il n’auroit pas plu¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt fait ce glorieux effort qu’il verroit tout le reſte</l>
            <l>
                <lb/>dechir ſous ſa puiſſance. Il donna tant de deffian¬</l>
            <l>
                <lb/> ce à ce Monarque quiambitionnoit de regner qu’ill,</l>
            <l>
                <lb/>le pouſſa à faire mourir les plus conſiderables, il </l>
            <l>
                <lb/>exerça ſes cruauteés ſur quelques vns, dans l’eſpe¬J</l>
            <l>
                <lb/>rance que luy donnoit Guinemaud, que les autres</l>
            <l>
                <lb/>ſe rangeroientbien-toſta leur deuoir Cependaat</l>
            <l>
                <lb/>ce fauory découure les intentions du Roy a tous!,</l>
            <l>
                <lb/>ceux qu’il auoit reſolu de faire perir, leur donne</l>
            <l>
                <lb/>des preuues infaillibles de la mauuuaiſe volonté que</l>
            <l>
                <lb/>ce Prince auoit pour eux, les exhorte des’vnir pour</l>
            <l>
                <lb/>reſiſter à̀ ſa Tyrannie qu’il veur établir ſur vn peu¬</l>
            <l>
                <lb/> ple libre, leur promet toute aſſiſtance dans toutes</l>
            <l>
                <lb/>lIes entrepriſes qu’ils feront contre cét homme, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>appelloit vn vſurpateur de la Couronne, fait gluiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer adroittement quelque choſe du changement</l>
            <l>
                <lb/>de vie de Childeric ſon cher Maiſtre, qu’il nom¬</l>
            <l>
                <lb/>me le legitime Succeſſeur du Sceptre Gaulois, il ex¬</l>
            <l>
                <lb/>cita i viuementcette Nobleſſe irrité́e des mauuais</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>27</l>
            <l>
                <lb/>deporteents de ce Souuerain, qu’elle ſe reſolut a</l>
            <l>
                <lb/>quelque prix que ce fuſt de le ietter à bas du Troſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; d’y remettre celuy qu’elle en auoit eſloigné.</l>
            <l>
                <lb/>ſur l’eſperance d’vn plus fauorable traittement aà̀</l>
            <l>
                <lb/>l’auenir pour eux, &amp; de plus de moderatiõ de ſa part</l>
            <l>
                <lb/>dans le Gouuernement. Auſſitoſt Guinemaud qui</l>
            <l>
                <lb/>vit vne ſi belle ouuerture au retour de ſon Childe..</l>
            <l>
                <lb/>ric, luy enuoye la moitié de la piece d’or qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>touſiours cherement conſerué́e, il pretendoit,</l>
            <l>
                <lb/>ainſi qu’il arriua, que ſes approches eſchauffe¬</l>
            <l>
                <lb/>roient lesaffaires &amp; rechaufferoient le courage des</l>
            <l>
                <lb/>coniureés, pendant que de ſon coſté il ſe mit à prat¬</l>
            <l>
                <lb/>tiquer non plus en ſecret: mais tout ouuertement</l>
            <l>
                <lb/>les vns &amp; les autres qu’il gaigna d’autant plus faci¬</l>
            <l>
                <lb/>lement à ſon party, qu’il auoit le plus de credlt</l>
            <l>
                <lb/>dans le Royaume, ainſi Gillon fut chaſſé d’vn</l>
            <l>
                <lb/>rang qui ne luy appartenoit pas, Childenic fut re¬</l>
            <l>
                <lb/>tably au grand contentement de tout le monde,</l>
            <l>
                <lb/>qui fut grandement ſatisfait de ſa moderarion</l>
            <l>
                <lb/>tout extraordinaire à gouuerner les pouples, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Guinemaud vint à bout de la plus ſubtile, &amp; plus</l>
            <l>
                <lb/>adrotte trahiſon qui fut iamais miſe en vſage, s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtant rendu le plus perfide de tous les Miniſtres</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat aupres de l’vn, pour eſtre le plus fidelle qui</l>
            <l>
                <lb/>fut iamais aupres de l’autre.</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/> 28</l>
            <l>
                <lb/>Reſlexion Politique ſur la vie de Childeric.</l>
            <l>
                <lb/> L’eſt diffieile de iuger ſi ſa conſtante fidelité me.</l>
            <l>
                <lb/>rite plus d’eſtime, que ſa perfide laſcheté de</l>
            <l>
                <lb/>blaſme: c’eſtoit vne belle action, &amp; vnecoup d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat &amp; de luſtice, de rendre le Throſne à ſon legi¬</l>
            <l>
                <lb/>time heritier, c’eſtoit vne laſcheté indigne d’vn</l>
            <l>
                <lb/>homme Politique de trahir celuy qui luy confioit</l>
            <l>
                <lb/>tous ſes ſecrets; il en eſt qui ne veulent iamais ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uir que par les vVoyes d’honneur, &amp; ce ſont les ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ritables genereux, dont toutes les actions doiuent</l>
            <l>
                <lb/>eſtre éclattantes’, il s’en treuuent d’autres qui ex¬</l>
            <l>
                <lb/>poſent iuſqu’à̀ leur honneur pour témoigner leur</l>
            <l>
                <lb/>fidelité, cette action eſt ſeruile &amp; point du tout</l>
            <l>
                <lb/>d’vne ame libre.¬</l>
            <l>
                <lb/>II</l>
            <l>
                <lb/> r T</l>
            <l>
                <lb/>e s</l>
            <l>
                <lb/>LANDRY DE LA TOV R</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre de FREDEGONDE.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ’Adultere eſleua celuy-cy à Ia qualité de fa¬</l>
            <l>
                <lb/>uory de la Reyne, &amp; le meurtre d’vn grand</l>
            <l>
                <lb/>oyecooimis par le conſeil qu’ilt en donna, le pot¬</l>
            <l>
                <lb/>ta au plus haut degré de ſa fortune, &amp; luy mit en¬</l>
            <l>
                <lb/>re les mains toute l’authorite du ieune Lotaire. II</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit bien fait de corps &amp; d’eſprit, &amp; ſa ieuneſſe</l>
            <l>
                <lb/>aſſez accomplie en toure ſorte de belles qualité́s,</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient capables de donner de l’amour à l’ame qui</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>i eltoit ſuſceptible., Fedegonde qui en auoit</l>
            <l>
                <lb/>donné à Chilperic, &amp; qui de ſimple Damoiſelle.</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit deuenue Reyne, en receut à̀ ſon tour à la veué:</l>
            <l>
                <lb/>de Landry: Il ne luy fut point difficile de le poſſeder,</l>
            <l>
                <lb/>ayant le pouuoir abſolu de luy faire ſa fortune auſſi.</l>
            <l>
                <lb/>grande qu’il l’a pouuoit ſouhaiter: Le voilà donc</l>
            <l>
                <lb/>tout d’vn coup dans les bonnes graces de la Reyne,</l>
            <l>
                <lb/>qui luy procure auprés du Roy ſon Mary, les plus.</l>
            <l>
                <lb/>honnorables employs de ſa Cour: Ces deux Amants</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient au comble de leurs felicitez, lors qu’vnac¬</l>
            <l>
                <lb/> cident impreueu vint troubler cetre parfaite joüiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance. Le Roy eſtoit party pour aller à la Chaſſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>laReyne attendant ſon cher Fauory, eſtoit toute e¬.</l>
            <l>
                <lb/>cheuelée aupres d’vn Miroir: Le Roy ayant oublié</l>
            <l>
                <lb/>quelque choſe au lieu ou elle eſtoit, retourne ſurſes:</l>
            <l>
                <lb/>pas&amp; rentre dans la Chambre ou trouuantla Rey¬</l>
            <l>
                <lb/> ne en cét eſtat, &amp; ſes cheueux empeſchant de diſcer¬</l>
            <l>
                <lb/>er qui c’eſtoit, il luy donna d’vne petite Baguette</l>
            <l>
                <lb/> ſur la teſte, elle s’imaginant que c’eſtoit Landry,</l>
            <l>
                <lb/>luy fit vne galanterie, en luy diſant: Qu’vn bon Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ualier ne frappoit jamais par derriere; mais touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>jours par deuant, &amp; l’appella ſon cher Landry, pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant parler à ce Miguon. Le Roy piqué́ au poſſible,</l>
            <l>
                <lb/>ſe retire ſans dire mot, &amp; la Reyne releuant ſes che¬</l>
            <l>
                <lb/>ueux pour voir où il alloit, reconnut qu’elle venoit</l>
            <l>
                <lb/>deſe méprendre bien lourdement. Dans la ſurpriſe</l>
            <l>
                <lb/>où elle ſe trouua, elle enuoye viſtement querir Lan¬</l>
            <l>
                <lb/>dry, auquel ayant declareé toute l’affaire, il ne luy</l>
            <l>
                <lb/>donna point d’autre expedient que defaire tuër ſon</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>Mary, pour ſe mettre à couuert du chaſtiment, ?l</l>
            <l>
                <lb/>pour continuër auec ſeurereé leurs infames prati?e</l>
            <l>
                <lb/>ques. Il ne faut que donner moyenà vne Fermmede j’</l>
            <l>
                <lb/>mal-faire, elle s’y portera auecaſſez de promptitu¬</l>
            <l>
                <lb/>de. Fredegonde executa auant qu’il fuſt nuir le pe</l>
            <l>
                <lb/>nicieux conſeil de ſon Fauory, elle fit tuër le Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>dans la foreſt de Chelles, &amp; contrefit admirable¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ment bien l’affligée de cette perte, qu’elle euſt eſté</l>
            <l>
                <lb/>bien plus fâchée de n’auoir pas faite. Ce coup mit.</l>
            <l>
                <lb/>Landry au plus haut degré de la Faueur. Rian neſs</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit dans l’Eſtat que par ſon ordre, ſi bien quil</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit en poſſeſſion de la Reyne, du Roy Mineur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de toute l’authorité.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſe vit en eſtat d’executer toutes ſes meſchanc¬</l>
            <l>
                <lb/>tez auee impunité, Il penſa dés lors aà eſtablir ſo</l>
            <l>
                <lb/>Gouuernement de longue duré́e:Hl n’y auoit que</l>
            <l>
                <lb/>Gontran oncle du Roy qui puſt s’oppoſer à ſesam¬</l>
            <l>
                <lb/>hitieux defſeins; il fit en ſorte peu à peu qu’il luy</l>
            <l>
                <lb/>ſta tout le pouuoir ſur l’eſprit du Roy, qu’il lede¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtourna de la connoiſſance des affaire &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>empeſcha que ce ſage Prince n’enſeignaſt à ſon</l>
            <l>
                <lb/>Neueu, l’art de regner qu’on ne luy vouloit point</l>
            <l>
                <lb/>apprendre, afin que Landry fuſt long-emps ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaire.Il vint à bout de ce deſſein, mais comm0</l>
            <l>
                <lb/>Childebert Roy d’Auſtraſie, &amp; Brunehaut ſa Mere,</l>
            <l>
                <lb/>faiſoient ouuetement obſtacle à ſon trop grand ac¬</l>
            <l>
                <lb/>croiſſement, il voulut leuer certte oppoſiton parla</l>
            <l>
                <lb/>Guerre qu’il alluma dans ces deux Royaumes</l>
            <l>
                <lb/>Moyen ordinaire de tous ceux qui vſurpent les droiu.</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>de la Souerainete, de les maintenir par la violence,;</l>
            <l>
                <lb/>aux dépens des biens &amp; de la vie des Subjets infortu¬;</l>
            <l>
                <lb/>nez, qui portent la premiere peine des ambitions</l>
            <l>
                <lb/>des Grands, ſeruant de marche-pied à leur orgueil¬</l>
            <l>
                <lb/>louſe éleuation. Voilaà la Guerre declarée entre ces</l>
            <l>
                <lb/>deux Couronnes, voilà toutes leurs alliances rom¬</l>
            <l>
                <lb/>puës, malgré la proximité du Sang qui les deuoit at¬</l>
            <l>
                <lb/>tacher enſemble d’vn lien indiſſoluble. L’on met de.</l>
            <l>
                <lb/>puiſſantes Armées ſur pied de part &amp; d’autre. Landry</l>
            <l>
                <lb/>pour ce coup la eut le ſort de la Guerre fauorable,</l>
            <l>
                <lb/>mais la Fortune le reſeruoit à vne autre occaſion,</l>
            <l>
                <lb/>de luy faire connoiſtre que ſa faueur eſt auſſi</l>
            <l>
                <lb/>changeante qu’elle. Il ent l’honneur de cette Vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoire, comme ayant eſté l’autheur de la-Guerre. Cét</l>
            <l>
                <lb/>auantage n’auoit fait qu’enler l’orgueil de ce Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, il ſe croyoit deſormais tout-puiſſant, &amp; ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit s’imaginer que rien puſt jamais troubler les</l>
            <l>
                <lb/>joyes dont il eſtoit enyuté. Sur cette folle confian¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, il donne mille conſeils artificieux aà Fredegonde,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe deéfaire de tous ceux qui luy eſtoient contrai¬</l>
            <l>
                <lb/>res. Il fut cauſe de la mort de pluſieurs perſonnes,</l>
            <l>
                <lb/>que cette Reyne fit perir, à ſa ſollicitation: Deux</l>
            <l>
                <lb/>fois ils manquerentBrunehaut, de laquelle ils auoient</l>
            <l>
                <lb/>bien enuiede ſe deéfaire. Mais enfin il falloit qu’il re¬</l>
            <l>
                <lb/>connuſt qu’il eſtoit homme, &amp; que ſa grandeur</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit ſujette au changement.</l>
            <l>
                <lb/>Clotaire auoit enuoyé ſon fils Meroü̈ée contre</l>
            <l>
                <lb/>Thierry, &amp; luy auoit donneé pour Lieutenant Gene¬</l>
            <l>
                <lb/> ral de ſon Armée, Landry, comme vn hommetres¬</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>expenimentéaufait de la Guerre:Ce Miniſtre nean¬</l>
            <l>
                <lb/>moins eſtant rencontré aà̀ Eſtampes par Thierry, futl</l>
            <l>
                <lb/>rudement attaqué, s’eſtant mis en deuoir de ſe def¬</l>
            <l>
                <lb/>fendre, il reconnut en ce rencontre que las euene¬</l>
            <l>
                <lb/>mens des Armes ſont journialiers, &amp; que la Victoire</l>
            <l>
                <lb/>ſe donne à qui bon luyſemble, il fut honteuſement</l>
            <l>
                <lb/>vaincu, &amp; contraint d’abandonner tout pour ſe ſau¬</l>
            <l>
                <lb/>uer: Il laiſſa toute ſon Armée à la mercy du vain¬</l>
            <l>
                <lb/>queur, abandonna le fils du Roy qui fut fait priſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nier, &amp; eut le deéplaiſir de voir Paris forcé à receuoir</l>
            <l>
                <lb/>ſon Ennemy, qui voulut y faireſon entrée, comme</l>
            <l>
                <lb/>dans vne ville de conqueſte. Mal-heureux d’auois</l>
            <l>
                <lb/>ſurueſcu quelque temps à ſa diſgrace, &amp; d’auoir eu</l>
            <l>
                <lb/>la honte de fuyr apres celle d’eſtre vaincu.</l>
            <l>
                <lb/>Reflexion Politique ſur la vie de Fredegonde.</l>
            <l>
                <lb/> N mauuais Conſeiller, dont les ſentimens</l>
            <l>
                <lb/> ſont authoriſez par deſſus ceux des gens de</l>
            <l>
                <lb/>bien, eſt capable de produire d’eſtranges mal-heurs</l>
            <l>
                <lb/> dans vn Eſtat. Landry fut autheur de l’aſſaſſinat</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Monarque, l’objet des voluptez &amp; infamies</l>
            <l>
                <lb/>de la Reyne, la cauſe de la peree de quantité de bra¬</l>
            <l>
                <lb/>ues gens qu’elle fit cruëllement maſſacrer: Enfin</l>
            <l>
                <lb/>l’objet d’vne effroyable Guerre Ciuile, qui mit cét</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat à deux doigts de ſa ruyne. Pour preuenir t ous</l>
            <l>
                <lb/>ces deſordres, il falloit que Chilperic à l’inſtant qu’il</l>
            <l>
                <lb/>reconnut ces amoureuſes intrigues, fiſt prendre l</l>
            <l>
                <lb/>Reyne, la razer &amp; l’enuoyer le jour meſme dans vn</l>
            <l>
                <lb/>Cloiſtre, faire couperla teſte à l’adultere, &amp; repren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>dre ſa premlere Femme Audoëre, qui eſtoit ſa legi¬</l>
            <l>
                <lb/>time Eſpouſe. C’eſtoit là l’vnique moyen de preue¬</l>
            <l>
                <lb/>nir tant de coups ſiniſtres, qui commencerent par</l>
            <l>
                <lb/>le Roy, &amp; ne finirent qu’auec la vie de quantité d</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes illuſtres, au grand prejudice de la Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narchie Fran çoiſe.</l>
            <l>
                <lb/>III.</l>
            <l>
                <lb/>T T T.</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/> PROTADE, ITALIEN.</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre de Thicrry Roy de BPourgoigne,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Fauory de BRVNEHAVLT.</l>
            <l>
                <lb/>J’A bien voulu meſlet celay-cy parmynos Mi¬.</l>
            <l>
                <lb/>liſtres de France, pour faire voir combien lado</l>
            <l>
                <lb/>nination eſtrangere &amp; Iltalienne eſt pernicieuſe à la</l>
            <l>
                <lb/>France, afin que l’on puiſſe auſſi remarquer que</l>
            <l>
                <lb/>noſtre temps ne manque pas d’exemples pour le cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtiment d’vn Italien, qui pour faire ſes affaires ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>met guere en peine de la ruyne de noſtre pays.</l>
            <l>
                <lb/>Pfotade, homme de fort baſſe condition, venu</l>
            <l>
                <lb/>d’Italie, vſa de tant d’artifices &amp; de ſoupleſſes pour</l>
            <l>
                <lb/>s’introduire aà̀ la Cour de la Reyne Brunchaut, qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le le reconnut propre à executer toures ſes plus lâ¬</l>
            <l>
                <lb/>ches entrepriſes, &amp; capable deſeconder ſes deſſeins,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne tendoient qu’à regner longuemens part le</l>
            <l>
                <lb/>noyen des fourbes &amp; des intrigues malicieuſes</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle mettoit en vſage à tout moment, &amp; aſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les l’eſprir de Ptotade eſtoit fort accommodant.</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>54</l>
            <l>
                <lb/>ÉIle ne le iugea pas meſme indigne de ſes flam-¬ e</l>
            <l>
                <lb/>mes impudiques, luy proſtituant ſon honneur àla l</l>
            <l>
                <lb/>veuë de tout le monde, pour l’obliger dauantage à</l>
            <l>
                <lb/>luy eſtre fidelle en ſes ſecrettes meſchancetez.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſtoit-la iuſtement l’employ d’vn ltalien, de</l>
            <l>
                <lb/>flatter les voluptez, &amp; l’artificieuſe conduite d’vne</l>
            <l>
                <lb/>Femme ambitieuſe, auſſi reüſſitil à merueille en</l>
            <l>
                <lb/>l’vn &amp; en l’autre, &amp; la contenta au poinct qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit ſonhaitter. Car outre ſes adreſſes enamour,</l>
            <l>
                <lb/>meſtier, auquel tous ceux deſon paisſont Maiſtres,</l>
            <l>
                <lb/>il employoit encore tant de ruſes au maniment de</l>
            <l>
                <lb/>ſes affaires, qu’elle le crut abſolument neceſſaire</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe maintenir dans la puiſſance qu’elle s’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>aequiſe: Elle le fit Maire du Palais de Bourgoigne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le donna à Thierry pour adminiſtrer ſes Eſtats, deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels elle eſtoit la Maiſtreſſe abſoluë, s’eſtant con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerué tout le pouuoir en la perſonne de celuy qui luy</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit entierement acquis, &amp; qui nefaiſoit rien que</l>
            <l>
                <lb/>par ſes mouuemens.</l>
            <l>
                <lb/>Si-toſt que cét ltalien ſe vit en cette haute digni¬!</l>
            <l>
                <lb/>té, il s’appliqua entierement aà la recherche de tous</l>
            <l>
                <lb/>les moyens qui l’y pouuoient longuement mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir auec ſeureté. Le premier qui luy ſembla aſſez ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fieace à ſon deſſein, fut d’amaſſer des ſommes im¬.</l>
            <l>
                <lb/>menſes d’argent, ce qui ne luy eſtoit pas beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>difficile à faire, ayant tout pouuoir ſur les Finances</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſur les treſors du Royſon Maiſtre, auec la bonne</l>
            <l>
                <lb/>volonté́ de la Reyne qui approuuoit ſes plus injuſtes</l>
            <l>
                <lb/>procedez. Si bien qu’il deuint enfort peu detemps</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>prodigieuſement riche aux deſpens de la pauure</l>
            <l>
                <lb/>France, qui eſtoit ſurchargeée des exactions &amp; brigan¬</l>
            <l>
                <lb/>dages de ce nouueau Miniſtre qui ne penſoit qu’à</l>
            <l>
                <lb/>s’enrichir en ſe moquant des ſouffrances des miſera¬</l>
            <l>
                <lb/>bles Peuples qu’il mettoit à l’extremite. Le ſecond</l>
            <l>
                <lb/>moyen duquel il ſe ſeruit pour appuyer ſa puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; l’eſtablir auec plus de fermeté, fut la diſpoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de toutes les Charges &amp; Benefices du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, qu’il retenoit par deuers luy, &amp; n’en conferoit</l>
            <l>
                <lb/>qu’a ſes creatures, quoy qu’il en promiſt à̀ tous les</l>
            <l>
                <lb/>autres. Tellement qu’auoué du Prince, aymé &amp;</l>
            <l>
                <lb/>chery de la Reyne-Mere, protegé par les ſiens, il</l>
            <l>
                <lb/>gouuernoit abſolument l’Eſtat en depit de tous les</l>
            <l>
                <lb/>Grands qu’il auoit fourbez autant de fois qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient trairé auecluy, &amp; qu’il tenoit les plus eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnez des affaires qu’il luy eſtoit poſſible. Cette laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>che Politique l’auoit mis dans la hayne de tout le</l>
            <l>
                <lb/>Monde: car pour eſtre ennemy des François, il ne</l>
            <l>
                <lb/>faut qu’eſtre auare &amp; infidele. Il jugea bien qu’il</l>
            <l>
                <lb/> pourroit ſubſiſter long-emps dans ce grand pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir, s’il faiſoit naiſtre vne Guerre pour ſo mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir: il falloit qu’il ſe rendit neceſſaire par des trou¬</l>
            <l>
                <lb/> bles qu’il ſouleuoit dans l’Eſtait; mais il falloit vn</l>
            <l>
                <lb/> pretexte pour l’exciter entre les Freres. Son eſprit fe¬</l>
            <l>
                <lb/>cond en malices ne manqua point dans ces ſemences</l>
            <l>
                <lb/> de diſcorde, qui font des ennemys mortels &amp; irre¬</l>
            <l>
                <lb/> con ciliables des plus proches. Protade perſuada à</l>
            <l>
                <lb/> Thierry d’entreprendre la Guerre contre ſon Frere</l>
            <l>
                <lb/>Theodebert Roy d’Auſtraſie, de le dpouiler de ſes</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats, &amp; de s’en rendre le Maiſtre vnique, comme</l>
            <l>
                <lb/>en eſtant l’vnique Succeſſeur: La raiſon qu’il luylup¬</l>
            <l>
                <lb/>poſa de cette vſurpation, fut de luy faire croire qu’il</l>
            <l>
                <lb/> n’eſtoit point ſon Frere; mais le fils d’vn lardiniet,</l>
            <l>
                <lb/>aà quoy Brunehault acquieſca volontiers au prejudi¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de ſon honneur. Sur cette preuue, Thierry croyant</l>
            <l>
                <lb/>la Guerre bien juſte de ſon coſté, la declara à ſon fFre¬</l>
            <l>
                <lb/>ré, qu’il ne traittoit plus que comme vn Eſtranger</l>
            <l>
                <lb/>dans ſa Famille ll donna le ſoin de tout l’apparei!</l>
            <l>
                <lb/>de ette expedition à ſon Miniſtre, qui en peu de</l>
            <l>
                <lb/>temps mit ſur pied vne effroyable &amp; nombreuſe Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mee, qui eſtonna tous les Grands-Seigneurs de la</l>
            <l>
                <lb/>Bourgoigne. Brunehault entretenoit ce grandfeu</l>
            <l>
                <lb/>cette inimitié irreconciliable entre les Freres. Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>talde la pouſſoit aux extremitez par ſes maximes Po¬</l>
            <l>
                <lb/>litiques, qui regardoient touſiours le maintien de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Pouuoir &amp; de celuy de la Reyne. Les euenemens</l>
            <l>
                <lb/>de cette furieuſe Guerre furent differens, eſtant tan¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt auantageux aà̀ l’vn, &amp; puis à l’autre. Si bien que</l>
            <l>
                <lb/>les Grands Seigneurs de l’vn &amp; de l’autre Royau¬</l>
            <l>
                <lb/> me laſſez de tant de fatigues qui duroient ſi long¬</l>
            <l>
                <lb/> temps, &amp; dont on ne voyoit point de fin pour l’aue¬</l>
            <l>
                <lb/>nir, s’entremirent d’accorder les Freres, &amp; de reme¬</l>
            <l>
                <lb/>tre la Paix entre eux qui en auoit eſteé bannie pai</l>
            <l>
                <lb/>la pernicieuſe conduite d’vn ltalien, &amp; de cette ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnolle. Ils firent pluſieurs Remonſtrances ſur ce</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>ſujet, quifurent coutes tres inutiles, Prorade en de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtournant touſiours tout l’effer. Ceux de Bourgoign</l>
            <l>
                <lb/>qui reconnoiſſoient bien qu’il eſtoit le principalau¬</l>
            <l>
                <lb/>teui</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/> 57</l>
            <l>
                <lb/>teur de ces deſordres, repreſenterent au Roy Thiery</l>
            <l>
                <lb/>les raifons contraires de cette pretenduë ſuppoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de Theodebert s’efforçant de luy faire voir</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſtoit tres legitime, &amp; que toute cette mali¬</l>
            <l>
                <lb/>cieuſe intrigue n’eſtoit qu’vn moyen qu’on em¬</l>
            <l>
                <lb/>ployoit pour les diuiſer &amp; pour entretenir vne</l>
            <l>
                <lb/>longue Guerre; mais Prorade s’eſtant mocqué de</l>
            <l>
                <lb/>aoutes leurs raiſons, &amp; du bon zele que temoignoit</l>
            <l>
                <lb/>rcoute cette Nobleſſe au bien de leur Eſtat, il les of¬</l>
            <l>
                <lb/>fenſa tous ſi puiſſamment que ne pouuant retenir</l>
            <l>
                <lb/>leur iuſte indignation, meſme en preſence de leur</l>
            <l>
                <lb/>legitime Monarque, ils le m’aſſacrerent à ſa veuë</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dans ſa tente, &amp; mirent fin aux grands appreſts</l>
            <l>
                <lb/>qu’il faiſoit encore pour continuer vne iniuſte</l>
            <l>
                <lb/>guerre, qui alloit ruiner ces deux Eſtats, à l’appe¬</l>
            <l>
                <lb/>Eir d’vn Eſtranger ambitieux, d’vn homme Italie¬,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dvne femme Eſpagnole ſi aueuglement paſſion¬</l>
            <l>
                <lb/> aée.</l>
            <l>
                <lb/>Reflexion politiqus ſur la vie de Bruneaut.</l>
            <l>
                <lb/>J Amais la domination Eſtrangere ne fut ſans</l>
            <l>
                <lb/> trouble &amp; ſans violence: &amp; par conſequent el¬</l>
            <l>
                <lb/>le eſt touſiours tres-preiudiciable à vn Eſtat, ſi l’on</l>
            <l>
                <lb/>eœn ſouffre long-temps la continuation: il n’eſt rien</l>
            <l>
                <lb/>Eel que de couper court aà tant de malheurs aux dé¬</l>
            <l>
                <lb/>Pens de peu de perſonnes qui veulent regner aux</l>
            <l>
                <lb/>depens de tous les aurres. Cét exemple de Prota¬</l>
            <l>
                <lb/>de, doit ſeruir de miroir aux plus ambitieux Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>aiſtres, &amp; la genereuſe chaleur de la Nobleſſe</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>38</l>
            <l>
                <lb/>Bourguignone, eſt le meilleur remede qu’on puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe apporter de noſtre temps a nos deſordres.</l>
            <l>
                <lb/>IV.</l>
            <l>
                <lb/>EBROIN MINISTRE</l>
            <l>
                <lb/>de Clotaire.</l>
            <l>
                <lb/>Et homme venu de peu, fut le plus ambitieux</l>
            <l>
                <lb/> de ſon temps, &amp; n’epargna rien pourregner</l>
            <l>
                <lb/>aux depens de ſa foy, de ſon honneur &amp; de ſa vie.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſtoit méchant &amp; cruel au dernier point, quali¬j</l>
            <l>
                <lb/>rtés qui luy attirerent bien-toſt la hayne de tous les</l>
            <l>
                <lb/>Fransois, qui ont en horreur la lacheté &amp; la Ty¬</l>
            <l>
                <lb/>rannie.</l>
            <l>
                <lb/>Sous le Regne de Clotaire III. Il donna les</l>
            <l>
                <lb/>moyens d’opprimer le peuples, par la quantité</l>
            <l>
                <lb/>d’impoſts qu’il eſtablit ſur toutes ſortes de biens</l>
            <l>
                <lb/>faiſant des exactions &amp; des iniuſtices enormes à</l>
            <l>
                <lb/>l’endroit de tous les ſujets du Roy, qu’il traittoit</l>
            <l>
                <lb/>comme des eſclaues, ayant couſtume de dire ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent que le peuple viuoit trop graſſement en Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce &amp; qu’il ſe meconnoiſſoit lors qu’on le laiſſoit</l>
            <l>
                <lb/>dans la iouiſſance d’vne trop longue paix.</l>
            <l>
                <lb/>Apres la mort de Clotaire. Ebroin craignant</l>
            <l>
                <lb/>que Childeric legirime heritier de la Couronne, ne</l>
            <l>
                <lb/>vouluſt pas ſe ſeruir de luy au maniment de ſesaf¬</l>
            <l>
                <lb/>faires; afin de ſe mainteniren cette dignité, il per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuadeà Thierry fils puiſneé de France, de s’inueſtir</l>
            <pb n="39"/>
            <l>
                <lb/> 39</l>
            <l>
                <lb/>de la Royauté́. Il le fait donec Couronner Roy:</l>
            <l>
                <lb/>mais Childeric arriuant auec vne puiſſante Armé́e,</l>
            <l>
                <lb/>il fallut qu’Ebroin le cedaſt à ſes forces, &amp; à la hai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne des Francois qui luy eſtoient tous contraires,</l>
            <l>
                <lb/>auſſi bien qu’à Thierry, qu’ils n’aymoient pas à</l>
            <l>
                <lb/>cauſe de ſon Miniſtre, ce qui fut vn ſuiet aſſez</l>
            <l>
                <lb/>grand pour leur faire aymer Childeric. Thierry fut</l>
            <l>
                <lb/>donc pris, raſé &amp; confine au Monaſtere ſainct De¬</l>
            <l>
                <lb/>nys. Ebroin fut pris auſſi, raſé pareillement &amp; re le¬</l>
            <l>
                <lb/>gueé à Lucon en Bourgongne, ſes méchancetés</l>
            <l>
                <lb/>meritoient des lors vne bien plus grande punition:</l>
            <l>
                <lb/>mais il eſtoit reſerueé encore à de plus grands cri¬</l>
            <l>
                <lb/>mes.</l>
            <l>
                <lb/>Apres la mort de Childeric Thierry fut tire du</l>
            <l>
                <lb/>Cloiſtre, pour egner à̀ ſon tour, eſtant le plus</l>
            <l>
                <lb/>proche du ſang Royal. Ebroin à l’ayde de quelques</l>
            <l>
                <lb/>Seigneurs mal-contens, s’échappe auſſi de ſa ſoli¬</l>
            <l>
                <lb/>tude, fait vn corps d’Armée aſſez conſiderable, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vient s’emparer de la perſonne du Roy, afin de Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gner auſſi abſolument, qu’il voudroit. L’andrege¬</l>
            <l>
                <lb/>ſil qui eſtoit pour lors eſtably dans le Miniſtere,</l>
            <l>
                <lb/>ſous la qualité de Maire du Palais, luy faiſoit quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que obſtacle à ſes deſſeins, &amp; par conſequent ils’en</l>
            <l>
                <lb/>failloit deffaire à quelque prix que ce fuſ, c’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>4 ſaPolitique, cela luy eſtoit aſſez difficile à faire</l>
            <l>
                <lb/>tant aà cauſe que ce Maire s’eſtoit eſloigné ſur la def¬</l>
            <l>
                <lb/>fiance qu’il auoit du mauuais naturel de ce defroc¬</l>
            <l>
                <lb/>queé, que parce qu’il eſtoit aymé &amp; chery de tous</l>
            <l>
                <lb/>les François, pour ſa moderation, &amp; toutes les au¬</l>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>tres vertus qui eſtoient eſtimables dans vn homme</l>
            <l>
                <lb/> qui tenoit tout le pouuoir entre ſes mains: c’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>vn nouueau ſuiet d’enuie pour Ebroin, qui ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>aoun roen en ene ne ue e ren u lene ie</l>
            <l>
                <lb/>reſolut de l’opprimer par vne lacheté abominable,</l>
            <l>
                <lb/>il employe donc tous les artifices pour luy leuor:</l>
            <l>
                <lb/>tour ſoubçon, le fait aſſeurer de ſa part de tous les</l>
            <l>
                <lb/>fauorables traitemens qui pouuoit ſouhaitter du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; de luy, qu’il peut ſans crainte reuenir aà la. .</l>
            <l>
                <lb/>Cour, qu’il luy engageoit ſa parolle &amp; ſa foy, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne luy arriueroit aucun mal, il le confitma ſi bien</l>
            <l>
                <lb/>dans cette creance, que l’Endre giſil s’aſſeurant ſur</l>
            <l>
                <lb/>e eoue i pe r ie e e uoueir</l>
            <l>
                <lb/>tions d’Ebroin, ſur l’amitié de tout le monde qu’il!</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtoit acquiſe par ſes loü̈ables deportements, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>enfin ſur ſa bomne conſcience, qui eſt la plus gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de ſeureté qu’on puiſſe deſirer, s’envint rendre de</l>
            <l>
                <lb/>bonne foy entre les mains de ſon plus capital en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemy, qui l’ayant fait attendre ſur le chemin, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’ayant pris à ſon auantage lors qu’il y penſoit le</l>
            <l>
                <lb/>moins le fit laſchement aſſaſſiner contre ſa parolle,</l>
            <l>
                <lb/>ſon honneur &amp; toure ſorte deiuſtice, coup le plus</l>
            <l>
                <lb/>perfide, vne ame baſſe &amp; cruelle à qui la vertu don¬</l>
            <l>
                <lb/>noit oſbrage, connoiſſant bien qu’il ne la pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit iamais ſurmonter qu’en l’opprimant, il fut</l>
            <l>
                <lb/>auſſi-toſt capable du crime le plus noir &amp; le plus</l>
            <l>
                <lb/>deteſtable entre les hommes.</l>
            <l>
                <lb/> Anſi il reprit le gouuernement du Royaurme &amp;</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, qui durat toutes ces tragedies ne ſe ſe ruoit</l>
            <l>
                <lb/>que</l>
            <pb n="41"/>
            <l>
                <lb/>4i</l>
            <l>
                <lb/>que de marotte ſans iuigement, &amp; ſans auenne vi¬</l>
            <l>
                <lb/>gueur. Ebroin auoit toute l’authorité́, de laquelle</l>
            <l>
                <lb/>il ſe ſeruoit comme de couſtume: c’eſt aà̀ dire auec</l>
            <l>
                <lb/>toute la cruauté imaginable, le maſſacre de ſainct</l>
            <l>
                <lb/>Leger Eueſque d’Authun, la mort de pluſieurs au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres Prelatsen furent des marques funeſtes, qui le</l>
            <l>
                <lb/>rendirent odieux à toute la France.</l>
            <l>
                <lb/>Il fut bien ſi forcené de rage, qu’il fit couper la</l>
            <l>
                <lb/>langue à pluſieurs gens de bien, qui le reprenoient</l>
            <l>
                <lb/>de ſes horribles excez, dont les bouches muettes</l>
            <l>
                <lb/>publierent encor bien plus haut ſes tyranniques</l>
            <l>
                <lb/>infamies.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin s’eſtant porté à des extremitez dénaturées,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; chacun ayant abomination de ſes fureurs, il</l>
            <l>
                <lb/>trouua enfin vn chaſtiment à tant de noires mali¬</l>
            <l>
                <lb/>ces; car ayant offenſé tous les nobles, &amp; principa¬</l>
            <l>
                <lb/>lement vn nommé Ermanfroy, qui en auoit con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerué vn grand reſſentiment, ayant trouué l’ocea¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion fauorable de ſe venger de ce perfide, il prit l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage que la fortune luy preſentoit, apres luy</l>
            <l>
                <lb/>auoir reproché en peu de mots ſes manquements</l>
            <l>
                <lb/>de foy &amp; de parole, tant en ſon endroit, qu’enuers</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs autres, luy paſſa. ſon eſpée à trauers le</l>
            <l>
                <lb/>corps, &amp; detruiſit ce Monſtre ſi preiudiciable à la</l>
            <l>
                <lb/>ſocieté́ humaine..</l>
            <l>
                <lb/>I.</l>
            <l>
                <lb/> -</l>
            <pb n="42"/>
            <l>
                <lb/>42</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>Reſlexion Poliique ſur la vie de Clotain.J</l>
            <l>
                <lb/>Ln’eſt rien de plus vray que la violence eſtde </l>
            <l>
                <lb/>ee 5</l>
            <l>
                <lb/>l peu de durée, &amp; que la Tyrannie trouue toi¬</l>
            <l>
                <lb/>jours vne fin malheureuſe. La cheute D’Ebroia</l>
            <l>
                <lb/>confirme cette maxime, qui eſt aſſez appuyée par</l>
            <l>
                <lb/>la diſgrace de quantité d’autres de ſes ſemblables </l>
            <l>
                <lb/>La plus infaillible ruine des Eſtats vient touſiouns</l>
            <l>
                <lb/> de cette ſource impetueuſe, qui’épand par toutles J</l>
            <l>
                <lb/>deſordres, &amp; la confuſion. Vn trouble general J</l>
            <l>
                <lb/>qui s’eſleue de ces rauages, diſſipe aſſez ſouuentce</l>
            <l>
                <lb/>Concert des volontez du Souuerain, &amp; des ſuiets</l>
            <l>
                <lb/>qui fait le corps de la Monarchie, en ſorte queles</l>
            <l>
                <lb/>Roys auſſi bien que leurs Peuples, ſouffrent dange .</l>
            <l>
                <lb/>reuſement par les violentes ambitions de leurs Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtres, que les Atheniens faiſoient mourir des la</l>
            <l>
                <lb/>premiere faute qu’ils commettoient dans le Gou¬l</l>
            <l>
                <lb/>uernement de leur Republique.</l>
            <l>
                <lb/>V.</l>
            <l>
                <lb/>D T ¬</l>
            <l>
                <lb/>GRIMOALD, MINISTRE</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>de Sigibert.</l>
            <l>
                <lb/>ILne fut pas plutoſt dans le Miniſtere, qu’il por</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>l a tous ſes deſſeins à la guerre, il y pouſſa fon</l>
            <l>
                <lb/>facilement ſon Maiſtre, qui eſtoit ayſé à perſu¬</l>
            <l>
                <lb/>der. Si toſt que la reſolution en fut priſe, il eut le</l>
            <l>
                <lb/>ſoin de faire tout l’appareil de ce remuëment en</l>
            <pb n="43"/>
            <l>
                <lb/> ..¬</l>
            <l>
                <lb/>43</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>eu de temps, il mit ſur pied vne fort belle &amp; tres¬</l>
            <l>
                <lb/>puiſſante armé́e, employant pour cela la meilleu¬</l>
            <l>
                <lb/>re partie des threſors de ſon Souuerain. Il le fie</l>
            <l>
                <lb/>marcher à force ouuerte, contrte Raoul Duc de</l>
            <l>
                <lb/>Turinge, ſur lequel il ſe figuroit deſia de grands</l>
            <l>
                <lb/>auantages, &amp; de belles matieres de triomphes à ſa</l>
            <l>
                <lb/>conduitte: mais l’euenement ne répondit point à</l>
            <l>
                <lb/> ſes eſperances. Raoul de ſon coſté eſtant bien in¬</l>
            <l>
                <lb/>formé de leurs deſſeins, leua des troupes de ſon</l>
            <l>
                <lb/>coſté, pour s’oppoſer à leur irruprion, il eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>pour le moins auſſi reſolu à ſe deffendre, que les</l>
            <l>
                <lb/>ennemis l’eſtoient à le venir attaquer,; ſi b’en qu’en</l>
            <l>
                <lb/>peu de temps, les vns recherchant le combat, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>autres ne l’euitant point, ils ſe virent en preſence</l>
            <l>
                <lb/>les vns des autres. La meſlée fut rude, &amp; la victoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re douteuſe, iuſqu’à ce que Raoul fit voir qu’il ſç̧a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit la meriter, il repouſſa vigoureuſement ſes</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, &amp; mit en deroute toutes ces belles trou¬</l>
            <l>
                <lb/>pes, qui eſtoient venuës l’inquieter dans la poſſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion legitime de ſes terres. Il fallut rerourner hon¬</l>
            <l>
                <lb/>teuſement en Auſtraſie, &amp; Grimoald n’euſt l’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur que de ramener ſon Prince vaincu en ſon</l>
            <l>
                <lb/>pays, ſans auoir enuie de retourner vne autre fois</l>
            <l>
                <lb/>enuahir les poſſeſſions de ſes voiſins, ſans autre rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon que celle de ſon ambition, qui ſe modera par</l>
            <l>
                <lb/>cette dſgrace.</l>
            <l>
                <lb/>Grimoald voyant le Roy ſans enfans, eut aſſez</l>
            <l>
                <lb/>d’orgueil pour pretendre à la Souuerameté. Si toſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eut porté ſi haut ſes eſperances, il penſa aux</l>
            <pb n="44"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>moyens de les faire reuſſir, il n’en trouua point de</l>
            <l>
                <lb/>voye plus courte &amp; plus aſſeureé́e, que de perſuader</l>
            <l>
                <lb/>dr ſue ne onoe oe ne nene ene en pnenuenre</l>
            <l>
                <lb/> laiſſer ſon Royaume ſans ſucceſſeur. Il fut aſſezin¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolent pour luy en faire la propoſition luy meſme,</l>
            <l>
                <lb/>auec tous les artifices pofſibles, dont il ſe ſeruit en</l>
            <l>
                <lb/>cette occaſion, pour preuenir l’eſprit de ce Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, naturellement facile à ſuiure les impreſſions:</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy donnoit. Cette ouuerture d’abord luy</l>
            <l>
                <lb/>donna beaucoup à penſer ſur vne affaire de telle.</l>
            <l>
                <lb/>importance, il voyoit bien qu’il alloit fruſtret les</l>
            <l>
                <lb/>enfants de France, d’vn Eſtat qui leur eſftoit acquis.</l>
            <l>
                <lb/>par droit de ſucceſſion, encas qu’il vint à manque</l>
            <l>
                <lb/>ſans heritier dans ſa farmille, neantmoins les diſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>cours artificieux de Grimoald l’emporterent ſur</l>
            <l>
                <lb/>toutes conſiderations, &amp; ſon fils fut choiſi parSi¬</l>
            <l>
                <lb/>gibert, pour ſucceder à̀tous ſes Eſtats, au preiudice</l>
            <l>
                <lb/>de ſes neueux, auſquls ils appartenoient de droit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſelon les Loix fondamentales, qui rendent la</l>
            <l>
                <lb/>Couronne de Franceinalienable.</l>
            <l>
                <lb/>Cehon oyne nmit puerei ſe repentir deeequi</l>
            <l>
                <lb/>auoit fait: mais il eſtoit trop tard, lors qu’il n’y</l>
            <l>
                <lb/>auoit plus de remede, il n’auoit pas preueu qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit aſſez ieune &amp; ſa femme auſſi pour auoir li¬</l>
            <l>
                <lb/>gnée, en effet, à quelque temps de là, elle deuint</l>
            <l>
                <lb/>groſſe, &amp; eut vn fils qui fut nommé Dagobert,</l>
            <l>
                <lb/>peu de temps apreé́s, le Roy mourut &amp; Grimoald</l>
            <l>
                <lb/>accuſeé de l’auoir empoiſonné, s’empara de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Royaume au nomde ſon fils, &amp; en vertu de l’ado¬</l>
            <l>
                <lb/>ptio</l>
            <pb n="45"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>ption qu’eni auoit fait Sigibert. Cette vſurpation</l>
            <l>
                <lb/>fut afermie en faiſant tondre l’heritier de la Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne, &amp; l’ayant liuré entre les mains de Didon</l>
            <l>
                <lb/>Eueſque de Poictiers, il le confina dans vn Mona¬</l>
            <l>
                <lb/>ſftere au Royaume d’Eſcoſe.</l>
            <l>
                <lb/>Il fallut bien toſt que cét vſurpateur ſe prepa¬</l>
            <l>
                <lb/>raſt à maintenir ſon crime, par la violence. Les</l>
            <l>
                <lb/>François ne pouuant ſouffrir vne teſle iniuſtice, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>voyant que Clouis leur Roy en auoit des reſſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens capables de luy faire perdre l’eſprit, arme¬</l>
            <l>
                <lb/>rent puiſſamment contre ce Tyran, qui ſe prepa¬</l>
            <l>
                <lb/>toit de ſon coſté à leur reſiſter de toute ſa puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Son obſtination à ſe maintenir ne les eſtonna</l>
            <l>
                <lb/>point, au contraire, elle les anima dauantage à le</l>
            <l>
                <lb/>chaſtier de ſon inſolence. lls ne manquerent point</l>
            <l>
                <lb/>aà luy liurer bataille, on decidoit en cette iourneée</l>
            <l>
                <lb/>des forces &amp; de l’honneur de deux puiſſans Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, ſi bien que le courage de ces Nations ſe fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit voir à l’enuie, par l’opiniaſtreté qu’on appor¬</l>
            <l>
                <lb/>toit à vaincre de part &amp; d’autre. Mais enfin les</l>
            <l>
                <lb/>François furent les victorieux, qui pouſſerent leur</l>
            <l>
                <lb/>pointe ſi auant, qu’ils tuerent le fils de Grimoald,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; a yant pourſuiuy le pere chaudement, le prirent</l>
            <l>
                <lb/>priſonnier, &amp; l’amenerent aà Paris, où̀ l’on luy fit</l>
            <l>
                <lb/>ſon procez, &amp; fut condamneé à mort, comme cri¬</l>
            <l>
                <lb/>minel de leze-Maieſté́.</l>
            <l>
                <lb/>M</l>
            <pb n="46"/>
            <l>
                <lb/> 46</l>
            <l>
                <lb/>Reflexion Politique ſur dla vie de Sigebert.</l>
            <l>
                <lb/>8 </l>
            <l>
                <lb/>TE tous ceux qui ont eu quelque aſcendat</l>
            <l>
                <lb/>ſur l’eſprit des Souuerains, ils’en eſt trouú</l>
            <l>
                <lb/>SFrpeu qui ne ſi ſoient portez aà̀ quelque iniuſtie.</l>
            <l>
                <lb/>il sẽble que ce vice ſoir neceſſaire à ceux quiveulét</l>
            <l>
                <lb/>regner, &amp; qu’ils ne ſe peuuent empeſcher d’y tom¬</l>
            <l>
                <lb/>ber depuis que leur ambition les a fair monter au</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtere. C’eſt pourtant vne erreur qu’ils apptl¬</l>
            <l>
                <lb/>lent vne fine Politique. Laſouree de ce deſordre</l>
            <l>
                <lb/>vient ce me ſemble, de ce que les plus eſleuez e</l>
            <l>
                <lb/>dignité, neſont point contents de leur condition</l>
            <l>
                <lb/>&amp; peuuent aſſez ſouuent prerendre plus haut, n</l>
            <l>
                <lb/>S’y porter ſans vne manifeſte iniuſfice. Ou bien</l>
            <l>
                <lb/>’ils ſe comtentent de l’éclat où ils ſe trouuent, l</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe contentent point de ſa iuſte durée, &amp; deſlois</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils la veulent eſtendre, ils paſſent les bomes</l>
            <l>
                <lb/>preſcrittes, cela ne ſe peut auec équité, ainſi ils!</l>
            <l>
                <lb/>ſont ordinairement iniuſtes, s’ils n’apportenteur</l>
            <l>
                <lb/>meſme beaucoup de moderation à̀ leurs deſirs trop</l>
            <l>
                <lb/>ambitieux.</l>
            <l>
                <lb/>Comme il S’en trouue fort peu qui ayent ce pou</l>
            <l>
                <lb/>uoir ſur eux meſmes, il ne faut plus s’eſtonnet sil</l>
            <l>
                <lb/>y a tant d’vſurpations, tant d’intrigues, tant de</l>
            <l>
                <lb/>tromperies. Le malheur en tout cecy eſt, qu’on ne</l>
            <l>
                <lb/>peut donner de limites aux cœurs remplis d’ambi</l>
            <l>
                <lb/>tion, s’ils ne s’en donent eux meſmes. Il faut neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſairemét y employer les ſupplices, pour arreſter le</l>
            <l>
                <lb/>çours de cette paſſiõ impetueuſe, à qui l’on nepeut</l>
            <pb n="47"/>
            <l>
                <lb/>47</l>
            <l>
                <lb/>preſcrire de fin que dans celle de la vie, ce qui a cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe la mort aà tant de braues. Lors que Charles IX. di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit ſi ſouuent que le Duc de Guiſe eſtoit trop am¬</l>
            <l>
                <lb/>bitieux, &amp; qu’il le trouuoit le plus fier &amp; le plus</l>
            <l>
                <lb/>hautain qu’il connuſt, il ſembloit le menacer de</l>
            <l>
                <lb/>l’accident qui luy arriua depuis ſous Henry III.</l>
            <l>
                <lb/>L’ambition du Mareſchal de Biron mit le Roy</l>
            <l>
                <lb/>IV. hors du pouuoir d’exercer ſa clemence en ſon</l>
            <l>
                <lb/>endroit quoy qu’il euſt toutes les enuies du monde</l>
            <l>
                <lb/>de le conſeruer, tant il eſt veritable, que le meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leur remede pour obuier aux maux &amp; aux deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>dres de cet orgueilleux caprice, c’eſt d’en perdre</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’à laracine, ne pouuant bien ſe deſttuire du</l>
            <l>
                <lb/>ſujet où elle ſe rencontre.</l>
            <l>
                <lb/>VII.</l>
            <l>
                <lb/>D DT IN IT </l>
            <l>
                <lb/> I L 1N IV1 1N 1 L L.</l>
            <l>
                <lb/> de Dagobert.</l>
            <l>
                <lb/>L eſtoit vaillant, adroit, hardy &amp; ambitieux:</l>
            <l>
                <lb/> l’aurhorité abſolue eſtoit entre ſes mains, il ne</l>
            <l>
                <lb/>luy reſtoit qu’à la rendre herediraire, le foible eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit de ſon Maiſtre luy donna le temps de faire</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qu’il proiettoit. Et comme il eſtoit artifi¬</l>
            <l>
                <lb/>cieux, connoiſſant le reſpect que les François ont</l>
            <l>
                <lb/>naturellement pour leurs Roys, il n’oſoit pas ou¬</l>
            <l>
                <lb/>uertement choquer le Monarque; mais en les cx¬</l>
            <l>
                <lb/> cuſant de la foibleſſe de leur naturel, &amp; de leur peu</l>
            <pb n="48"/>
            <l>
                <lb/>48</l>
            <l>
                <lb/>de vigueur au maniment des affaires, il leur inſi¬</l>
            <l>
                <lb/>nuoit adroittement le mépris pour vn homme ¬i</l>
            <l>
                <lb/>peu capable de les gouuerner. Il leur donnoit bien</l>
            <l>
                <lb/>à connoiſtre que les plus forts eſprits &amp; les plus ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nereux eſtoient les plus dignes de l’Empire, ainſil</l>
            <l>
                <lb/>decreditoit petit à petit les ſucceſſeurs du grand</l>
            <l>
                <lb/>Clouis, deuenus impuiſſants par leur faineantiſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſoit les choſes à faire tomber vn iour le Sce¬</l>
            <l>
                <lb/>ptre en ſa famille, par cette conduitte il ietta les</l>
            <l>
                <lb/>premiers fondements de la ſeconde race, &amp; diſpo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſa tous les Eſprits à ce changement d’Eſtat auec</l>
            <l>
                <lb/>vne adreſſe incroyable.</l>
            <l>
                <lb/>Outre ſes enfants legitimes, il eut vn baſtard</l>
            <l>
                <lb/> nommé Charles, qu’il ayma par deſſus tous les</l>
            <l>
                <lb/>autres a cauſe de la viuacité́ de ſon Eſprir, &amp; de ſa</l>
            <l>
                <lb/> capacité au fait de la guerre, &amp; de la polieique. En¬</l>
            <l>
                <lb/>fin eſtant venu à mourir, il luy laiſſa la Duché</l>
            <l>
                <lb/>d’Auſtraſie qui eſtoit deſia vn commencement de</l>
            <l>
                <lb/>Souueraineté, &amp; vne entrée à cette haute puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>à laquelle il le deſtinoit.</l>
            <l>
                <lb/>Reflexion Politique ſur la vie de Dagobert.l</l>
            <l>
                <lb/>J A trop grande, mais trop ambitieuſe conm¬</l>
            <l>
                <lb/>ILduite de ce Miniſtre, doit apprendre à nos</l>
            <l>
                <lb/>oys, de ne point confier leur pouuoir abſolu ̀</l>
            <l>
                <lb/>quelque autre perſonne, ſans ſcçauoir commentils</l>
            <l>
                <lb/>le font, toute la diſpoſition d’vn pouuoir ſans li¬</l>
            <l>
                <lb/>mites, n’eſtant qu’vn moyen pour ſe l’aſſeurer tout</l>
            <l>
                <lb/>à fait quand on l’ambitionne. Vn Roy doit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ialoux</l>
            <pb n="49"/>
            <l>
                <lb/>43</l>
            <l>
                <lb/>iaſoux de ſa uiſſance au poinct de ne la CGmm¬</l>
            <l>
                <lb/>niquer à qui que ce ſoit, ſi ce n’eſt dependemment</l>
            <l>
                <lb/>de luy meſmes, &amp; auec grand ſoini de la retiret</l>
            <l>
                <lb/>quand il en voit faire le moindre mauuais vſage.</l>
            <l>
                <lb/>Si le Monarque pour ſa ieuneſſe n’eſt point enco¬</l>
            <l>
                <lb/>re en eſtat de preuoir vne choſe qui ſuy eſt ſiim¬</l>
            <l>
                <lb/>portante, ſes peuples luy doiuent ce ſoin de ne</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer point empieter tyranniquement vn Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre trop ambitieux ſur les droirs de la Royauteé.</l>
            <l>
                <lb/>VII.</l>
            <l>
                <lb/>CHARLES MARTEL3</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre de CHILDERIC IV.</l>
            <l>
                <lb/>J ’Ambition de eeluy-cy eſt ſi eelatante &amp; ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyéede tant de belles actions, qu’il eſt quaſi</l>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>impoſſible de le blaſmer, quoy qu’enfin il ait don¬</l>
            <l>
                <lb/>né la derniere ſeouſſe au Thrône de la premiere</l>
            <l>
                <lb/>Race. Il eus beaucoup de demeſlez auec Plectrude</l>
            <l>
                <lb/>ſa Belle-Mere, qui à ſon prejudice vouloit eſtablir</l>
            <l>
                <lb/>dans Ie Miniſtere vn ſien fils nommeé Thibault, juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques-laà qu’il fut arreſteé priſonnier, ayant eſté ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>pris par les artifices de cette Femme. Cependant:</l>
            <l>
                <lb/>vn certain Vainfroy, s’eſtant empareé de l’authiori¬</l>
            <l>
                <lb/>té, tira du Cloiſtre vn Prince du Sang nommé Da¬</l>
            <l>
                <lb/>niel, qu’il fit couronner ſous le nom de Chilperic</l>
            <l>
                <lb/>Il. pouſſa Plectrude &amp; ſon fils juſques en Allema¬</l>
            <l>
                <lb/>gne. Charles s’eſtant eſchappé de prſoen, pouſſa à</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <pb n="50"/>
            <l>
                <lb/> 0</l>
            <l>
                <lb/>bout les vns &amp; les autres, &amp; ſe rendit Maiſtre d̈!</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, ayant fait couronner le fils aiſné deDa¬</l>
            <l>
                <lb/>gobert, veritable haritier de la Couronne, &amp;apres</l>
            <l>
                <lb/>ſa mort qui fut cinqans apres, Thierry ſon Frere.</l>
            <l>
                <lb/>Charles voyant les deſordres où le Royaume eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>plongeé, remontra à tous les Grands-Seigneurs ſes</l>
            <l>
                <lb/>amys, qu’attendu la foibleſſe des Roys, &amp; la neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſité pteſſante d’eſtablir vne forme de Gouuerme¬</l>
            <l>
                <lb/>ment abſolu, auquel chacun ſe puſt ranger; Il treu.</l>
            <l>
                <lb/>uoit aà propos qu’on fit vn Maiſtre dans l’Eſtat, au¬</l>
            <l>
                <lb/>quel tous les autres ſeroient ſoûmis. Autrement que</l>
            <l>
                <lb/>les Roys ne parlant point, chacun refuſoit d’obeir</l>
            <l>
                <lb/>au grand prejudice de toute la France, Que le pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de Maire &amp; de Miſtre n’eſtoit point aſſez</l>
            <l>
                <lb/>grand pour reglertoute choſe, &amp; ne pouuoit point</l>
            <l>
                <lb/>empeſcher les diurſions continuëlles qui naiſfoient,</l>
            <l>
                <lb/>pour y auoir pluſieurs Maiſtres dans l’Eſtat, quieſtoit</l>
            <l>
                <lb/>ſa ruine totale: Qu’il falloit reünir tout dans vn</l>
            <l>
                <lb/>ſeul, afin de rappeller la Paix, &amp; que cela ſe deuoit</l>
            <l>
                <lb/>falre par vn libre &amp; commun conſentement de tout</l>
            <l>
                <lb/>le monde. En ſuite de ces Remonſtrances, il fit vne</l>
            <l>
                <lb/>conuocation de cette Aſſemblée, qu’on appelloit</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, auquel ayant remonſtré ſerieuſement</l>
            <l>
                <lb/>l’importance de l’affaire, il fut arreſteé́ &amp; conclu vna¬</l>
            <l>
                <lb/>nmement? Que pour les grands &amp; ſignalez ſeruices</l>
            <l>
                <lb/> rendus à l’Eſtat par Charles Martel, veu le bon vſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de ſa charge de Maire, &amp; la grande neceſſité́ des</l>
            <l>
                <lb/>affaires preſentes qui demandoient vn prormpt re¬</l>
            <l>
                <lb/>mede, &amp;vn pouuoir plus abſolu que celuy de Maire.</l>
            <pb n="51"/>
            <l>
                <lb/>Que l’entier gouuernement du Royàume ſeroit mis</l>
            <l>
                <lb/>entre ſes mains: Et pour rendre ſon authorité plus</l>
            <l>
                <lb/>abfoluë &amp; digne d’vn plus grand reſpect, il fut or¬</l>
            <l>
                <lb/>donné que doreſuauant il ſeroit appelleé Prince ou</l>
            <l>
                <lb/>Duc des Franç̧ois. Ordonnance qui fit deſia bien</l>
            <l>
                <lb/>voir, combien ſon authorité eſtoit grande parmy les</l>
            <l>
                <lb/>François, &amp; qui eſtoit comme vn prejugé de la</l>
            <l>
                <lb/>Royauté qui alloit tomber en ſa Famille. Tout fit</l>
            <l>
                <lb/>joug deſlors ſous ſa Puiſſance, horſmis Eudon, qul</l>
            <l>
                <lb/>auoit voulu luy diſputer la dignité de Maire. Cet</l>
            <l>
                <lb/>ennemy de la grandeur de Charles, ne ſe voyant pas</l>
            <l>
                <lb/>aſſez fort pour s’oppoſer aà̀ ſes forces naiſſantes, ap¬</l>
            <l>
                <lb/>pelle les Sarrazins à ſon ſecours; mais en eſtant mal¬</l>
            <l>
                <lb/>traitté tout le premier, il fut contraint de ſe joindre</l>
            <l>
                <lb/>à Charles ſon ennemy pour les combattre. Quatre</l>
            <l>
                <lb/>cent mille combattans venoient s’emparer de toute</l>
            <l>
                <lb/>la France, ſi Charles Martel à la journeée de Poitiers</l>
            <l>
                <lb/>ne les euſt défaits par ſa valeur toute miraculeuſe,</l>
            <l>
                <lb/>leur Roy meſme y perdit la vie, &amp; noſtre nouueau</l>
            <l>
                <lb/>Prince des Francois y gagna la plus celebre Victoire</l>
            <l>
                <lb/>dont onait jamais ouy parler, depuis la creation du</l>
            <l>
                <lb/>Monde. En ſuite de ce haut exploit, il reduiſit le</l>
            <l>
                <lb/>Languedoc qui s’eſtoit ſouleué en faueur de ces nom¬</l>
            <l>
                <lb/>breuſes Troupes debordees d’Affrique &amp; d’Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne; &amp; puis il accourut en Friſe, chaſtier les recbel¬</l>
            <l>
                <lb/>les qui ſe fioient ſur ſon eſloignement. Enfin ayant</l>
            <l>
                <lb/>partagé ſes biens &amp; ſes employsà ſes enfans, il mou¬</l>
            <l>
                <lb/>rut à l’àge de cinquante ans, laiſſant Pepin en ſa</l>
            <l>
                <lb/>lace comme le plus propre à cauſe de ſon eſprit, à</l>
            <pb n="52"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>continer la Souueraineté qui prenoit haiſſance</l>
            <l>
                <lb/>dans ſa Famille.</l>
            <l>
                <lb/>Reſlexion Politique ſur la vie de Childeric IV.</l>
            <l>
                <lb/>L ſeroit ſouhaittable à̀ la France d’auoir touſ.</l>
            <l>
                <lb/>jours de ces grands Hommes, qui euſſent toutela</l>
            <l>
                <lb/>conduite entre les mains. L’vſurpation veritable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment eſt injuſte; mais quand il n’y a plus que des fai¬</l>
            <l>
                <lb/>neants qui la laiſſent ſuccomber indignement ſans</l>
            <l>
                <lb/>la ſoulager le moins du monde: Le conſenteaent</l>
            <l>
                <lb/>general des Peuples eſt à mon aduis aſſez fort pou</l>
            <l>
                <lb/>la rendre equitable: Car qui pourra jamais perſua¬</l>
            <l>
                <lb/>der que pour le trop grand reſpect qu’on portera aà</l>
            <l>
                <lb/>vn ſeul homme qui ne le merite plus, il faille que</l>
            <l>
                <lb/>coute vne Nation &amp; ce Roy meſme periſſe, pour le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel on auroit cette ſuperſtitieuſe veneration.</l>
            <l>
                <lb/>Aduertiſſement au Leſteur.</l>
            <l>
                <lb/>Mon Lecteur, ie vous viens de donmer tous les</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres qui ont gouuerné ſous la premiere Race</l>
            <l>
                <lb/>des Roys de noſtre Monarchie: Ie vous laiſſe aà juger</l>
            <l>
                <lb/>du bien ou du mal qu’ils ont fait à la France; &amp; puis</l>
            <l>
                <lb/>ie vous donneray tous les autres de la ſeconde &amp; troi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiéme Race, &amp; vous verrez s’ils ont mieux reü̈ſſi. Ie</l>
            <l>
                <lb/>n’y diſſimule rien, afin que vous connoiſſiez la ve¬</l>
            <l>
                <lb/>riteé de leur conduite. l’attends de vous leur condem¬</l>
            <l>
                <lb/>nation, comme ie m’imagine, pourueu que vous</l>
            <l>
                <lb/>exerptiez l’Autheur de voſtre cenſure, ie vous fe¬</l>
            <l>
                <lb/>ray voir encore beaucoup d’autres varietez Hiſtori¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, qui outre qu’elles ſont fort vtiles, ne vous.</l>
            <l>
                <lb/>ſeront peut-eſtre pas deſagrcable</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>o E</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
