<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau835_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Courrier (le) sousterrain (sic), apportant les
                    nouvelles de ce qu’il a vu de plus considérable pendant son séjour au pays bas
                    de l’autre monde.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=TozjLLIKaisC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Courrier (le) sousterrain (sic), apportant les nouvelles
                        de ce qu’il a vu de plus considérable pendant son séjour au pays bas de
                        l’autre monde.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">835</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>o, &amp;, ,t e,.</l>
            <l>
                <lb/>T T¬ 7 </l>
            <l>
                <lb/>1 H 1</l>
            <l>
                <lb/>V I </l>
            <l>
                <lb/> H6</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> T D</l>
            <l>
                <lb/>OOVIERAIN</l>
            <l>
                <lb/>ARRIVE’Z DES HAIPS</l>
            <l>
                <lb/> lſees.</l>
            <l>
                <lb/> Epremier iour de Mars dans le pé dAſ.</l>
            <l>
                <lb/> phodele, Pluton fit vne reueuë generale</l>
            <l>
                <lb/>a le ſon armée compoſée de troupes Diaho¬</l>
            <l>
                <lb/>liques, &amp; fut tres ml ſatisfait de n’en</l>
            <l>
                <lb/>aoir pas trouué le nombre ſi grand quil ſe l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>toi fguré, qu’il euſt bien trouue noindre ſans</l>
            <l>
                <lb/>les Paſſeuolaps, tant de Faneaſins qute de Cauale¬</l>
            <l>
                <lb/>rie que les Capitaines, qui comme en ce monde</l>
            <l>
                <lb/>S’entendent auec les Com miſſaires des Guerres,</l>
            <l>
                <lb/>firent paſſeren reueués &amp; la plus part de ces Paſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>uolant eſtoient t à ce que depuis on à découuert </l>
            <l>
                <lb/>autant d’Ames rahennes, qui pour eſtre noires</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e monſtrueuſement difformes comme les e.</l>
            <l>
                <lb/>mons, peſſent aiſément pour eux, lors qu’elles</l>
            <l>
                <lb/> ons l’addreſſe de cacher leſaré cactere du ap</l>
            <l>
                <lb/>tme, qu’elles voudyoient bienm, &amp; u ſçuroient</l>
            <l>
                <lb/>effacer.</l>
            <l>
                <lb/> e lendemain ſur les temonſtrances que fit vn</l>
            <l>
                <lb/>Miiltre d’ ſtt,Aà ce rgdoutable Monarque que</l>
            <l>
                <lb/>drpuis laefomatiou de lpnfer qui fuſt ſi myſte¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſement reuelée à Don Queued d ulegau.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſoit gliſlé dans ce malheureux nſtat des</l>
            <l>
                <lb/>ahusſi trafds &amp; ſi pernicieux quà paine les ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>A4</l>
            <l>
                <lb/>Aa¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>friroit en Franeé, où̀ l’on eni ſouffre tahit; Sa ias</l>
            <l>
                <lb/>5jefté Diabotrquevordonma-vne conuocation d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtatsGenereux en ſon Palais , au 2y. de Mars pr¬</l>
            <l>
                <lb/>chain, &amp; que ous les Demons inçarnez, dont</l>
            <l>
                <lb/>l’enfer a faitepreſen à laeerre, euſſénta-s’y trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uer en peſonne, pour y andre compte e out</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’iis ont fait en ce monde, pour l’execution de</l>
            <l>
                <lb/>leurs ordres fſouterrains qui tendoient à l’eſtabliſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement des loix de ’e nfei, ſur a r ine de celles d</l>
            <l>
                <lb/>Cie, &amp; fuſt faxe Lecture par vn Secetaie d’ve</l>
            <l>
                <lb/>Iiſte de léurs noms humains &amp; iaboſiques a-é&amp;s</l>
            <l>
                <lb/>mots.</l>
            <l>
                <lb/>I Mammona quiiſous le nom de Particelle, &amp; de.</l>
            <l>
                <lb/>pul d’Emery a ſi bieni fait ſes affaires, &amp; eeélles de</l>
            <l>
                <lb/>Iles Maarin qu’il lembloit que ce fuſt à luy &amp;</l>
            <l>
                <lb/>on pas au Roy, que la France eſtoit tributaire.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy que la Reyhe eſtime que les Cofſres de ſon</l>
            <l>
                <lb/>nPeuple ſojent pleins à eauſe que ſa Majéſté Vvoit</l>
            <l>
                <lb/>cix d’e ſon Eſpatgnevuides.</l>
            <l>
                <lb/>It. Maſcatot , ſous le nom de Catalan.</l>
            <l>
                <lb/>’ Il: Pharnazot, ſous le nom dé la Ralliere, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſous mille auttes noms lininis célébres; millés</l>
            <l>
                <lb/>autrés ſuppoſts de l’mpire iſérns nteo8</l>
            <l>
                <lb/>danis, Partſan, Gabeleuts ; trarttans Iuſtlhſ</l>
            <l>
                <lb/>rants, Commis &amp; monopoleurs, auſquel?</l>
            <l>
                <lb/>eſt’enjoint de letrouuet en petſomne, ledit iour à</l>
            <l>
                <lb/>adte’aſſerr blée à̀ peine, &amp;e Nayane auſfr bied</l>
            <l>
                <lb/>plus ’que fafre as oude;’S ſe PaHenent ſes</l>
            <l>
                <lb/>2.1</l>
            <l>
                <lb/>oeyr exrermſrer.</l>
            <l>
                <lb/> H̀ dules ’harin qui omme les autresnl</l>
            <l>
                <lb/>pdlnl hiſgele ho, eqe ehgedirenis</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>cubé</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>-¬¬¬1 ¬</l>
            <l>
                <lb/>inb́, &amp; né d’vne furie, aon comme eux au Sa¬</l>
            <l>
                <lb/>bat: mais dans le plus ſombre cachot des Enfers,</l>
            <l>
                <lb/>vint au monde par le Montgibel, arme du flam¬</l>
            <l>
                <lb/>beaa de ſa mere pour mettre, comme il a fait, le</l>
            <l>
                <lb/>feu dans le ſein de la FranceJ’oubliois aà vous di¬</l>
            <l>
                <lb/>re, qu’au nom de mazarin vn Demon de ſes</l>
            <l>
                <lb/>agents ſe leüant interrompit le Secretaire, pour</l>
            <l>
                <lb/>renonſtrer aà̀ Pluron qu’au meſme ſour auquel il</l>
            <l>
                <lb/>indiſoit l’aſſembleé́e de ces Eſtats de l’nfer; Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zarin ayant indit auparauant la conuocation de</l>
            <l>
                <lb/>ceux de la France, qu’il vouloit eſtre tenus à Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans, ne pourroit y venir. Ce beau diſcours fuſt</l>
            <l>
                <lb/>interrompu par vn éclat de riſeé́e que firent pluton,</l>
            <l>
                <lb/>ſa cour infernale, les princes de ſon ſang diabo¬</l>
            <l>
                <lb/>lique, &amp; toute l’aſſemblé́e qu’ilſembloit qu’on</l>
            <l>
                <lb/>euſt chatoüillée pour luy faire épanoü̈ir la ratte.</l>
            <l>
                <lb/>Le pauure diable d’Agent étonné comme vn</l>
            <l>
                <lb/>fon deur de Cloches, &amp; confus de ſe voir beffle</l>
            <l>
                <lb/>d’vne ſi bonne compagnie, les yeux baiſſez ne</l>
            <l>
                <lb/>ſcçachant plus quelle contenance tenir ſe remit,</l>
            <l>
                <lb/>comme eſtoit chacun, en ſa chacuniere; c’eſt à di¬</l>
            <l>
                <lb/> re à ſa place. Sa grimace en peſtant ſourdement,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſa contenance redouble le paſſe temps, à ce</l>
            <l>
                <lb/>point que les Huiſſiers auoient beau crier paix là.</l>
            <l>
                <lb/>Silence, bien loin d’obeir à̀ leur voix à pcine pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit on l’oüir, &amp; ie ne ſç̧ay qui l’on euſt pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>veu crever ou luy de rage, ou ces iables de rire</l>
            <l>
                <lb/>à ventre déboutonneé, ſi Pluton luy meſme lapres</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtre vn peu mordu les levres, de peur d’en faire</l>
            <l>
                <lb/>autantj d’vn regard ſevere, &amp; d’vn ton mena¬</l>
            <l>
                <lb/>çant, ue les euſt fait faire. Le Silence ſuccedaat</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>ru bruit; Sa Majeſté Diabolique daigna bien</l>
            <l>
                <lb/>aonorer ce diſcours impertinent d’vne repartieſe¬</l>
            <l>
                <lb/>hieuſe qui fuſt en ſubſtance. Que Mazarin de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit preferer les intereſts de l’Enfer ſa patrie à̀</l>
            <l>
                <lb/>ceux de la France; ’il auoit plus de ſujet de re¬</l>
            <l>
                <lb/>douter que de ſouhitter vne conuocation d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtats qui ne ſeroit pas moins funeſte aà̀ ce perni¬</l>
            <l>
                <lb/>cieux Miniſtre que ſalutaire aux peuples que le</l>
            <l>
                <lb/>Ciel luy permet de tyranniſer, puis qu’elle ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>paſſeroit pas qu’on ne fit vne recherche non</l>
            <l>
                <lb/>moins rigoureuſe que iuſte de ſes voleries, que s il</l>
            <l>
                <lb/>l’obtenoit, il ne ſeroit pas ſi fou que de s’y rrouuer,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il ne la demandoit que pour aſſoupir lecour¬</l>
            <l>
                <lb/>roux de la Iuſtice vengereſſe de noſtre Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſt pas ſi facile à̀ prendre l’hameçon; Que</l>
            <l>
                <lb/>ſi toutesfois c’eſtoit tout de bon, &amp; qu’il eſt ima</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne puſts’y paſſer d’vne teſte telle que la ſien¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, il n’auoit qu’à l’y porter à ce iour preſix, &amp; l’y</l>
            <l>
                <lb/>laiſſant, ( comme il feroit ſans doure le meſme</l>
            <l>
                <lb/>iour ſe trouuer auſſi où fſon deuoir enuers ſes</l>
            <l>
                <lb/>Compatriotes l’appelle à̀ ces mots, Sa Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>Diaboliqueſe leuant congedia l’aſſemblé́e.</l>
            <l>
                <lb/>Le lendemain troiſiéme du meſme mois, Mi¬.</l>
            <l>
                <lb/>os, Eaque, &amp; Rhadamance deſireux de rendre</l>
            <l>
                <lb/>bonne &amp; briefve Iuſtice aux Ames, qui depuis</l>
            <l>
                <lb/>peu de iours, viennent en foule de la guerre de</l>
            <l>
                <lb/>Paris( comme on parle icyj au Parquet oüir leur</l>
            <l>
                <lb/>dernier Arreſt de falut ou de damnarion eternel¬</l>
            <l>
                <lb/>le; S’auiſerent de leur demander ſeulement d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>brd qui viue Pour enuoyer ſans aute forme de</l>
            <l>
                <lb/>Procez aux gauffres infernaux, celles qui criee</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>roient viue mazarin, &amp; aux champs Elyſees, cel¬</l>
            <l>
                <lb/>les qui crieroient viue le Roy. Cet ordre fuſt ob¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerué ſi ponctueliement, qu’arriuant à tous mo¬</l>
            <l>
                <lb/>ments des tropes d’Ames de l’vn &amp; de l’autre</l>
            <l>
                <lb/>party, leſquelles à ces mots, qui viue, reſpon¬</l>
            <l>
                <lb/>dent toutes, viue le Roy. C’eſt bons Iuges ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuant diſcerner Mazarineſſes des Roy ales, les</l>
            <l>
                <lb/>enuoyoient toutes indifferemment aux champs</l>
            <l>
                <lb/>Elyſées, non ſans quelque étonnement que le</l>
            <l>
                <lb/>paty le plus iuſte ne fuſt pas le plus victorieux.</l>
            <l>
                <lb/>Mais à peine furent elles entré́es dans ce bien¬</l>
            <l>
                <lb/>heureux, ſejour qu’elles voulurent y ietter des ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>mences d’enuie, de diſcorde &amp; de guerre pour</l>
            <l>
                <lb/>troubler le repos éternel des Ames lnnocentes,</l>
            <l>
                <lb/>lelquelles en deputerent deux au Parquet, pour</l>
            <l>
                <lb/>ſe piaindre de leur inſolence à ces trois Arbitres de</l>
            <l>
                <lb/>ous les differents qui naiſſent la bas, &amp; deman¬</l>
            <l>
                <lb/>der qu ils leur en ſiſſent raiſon, ce qu’is firent ſur</l>
            <l>
                <lb/>le champdecrtant priſe de corps, comme on par¬</l>
            <l>
                <lb/>le en ce monde, ou pluſtoſt priſe d’ame comme</l>
            <l>
                <lb/>on dit en l’autre contre les accuſez, pour laquelle</l>
            <l>
                <lb/>executer,’offrirent dix Archers qui fraichements</l>
            <l>
                <lb/>arriuez de ce mondeſe trouuerent là, &amp; qui, dit¬</l>
            <l>
                <lb/>on, eſtoient morts d’ennuy de ſe voir inutiles</l>
            <l>
                <lb/>dans vn petit monde bloqué, &amp; qui n’eſtoit affa¬</l>
            <l>
                <lb/>mé que pour eux ſeulement.</l>
            <l>
                <lb/>Ces trois Iuges, qui ſçauent bien que ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pa pour telles gens que ſont faits les champs Ely.</l>
            <l>
                <lb/>ſées, &amp; que iamais Archer, n’y met le pied, crai¬</l>
            <l>
                <lb/>gnant d’vn coſté de contreuenir aux Loix inuio¬</l>
            <l>
                <lb/>lables de la deſtinée, &amp; d’autre part auſſi de ne</l>
            <l>
                <lb/>B ij</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>pint trouuer de demons eapables de les ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>plus auantageuſement, ne voulurent d’abord ny</l>
            <l>
                <lb/>accepter ny re fuſer les offres de ſeruice de ces Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs là, leſquels non ſans remerciments, ils prie¬</l>
            <l>
                <lb/>rent d’attendre leurs ordres là̀ deſſus, dans vne Sale</l>
            <l>
                <lb/>baſſe, &amp; monterent au Parquet, dans le quel eſtant</l>
            <l>
                <lb/>entrez, ils ſe mirent à deliberer ſur ce qu’ils auoiẽ̃t</l>
            <l>
                <lb/>à faire. Meſſieurs, dit minos aux deux autres, l’af¬</l>
            <l>
                <lb/>faire ſur laquelle il s’agiſt, n’eſt pas de ſi petite con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſequence qu’elle ne merite bien d’eſtre examiné́e.</l>
            <l>
                <lb/> Nous auons imprudemment laiſſé gliſſer dans</l>
            <l>
                <lb/>leſeiour des ames bien heureuſes, des Ames ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pables d’en faire vn tel que celuy ouù̀ nous les de¬</l>
            <l>
                <lb/>nions enuoyer, c’eſt aà̀ dire, qu’elles meritent, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ue meritent point celles dont elles vont trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bler le repos, en quoy certes, meſſieurs, leur ma¬</l>
            <l>
                <lb/>lice &amp; leur inſolence ne ſeroit pas moins iuſte en¬</l>
            <l>
                <lb/>uers elles meſmes, qu’iniuſte enuers les autres.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt queſtion de ſçauoir, ſi nous deuons les y</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer, ou les en bannir dedans la neceſſité du</l>
            <l>
                <lb/>choix que nous deuons faire en cecy, ie ne voy pas</l>
            <l>
                <lb/>moins de difficulŕ en l’vn que d’iniuftice en l’au.</l>
            <l>
                <lb/>tre. Les y laifſer connoiſſant les crimes chacun</l>
            <l>
                <lb/>les accuſe, &amp; prouoyantles deſordres qu’ils y peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent cauſer &amp; les maux qu’ils &amp; peuuent aire</l>
            <l>
                <lb/>aux ames bien heureuſe: c’eſt iniuſtement re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſer le vice &amp; punir l’innocence.</l>
            <l>
                <lb/>Etles enbannir, c’eſt vne entrepriſe de laquelle</l>
            <l>
                <lb/>nous ne ſçaurions venir à̀ bout que par le moyen,</l>
            <l>
                <lb/>ou de ces eſſieurs ou de nos Demons; &amp; ſi de</l>
            <l>
                <lb/>tout temps l’entréé e eſt deffenduë aux vns, ie</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>ne voy pas qu’elle ait iamais eſté́ plus permiſe aux</l>
            <l>
                <lb/>dutres.. Vous me direz, deſſieuts, qu’encetteoc.</l>
            <l>
                <lb/> caſion leur defendre vn petit ſeiour dans ce Para¬</l>
            <l>
                <lb/>dis ſouû̂rerrain: C’eſt en permettre vn eternelaux</l>
            <l>
                <lb/>mM azariniſtes qu’ils en pourroient chaſſer, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>de ces deux maux il faut choiſir le moindre: c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>mon ſentiment auſſi, mais ſoit qu’on en donne</l>
            <l>
                <lb/>l’employ à ces miniſtresle la Iuſtice humaine, ou</l>
            <l>
                <lb/>qu’on le donne à ceux de la noſtre, ie crains fort</l>
            <l>
                <lb/>que ſi les vns ou les autres y mettent le pied, il s’y</l>
            <l>
                <lb/>tronuuent ſi bien que loin de nous amener ceux</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils iroient querir, ils y demeurent eux meſme,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il faille apres enuoyer, ou des Diables aux</l>
            <l>
                <lb/>Archers, ou des Archers aux Diables.. Telle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que ce ſeroit touftours à̀ recommencer, ou</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt aà ne faire autre cholſe que deſerter les En¬.</l>
            <l>
                <lb/>fers de méchans, pour en peupler les champs Ely¬</l>
            <l>
                <lb/> ſé́es. Balancés donc’bien, Meſſieurs, ces incon¬</l>
            <l>
                <lb/>uenients, &amp; tous ceux qui pourroientraiſtre &amp;</l>
            <l>
                <lb/>du chois que nous ferons, de laiſfer les mazarini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes dans ce charmant ſe iour ou de les en bannir,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de celuy qui nous va’reſter à faireen ce dernier</l>
            <l>
                <lb/>cas de nons ſeruir d’Archers ou de nous ſeruir de</l>
            <l>
                <lb/>Diables. Nous ne derions pas repliqua Rhada¬</l>
            <l>
                <lb/>mante en la peineo nou ſommes, ſi nous auions</l>
            <l>
                <lb/>icy ce fils de putain deMercure, que azarinde.¬</l>
            <l>
                <lb/>baucha de noſtreſeuice paur l’engager au ſien, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſe faire eſeiglee moù pas l’eſloquance qu’ilen</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit appnindto. nals l’art d’eſcamoteer, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quelques deux cu trois autres. dnc le pus hon¬</l>
            <l>
                <lb/>npſte àſon iugeent eſt infame aàeoluy des ames</l>
            <l>
                <lb/>c</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>vertueuſes, afin dſe rendre vtile aà da ieuneſſeo¬</l>
            <l>
                <lb/>maine, &amp; de s’auanct dans les mailons de ſes ai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres A ntconio &amp; Sachelti. Quels que ſoient cesarts</l>
            <l>
                <lb/>dict, Eaque: ny deuroit eſtre bien expert, dcpuis</l>
            <l>
                <lb/>le temps qu’il tient noſtre Docteur a ſes gages.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi l’eſt il a ce point, dict Minos, qu’il eſt ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pable d’en faire leçon dans les plus fameuſes Aca¬</l>
            <l>
                <lb/>demies de tour l’Vniuer, &amp; Mereure luy meſme</l>
            <l>
                <lb/>aà voir la tablature qu’il en a ſi cherement venduë</l>
            <l>
                <lb/>aà̀ tant de pauures fous, eſt contralnt d’auoüer qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’y fit amais œuure, &amp; que de Maſtre de Maza,</l>
            <l>
                <lb/>rin il eſt deuenu ſon diſciple, &amp; ce n’eſt plus pour</l>
            <l>
                <lb/>enſeigner ce miniſtre d’Eſtar, ains pour appren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre de luy, qu’il ne fonge plus à nous: Mais qu’il</l>
            <l>
                <lb/>pipe tant qu’il luy plairra, qu’il tire la laine ouù cou¬</l>
            <l>
                <lb/>re le guilledou, ce n’eſt pas, Meſſieurs, dequoy</l>
            <l>
                <lb/>maintenant ilsagit, &amp; ſt nous ne voulons accor¬</l>
            <l>
                <lb/>derà ces A lgoüazils quinous artendent la bas,</l>
            <l>
                <lb/>l’omploy qils ſemblent briguer, c’eſt leur en</l>
            <l>
                <lb/>vendre de refus que de le faire attendre, ear enfn:</l>
            <l>
                <lb/>aà ces mots ſon dſcours fuſt intcerrompu par vn</l>
            <l>
                <lb/>tuë, tue, tuë qui venant de la ruë aux oreilles de</l>
            <l>
                <lb/>ces trois ceſſieurs les fit mettre aà̀ la feneſtse</l>
            <l>
                <lb/>pur oir vne trop de cent ou ſix vingts</l>
            <l>
                <lb/>fayards qui pouſuiois l’Epée: dans les reins.</l>
            <l>
                <lb/>par deux Heros François, &amp; drillans eomme au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant deeerfs relance par ne meute de chiens,</l>
            <l>
                <lb/>vinlrept ſe ietuer dahs la Cous du Palais de ces?</l>
            <l>
                <lb/>ois Iuges inférnaux &amp;ederehlenleurpriſon dãs</l>
            <l>
                <lb/>leur Aſyle mefme: Nos guetriers dons l’vn eftoit,</l>
            <l>
                <lb/>ee vaillat tãcrode de Rohan, quibleſſé d’vncdu</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>.31</l>
            <l>
                <lb/>de Piſtolet par vn a zariniſte de la garniſon du</l>
            <l>
                <lb/>chaſteau de Vincennes, nous dõ̃na ſa vie apres l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoij bijen vendü à ſes aduerſaires, &amp; l’autre ce ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neeux de Clanleu, qui ne voulant point accepter</l>
            <l>
                <lb/>de quartier des mauuais François auſquels il n’en</l>
            <l>
                <lb/>euſt point donné́, voulut eſtre immolé au ſalut de</l>
            <l>
                <lb/>ſaPatric par vn aduerſaire qu’il ne luy puſt immo¬</l>
            <l>
                <lb/>ler de ſa main affoiblie, &amp; du glorieux trauail d’en</l>
            <l>
                <lb/>auoir mis ſur la place dix autres, &amp; de ſes bleſſures,</l>
            <l>
                <lb/>nos guerriers, diſ je, voyant que leurs aduerlſaires</l>
            <l>
                <lb/>auoient ſans y penſer donné dans le paneau, iuge¬</l>
            <l>
                <lb/>ent autat inuile qu’inciuil de les pouſuiuteiuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques dans le fonds du lus auguſte Palais de la bas</l>
            <l>
                <lb/>Principalemcn à laajbe de ces trois venerables</l>
            <l>
                <lb/>uges qu’apatteuane aut feneſtres le braue de</l>
            <l>
                <lb/>Clanleu , aeſſipu;s, leur dict, il hos d’halejne,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; iemettant ſa flamberge au fourreau, eſt ce pour</l>
            <l>
                <lb/>les Ames Innocentes opu pour les coulpables que</l>
            <l>
                <lb/>ſontfairs les champs, Elyſées? Si s’eſt pour les,</l>
            <l>
                <lb/>caupales, pourqpy y hettez vosſles innocen¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, &amp; ſi çeſt pour les lnaocenses, porquoy y</l>
            <l>
                <lb/>mettez vous les coupables? Ce n’eſt pas que quel¬</l>
            <l>
                <lb/>quecrine qu’ayent commis au monde ces canail¬</l>
            <l>
                <lb/>les que’en ay chaſſé, ie preſume que la conuoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lace qpi pouoe eſt rſeruée nous en apparien¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; que s’il plaiſt à voſtre miſericorda qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>joïiſſent, çpmame nous, des droits de l’immortali¬</l>
            <l>
                <lb/>é binheurguſenupay raiſomd’en murmurer</l>
            <l>
                <lb/>o’deheps neplindr, Mais ſ nousles voyõsaux</l>
            <l>
                <lb/>depens de noſtre repos retomher dans les crimes</l>
            <l>
                <lb/>que vous leur auez pardbnnez, entendez vous,</l>
            <l>
                <lb/>C ij</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>H2</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs, qu’ils joüiſſent d’Vné grace de laquelle</l>
            <l>
                <lb/>ils abuſent’Car enfin, ouù ſomnes nous? &amp; où pen</l>
            <l>
                <lb/>ſent ilseſtre? S’imaginent ils eſtre enebre à palai.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeau, à Fontenay, à Meudon, à Charenton, àSceaux</l>
            <l>
                <lb/>en mille autre lieux ò l’õ voit de ſi funeſtes matr¬</l>
            <l>
                <lb/>ques de leurs inlolences? Ces barbares miniſtres de</l>
            <l>
                <lb/>la tyrannie de zarin preſument ils qu’elle s’e.</l>
            <l>
                <lb/> ſtende inſqu’aux ch̃ps Elyſé́ees ou ſi les’prenants</l>
            <l>
                <lb/>pour la France ils en veulent faire vn theatre à de</l>
            <l>
                <lb/>nouuelles Trage dies? es champs Elyſees luy te¬</l>
            <l>
                <lb/>pliqua hadamante ( en louriant de la genereuſe</l>
            <l>
                <lb/>emotion de noſtreuerriery ſõt auſſi peu deſtines.</l>
            <l>
                <lb/>aux coupables que l’Enfer l’eſt aux lnnocens, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vous apprédreés de nous parou ces maarauts s5’y ſont</l>
            <l>
                <lb/>gl ſez, s’l plaiſt à vos Seigneurlesdlentré &amp; venit</l>
            <l>
                <lb/>icy prẽédre vn doigt de vin ( car c ſoint les compli</l>
            <l>
                <lb/>mens ordinaires de ces bonnes gens de la bas; n0s</l>
            <l>
                <lb/>eſſieuirs ne ſe faiſant point prier deux fois, &amp; ſans</l>
            <l>
                <lb/>corimonle entr’eux(à la mode des paysbas de l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre mõ̃de; auſſ bien que de ceux du noſtreyenttent</l>
            <l>
                <lb/>dans e Palalse Leur conferéce auec lestrois uges</l>
            <l>
                <lb/>fuſt longue, &amp; tout ce que i’en ay ſceu, t’eſt qu’a¬</l>
            <l>
                <lb/>yant apris de nos guertriers que le partyde aarin</l>
            <l>
                <lb/>crie viue le Roy, auſſi bien que celuy du Roy meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me, ils arreſterens que pour n’y plus eſtre abuſe,</l>
            <l>
                <lb/>on demanderoit aux amesde ceux qui mourroient</l>
            <l>
                <lb/>pour l’vn ou pour l’autre party. A pres le roy, qui</l>
            <l>
                <lb/>viue? pon enudoyer céux quà diroient’Maarin à</l>
            <l>
                <lb/>̀ l’Abiſme, &amp; ceux qui reſpondroient le Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment aux champs Elyſées1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>F IN.:</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
