<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1880-3_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre d'un gentilhomme suédois, envoyée à un
                    seigneur polonois, touchant l'état présent des affaires de France, avec le
                    catalogue de tous les écrits qui ont été imprimés et publiés depuis le 6 janvier
                    1649 (jour de l'enlèvement du roi hors de la ville de Paris), jus qu'à ce
                    jourd'huy, 1er mars.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=mEJKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre d'un gentilhomme suédois, envoyée à un seigneur
                        polonois, touchant l'état présent des affaires de France, avec le catalogue
                        de tous les écrits qui ont été imprimés et publiés depuis le 6 janvier 1649
                        (jour de l'enlèvement du roi hors de la ville de Paris), jus qu'à ce
                        jourd'huy, 1er mars.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1880</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>¬ D</l>
            <l>
                <lb/>r¬¬</l>
            <l>
                <lb/> I</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>lL L I 1L I L</l>
            <l>
                <lb/>D’VN GENTIL-HOMME</l>
            <l>
                <lb/>S VE DOI S</l>
            <l>
                <lb/>ENVOY E’E A VN SEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>POLONOI S.</l>
            <l>
                <lb/>TOVCHANT L’ESTAT PRESENT</l>
            <l>
                <lb/>des affaires de France:</l>
            <l>
                <lb/> AVEC LE CATALOCVE DE 7TO VS</l>
            <l>
                <lb/>les Eſcrits qui ont e ſté imprimez &amp; publiez depuis le 6. Ian¬</l>
            <l>
                <lb/>uier 1649. ( iour de l’enleuement du oy hors de la Vile de</l>
            <l>
                <lb/>Paris) iuſqu’a ce iourd huey premier iour de Mars.</l>
            <l>
                <lb/> au</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Chez Pri v Por, au Mont Sainc8</l>
            <l>
                <lb/> Hilaire, ruë d’Eſcoſſe.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XL.I</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>a..-</l>
            <l>
                <lb/>, - ,-p,,.,-ae-</l>
            <l>
                <lb/> ? v? ? v ? ? j ? ? S ? ?</l>
            <l>
                <lb/>7¬ T¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>8 </l>
            <l>
                <lb/>l 2 A . </l>
            <l>
                <lb/>r J</l>
            <l>
                <lb/>LI</l>
            <l>
                <lb/>5 r Vs ¬</l>
            <l>
                <lb/>D’VN GEFNTIL-HOMME SVEDOIS</l>
            <l>
                <lb/> 1 </l>
            <l>
                <lb/>enuoyée à vn Seigneur Polonois, tou¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>ha l’ ſate eſ e , ̀ e¬ e</l>
            <l>
                <lb/>1llI. L¬ 1 l 3</l>
            <l>
                <lb/> a </l>
            <l>
                <lb/>C III.</l>
            <l>
                <lb/>AONSIEVR.</l>
            <l>
                <lb/>tr</l>
            <l>
                <lb/>lfj ’aurois trcp peu de reſentiment des grandes courtoiſies que</l>
            <l>
                <lb/>! NN</l>
            <l>
                <lb/>’y receu de vous en pluſieurs rencontre, ſi maintenant ie ne taſ¬</l>
            <l>
                <lb/>Seſ a &amp;te ln e n e e nenuere ner ne ſen e ner nee.</l>
            <l>
                <lb/>moy qtde vous faireſçauoir l’eſtat preſent de cette fameuſe Ville de Paris,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ce qui s’y eſt paſſéde plus remarquable depuis l’enleuement du Roy
                hors</l>
            <l>
                <lb/>d’icelle; Ce qui ſeroit vn gramd narré, &amp; dequoy ie ne pourrois pas bien
                m’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>e¬,</l>
            <l>
                <lb/>quitter enuers vous, comme eſtant eſtranger, &amp; n’ayant pas par conſe
                quent</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup d’entretien auec les François ſur cette matiere;
                maisaeantmoinspour</l>
            <l>
                <lb/>ne vous pas deſobliger, i’ay creu vous donner vne emiere ſatisfaction, ſi ie
                pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uois vous enuoyer vn catalogue de tous les écris qui ſeſont publiez &amp;
                imprimez</l>
            <l>
                <lb/>depuis le iour des Roys, tant de la part de Meſſieurs du Parlement de ’aris,
                que</l>
            <l>
                <lb/>de diurs autres particuliers, qui ont donné au publique diuerſes pieces de
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſideraion; ce qui vous apprendra l’eſtat general &amp; particulier de tout ce
                qui</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt paſſé en cette Ville de Paris, comme auſſi és autres Villes &amp;
                Prouinces du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume; vous ſç̧aurez que i’ay recherché toutes leſſites pieces auec tant
                de</l>
            <l>
                <lb/>dligence, &amp; pourſatisfaire à ima curioſité́, que ien’en ay oublié aucune;
                vous</l>
            <l>
                <lb/>ferez le chcix de celles qua deſtrerez auoir, &amp; ie ne maqueray à vous les
                en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyer; &amp; ainſi de temps en emps is cotinuëray à vous faire auoir la liſte
                de</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qui s’imprimera, pour taſcher à ſaisfaire à voſtre deſir; C’eſt ce que
                ie</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaitte auec paſſion, &amp; vous prie d me croire à touſiours,</l>
            <l>
                <lb/>MONSIEVR,</l>
            <l>
                <lb/> Panis œ. Marsr649.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtretres-aſſCionné ſeruiteur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; bpn Amy P. D. L.</l>
            <l>
                <lb/> ,s </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>A ALOGE D 8 OSL8 ESCRIT QION T</l>
            <l>
                <lb/>eſte imnime &amp; peblie deypis le 6. Ianeier 1649, iour de l’enleemcnt du</l>
            <l>
                <lb/>Roy hrs de ! Vlle de ’Paris liuſqu’à ce iourd ’buy preer iour de ars.</l>
            <l>
                <lb/> Rreſts de la Conr de Parlement du 6. 8.9. 1o0. 10.12.31.19 20. 2o. 25.26.</l>
            <l>
                <lb/> 29.3o. 3. 3o. Ianuier 1649.</l>
            <l>
                <lb/>Le Pomtaict du meſchant Miuſtre d’Eſtat Iules Manatin.</l>
            <l>
                <lb/>La France affligée ſut l’euleuement du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>La Liberte de rance, on l’ancantiſſemeut des Miniſtres eſtrangers.</l>
            <l>
                <lb/>Aduis ſalutaite aux Bourgeois de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Dſcours d’Eſtat &amp; de Religion à la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Jretour de leurs Majeſtez.</l>
            <l>
                <lb/>Relation de la deputation de la Cour des Aydes à S. Germain en Laye, pour l</l>
            <l>
                <lb/>Lettre de Pepoly Comte Bolonois au C. Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre du pere de Mazarin au C. Mazarin ſon fils.</l>
            <l>
                <lb/>La Franceà Monſieurle Ducd’Elbeuf.</l>
            <l>
                <lb/>Lettres circulaires du Parlement. Le Salué Regina de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Le Deprofondis de Mazarin. Le Congé́ de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Le Salut des Partiſans, &amp; autres pieces du temps.</l>
            <l>
                <lb/>Confeſſion geueralle de Mazarin. Conſolation au peuple le la France.</l>
            <l>
                <lb/>Prediction du retonr du Roy. Le Courier François, ptemiere partie.</l>
            <l>
                <lb/>Contribution d’vn Bourgeois de Panis.</l>
            <l>
                <lb/>Harague du premier Preſidentà la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Haranguc de Monſieur le Prefident Nicolai àſon Alteſſe Royale.</l>
            <l>
                <lb/>Harangue de Monſieur Talon Aduocat general au Roy. Jtion des ’ailles.</l>
            <l>
                <lb/>Haranguec de M. Amelot premier Preſident de la Cour desAydes pourla
                reuneca¬</l>
            <l>
                <lb/>Gllieiss pey adirans in Gali,</l>
            <l>
                <lb/>Voyage des Iuftes en Italie. La Plainte de la France à la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Les François oppreſſezſous la tyrannie de. Iules Maraia.</l>
            <l>
                <lb/>Reglement pour les gens de pied. Les Souſpirs des Nieces de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> La France deſolé́e, ou te gouuermemét eyranniq de M. eſt ſuccinctemét
                d’eſcrit.</l>
            <l>
                <lb/>Iournal Poëtique de la guerre Pariienne, de Queſtier.</l>
            <l>
                <lb/>Vœux à Monſieur de Bcaufrt.</l>
            <l>
                <lb/>Vers à la loiiange de Monſieurle Pince de Conty.</l>
            <l>
                <lb/>Rondeau u Ry contre le ardinal Mairn.</l>
            <l>
                <lb/>Manifeſte des bons Franç̧ois pour Meſſieuns du Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>Requeſte de Monſieur de Beaufort. Requeſte des trois ſtats.</l>
            <l>
                <lb/>Proſopopée de la France.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre des deux aaisſur la priſe de la Baſtille,</l>
            <l>
                <lb/>Horoſçope deſ Mansarin.</l>
            <l>
                <lb/> Toeſein de la Fance put lomainiea duRoy &amp; de la Couronne.</l>
            <l>
                <lb/>Raglemet pour le bled &amp; la arine.</l>
            <l>
                <lb/>La Complainte des Pauures à la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Apparilon du Marquis d’Ancre à lules Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>La Parabole du temps. Amende honorahle de-Iulesnaaàrin.</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>a-es</l>
            <l>
                <lb/>Prediction de Noſtradamus touchant la cheute de Mazaria.</l>
            <l>
                <lb/>Saryre de azarin à Monfieur de Beaufort.</l>
            <l>
                <lb/>Lettres de Mazarin à l’Archiduc Leopold.</l>
            <l>
                <lb/>Les Vcritez de mazariu decoueres.</l>
            <l>
                <lb/>Factum leruant au proe z cmn l de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> Conſolation de la lraace.</l>
            <l>
                <lb/>Le mauuais temps paſĺ, ou le miniſtere de Iules azarin</l>
            <l>
                <lb/>Lettre d’vn Religieux à mMonſieur le Prince de Condé.</l>
            <l>
                <lb/>Souhaits de la Ftrance à monſieur le Duc d’Angouleſme,</l>
            <l>
                <lb/>Aduis aux fideles ſeruiteuts du Roy. Adieu de mazarin à onſicur le Princ</l>
            <l>
                <lb/> Lettre d’vn Gentil-homme Romain à vn François.</l>
            <l>
                <lb/>Raiſons ou morifs veritables de la deffenſe du Parlement de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Remonſt. rres -humblos au Roy e à la Reyne Reg. par neſſieurs du Palement¬</l>
            <l>
                <lb/>Les iniuſtes pretenious de mazariu ſut la France.</l>
            <l>
                <lb/>La Robbe ſanglante de mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Le deſpart de azatin auec l’Echo des Bons-hommaes.</l>
            <l>
                <lb/>Le Tombeau des tonopoleus, auec leurs Epitaphes.</l>
            <l>
                <lb/>Gcnealogie de Iules azarin, aueoſon Rondeau.</l>
            <l>
                <lb/>Le Tableau d’vn Tyran, repreſenté́ en la perſonne de mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>co rani. Le Pater noſter de mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Requeſte preſentéeau Parlement ſur l’attentat comnis en la perſonne du Roy</l>
            <l>
                <lb/>L’Idole renuerſée, ou le mlniſtre d’Eftat puny.</l>
            <l>
                <lb/>Seconde partie du Courier François.¬</l>
            <l>
                <lb/>Remonſtrances à Monſiecur le Prince par vn Gentil-homme Bourguignon, auee</l>
            <l>
                <lb/>Recit de l’Empriſonnement du pere de mazarin. ſ l’Echo de Charenton.</l>
            <l>
                <lb/>Ombre du grand’Armand au Cardinal azatin.</l>
            <l>
                <lb/>Recit des Barricades en vers burleſques.</l>
            <l>
                <lb/>Le Panegytique de onſieur de Beaufort.</l>
            <l>
                <lb/>Les Genereux ſentiment de la Nobleſſe Françoifë.</l>
            <l>
                <lb/>Le mouchard ou Eſoion de mazariu découuert.</l>
            <l>
                <lb/>Conſultation des dedecins touchant la maladie de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Raiſonnemé ſur les affares presétes, &amp; leur côõparaiſon auec celles
                d’Angleterre.</l>
            <l>
                <lb/>Diſcours tenus entre les Deputez de Prouence à Paris, &amp; la reſponſe que
                mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le premier Preſident leura faire, aue l’Arreſt d’Vnion.</l>
            <l>
                <lb/>Diſcours fait eu preſence du Roy &amp; de la R eye Regente à S. Germain pat
                le</l>
            <l>
                <lb/>ſieur Fournier premier Eſcheuin de la Ville de Paris le 8. lanuier.</l>
            <l>
                <lb/>Seconde partie u lournal Poëtique de la guerre Pariſienno.</l>
            <l>
                <lb/>Veris ables reproches faites à mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>La France vangé́e des mauuais iniſtres. Echo de la Ftance.</l>
            <l>
                <lb/>Anathéme ou Excommunication du miniſtre eſtranger tirée de l’Eſeriture.</l>
            <l>
                <lb/>Lertre du Cheualier Gt tges de Parls à maouſieur le Prince de Condeé.</l>
            <l>
                <lb/> Nouulles Remonſtrances à la Reyne. La vie infame de la maltaute..</l>
            <l>
                <lb/>Lettrc d’vn Gentil-homme à la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Les Viſions nocturnes de Mathurin Queſtier.</l>
            <l>
                <lb/>a miſerable chueute du Miuniftre eſtrange.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Le Regne ſans fauory, ou Abegé de la vie de Henry le Grand.</l>
            <l>
                <lb/>La Monarchie aftligée. Lettre d’vne Religieuſe à la Rene.</l>
            <l>
                <lb/>L’Italie vangee deſon meſchant Miniſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Le Satyric Metamorphoſe à Monſieur de Beaufort.</l>
            <l>
                <lb/>Sortie de Monſieur de Beaufort du Bois de Vincennes.</l>
            <l>
                <lb/>Plaintes de la France à Monſieur le Prince de Cendé.</l>
            <l>
                <lb/>Vers à Morſicur de Brouſſel. Arreſt du4. 8. Fenrier.</l>
            <l>
                <lb/>Elius S ejanus, ou l’Ambiieux Mazarin. tomacbtio boni populris,</l>
            <l>
                <lb/> Iuſtfication du Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>J receuoir M. le Comte d’Harcous,</l>
            <l>
                <lb/>Lettres du Parlement de Normnandie au Roy, touchant le rcfus qu’ils ont fait
                de</l>
            <l>
                <lb/>Lettres du Patlement de Nonmandie à celuy de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Les diuines reuelations à Sainct Denis à &amp; Sainéte Geneuiefue.</l>
            <l>
                <lb/>Les glorieux trauaux du Parlement. Lettre d’vn fidele François à la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Troiſiéme arriuée du Courier Fiançois.2. partie des Viſions nocturnes.</l>
            <l>
                <lb/>Le court boüillon de Mazarin, aſſaiſonneé par toutes les ’rouinces.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre du Duc d’Oliuares à Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Dialogue entre la Samaritaine &amp; le Roy de bronze.</l>
            <l>
                <lb/>L’Vnion des bons François. Sermon deS. Louis Roy de France.</l>
            <l>
                <lb/>Maximes morales &amp; Chreſticnnes.</l>
            <l>
                <lb/>ettre d’vne Dame à ſon ſeruiteſr à S. Gernain.</l>
            <l>
                <lb/>L ettre de Monſieur de Balzac à Monſeigneur le Duc de Beapfort.</l>
            <l>
                <lb/>Diſcours de la Iuſtice &amp; de la Clemence pour &amp; contre Iules azarin,
                addsreſſe</l>
            <l>
                <lb/>à meſſieurs du Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>Oracle des Vertus heroiques &amp; Cardinales de Monſieur le Prince de
                Conty.</l>
            <l>
                <lb/>Inuentaire des merueilles du môde qui ont eſteé trouuées dans le Palais
                Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Letre du ſieur de la Fleur au ſieur de l’Eſpne. 4. arriuée du Courier
                françois.</l>
            <l>
                <lb/>Aduis d’vu Herraite à vnantre fur les affaires preſentes.</l>
            <l>
                <lb/>Les genereux conſeilsd’vn Gentil-homme qui a quitté́ le party de Mazarin,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Arreſt du 8. 8. Faurier.</l>
            <l>
                <lb/>Jquis’eſt venu ranger du coſte du Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>ettre cirtculaire aux villes de Champagne &amp; Brie.</l>
            <l>
                <lb/>Harang. du Coarier extraorduaire venu de la part de a Sainteté́ vers la
                Reyne.¬</l>
            <l>
                <lb/> Deſnption des Partiſans, Publicains, Traitans, &amp;c. leurs vies, mœurs, ge
                ſtes, &amp;c.</l>
            <l>
                <lb/>. DiſcoursProphotique content 4anogrames ſur le nom &amp; ſurnom de
                Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>e foudroymet des Geans Mazariniſtes ſous les rmurailles du fameux Bourg</l>
            <l>
                <lb/>L’objet de la haine publique, ou le Miniſtre d’Eſtat puny.</l>
            <l>
                <lb/> de Charenton.</l>
            <l>
                <lb/>Requeſte preſeuée par Conchiuo Conchini auRoy P’luton cõ̃tre lules Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Les calomnies de mazarn découuertes.</l>
            <l>
                <lb/>Plainte du Carnaual &amp; de la Foire S. Gcrmain, en vers burleſques.</l>
            <l>
                <lb/>ettre de la petite Nichon du Marais à Monſieur le Prince de Condé.</l>
            <l>
                <lb/>La manne eeleſte, ou l’heureuſe arriuée du premier conuoy de viures à
                Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Suittc du lournal Poëtique. Le ßallet ridicule des niececs de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>es Tiollets du temps. Arieſt de 167.</l>
            <l>
                <lb/>Le Contract de nariage du Parlement aucc la Ville de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Le fidele domeſtique a Mouſieurle Duc d’Orleans.</l>
            <l>
                <lb/>’Aagare faualeà la Ville de Pais.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Le Croteſque Careſme-prenant de Iules Mazarin, dialogue.</l>
            <l>
                <lb/>Le remerciement des Bourgcois à Meſſieurs du Parlcment.</l>
            <l>
                <lb/>Inſtruction pour apprendrc aux Dourgeois à manier le mouſquet &amp; la
                picque.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſignalé combat de la table, pour faire la nicque à Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>La venuë du lerault, ou les diſcours tenus par vnec Abbeſſe à ſes
                Religieuſes.</l>
            <l>
                <lb/>Le Procez vecrbal dc la canonization de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>J de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>La Relation de tout ce qui s’eſt paſſé en Prouence depuis !’enleuement du
                Roy</l>
            <l>
                <lb/>Second diſcours d’Eſtat &amp; de Religion à Meſſieurs du lParlement.</l>
            <l>
                <lb/>L’Ambaſade de l’Ange Gardien de la France deucrsle Roy &amp; la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Aducrtiſſement fait à Mazarin par ſon bon Ange.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre de conſolation enuoyéc à Madame de Chaſtillon.</l>
            <l>
                <lb/>Les derniers ſupplians aux pieds de la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Les dernieres paroles de Monſieurle Duc de Chaſtillon tuéà Charenton.</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil ne ceſſaite aux Bourgeois de P’aris contre les libelles que le Cardinal
                Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>I iſtoire tragique de deux Magiciens.</l>
            <l>
                <lb/>J 2arin fait ſemer.</l>
            <l>
                <lb/>ntrée du Conuoy en versburleſques.</l>
            <l>
                <lb/>1a Vcrité reconneuë, ou les intrigues de Sainct Germain.</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Rohan.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre du ſieur Pelletier à Monſicur le Due de Beaufort.</l>
            <l>
                <lb/>1ecttre dc conſolation à madame la Ducheſſe de Rohan ſur la mort de
                monſieurle</l>
            <l>
                <lb/>Lcttre du ſeur de Nacarà l’Abbé de la Riuiere.</l>
            <l>
                <lb/>Derniere Requeſe de onſieur de Beaufort auec ſon Arreſt d’Abſolution.</l>
            <l>
                <lb/>Diſcours addreſſe aux ſoldats,</l>
            <l>
                <lb/>anifeſt au Roy, où ſont monſtrez les vrays conſeils que doit tenir vn Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Apparition de la Paix &amp; de la Guerre àl’Hermite du mont-Valerien.</l>
            <l>
                <lb/>La decadence des mauuais iniſtres d’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Le fidele Fronçois au Roy. Aduis d’vn Henmiteſolitaire à vn autre.</l>
            <l>
                <lb/>La France ſpeiant la Paix. emo lj Maarini.</l>
            <l>
                <lb/>Relation des Barricades. La France à la eayne.</l>
            <l>
                <lb/>Les admirables ſentimens d’vne Villageoiſe à Monſieur le Prince de Condé.</l>
            <l>
                <lb/>a Iuſtice triomiphante. Le Geuie demaſqué,</l>
            <l>
                <lb/>Suitte du lournal Poëtique.</l>
            <l>
                <lb/>La Sceance du Roy Louys XIV. en ſon lit de Iuftice le 3i. luſllet auec les
                vrayes</l>
            <l>
                <lb/>Harangues. Les Motifs de l’vnion du Bourgeois de Paris auec le Pale¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. L’Iniuſtice des armes de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre d’vn Gentil-homme Iralien àvn François.3. Courier François.</l>
            <l>
                <lb/>Remarques importantesſur la canſe commuue.</l>
            <l>
                <lb/>Relation du Combat de Huict-ſoux.</l>
            <l>
                <lb/>J Grammont.</l>
            <l>
                <lb/>Le Medecin politique, premiere &amp; ſeconde viſite.</l>
            <l>
                <lb/>Coqà l’Aſne ou lettre Burleſque du ſieur Voicure reſuſcité au Mareſchal de</l>
            <l>
                <lb/>Le Courier Polonnois apportant toutes les nouuelles veritables de ce qui
                s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>paſſé an l’autre monde depuis l’enleuement du Roy.</l>
            <l>
                <lb/> Aumolnir.</l>
            <l>
                <lb/>Les genereux ſentimens des bons François preſentez à la Reyne par vn deſes</l>
            <l>
                <lb/>La priſe de Charenton. Le Triomphe des armes Pariſicnnes.</l>
            <l>
                <lb/>Requeſte preſenté́e au Conſeil priné du oy par les Bourgeois de Paris,
                aues,</l>
            <l>
                <lb/>vne Lettre au Cardinal Mazarin. Les oys ſans Roy.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>La fin tragique des Partiſans. Le Cheualier Chreflien.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre d’vn Secretaire de ſaint lnnocent à lullcs Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Les egrets de la Franc ſur la mort de Monſieur de Chaſtillon.</l>
            <l>
                <lb/>Le Gazetier des-intereſſé. Les vrays moyens ou aduis pour la Paix.</l>
            <l>
                <lb/>La Declaration de Morin. Lettre à la eyne.</l>
            <l>
                <lb/>Le vray Politique d’Eſtat, ou l’HIomme des -inteeſſe àla eyne.</l>
            <l>
                <lb/>Lattre de Cohon ey-deuant Eueſque de Dol.</l>
            <l>
                <lb/>Relation de tout ce s’eſt paſſé à Paris depuis l’enleucment du oy iuſques à</l>
            <l>
                <lb/>preſent enuoyée aux Prcouinces.</l>
            <l>
                <lb/>Le mauuais ſuceez de l’Eſpion de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Entretiens du roy auec Monſiear ſon Frere.</l>
            <l>
                <lb/>Iournal de tout ce qui s’eſt paſſé en Parlement en l’An 1648. &amp; 1649.</l>
            <l>
                <lb/>Le Teſtament duCardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Loiüianges à Monſieur de Clanleu. Reglement pour le Careſme.</l>
            <l>
                <lb/>Iutesreproches de la France à Monſieur le Prince de Condé.</l>
            <l>
                <lb/>Les Courtiſans de S. Germain reaoltee contre le Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre d’v Millord d’Angleterre à la neyne.</l>
            <l>
                <lb/>Le Hoc funeſte de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre d’vn Gentil- homme Framçois ennoyée à Monſeur le Prince de Condé</l>
            <l>
                <lb/>par vnm Trompette de la vraye Armée duoy.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Harangue des Curez de Sceaux, Fontenay aux roſes, &amp;c. à la aeyne.</l>
            <l>
                <lb/>Renonſtrance à Monſieur le Piince de Condé́.</l>
            <l>
                <lb/>Le vray Fançois à Meſfienrs du Paslemet. Le Heros Pariſien.</l>
            <l>
                <lb/>Remonûeances du oy à la eyne regente.</l>
            <l>
                <lb/>La Mine eſuenté́e de Mazarin.¬</l>
            <l>
                <lb/>Le Corps mourant &amp; l’Eſprit Viaant de Monſieur de Chaſtillon.</l>
            <l>
                <lb/>a Lettre des peuples de Poictou Meſſienrs du Parlemet.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ettre d’vn Gentilhome Franç̧ois à Mõnſicur le Duc d’Otleans.</l>
            <l>
                <lb/>e premier &amp; deuxieſme jeudu Picquet.</l>
            <l>
                <lb/>Le lHerault François pubiant lesfaits, geſtes &amp;e. de Monſieut le Mareſchal
                de</l>
            <l>
                <lb/>la Motthe-Houdancour.</l>
            <l>
                <lb/>e Catechiſme des Pareiſans, o ’eſolutions Theologiques touchant l’impoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, leuées &amp; employ des Finances, dreſlé par demandes &amp;
                reſponſes.</l>
            <l>
                <lb/>lettre de conſolatio à la eyne d’Angleterre ſur la nort du oy ſonmary.</l>
            <l>
                <lb/>clation de ce qui s’eſt paſſe à la mort du oy d’Angleterre.</l>
            <l>
                <lb/> a Metamorphoſe de la rrance enubyée à vn Damede la canpagne..</l>
            <l>
                <lb/>e fils de l’impudique, ou le perfide voluptueux.</l>
            <l>
                <lb/>ettre d’vn Eccleſiaſtiqne à Monſienur l Duc d’Orleas.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre de Madamoiſell ̀ la eyne pour le bien du peuple.</l>
            <l>
                <lb/>es unttesà toutes àges pour faie voir clair aux enemis el’at.</l>
            <l>
                <lb/>a fyndereſle ou l’innocence fourrée.</l>
            <l>
                <lb/>lHarangue de Monfieur ’alon auoy.</l>
            <l>
                <lb/>Acnions de acesadreſſ́cs à Monſieur de Beaufort.</l>
            <l>
                <lb/> negrets de l abſence du oy.</l>
            <l>
                <lb/>Arre du Conſeil d’Enhaut cne lallcs aatia.</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Diſcouts tenus entre les trois Figures du Pont au Change.</l>
            <l>
                <lb/>Remonſtrances de la eyne d’Angl tcrre à la eyne de rrance.</l>
            <l>
                <lb/>ettre de Guillane Sans-peur aux troupes de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre d’Eſtat de Monſieur Mercier a la eyne.</l>
            <l>
                <lb/>Le ZLele des Pariſiens enuers leur oy.</l>
            <l>
                <lb/> Lettre enuoyé́e à Dom rranciſco Maria, General de l’Ondre des heatins
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Confeſſeur de Mazarin. Le Mercure Pariſien.</l>
            <l>
                <lb/>Les Sanglots de la eyne d’Angleterre, affligé́eſur la mort de ſon mary.</l>
            <l>
                <lb/>Manifeſte pour la iuſftice des armes des Princes zelés pour la Paix.</l>
            <l>
                <lb/>La Gaette des Halles. Lettre d’vnbon pauute à la eyne.</l>
            <l>
                <lb/>Le Conſeil de ſainct Germain touchant les Pariſiens.</l>
            <l>
                <lb/>2a rencontre des Eſprits du Duc de Chaſtillon &amp; de monſieur de Clanlen.</l>
            <l>
                <lb/>Le Reuers du mauuais temps paſſé. ’Oygnon qui fai mal à Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>Decret infernal cotre maarin. Lettre enuoyé́e à ſs Saintcté touchant la
                Paix.</l>
            <l>
                <lb/>Adieu de Carhalan enuoyé de S. Gernain à la ailliere daas la Baſtille.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre cnuoyée par vn Gentil-hornme de Madrid à vn ſien amy.</l>
            <l>
                <lb/>Jiuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>emonſtrances à la eyne touchant les abus que commet tent les Intendans de</l>
            <l>
                <lb/>Les motits de la Tyrannic du Catdinal azarin.</l>
            <l>
                <lb/>Eloges du Cœur oyal de monſieur le Due de Beaufort.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre du Prince de Galles à la eyne d’Angleterte ſa ere.</l>
            <l>
                <lb/>Apparitton de Buffalini à mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Dialogue entr deux Caualiers, l’vn Anglois, l’autre François.</l>
            <l>
                <lb/>ecit de ce qui s’et paſſé, tantâ roue qu’à Veniſecontre mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Diſcours à meſſieurs de Paris touchant les caxes.</l>
            <l>
                <lb/>Suite du Iournal Poëtique. 6. Courier.</l>
            <l>
                <lb/>Relation de ce qui s’eſt paſſéà S. Denys &amp; a Beie le iout S. atthias.</l>
            <l>
                <lb/>Premiere &amp; ſeconde Lettre de aonſieur le Duc de Guiſe, l’vne à la
                eyne,l’aatre</l>
            <l>
                <lb/>à vn Seigneur prançois, touchant l’amitié qu’il a poar adame e Pont.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre au Prince de Galles, touchant la nor de oy ſon Pere.</l>
            <l>
                <lb/> Eſperance des villageois&amp; leuirs reſiouyſſances publiques.</l>
            <l>
                <lb/>AE.</l>
            <l>
                <lb/>1e Theologien d’Etat à la eyne.</l>
            <l>
                <lb/> iler i eiein oen eueueienenenu e</l>
            <l>
                <lb/> e Tableau des Tyrans fauoris. Epitapbpisns ulj azarini.</l>
            <l>
                <lb/>emorrance de rarfax àonſieur le Prince de Condé.</l>
            <l>
                <lb/>ntigue des Soldats..</l>
            <l>
                <lb/>Lcttre onuoyéc à monſicur le Lieutenaut General de Sqiſſons le 1;. Feuriat
                i49.</l>
            <l>
                <lb/>ouchant la grande affection que ledit ieutenant a teſmoigné auoir pour le</l>
            <l>
                <lb/>oy &amp; ſon Parlement, d’auoir fait fermer les portes de ladite Ville contre
                les</l>
            <l>
                <lb/>traiſtres Eſcheuins qui venoient d’offrir les clefsau Cardiual nazarin à S.
                Ger¬</l>
            <l>
                <lb/>ainaye...</l>
            <l>
                <lb/>Le Courier Etranger contenant la ettrede Creanice que l’Archiduc Lopold a</l>
            <l>
                <lb/>enuoyé́e à meſſieurs de la Cour de Paelenen de Paris, enſemble ce qui s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>paſſe en ladite Cout ſur le meſme ſujet &amp; la Harangue faite par ueſſieurs
                les</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Sen duuo a s amarele Coun.</l>
            <l>
                <lb/>a uetre ciule en vers Durleſqis.!</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
