<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3167_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Relation (la) extraordinaire contenant le traité
                    de Mazarin avec le Parlement d'Angleterre, ensemble les articles de composition
                    pour le lieu de sa retraite dans la ville de Londres.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=7P7UNyN5v_gC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Relation (la) extraordinaire contenant le traité de
                        Mazarin avec le Parlement d'Angleterre, ensemble les articles de composition
                        pour le lieu de sa retraite dans la ville de Londres.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="14" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>L A</l>
            <l>
                <lb/>Dr T</l>
            <l>
                <lb/>RELATION</l>
            <l>
                <lb/>EXTRAORDINAIRE,</l>
            <l>
                <lb/>CONTENANT LE AIcCTE</l>
            <l>
                <lb/>de MAZARIN auec le Palement</l>
            <l>
                <lb/>d’Anglerere.</l>
            <l>
                <lb/>umble les ieles de Compoition</l>
            <l>
                <lb/>pour le lieu de ſa retraicte dans</l>
            <l>
                <lb/> la Ville de Londres.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> o e</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS</l>
            <l>
                <lb/> M DC. LIL</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1..</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>T </l>
            <l>
                <lb/>A!</l>
            <l>
                <lb/>5 e1</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/> A2 i* l1. LA2</l>
            <l>
                <lb/>DIAT I TMA A2TO</l>
            <l>
                <lb/>4ey * T E4</l>
            <l>
                <lb/>r..ILI.. </l>
            <l>
                <lb/>3¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>.1Ia. l</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1.... </l>
            <l>
                <lb/>noilo;m h aeloinA !2il.</l>
            <l>
                <lb/>auh o ! uilel2</l>
            <l>
                <lb/>;?</l>
            <l>
                <lb/>:..</l>
            <l>
                <lb/>mue il .l</l>
            <l>
                <lb/>13 e</l>
            <l>
                <lb/>l.¬</l>
            <l>
                <lb/>e A ..</l>
            <l>
                <lb/>¬4</l>
            <l>
                <lb/>’a a--¬ -, ao,,-a a </l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>.2 .. </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ogl</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> ae, e </l>
            <l>
                <lb/>poeie fueeere</l>
            <l>
                <lb/>LA RELATION</l>
            <l>
                <lb/>Extra-ordinaire, Conte¬</l>
            <l>
                <lb/> nant le Traicté de Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin auec le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>d’Angleterre: Enſemble</l>
            <l>
                <lb/> les Articles de compoſi¬</l>
            <l>
                <lb/> tion pour le lieu de ſa te¬</l>
            <l>
                <lb/>traicte dans la Ville de</l>
            <l>
                <lb/>Londres¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/> ESSEIGNEvS,</l>
            <l>
                <lb/>IL puis qu’il ne m’eſt pfas poſible</l>
            <l>
                <lb/>e parer lee eop lun ’ dle don derſer deſntre</l>
            <l>
                <lb/> &amp; que mes mauuais deſtins ont trouué l’écuëil in¬</l>
            <l>
                <lb/>’ vineible, où ie vois enfin éſé houer ma fortue</l>
            <l>
                <lb/> anee auitos ſes proſperté ? La necéffité que</l>
            <l>
                <lb/>A ii</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur me preſerit de fſaire voir vn cœur iné.</l>
            <l>
                <lb/>branlable dans la plus lmortelle de mes diſgraces,</l>
            <l>
                <lb/>m’oblige à chercher vn aileé, où ie puiſſe me met¬</l>
            <l>
                <lb/>tre à l’abri de tant de traer ſes ſous ſa protetio,</l>
            <l>
                <lb/>afin de pouuoir me reſoudre ce funeſte chan¬</l>
            <l>
                <lb/>gement par la paiſible cõtemplation des raiſons</l>
            <l>
                <lb/>que i’en pourrai reconnoiſtre les cauſes; comme</l>
            <l>
                <lb/>ie n’ay plus de deſſein de me releuer, que pour</l>
            <l>
                <lb/>contrbuer à l’eſtabliſſement d ceux qui ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>pas encore affermis.</l>
            <l>
                <lb/>Pour cé́t effet, apres auoir meurement ierté</l>
            <l>
                <lb/>les yeux, ſur tous les Royaumes, &amp; ſur toutes les</l>
            <l>
                <lb/>Republiques de l’Europe ie n’en ay point trou¬</l>
            <l>
                <lb/>ué, que la neceſſité de ſeconder les affaires de</l>
            <l>
                <lb/>France, pendant que i’eſtois ſon premier Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, ne m’ait obligé de choquer &amp; ie penſe qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt que la ſeule Angleterre, qui puiſſe ſe vanter</l>
            <l>
                <lb/>de n’auoir iamais reſſenti les effets de mes pou¬</l>
            <l>
                <lb/> ſuites, lors que toutes les plus edoutables puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſances du monde, ne regnoient pas neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>que dass lesapprehenſions de mon ouuoir..</l>
            <l>
                <lb/>Des le commencement de ma fortune i’ay tra¬</l>
            <l>
                <lb/>i les intereſts d’Eſpagne deuant Cazal: le me</l>
            <l>
                <lb/>fuis mocqué de la Republique de Veniſe qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>rendoit mediatrice des differents des Couronnes,</l>
            <l>
                <lb/>en repaiſſant ouſiours de fauſſes eſperances le</l>
            <l>
                <lb/>Sieur Contarin ſon Ambaſſadeur: Les pirateties</l>
            <l>
                <lb/>que i’ay permis ſur la Mediterranée, m’ont mis</l>
            <l>
                <lb/>dans le dé́cry des Genois: l’ay choqué le Pape</l>
            <l>
                <lb/>par les efforts continuels que i’ay fait pour luy fai¬</l>
            <l>
                <lb/> re declarer la guerre, &amp; par les grandes approchç</l>
            <l>
                <lb/>des araes de France, que ie luy ay faitaprehe¬</l>
            <l>
                <lb/>der</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>derà troisjounées de Romé: Tous les Potentan</l>
            <l>
                <lb/>d’Italie ,les Ducs de Parme, de Toſcane, deMo¬</l>
            <l>
                <lb/>dene, de Mantouë, &amp;c. n’ont que trop ſuiet de ſe</l>
            <l>
                <lb/>réjo üiir de ma decadance, le premier ſurt le ſouuc.¬</l>
            <l>
                <lb/>nir de la guerre contre le Pape que ie lui ay nmis</l>
            <l>
                <lb/>ſur les bras par mor conſeil ſans l’auoir ſecondé;</l>
            <l>
                <lb/>Le ſecond par les ſecretes monées que i’ay fait</l>
            <l>
                <lb/> ioüer pour vnir conmtre luy tousles autres Princes</l>
            <l>
                <lb/>de l’Italie; Le troiſiéme,par le honteux ſutce du</l>
            <l>
                <lb/>Siege de Cremone; &amp; le quatribme par le rofus</l>
            <l>
                <lb/>queie luy fis faire de l’alliance de France, parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’i auoix refuſe d’eſpouſer vne de mes nlepcës</l>
            <l>
                <lb/>I’ayarahi les Lie geois lors qu’ils demandoiat ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cours à la France pour focoer le ioug de Bale</l>
            <l>
                <lb/>’ay rebuté les Princes confederés d’Allemagé,</l>
            <l>
                <lb/>les Prouinces vnies, &amp; les Suedois, ypar les onpeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chemens que i’ay oppofé à la eoncluſioni dd </l>
            <l>
                <lb/>Paix gen eralle, à laquelle ils eſtoiet deſia toes</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſez: Enfin pour conclure ceſte dédeétloa</l>
            <l>
                <lb/>importune, ie n’ay pas meſme redouté loglus re¬</l>
            <l>
                <lb/>doutable Petentat du mon de, c’eſt à dire ls grand</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur,puis que ſans conſiderer l’aneionne al</l>
            <l>
                <lb/>liance qu’il a oudo tous enmps auec la Pranc fi’a</l>
            <l>
                <lb/>ait volar par le Cheualiar Paul quelquesMa?¬</l>
            <l>
                <lb/>chands Aimeniens, quai vogoient ſur la Modit</l>
            <l>
                <lb/>ranée; Il n’eſt que vaſtreſeul oyaume aupaa</l>
            <l>
                <lb/>uant &amp; -aaintanant voſe Republique qe.</l>
            <l>
                <lb/>toſiours reſpetde, fans qu ſio moſo’s aniis</l>
            <l>
                <lb/>mis en aſtaz de da choquar on pa V de fesdeéſ?</l>
            <l>
                <lb/>ſaioaiaſi ie ugoe ufi q’il net quel’Angletef¬</l>
            <l>
                <lb/>e ſeule entre les bras de laquelle ipiſſenés</l>
            <l>
                <lb/>udt par, yrecalir tes retos dêbis detabn</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/> naufrage.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> Ie ds bien ancore dauntage, que ie n’aypas</l>
            <l>
                <lb/>ſeuleynent ’eſpargné voſtre. illuſtre Republque,</l>
            <l>
                <lb/> mais que meſme ie l’ai fauoriſe daus le deſſein</l>
            <l>
                <lb/>-qu’elle auoit d’ébranler ſon Thrône &amp; de caſſer</l>
            <l>
                <lb/>le ſceptre de ſon Souuerain: Ne ſçauez-vous pas,</l>
            <l>
                <lb/> MESS IEVRS, que dés le remps que vous eſtiaz</l>
            <l>
                <lb/>aux priſes auec le dernier de vos Rois, ie m’opi¬</l>
            <l>
                <lb/>uiaſtré conſtamment dans le conſeil pour em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcher que la France ne preſtaſt ſon ſccours ce</l>
            <l>
                <lb/>malheureux Prince ſon allié? Ne vous ſouuient il</l>
            <l>
                <lb/>-pa q’il ntenoit qu’é moy de renforcer ſon par¬</l>
            <l>
                <lb/>i, quoie n’euſſe paspſuſtoſt accompagné le</l>
            <l>
                <lb/> Comace de Hlarcourt d’vne armeée tant ſoit peu¬</l>
            <l>
                <lb/>capable de ſe conder ſa valeur, qu’il eut ſans dou¬</l>
            <l>
                <lb/>e calmé́ tous les troubles d’Anglettrre au graad</l>
            <l>
                <lb/>quatage, de la Royauté que vous voauliez abal;</l>
            <l>
                <lb/>me voudries vus bien nier que la gloire de l’é.</l>
            <l>
                <lb/>ecution dufeu Roi ne me ſoit deuë ea partie,</l>
            <l>
                <lb/>puis que les Generaux Farfax &amp; Cronuet n’en</l>
            <l>
                <lb/>euſſentiamais reſolu le deſſein, ſi ie n’euſſé meſtfé</l>
            <l>
                <lb/>les affaires en Frace, pour leur oſter la peur vne</l>
            <l>
                <lb/>vengeanc infaillible ? comme ils euſſene ſant</l>
            <l>
                <lb/>dpre- apprehendeé que l’horreut de l’attentat</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt trop irrité l’eſprir du peuple ſi les reuoltes</l>
            <l>
                <lb/>de celui de la France cantre ſon Prince, ſouſteaàs</l>
            <l>
                <lb/> e ttigues, ne leur euſantfait eſpees</l>
            <l>
                <lb/>qu’llſeuirqiaed preugez, au peuplod’An¬</l>
            <l>
                <lb/>glegetepue luefaire ragarder de meutte de ſon</l>
            <l>
                <lb/>ale iel o ronn ua eaoles ouecoaom</l>
            <l>
                <lb/>cup d’imiatiou.</l>
            <l>
                <lb/> -’e pas v reproche qceio rous prems</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>3¬</l>
            <l>
                <lb/>fairé, ME ss E vs, des grads ſervices que i’ay</l>
            <l>
                <lb/> rendus aà̀ voſtre republique: Ie ne vous en rafr aiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chis la memoire a autre deſſcin, qu’afin de donner</l>
            <l>
                <lb/> des motifs a voſtre generoſiré́, pour la faire con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentir de me donncr vn az ile, dans vne conion¬</l>
            <l>
                <lb/>éture d’affaires, qui me fſerne l’entrée de toutes</l>
            <l>
                <lb/>les puiſſanuces du monde, par la raiſon qu’elles ont</l>
            <l>
                <lb/> de me rcbuter commelear ancien ennemi(&amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>ne me laiſſe entrcuoir d’autre reſource pour le</l>
            <l>
                <lb/>reſtabliſſement de ma forune, que celle que ie</l>
            <l>
                <lb/> doit eſperer de ceux que i’ai conſtamment ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>-condez daus toutes lers ontrepriſcs.</l>
            <l>
                <lb/>.. Encore ne voudrois-ie point, Meſſicurs,</l>
            <l>
                <lb/>vous mettre ſur les bras vn pauure Mihiſtre deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cheu de ſon authoriré ( &amp; moins encot vous fai¬.</l>
            <l>
                <lb/>-re les protecteurs d’vne fortne, qui deuſt vous</l>
            <l>
                <lb/>porteauecſon impuiſſance, la neceſſité d’effacer</l>
            <l>
                <lb/>la haine;ou’deſtre expoſcz la coniuratiogene¬</l>
            <l>
                <lb/>rale des efforts de tut les Potentats de l’Europe:</l>
            <l>
                <lb/>L’ItaIie n’a garde de vous atraquer en ce temps</l>
            <l>
                <lb/>principalement, où la deſ-vnion. irreconciliable</l>
            <l>
                <lb/>de tout ſes Princes, la met en vno ſi viſible impui</l>
            <l>
                <lb/>ſance de truuet le demosle de tant de brouille¬</l>
            <l>
                <lb/>ties, qu’elle nepeut ſe rendre redoutable, qu’à</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui voudroient l’apprehender dans ſa plus</l>
            <l>
                <lb/>grnde foibleſſe: L’Alletmagnea tant d’affaires ſut</l>
            <l>
                <lb/>Ies bras qu’elle eſt plus digne de compaffion que</l>
            <l>
                <lb/>deenainte; Les Requbliques de Venize, de Ge nes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de Hollande, ſonut encore das le raulſſenent</l>
            <l>
                <lb/>de l’heureux. attentat que vous auez fait réuſſir</l>
            <l>
                <lb/> outreénuetſer voſtre tlrone, &amp; la craintedeivors</l>
            <l>
                <lb/>ubiapon4. aneamiapues ce eoup ſi hardi, leut</l>
            <l>
                <lb/>nob</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>auoir de ma protection: Ie penſe que vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>en rop bonne poſture pour redouter i Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la France dans le milieu de leurs plus fortes di¬</l>
            <l>
                <lb/>uiſions, pendant leſquelles il et certainement</l>
            <l>
                <lb/>nmpoſſible qu elles ſe puiſſent reioindre, quelque</l>
            <l>
                <lb/>paſſion neantmoins qu’elles puiſſent auoir, pour</l>
            <l>
                <lb/>ane i nni eiue le penet liunene dene</l>
            <l>
                <lb/>a de ſamblables deſſeins par la vengeance de c¬</l>
            <l>
                <lb/>lui que vous auez fait heureuſement reuſasit pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dat leurs diuiſions.</l>
            <l>
                <lb/>le ne penſipneunrmoins quel Epaonqu</l>
            <l>
                <lb/>na’a pas manqué de faire reconnoiſtre Republi¬</l>
            <l>
                <lb/> que par vn Abaſſadeur exprés, des que vous</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes declarez contre la Royauteé, &amp; qui par</l>
            <l>
                <lb/>ce moyen ſcmble vous auoir aurant egagês à</l>
            <l>
                <lb/>ſon parti, qu’elle s’eſt engagée à ſouſtenir le vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre s’imaginer que le pretexte de ma protection</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe fonder celui de ſa deſ- vnion d’auec vous,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’elle ne ſçait que trop que ie ne l’ay cho¬</l>
            <l>
                <lb/>quée quepar la neçeſſité́ que l’honneur m’impo¬</l>
            <l>
                <lb/>Eie ele leſeireeioerei iee</l>
            <l>
                <lb/>l’auoir de beaucoup obligeée, en luy donnant ſujet</l>
            <l>
                <lb/>de pouſſer ſes conqueſtes pepdant que ie fomon¬</l>
            <l>
                <lb/>tois les diſſentions de la France; comme elle doit</l>
            <l>
                <lb/>ſans doute ſe confeſſer ma redeuable de l’empri¬</l>
            <l>
                <lb/>onnement d’vn Ptrince, qui la mettoit en danger</l>
            <l>
                <lb/>e perdre rous les pais bas, fi ie ne l’euſſe areeſté</l>
            <l>
                <lb/>dans le bois de Vincenne.</l>
            <l>
                <lb/> Pour la Frace, ie ne doute pas que maprote¬</l>
            <l>
                <lb/>ion no luy donne de la jalouſie, &amp; que la haine!</l>
            <l>
                <lb/>eeralle que tout l’Eſtat acontremoy, ne luy</l>
            <l>
                <lb/>V e</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>done la curioſité de rechercher les raiſons: de</l>
            <l>
                <lb/>cét appuy, pendant qu’elle h’àuoit de plus forte</l>
            <l>
                <lb/>paſfion que de me rendre le rebuat de touste la n¬</l>
            <l>
                <lb/>ture: Mais les aſſeurances que i’ay da meſpris que</l>
            <l>
                <lb/>vous ferez deſa alouſie, &amp; des prerextes que</l>
            <l>
                <lb/>vous cherchez: depuis longtemps, pour-luy de¬</l>
            <l>
                <lb/>clarer la gaesre, ne m’en laiſſens pas beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>apprehender les effets :attendu meſme qu’ayanc</l>
            <l>
                <lb/>depuis peu ſeulement reconu voſtre Republique</l>
            <l>
                <lb/>par la ſeule apprehenſion qu’elle auoit de vous</l>
            <l>
                <lb/>irriter à lui declarer la guerre, elle n’a que eropteſ¬</l>
            <l>
                <lb/>oigne que vous eſtioz redoutables, &amp; que os</l>
            <l>
                <lb/>affaires eſtoiet on vne ſhaure poâure, qu’on ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit plus emtrepréndre de les renueſer qu’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uec tmerité.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt ſur ceſte ſeule idée que i’ay fondé les eſ.</l>
            <l>
                <lb/>perances de la faueur que i’atendsde voſtre pro¬</l>
            <l>
                <lb/>tection; ne doutane aullemens que vous ne ſoien</l>
            <l>
                <lb/>rauis de chequer la France, eu ſouſtenant la cheu¬</l>
            <l>
                <lb/>te d’vn Miniſtre qu’elle a ſecoué du gouuernail</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Eſtat, afin que lui donnant vn apparen</l>
            <l>
                <lb/>prerexe des’offencrdu fauorable accueil que</l>
            <l>
                <lb/>i’en receurai, eclle ſoir obligé de vous faite pren</l>
            <l>
                <lb/>dre lIes aroes, en anticipant genereuſemoé le</l>
            <l>
                <lb/>deſſein qu’elle aura de vous aaquer.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſiie preuois que dans mes difgraces meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me, ie ne vous ſeray pas trop inutile, &amp; quema!</l>
            <l>
                <lb/>foiblefſeſata capable de vous enforcer, ſî vous!</l>
            <l>
                <lb/>me voulez faire la fatiur de medõnernailes o</l>
            <l>
                <lb/>ie puiſe me aeœtae l’abrydesperſecaeons dela!</l>
            <l>
                <lb/>France: le ſçay que vos- preteations ſur ee oyau</l>
            <l>
                <lb/>me ne ſont point encores eſteintes, depuis l’u¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> 1o</l>
            <l>
                <lb/> ſurpation qui en fut faitrepar Philippe de Valois &amp;</l>
            <l>
                <lb/> que vous ne pretéẽdez pas qule ſilenee que vous</l>
            <l>
                <lb/> auez gardé. depuis tant d’anéecs, puiſſe donner</l>
            <l>
                <lb/>vne iuſte perſcciption à la Frãce de iouir paiſible¬</l>
            <l>
                <lb/>menc des uchez de Normandie &amp; de Suyenne</l>
            <l>
                <lb/>ſans qu’il vous reſte toufiours aſſez de juſtice, ou</l>
            <l>
                <lb/>rpour earedemander la poſſcſſion par vaccom¬</l>
            <l>
                <lb/>modement, oupour en decider le differenr dans</l>
            <l>
                <lb/>le Parquetdu Dieu de la guerre par la voye des</l>
            <l>
                <lb/>armos, que vous auecz atrefois vitorieufemenc</l>
            <l>
                <lb/>porié iuſques dans le cœur de laFeance.</l>
            <l>
                <lb/> Ie penſe que vous ne doutez pas que ie ne ſois</l>
            <l>
                <lb/>parfſaictement inſtruit de toutes les affaires qui</l>
            <l>
                <lb/>concernent ceſte grande bonarchie, puis que</l>
            <l>
                <lb/>vous deuez eſtre conuaincus que l’experience ds</l>
            <l>
                <lb/>ſept années, pendant leſquelles i’en ay ſoueraine¬</l>
            <l>
                <lb/>ment gouuerné le timon, ne m’a point laiſſé viure</l>
            <l>
                <lb/>dans l’ignorance de toute leur diſpoſition, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe peut en aucune façou que le long maniment</l>
            <l>
                <lb/>que i’en ay eu, ne m’ait rendu trés intelligent dans</l>
            <l>
                <lb/>oute leur œconomie, pour en deſcouvrir &amp; le fort</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le foible, à ceux qui me mertront à couvert des</l>
            <l>
                <lb/>enaces de cetre Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/> Neantmoins io ne pretonds pas que vous limi¬</l>
            <l>
                <lb/>tiez à cela les eſperances que vous deuez attendre</l>
            <l>
                <lb/>de mon ſecoars: ma preſence vous ſeroit trop im¬</l>
            <l>
                <lb/>portune, ſi ie ne vous promettois qu’vn conſeil</l>
            <l>
                <lb/>ſanseffect, ouſr-ie ne vous faiſois eſperer qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>ſimple onaoiſſnce du foible de vs ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>ſans vaus fournir les moyens qui ſerontneceſſaires</l>
            <l>
                <lb/>pour les yenir attaquer de ce coſté-là : Non Meſ¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs, ie ne pretends pas moins vous pôrter vae</l>
            <l>
                <lb/>teſte qu’vne bource pleine; Et ſi la Franee prend</l>
            <l>
                <lb/> le deſſein de vous erauerſer ſur les ſimaples presex¬</l>
            <l>
                <lb/> tes qu’elle empruntera de ma protection, ie penſe</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſuis capable de l’en faire repentir; en four¬</l>
            <l>
                <lb/>niſſant tout l’argent neceſſaire pour fournit aux</l>
            <l>
                <lb/> deſpenſes d’vne langue guerre.</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, Moſſieurs, fallur il vendre 4. grands P¬</l>
            <l>
                <lb/>lais que i’ay aechepré deidans Romeſe Falut-il me</l>
            <l>
                <lb/>deffaire de 6. belles teres, qui m’ont couſté tant</l>
            <l>
                <lb/>d’argent dans l’Italie, Faelut-il engagar toutes mes</l>
            <l>
                <lb/> pierreries, &amp; tous mes diamants, qui reuiennent aà</l>
            <l>
                <lb/>ſeize millions: Falut-il leuer tout l’argentqueiay</l>
            <l>
                <lb/>placé dans routes les plus illuſtres Banquesde l’Eu¬</l>
            <l>
                <lb/>rope iuſques à ſoptante millions: Bref, me fallut-il</l>
            <l>
                <lb/>deffaire de 7. qui me reſtent, i’en prodiguerois</l>
            <l>
                <lb/>volontiers toutes les ſommes immenſes, ou pour</l>
            <l>
                <lb/>faire honteuſement auorter les deſſeins que la Frã.</l>
            <l>
                <lb/>e pourroit ereprendre, afin d’attenter à la li¬</l>
            <l>
                <lb/>berté d’Angleterre, ou pour faire plutoſt glorieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement triompher, ceux que l’Angleerre pourroit</l>
            <l>
                <lb/>conceuoir, pour ne les enfanter à la fin qu’auec la</l>
            <l>
                <lb/> perte de route la France.</l>
            <l>
                <lb/> I’aurois neantmnoins quelqueapparente aiſoa</l>
            <l>
                <lb/>d’apprehender que la Religion que ie profeſſe ne</l>
            <l>
                <lb/>vous donnaſt quelque mauuais onabrage de ma</l>
            <l>
                <lb/>fidelité, &amp; que ceſte eſcarlatte Ronmaine dontles</l>
            <l>
                <lb/>Papes na’ont honorépa les pouſuites de la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ne me fiſt regarder auec deſir par les plus paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ionnez zelareurs de voſtse Republique, ſi ie na</l>
            <l>
                <lb/>ſçauois que les Politiques &amp; les homimas d’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>ne deuant auoir de Raligioa qu’en appcs,</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> 12</l>
            <l>
                <lb/> voas n’aurez pas beaucoup de peine a croire, que</l>
            <l>
                <lb/> ie preodray bien toſt le veile de celuy qu’il vous</l>
            <l>
                <lb/>plaira me preſcrire, pour m’accormmoder au ge¬</l>
            <l>
                <lb/> mie des peuples d’Angleterre: Ie ſuis Romain, il</l>
            <l>
                <lb/>eſt vray, non moins de naiſſance que de Religion:</l>
            <l>
                <lb/>nais la meſme facilite qui m’a fait ſeſpouiller</l>
            <l>
                <lb/>les mœurs Romaine, pour viure à la Françoiſe la</l>
            <l>
                <lb/> meſae me fera d’abord renõcer au Papiſme, ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>poſé qu’il foi tincõpatible auec la creance des An¬</l>
            <l>
                <lb/>glois, pour me ranger auec vous au party de Lu¬</l>
            <l>
                <lb/>Eher. Voila la maxime que i’ay enmprunté de cel¬</l>
            <l>
                <lb/> le qui fait le fondement de toute la Politique:</l>
            <l>
                <lb/> Cs faeris Rome omsa inito amore,</l>
            <l>
                <lb/>Cas fueris albi vit ſieus ibi.,</l>
            <l>
                <lb/>Apres vous auoir porté toutes les raiſons qui</l>
            <l>
                <lb/>m’ont fait chercher vn azile dans voſtre Repu¬</l>
            <l>
                <lb/>blique, ie penſe qu’il ne ſera pas à propos de vous</l>
            <l>
                <lb/>faire voir, que c’eſt pluſtoſt par le motif de mes</l>
            <l>
                <lb/>inclinations, que par la diſete des Protecteurs, que</l>
            <l>
                <lb/>ie vous choiſis, Meſſieurs, pour en faire les Dieux</l>
            <l>
                <lb/>de mes orages, &amp; le port des tempeſtes qui m’ont</l>
            <l>
                <lb/>trauerſé pendant que ie gouucrnois le timon du</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement de l’Eſtat François: Le Duc de</l>
            <l>
                <lb/>Bauiere qu ie n’ay iamais obligé que par les ſeuls</l>
            <l>
                <lb/>principes de mes intereſts, n’a pas encore perdu</l>
            <l>
                <lb/>le ſouuenir du plaiſir que ie luy fis, lors que ſe</l>
            <l>
                <lb/>voyant reduit à la veille de perdre la Souucraine¬</l>
            <l>
                <lb/>e de Liege que ſes Anceſtres auoient touſiours</l>
            <l>
                <lb/>poſſedé</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>pſſedé eommss par ſueceſſion lhaageditaire, ie r¬,</l>
            <l>
                <lb/>faſe deſocoder les Liegeois qui ſe ietcoient entre</l>
            <l>
                <lb/>les bras de laraoce , pour luy doaner loiſir de les</l>
            <l>
                <lb/>taages à leuar deuoir, &amp;e de rafermir par meſime</l>
            <l>
                <lb/>moyen les anciens droits de cette. principauté</l>
            <l>
                <lb/>dams la grandur de ſa maiſon: C’eſt ſuar le ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>nir dcett ahligation, qu’il m’a deſia fait prie</l>
            <l>
                <lb/>pair paſieurs Cariecrs exprés, de ns chercher</l>
            <l>
                <lb/>polnd’autre port que celay que i trouuerois pluis</l>
            <l>
                <lb/>afurénaona dans ſes erres : auec mille belles aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>foarances qu’il m’a donné, qu’l ymeroit mieux</l>
            <l>
                <lb/>ifquer la perte de toute ſa Souueraineté, que</l>
            <l>
                <lb/>ealle de mapeſonne: Les Esleteurs de Mayancee</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e de Cloge a’ont fait les neſmes offres,</l>
            <l>
                <lb/>aaec lesptseſtauiaas d’vn res-parfaite &amp; ſince.</l>
            <l>
                <lb/>e amitié.</l>
            <l>
                <lb/>taiaout quo nme; aclinattons particulieres</l>
            <l>
                <lb/>asmefaapsan panther du coſté de la faueuit</l>
            <l>
                <lb/>de ces Pcaa, ie e lp age abcaables de ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>coader aſſez ſortemeat les deſseins que i’ay con¬</l>
            <l>
                <lb/>are la FPrance, tant pal’ipuiſsance que ie recon.</l>
            <l>
                <lb/>aois en .leurs orces, que par la conſideration</l>
            <l>
                <lb/>de la Tefue, qui leut a faitpoſer Ies Arme5 de¬</l>
            <l>
                <lb/>pais qualques anaées pou, tévnir. les itereſts</l>
            <l>
                <lb/>adaias la ſoeieté du coqnaçce. Il eſt vrây, Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs, qae l’idée que i’ay que vous deuez eſtre</l>
            <l>
                <lb/>iriitez onre la Françe, ant par le long meſpris</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle a fait de reconnoiſtre voſtre Republique,</l>
            <l>
                <lb/>quej par la necefſité Politique que l’hoaneur</l>
            <l>
                <lb/>vous impoſe, de ſucceder à la haine de vos ayeux,</l>
            <l>
                <lb/>e d’en faire aaintenant eſclater les effects à la</l>
            <l>
                <lb/>faueur des orages qui troublent le repos de ſon</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Ea, me fait ambieeuſement briguer vhe ph.</l>
            <l>
                <lb/>ce dafs vſtre conſeil pour vous éemeſlez toute,</l>
            <l>
                <lb/>ies iiroues, pourrous deſceouui os ſEs ne¬</l>
            <l>
                <lb/>nopoles, &amp; pouir poſer fidelement tousel’a</l>
            <l>
                <lb/>conomie de ſa conduite.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>I n’eſt pas poſſible, Meſſieurs, que voa</l>
            <l>
                <lb/>ces morifs he ſoiént’aſſez puiſſans, poar voutſai¬</l>
            <l>
                <lb/>re conſentir ’à’la Iuſtice de la prolectio queiaq</l>
            <l>
                <lb/>e deie</l>
            <l>
                <lb/>vous demandel cbitred’inutice de la;Ftanoe</l>
            <l>
                <lb/>Voiseſtes trop reconnoiſſans pou ne vous;</l>
            <l>
                <lb/>ſouuehir pas des importants ſeruie que ie voust</l>
            <l>
                <lb/>ay rendis, Vous eftes ttop geereux pour nefe</l>
            <l>
                <lb/>ſér de vous redre les goteîteurs d’vn Minie</l>
            <l>
                <lb/>rop amis de vos intcreſts pour refuſer les aduan</l>
            <l>
                <lb/>tages que ie vous propoſe das vne conioinétura</l>
            <l>
                <lb/>d’ff’aire,, o l’honeur &amp; la ecaſicé uvous et¬</l>
            <l>
                <lb/>tent à la’vellle de fſre’tlatet les pr;cims qua</l>
            <l>
                <lb/>vous auez ſur la Guéne,&amp; ſur bormandi</l>
            <l>
                <lb/>Enfin vous eſtes trop ouiertement les Ptote.</l>
            <l>
                <lb/>cteuirs des oppreſſee par la glſoire quevroas aue</l>
            <l>
                <lb/>fait de vots declaret cortre les Tyrans, pour na</l>
            <l>
                <lb/>tiendre poiit les bas aà eluy qui vous meclam</l>
            <l>
                <lb/>dans leplts fort e- ſesttiſteſſes, &amp; qui nes’ei</l>
            <l>
                <lb/>merapoirt mlhéureit, meſnes aprs le plus</l>
            <l>
                <lb/>grand de tous ſes malheurs,s’il peut auoir le bon.</l>
            <l>
                <lb/>eur de conſacrer le reſte de es jours à voſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice.</l>
            <l>
                <lb/>7.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>12.2.</l>
            <l>
                <lb/>iſs</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ra l</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> ¬ </l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>-l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/> a</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
