<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2658_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Pandore (la), ou l'Assemblage de tous les
                    malheurs que la France a soufferts dans le ministère du cardinal Mazarin, 1. sur
                    son manquement de foi; 2. sur le nom de Jules Mazarin, funeste à la chrétienté;
                    3. sur ses mauvais conseils donnés à Sa Majesté; 4. sur la nécessité qu'il y a
                    de l’éloigner du conseil du roi et du ministère; 5. et sur son ambition aspirant
                    à la souveraineté.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=6kK2_L5XYOwC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Pandore (la), ou l'Assemblage de tous les malheurs que la
                        France a soufferts dans le ministère du cardinal Mazarin, 1. sur son
                        manquement de foi; 2. sur le nom de Jules Mazarin, funeste à la chrétienté;
                        3. sur ses mauvais conseils donnés à Sa Majesté; 4. sur la nécessité qu'il y
                        a de l’éloigner du conseil du roi et du ministère; 5. et sur son ambition
                        aspirant à la souveraineté.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="32" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2658</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LA</l>
            <l>
                <lb/>3 7 </l>
            <l>
                <lb/>T </l>
            <l>
                <lb/>PANDORE</l>
            <l>
                <lb/>LASSEMBLAGE</l>
            <l>
                <lb/>DE TOVS LES MAL.</l>
            <l>
                <lb/>heurs que la France a ſou fferts</l>
            <l>
                <lb/>dans le Miniſtere du Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>l. Sur ſon manquement de foy.</l>
            <l>
                <lb/>Il. Sur le nom de lule Mazarin, funeſte aà la Chreſtienté.</l>
            <l>
                <lb/>IlII. Sue ſae mauuais Canſeils, donnez aà ſa Majeſté́.</l>
            <l>
                <lb/>’ n lt de e re qu il y a de l’edo ener du Couſels d¬</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; du Miniſtere.</l>
            <l>
                <lb/> Et ſur ſon Ambition, aſpirant à la Souueraineté.</l>
            <l>
                <lb/> u</l>
            <l>
                <lb/>1, </l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/> C. LlL</l>
            <l>
                <lb/>A4.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>oao</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>„ ¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>eéaae&amp;eetuAâlhaeaé</l>
            <l>
                <lb/>ea&amp; eseS eeée</l>
            <l>
                <lb/>Seseeees</l>
            <l>
                <lb/>LA PAMDORE, OV</l>
            <l>
                <lb/>l’Aſſemblage de tous les mal-heurs que</l>
            <l>
                <lb/>la France à ſoufſerts dans le Miniſtere¬</l>
            <l>
                <lb/>da Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>T H1s roi anecienne cnſoruant la me¬</l>
            <l>
                <lb/>ILLmoire de ce qui s’eſt fait ans les plus fa¬</l>
            <l>
                <lb/>meuſes Republiques d’Athenes&amp; de Rome, n’a</l>
            <l>
                <lb/>pas oublié de remarquer les faits heroiques &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>fin tragique d’Aleibiades lequel ayant eſté de¬</l>
            <l>
                <lb/>claré General des Armé́es de la Republique des</l>
            <l>
                <lb/>Atheniens, en la guerre qu’ils auoientcontre les</l>
            <l>
                <lb/>Lacodemonien, furont par luy tellement rom¬</l>
            <l>
                <lb/>pus &amp; défaits, que cela leur fie perdre toute eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perance de ſe reuoir iamais remontez ſur lethrô¬</l>
            <l>
                <lb/> ne de leur premiere grandeur Touresfois au</l>
            <l>
                <lb/>bout d’vn an, la chance de la fortune venant à</l>
            <l>
                <lb/>ſe changer; Alcibiade qui auoit tant bien meri¬</l>
            <l>
                <lb/>té de la Republique,ſe trouant tellement pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuy de l’enuie, qu’il futbanny d’Athenes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur milice taillée en pieces par Lyſandre Chef</l>
            <l>
                <lb/>des Lacedemoniens, prés la ville d’Aëgoſpota¬</l>
            <l>
                <lb/> me; apres la pette de la bataille, la ville d’Athe¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>nes ſe rrouua eſtroitement aſſiegée, en ſorte qu</l>
            <l>
                <lb/>quantite d’Hlabians perireut defaimqelapou¬</l>
            <l>
                <lb/>anen’empeſcha poiat qu’ils ne perſiſtaſſent e</l>
            <l>
                <lb/>leut opiniaſtreté, &amp; refuſerene la compoſition</l>
            <l>
                <lb/>qu’on leur faiſoit deſe rende à cete condition</l>
            <l>
                <lb/>qu’ls ruinerent les muraolles, les tours &amp; les fo¬</l>
            <l>
                <lb/>heations de leu Ville, au contraire, ils frerm</l>
            <l>
                <lb/>publier que le premier qul parlroit de comp¬</l>
            <l>
                <lb/>er auec leurs ennemis,ſeroit mis à mort: nean¬</l>
            <l>
                <lb/>ooins apres nq mois de ſiege la faim les preſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fants; ils enuoerent leurs Amlbaſſadeurs aui;</l>
            <l>
                <lb/>nnemis pour denadr la paix qui leur fut ae</l>
            <l>
                <lb/>ord́e; mais les Corinthiens &amp; les Thebains</l>
            <l>
                <lb/>pae leurs Conſeillers &amp; alliez; ne la voulureans</l>
            <l>
                <lb/>aeecorder qu’à condtion que la ’viſle d’Ahenes</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit dntiereent’rafée, &amp; que toute la Cam¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne qui ea pendoit chaogea em vn paſtu¬</l>
            <l>
                <lb/>pablie, ee que les -aeedemanaionsne ouurans</l>
            <l>
                <lb/>FEiire, le ſouuonqs dos grands biens que la villa</l>
            <l>
                <lb/>’Aoenes leur aoſt fait en laur aydant à̀ deli¬</l>
            <l>
                <lb/>ter toute la Grece,; del’inuaſion- des Medes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>es Peſes, &amp; d’auantage qu’vn ſi excellent</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat ne pouuoit pas uimer cette Cté, ſans</l>
            <l>
                <lb/>lA peere de tous lts Gues, diſant quelaSreee n</l>
            <l>
                <lb/>Voyoit que paur daux maux qui eſtoien Spart</l>
            <l>
                <lb/>e At henes, &amp;̀ que l’n manquant elle demeu</l>
            <l>
                <lb/>retoir borgne.</l>
            <l>
                <lb/> Mais connme les Lacedemionlonsredourtoie</l>
            <l>
                <lb/> grandement</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>grandement Alcibiades, qui eſtant banny d’A¬</l>
            <l>
                <lb/>thenes, s’eſtoit refugieé en Perſe, ils firent en ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>te que les Perſes pour leur ſatisfaction, le firent</l>
            <l>
                <lb/>tuë̈r dans vne embuſcade, quoy qu’ils l’euſſent</l>
            <l>
                <lb/>receu par droict d’Hoſpitalité, &amp; à cauſe de ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’Alcibiade auoit mis toute ſa confiance en la</l>
            <l>
                <lb/>Foy des ’erſes: telle eſt la fortune entre les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, laquelle communique ſa faueur ainſi qu’il</l>
            <l>
                <lb/>luy plaiſt.</l>
            <l>
                <lb/>Ce grand Capitaine eſtoit dans l’eſtime d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir toutes les plus excellentes parties d’vne in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſgne ceneral d’Armé́e:mais auſſi il eſtoit blaſmé</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre ennemy de la paix &amp; du repos, &amp; fut Au¬</l>
            <l>
                <lb/>theur de la rupture qui ſe fit entre les Lacedemo¬</l>
            <l>
                <lb/>niens &amp; les Atheniens, &amp; de laà il ſe diſo entre</l>
            <l>
                <lb/>le peunle, que s’il arriuoit que la Grece vid nai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre deux Alcibades, elle ſe pourroit aſſeurer</l>
            <l>
                <lb/>de ſa ruine.</l>
            <l>
                <lb/>Ce mal-heur n’arriua pas ſeul à la ville d’A¬</l>
            <l>
                <lb/>thenes: car comme eſtoit remplie de ſeditieux</l>
            <l>
                <lb/>les Lacedemoniens, luy donnerent trente tyrans</l>
            <l>
                <lb/>qui auoient tous pouuoir ſurelle.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce que la France a ex perimenté́ depuis la</l>
            <l>
                <lb/>mort dé́plorable du feu Roy Henry le Grand</l>
            <l>
                <lb/>( d’heureuſe memoire) &amp; dans la Majorité́ du</l>
            <l>
                <lb/>deffunct Roy Louys le luſte ( que Dieu abſolue)</l>
            <l>
                <lb/>elle a veu monter dans le Miniſtere vn Alcibia¬</l>
            <l>
                <lb/>des, vn Cardinal de Richelieu, qui auoit toutes</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>les qualitez d’vn grand homme de ſeience &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’lLſtat, mais ennemy du repos, car ſans neceſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ré il rompit la paix entre les deux Couronnes, ce</l>
            <l>
                <lb/>qui a eſteé le commancement de nos mal-heurs en</l>
            <l>
                <lb/>ſevrans les Marchands de tout commerce aueec</l>
            <l>
                <lb/>les Eſtrangers; de manere que pendant ſon M1¬</l>
            <l>
                <lb/>ſlere, parmy le petit nombre de gens de bien,</l>
            <l>
                <lb/>vne quantté́ infine de tyrans confidencier</l>
            <l>
                <lb/>dans le Clergé, de concuſſionnaires dans la luſti</l>
            <l>
                <lb/>ce, aux inaces &amp; en toutes ſortes d’Eſtats, la co</l>
            <l>
                <lb/>ruptõ̃ dans les Ordres Eccleſiaſtiques panmy les</l>
            <l>
                <lb/>Eueſques &amp; Pce lats, abuſans non ſeulement de</l>
            <l>
                <lb/>leur caractere, mais de leur Miniſtere dans les</l>
            <l>
                <lb/>Cours de nos Rois &amp; de nos Princes; l’ambition,</l>
            <l>
                <lb/>la haine, la jalouſie, l’appetit de vanger vn poinct</l>
            <l>
                <lb/>d’honneur en la Nobleſle, pour la preferance,</l>
            <l>
                <lb/>aux rangs, aux charges &amp; aux dignitez. Et là¬</l>
            <l>
                <lb/>deſſus, comme ce ſont gens à̀ qui la curioſité́</l>
            <l>
                <lb/>donne cog noiſſance de l’Hiſtoire, le Teſtament</l>
            <l>
                <lb/>de ſainct Remy &amp; la Viſion de Baſine, auec quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques vieux lambeaux de Centurie, ne leur man¬</l>
            <l>
                <lb/>quent pas pour enrchir le lieu commun des mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeres du temps.</l>
            <l>
                <lb/>Mais veut-on faire changer de langage à c</l>
            <l>
                <lb/>graues cenſeurs &amp; ambtieux qui portent ſur le</l>
            <l>
                <lb/>ſourcil le reſtabliſſement des affaires &amp; la refor¬</l>
            <l>
                <lb/>mation de l’Eſtat, &amp; remedier promptement</l>
            <l>
                <lb/>aux mal-heurs qu’ils dé́plorent, iln’eſt pas be¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ſoin d’vne côuocation d’Eſltats ou d’vne Aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/> blée de Notables, cela ſeroit trop long; Le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Riche lieu ſçauot bien, que ſi l’on coef¬</l>
            <l>
                <lb/>foit ſeulement la tette d’aucuns d vne mythre,</l>
            <l>
                <lb/>que ſi l’on enuoyoit à vn autre vn B. euet de Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>reſchl de France, ſi on laiiſoit entrer cely¬</l>
            <l>
                <lb/>là au petit coucher, &amp; ſi l’on permettroit à et¬</l>
            <l>
                <lb/>tuy cy de grabeler aà̀ ſon aſe ſur les deners qu il</l>
            <l>
                <lb/>manie, ce ne ſeroit plus ce que c’eltoit, tout</l>
            <l>
                <lb/>iroit le mieux du monde, le Roy ne ſerot iamais</l>
            <l>
                <lb/>mieux conſeilé ny iamais le Royaume plus flo¬</l>
            <l>
                <lb/>riſſnt: voila pour les abus qui ſe trouuent par¬</l>
            <l>
                <lb/>my laNobleſſe, ceux qui ſiuent la Cour &amp; ſts</l>
            <l>
                <lb/>hommes d affares.</l>
            <l>
                <lb/>En la juſtice, elle ne ſe void pas moins cor¬</l>
            <l>
                <lb/>rompue par les luges (ſans oſfenſer ceux qui ma¬</l>
            <l>
                <lb/>nient &amp; tennen la balance droictej leſque!s la</l>
            <l>
                <lb/>faueur, les dons &amp; la crainte d’offenſer quelques</l>
            <l>
                <lb/>puiſſans, emportent du coſté de l’injuſtice, ou</l>
            <l>
                <lb/>bien les intereſts leurs lient la langue, ou pour</l>
            <l>
                <lb/>opp1ner, ou pour prouoncer au preiudice de la</l>
            <l>
                <lb/>veufue, dupauure &amp; de l’orphielin, c’eſt ce qui</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt fait durant le Miniſtere du Cardinal de Ri¬</l>
            <l>
                <lb/>chelieu, dans lequel les gens de bien des Cours</l>
            <l>
                <lb/>Souueraines pour la manutention des Loix &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>Religion de la Iuſtice, ſe ſont veus proſcripts,</l>
            <l>
                <lb/>bannis, &amp; mal-traictez, pour la deffenſe de la ve¬</l>
            <l>
                <lb/>rité, pour ne vouloir preferer les Arreſts du Con¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ſll ſi-critée leur conſeience, ſemblables</l>
            <l>
                <lb/>au grand &amp;: fameux Iuriſconſulte Papinian, le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel ſç̧chant que l’Empereur Antonin Baſlian</l>
            <l>
                <lb/>Carracalla, auoit fait mourir Gera ſon frere ger¬</l>
            <l>
                <lb/>main au ventre de ſa mere, vouloit que ce gãd</l>
            <l>
                <lb/>Iuriſonſulte exeuſaſt ſon crime &amp; ſon parrici¬</l>
            <l>
                <lb/>de, lequel pour ne trahir ſa conſcience en tra¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiant la juſltce; luy reſpondir, qu’l ne luy eftoi</l>
            <l>
                <lb/>pas moins fcile de deffenmdre ce parricide que de le com¬</l>
            <l>
                <lb/>metrre, lequel au lieu de prendre de bonne part</l>
            <l>
                <lb/>cette eſponſe de Papinian, il cõ̃manda qu’il fut</l>
            <l>
                <lb/>mis à mort: ce iuſte perſonnage aimant mieux</l>
            <l>
                <lb/>ô̂urir le peri de perdre la ve en la deffenſe de la</l>
            <l>
                <lb/>juſtce, que de cõplaire à̀ vn Empereur, approu¬</l>
            <l>
                <lb/>uant vn t.it tant injulte &amp; crinel: auſſi peu de</l>
            <l>
                <lb/>temps apres ce Prince fut tué́, &amp; ſouffrit ainſi la</l>
            <l>
                <lb/>peine de ſa tyrannie.</l>
            <l>
                <lb/> La juſtice doit eſtre en tel eſtime que quand</l>
            <l>
                <lb/>elle vient à eſtre violé́e, ce ne ſont plus que</l>
            <l>
                <lb/>meurtres &amp; brigandages en la Republique.</l>
            <l>
                <lb/>Au commancement, la Republique Romat¬</l>
            <l>
                <lb/>ne n’auoit pas encores l’vſage du droict ny des</l>
            <l>
                <lb/>loix, en ſorte que ſounentesfois les innoces</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient opprimez en jugement &amp; hors le jugo¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, d’autant que perſonne ne ſçauoit encores</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle eſtoit la force &amp; la vertu du droict: mais</l>
            <l>
                <lb/>comme ce manquement de droict cauſoit ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent des tumultes &amp; des ſeditions, il fur ordon¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>hé qu’on eſtabliroit vne certaineforme de Iuſti</l>
            <l>
                <lb/>cier de Droict, pour retenir telles- émotionst</l>
            <l>
                <lb/>Merueille de voir combien eſt grand le pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>qu’ont les Loix eſcrites pour entretenir la paix</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la concorde parmy les peuples, ce qui ſe peut</l>
            <l>
                <lb/>cognoiſtre par cét exemple.</l>
            <l>
                <lb/>Pour ce tant neceſſaire eſtabliſſement de Loix</l>
            <l>
                <lb/>furent choiſis dix hommes à Rome, leſquels</l>
            <l>
                <lb/>furent enuoyez en Grece pour y recueillir les</l>
            <l>
                <lb/>mœurs, les loix &amp; les droicts des grandes Villes</l>
            <l>
                <lb/>du pais, afin de s’en ſeruir pour faire vn riche</l>
            <l>
                <lb/>threſor des loix d’Henuodore d’Epheſe, &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>conſeils des autres Philoſophes.</l>
            <l>
                <lb/>De l’Elire precieuſe de tant de belles conſti¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, furent faites les douze Tables ſur leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles les lox furent eſcrites, leſquelles farent</l>
            <l>
                <lb/>attaché́es &amp; expolées en lieu public de la Cour</l>
            <l>
                <lb/>de Rome Et telle fut l’origine du Droict eſerit</l>
            <l>
                <lb/>des Romains, qu’ils auoient premierement em¬</l>
            <l>
                <lb/>prunté des Grecs.</l>
            <l>
                <lb/>Ces dix hommes eſtoient trois ans en charge,</l>
            <l>
                <lb/>car il falloit que tous les iours les Loix fuſſent</l>
            <l>
                <lb/>leuës &amp; declaré́es.</l>
            <l>
                <lb/>Entre ces dix hommes, Appius vint à abuſer</l>
            <l>
                <lb/>de ſon pouuoir: car il fit appeller en Iuſtice la</l>
            <l>
                <lb/>fille d’vn Citoyen Romain appellé Virginius,</l>
            <l>
                <lb/>afin que ſous pretexte de luy faire droict, il l’at¬</l>
            <l>
                <lb/>uraſt à luy &amp; la violaſt, ce que le pere ayantſceu</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il euſt cogneu qu’il n’eſtoit en la puiſſance</l>
            <l>
                <lb/> d’Appius de la deliurer de la peine, luy meſme</l>
            <l>
                <lb/>l’a tua en jogement, afin d’oſter cette marque</l>
            <l>
                <lb/>d’infamie de ſamaiſon. Enſute il fit aſſembler</l>
            <l>
                <lb/>vne Compagnie de ſoldats, qu’il enuoya contre</l>
            <l>
                <lb/>Appius le Tyran; ce qui furt cauſe que cette Co¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnie des dix hommes fut caſlée, &amp; vn autre</l>
            <l>
                <lb/>nouueau Magſtrat eſtably. Pour Appius ayant</l>
            <l>
                <lb/>eſté pris &amp; conduit en priſon, il ſe donna la</l>
            <l>
                <lb/>mort. Cét exemple fait voir que la tyrannie &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’injuſtice ne demeuroit point mpunie parmy</l>
            <l>
                <lb/>les Romains: Auſſi loïables furent les Preſidens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Conſellcrs du Parlement, qui aimerent</l>
            <l>
                <lb/>mieux ſe voir proſerips que de commettre l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>juſtce qu’on voulot auoir d’eux, ce qui leur</l>
            <l>
                <lb/>tourna à gloire &amp; honneur, puis qu’ils elſtorent</l>
            <l>
                <lb/>perſecutez pour la deffenſe de la uſtice.</l>
            <l>
                <lb/> V’oicy vn exemple memorable qui fait voir,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y a point de Prince porté d’vne eſperan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce deſ ſperée, qui ne faſſe par fois quelque</l>
            <l>
                <lb/>aC dlonneur, de gloire &amp; de iuſice. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>Deu qui rend la dignité &amp; l’offie du Mgiſtrat</l>
            <l>
                <lb/>honorable, &amp; que beaucoup de fois il fait des</l>
            <l>
                <lb/>uures riles pour la conſeruation du Gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>nement public.</l>
            <l>
                <lb/>Prmy les Hiſtoires vn fait de Cambiſes eſt</l>
            <l>
                <lb/>meorable, pour l’auoir rendu digne de loüan</l>
            <l>
                <lb/>ge. ll auot dans la premiere partiede l’Alie vn</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>Prefect nommé Siſamne: il ſceut que ce pref</l>
            <l>
                <lb/>5’eſtoit laiſſe corrompre par l’éclat de l’or &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>l’argent, &amp; auoir rendu vn iugement iniuſte;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt pourquoy il commanda qu’il fuſt tué́, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ayant fait découurir ſon corps de la peau qui le</l>
            <l>
                <lb/>couuroir, il la fit eſtendre en forme de Tribunal,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fit mertre Otane ſon fils au lieu du luge qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit mort, &amp; aſſeoir au Siege du luge, aſin que</l>
            <l>
                <lb/>par ce ſpectacle &amp; conſideratio de cette peau</l>
            <l>
                <lb/>paternelle ainſi eſtendue, le ſils ſe gardaſt de</l>
            <l>
                <lb/>commettre en ſa charge aueun acte ſemblable,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui luy fit ſouffr vn pareil ſupplice.</l>
            <l>
                <lb/>Belle leçon aux Rois &amp; aux Princes, qui les</l>
            <l>
                <lb/>apprend d’eſtre religieux, deffenſeurs de la Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice, &amp; ne permettre que par la violence de</l>
            <l>
                <lb/>quelques ſiniſtres, ou par corruption, les ’u¬</l>
            <l>
                <lb/>ges ſe voyent contrains d’abuſer de leur authori¬</l>
            <l>
                <lb/>té &amp; de violer le droict qui doit eſlre inuiola¬</l>
            <l>
                <lb/>blement &amp; également rendu à vnchacun, auoir</l>
            <l>
                <lb/>les luges &amp; les Juriſconſultes en veneration,</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtre les tuteurs, protecteurs &amp; deffen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurs des Lox, ſe ſeruir de leur aduis dns leur</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil, à l’exemple de l’Empereur Alexandre</l>
            <l>
                <lb/>Seuere, recomman dals’e pour le grand amour</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auot à la vertu: Ce nince en toutẽs ſes</l>
            <l>
                <lb/>affaires, ſe ſeruoit du Coſel d grand luriſcon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſulte Vlpian, &amp; ne vouloit admettre en ſonCon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſil partieulier aucun atre que luy: ce qui dé¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>ie</l>
            <l>
                <lb/>e oi eſie e ine ſenenune ple eneree</l>
            <l>
                <lb/>retenus en deuoir: en ſorte qu’ayant pris reſo¬,</l>
            <l>
                <lb/>luton de tuër Vlpian, l’Empereur le deffendit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; expoſa ſa propre perſonne au meſme penl</l>
            <l>
                <lb/>que celle de ce fameux Juriſconſulte, le couurit.</l>
            <l>
                <lb/>de ſon manteau, afin qu’ils cogneuſſent que le</l>
            <l>
                <lb/>ſlut de Vlpian eſtoir deu au grand ſoin qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit de luy. Exemple illuſtre d’vne vertu jm¬</l>
            <l>
                <lb/>periale, ce qui eſt vn enſeignement aux grands</l>
            <l>
                <lb/>Princes, de l’obligation qu’ils ont d’ex poſer leur</l>
            <l>
                <lb/>corps &amp; leur vie pour la deffenſe de la Juſtice,</l>
            <l>
                <lb/>ſans permerrre que les chers nourriſſons de cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te diuine Aſtrée ſoient ptoſcripts &amp; perſecutez</l>
            <l>
                <lb/>par leurs Miniſtres, lors qu’ils refuſent la bleſſer</l>
            <l>
                <lb/>pour leur complaire: ainſi que fit ce grand Enm¬</l>
            <l>
                <lb/>pereur Alexandre Seuere, lequel outre Vlpian,</l>
            <l>
                <lb/>voulut auoir encore en ſa Cour ces excellens</l>
            <l>
                <lb/>hommes pomponius, Hermogenes &amp; autres</l>
            <l>
                <lb/>Diſciples tres-ſçauans de Ppapinian.</l>
            <l>
                <lb/>Mais le mal-heur du temps eſt qu’auiourd’huy</l>
            <l>
                <lb/>pour vn pertit nombre de luges &amp; gens de bien,</l>
            <l>
                <lb/>il y en a vn grand nombre de mauuais &amp; corrom¬</l>
            <l>
                <lb/>pus, à cauſe de leurs intereſts, preferant la faueur</l>
            <l>
                <lb/>de quelques Grands à toure autre conſideration,</l>
            <l>
                <lb/>ſans eſperance de ſupport ou de grandes re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſes.</l>
            <l>
                <lb/>De la luſtice, paſſons aux Marchands &amp; aux</l>
            <l>
                <lb/>peuples,</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>peuples, parmy leſquels on ne void que perfi¬</l>
            <l>
                <lb/>die, faux ſermens, déloyauté́ &amp; banqueroutes,</l>
            <l>
                <lb/>volleurs manifeſtes du bien d’autruy, alliez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aſſociez auec les Banquiers &amp; Partiſans pour</l>
            <l>
                <lb/>mieux publier leurs tromperies &amp; cabales é́pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uentables.</l>
            <l>
                <lb/>De telles gens &amp; de la lie du peuple, ſont ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>tis les Emery, fils d’vn Amballeur, puis Banquier,</l>
            <l>
                <lb/>Banqueroutier Italien, Intendant, Controlleur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Sur-Intendant des Finances.</l>
            <l>
                <lb/> Bordier, fils d’vn Chandelier de la place</l>
            <l>
                <lb/>Maubert Greffier en Chef du Conſeil, puis In¬</l>
            <l>
                <lb/>tendant des Finances.</l>
            <l>
                <lb/>La Baſiniere de petit Commis, Treſorier de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpargne, mort riche de huict millions de li¬</l>
            <l>
                <lb/>ures, &amp; Lambert Valet, puis premier Commis</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſpargne, s’eſt trouué auoir vollé trois à</l>
            <l>
                <lb/>qatre millions de liures.</l>
            <l>
                <lb/> Vn Briare garçon de Tauerne ſeruant les h¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes au çon du couteau, deuenu Fermier ge neral</l>
            <l>
                <lb/>des Aydes, autheur de l’imnoſt infame du droict</l>
            <l>
                <lb/>du Bouchon par toutes les Tauernes &amp; Cabarets</l>
            <l>
                <lb/>de France, qui auoit acheté la belle Maiſon prés</l>
            <l>
                <lb/>Bagnolet, laquelle depuis fut vendueëà feue Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>dame la Comreſſe de Soiſſons, lieu auquel il trai¬</l>
            <l>
                <lb/>toit les Grands &amp; les Partiſans, &amp; faiſoit ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>ſur ſa table les trente andoüilles de Troye de</l>
            <l>
                <lb/>quatre quarts d’eſcus piece, lequel fut enfin tué</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>par vn Laquais aà Vanues, à cauſe d’vne garce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il entretenoit.</l>
            <l>
                <lb/> Vn Fedeau Treſorier &amp; Partiſan riche aux</l>
            <l>
                <lb/>deſpens du bien de pluſieurs Particuliers, qui!</l>
            <l>
                <lb/>par vanit́ fit baſtir le ſuperbe Chaſteau du Bois</l>
            <l>
                <lb/>le Vicomteen Brie, les Miniſtres pour profite</l>
            <l>
                <lb/>des grands biens qu’il auoit vollez, luy firent fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re banqueroutte à ſes creanciers, ce qui fut cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe qu’apres ſa mort ainſi qu’on l’enterroit en l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>gliſe de ſainct Mederic, quantité́ de Dames,</l>
            <l>
                <lb/>femmes de ſes creanciers, luy donnoient mille</l>
            <l>
                <lb/>maledictions, &amp; vouloient ſi elles euſſent peu,</l>
            <l>
                <lb/>deterrer ſon corps pour le traiſner par les ruë̈s.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt le fait du Miniſtere du Cardinal de Ri¬</l>
            <l>
                <lb/>chelieu, ſous lequel le Sieur de Buillon eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>Sur-Intendant des Finances, &amp; par leur aduis</l>
            <l>
                <lb/>furent faits les extraordinaires &amp; ryranniques</l>
            <l>
                <lb/>Impoſts du Sol pour liure ſur toutes ſortces de</l>
            <l>
                <lb/>marchandiſes.</l>
            <l>
                <lb/>Le droict inique d’Aiſez, ou veritables larcins</l>
            <l>
                <lb/>&amp; volleries, rauiſſans par force le bien du Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>geois, ſans aucune forme de droict &amp; de juſtice,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; meſme par empriſonnement de leurs perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, ce qui ſe fit aà̀ Paris &amp; par toute la France.</l>
            <l>
                <lb/>Le droict pour la ſubſiſtance des gens de guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re, outre les Tailles partout le Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>L’eſtabliſſement des Intendans de la -Iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>aux Prouinces, leſquels auec leurs ſupplices vio</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>lentoient le panuure peuple pour le payement des</l>
            <l>
                <lb/>Tailles &amp; des Impoſts, les reduiſoient en che¬</l>
            <l>
                <lb/>miſe &amp; à mandier leur pain, ce qui faiſoit hor¬</l>
            <l>
                <lb/>reur aux gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/> Outrc cela on peut adiouſter les morts vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lentes du Duc de Montmorency, du Cheualier</l>
            <l>
                <lb/>de Vendoſme, du Duc de Puylaurens, du Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>reſchal d’Ornano, du Mareſchal de Marillac,</l>
            <l>
                <lb/>du ieune Marquis Defhiat, S. Mars, &amp; deMon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur de Thou.</l>
            <l>
                <lb/>Les empriſonnemens du Duc de Vendoſme,</l>
            <l>
                <lb/>des Sieurs de Vitry &amp; d Baſſompiene Mareſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chaux de France, &amp; du Comte de Carman, à̀ la</l>
            <l>
                <lb/>Baſtille.</l>
            <l>
                <lb/>Du Sieur de Chaſteau Neuf Garde des Seaux,</l>
            <l>
                <lb/>au Chaſteau d’Angouleſme.</l>
            <l>
                <lb/>Du Sieur de Marillac Garde des Seaux, aà Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteau-d’Vn, où il mourut.</l>
            <l>
                <lb/>Du Duc de Boü̈illon, au Chaſteau de Vin¬</l>
            <l>
                <lb/> cennes.</l>
            <l>
                <lb/> Le banniſſement du Duc de Guyſe, auec Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>dame la Ducheſſe ſafemme à Florence, les Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces &amp; Princeſſes ſes enfans.</l>
            <l>
                <lb/>Du Duc d’Eſpernon en ſa Maſon de?laſſacat,</l>
            <l>
                <lb/>du Marquis de la Valette ſon fils, en Angle¬</l>
            <l>
                <lb/>terre.</l>
            <l>
                <lb/>Du Chancelier de Sillery, le tout pour aſſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uir la paſſion des Miniſtres, qui ſont les premiers</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>mal-heurs dela France, ſous le Miniſtere du Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Richelieu.</l>
            <l>
                <lb/>Mais en voicy d’autres beaucoup plus grands</l>
            <l>
                <lb/>ſous le Miiſtere de Jule Cardnal Maaarin, ve¬</l>
            <l>
                <lb/>rtble Pandore, comble de tous les maux ima¬</l>
            <l>
                <lb/>ginables qui ont reduit la France aux abois.</l>
            <l>
                <lb/> Pnlorc,au dire d’Heſiode, fut premiere fem¬</l>
            <l>
                <lb/>me de Vulcan, à laquelle chacun des Dieux, par</l>
            <l>
                <lb/>commandement de lupiter, fit preſent de ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit de plus precieux, comme Venus la</l>
            <l>
                <lb/>Beanté, Pallas la Sageſſe, Mereure l’Eloquence,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; lestres Dieux ce qu’ils tenoient de plus ex¬</l>
            <l>
                <lb/>cellene, &amp; à auſe de ce, le nom de Pandore luy</l>
            <l>
                <lb/>fut dnné́, En ce tenps-là les hommes viuoient</l>
            <l>
                <lb/>ſans trauail &amp; ſans ſoucy, d’autant que la terre</l>
            <l>
                <lb/>ſans eſtre cultiuée leur produiſoit toutes choſes</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaires pour l’entretien de leur vie: iamais</l>
            <l>
                <lb/>les maladies ne les trauailloient, la vieilleſſe n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit point de priſeſur eux, &amp; le froid, le chaud,</l>
            <l>
                <lb/>ny les autres qualitez des Saiſons ne les incom¬</l>
            <l>
                <lb/>modloient: Toutesfois lupirer mit en la main de</l>
            <l>
                <lb/>Pandore, vn Vaſe dns lequel eſtoient encloſes,</l>
            <l>
                <lb/>les maladies, la vieilleſſe, les ſourcis &amp; tous au</l>
            <l>
                <lb/>tres mal-heurs qui accompagnent maintenant</l>
            <l>
                <lb/>la vie des hommes, &amp; l’enuoya à Epimothé́e</l>
            <l>
                <lb/>homme foible d’eſprit &amp; de ſens, qui le receut,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’ayant ouuert, i remplit tout le monde des</l>
            <l>
                <lb/>maux, des miſeres &amp; des mal-heurs qui yeſtoiét,</l>
            <l>
                <lb/>Ceey eſt Fable..</l>
            <l>
                <lb/>Mais</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> i7</l>
            <l>
                <lb/> Mais la veritéſe recognoiſtra en laſuite dece</l>
            <l>
                <lb/>diſcours, dans le Miniſtere mal-heureux du Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin, dans lequel il a remply toute la</l>
            <l>
                <lb/>France de tourtes ſortes de mal-heurs, de ruines,.</l>
            <l>
                <lb/>de perfidies, de trahiſons, de tyrannies, dim¬</l>
            <l>
                <lb/>pietez &amp; d’infidelitez veritables. Pandore fatale</l>
            <l>
                <lb/>&amp; funeſte aux François, lequel dés ſon entreée au</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtere, nous a fait perdre toute eſperance</l>
            <l>
                <lb/>de paix &amp; de repos, &amp; aremply toutes les Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uinces duRoyaume de troubles, de tempeſtes, de</l>
            <l>
                <lb/>voleries &amp; brigandages, ſous la conduite de ce</l>
            <l>
                <lb/>Iule Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> L’Hiſtoire marque deux Iules, l’vn Cardihal,</l>
            <l>
                <lb/>l’autre Pape. Le premier Pandore de grands mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs qui ruina les affaires non ſeuſenmient dela</l>
            <l>
                <lb/>Hongrie, mais de roure la Chreftienté. Le deu¬</l>
            <l>
                <lb/>xiéme, ennemy notoire de la France.</l>
            <l>
                <lb/> Le premier Iule ou lIulian Cardinal eſtoit au</l>
            <l>
                <lb/>remps que ce grand Capitaine Iean Hunniades</l>
            <l>
                <lb/>pere de Mathias, eſtoit Gouuerneur &amp; General</l>
            <l>
                <lb/>de Vladiſlas Roy de Hongrie; lequel dans vne</l>
            <l>
                <lb/>bataille qu’il gaigna, ruina tellement l’armé́e des</l>
            <l>
                <lb/>Turcs, qu’il obligea Amurath à receuoir la paix</l>
            <l>
                <lb/>auec les conditions qu’il luy demandoit: apres</l>
            <l>
                <lb/>quoy, Vladiſlas eſtant retourné en Hongrie, les</l>
            <l>
                <lb/>Hongrois ſe promettoient qu’en cas queles Po¬</l>
            <l>
                <lb/> lonois joigniſſent leurs forces à celles de leur</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; attaquant enſemblement le Turc,rem¬</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>porceroient vne grande gloire en le fompant</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy Vladiſlas jeune Prince, ſe flattoit du deſir</l>
            <l>
                <lb/>de joüir de cette gloire: ce que voyant ce Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal lule ou Iulian, il donna ce mauuais conſeil</l>
            <l>
                <lb/>au Roy de rompre les loix &amp; les conditions des</l>
            <l>
                <lb/>tréues faites auec Amurath, diſant qu’il n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnable de faire aueun traicté de paix auec</l>
            <l>
                <lb/>les Infidelles ſans le conſentement du Pape, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’en cela il y alloit de l’intereſt de tout l’Empi¬</l>
            <l>
                <lb/>re Chreſtien. Vladiſlas ſurpris par le mauuais</l>
            <l>
                <lb/>conſeil de ce Cardinal, romp les tré́ues, &amp; ayant</l>
            <l>
                <lb/>aſsẽblé vne puiſſante armé́e, marche côtreAmu¬</l>
            <l>
                <lb/>rath uſques à Varne, peu diſtante de Conſtanti¬</l>
            <l>
                <lb/>nople, contre l’aduis de Hunniades, qui employa</l>
            <l>
                <lb/>ſes raiſons pour faire reſoudre Vladiſlas à ne</l>
            <l>
                <lb/>point embraſſer vn ſi petnicieux conſeil, eſtant</l>
            <l>
                <lb/>ainſi que l’armeé́e Chreſtienne eſtoit lors beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup moindre que celledu Turec, &amp; que le Roy</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit fait la paix auec Amurath ſans la grande</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité en laquelle ſes affaires eſtoiẽt reduites.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſe diſoit qu’Vladiſlas auoit fait prier Dracol</l>
            <l>
                <lb/>Vvalaque de Vvalachie de luy enuoyer ſecours,</l>
            <l>
                <lb/>mais que ce Prince le diſſuadoit d’entreprendre</l>
            <l>
                <lb/>cette guerre. Mais nonobſtant tous ces bons</l>
            <l>
                <lb/>aduis de Vvalaque, enuoyale Prince ſon fils auec</l>
            <l>
                <lb/>deux mille cheuaux à Vladſlas, &amp; luy dit, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>luy donnoit vn cheual excellent, Leger &amp; tel</l>
            <l>
                <lb/>qu’l iugeoit eſtre propre aà̀ ſon fils, comm4</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l3</l>
            <l>
                <lb/>preuoyant qu’il le periroit en cette guerre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il falloit qu’il euſt de tels cheuaux en main</l>
            <l>
                <lb/>pour en cette neceſſité́ é́uiter la mort par la viteſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe d’iceux. Les Turcs vſerent en cecy non moins</l>
            <l>
                <lb/>de ſoin &amp; de prudence que les Chreſtiens, &amp; vſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rent de telle diligence, que leur armeée fut plu¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt preſte que celle des Hongrois, leſquels quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils fiſſent tout deuoir de combattre pour la</l>
            <l>
                <lb/>gloire du nom Chreſtien, &amp; euſſent défait vn</l>
            <l>
                <lb/>aſſez bon nombre d’ennemis: neantmoins les</l>
            <l>
                <lb/>Turcs par leur grand nombre eurent la victoire</l>
            <l>
                <lb/>en cette bataille; le ieune Roy Vladiſlas fut tueé,</l>
            <l>
                <lb/>comme fut auſſi ce Cardinal lule en la fuite, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fut ainſi payeé de ſon mal-heureux conſeil fatal</l>
            <l>
                <lb/>&amp; funeſte à toute la Chreſtienté.</l>
            <l>
                <lb/>L’autre lule, dit deuxieéme du nom Pape, na¬</l>
            <l>
                <lb/>tif de Gennes, homme plus propre aux trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles &amp; à̀ la guerre qu’à la Religion, lequel doute</l>
            <l>
                <lb/>alloir cauſer vn Schiſme tres-dangereux en l’E.</l>
            <l>
                <lb/>gliſe, n’euſt eſté l’Empereur Maximilian, lequel</l>
            <l>
                <lb/>par ſon authorité empeſcha ce mal heur: ce Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>pe lule priſt Bologne par force &amp; en chaſſa les</l>
            <l>
                <lb/>Bentiuoles;il excita de grands troubles en Italie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſe ſeruant des Suiſles, il prit Seruie, Rauennes,</l>
            <l>
                <lb/>Fauence, Modene &amp; la Mirandole. Le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Bernardin a é́crit contre ce Pape lule; lequel</l>
            <l>
                <lb/>confirma &amp; approuua l’vſurpation de la Nauar¬</l>
            <l>
                <lb/>re par Ferdinandoy de Caſtille, ſur Louis ll,</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>Roy de France, &amp; dans le Concile de Latran, il</l>
            <l>
                <lb/>le fit dcclarer Heretique tant l’auerſion qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit contre la France eſtoit grande, auſſifut-il</l>
            <l>
                <lb/>puny de ſa perfidie: car s’eſtant ligueé auec</l>
            <l>
                <lb/>l’Empereur &amp; les Venitiens contre le Roy de</l>
            <l>
                <lb/>France, &amp; ayant refuſé la paix qui luy eſtoit de¬</l>
            <l>
                <lb/>mandeée par l’entremiſe du Cardinal de Salſe¬</l>
            <l>
                <lb/>bourg Conſeiller de l’Empereur, pour pacifier</l>
            <l>
                <lb/>le Roy de France auec ce Pape Iule, preſumant</l>
            <l>
                <lb/>à cauſe des forces Eſpagnoles &amp; Jtaliennes qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit, remporter la victoire. La bataille ſe don¬</l>
            <l>
                <lb/>na le propre iour de Paſques de l’an 5. prés la</l>
            <l>
                <lb/>ville de Rauenne, en laquelle ſon armé́e fut dé́¬</l>
            <l>
                <lb/>faite, &amp; furent en ce combar ſeize mille hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes tuez, &amp; ainſi fut puny ce Jule Pape de ſa</l>
            <l>
                <lb/>perfidie &amp; de ſa temerité́ enuers la France.</l>
            <l>
                <lb/>Si ces deux lIules Cardinal &amp; Pape ont eſté</l>
            <l>
                <lb/>cauſe de tant de mal-heurs en la Chreſtienté́ &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour la France; peut-on eſperer meilleur traicte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de lules Cardinal Mazarin:lequel au com¬</l>
            <l>
                <lb/>mancement de ſon Miniſtere, ayant ttouué le</l>
            <l>
                <lb/>trouble bien commancé, au grand mal-heur de</l>
            <l>
                <lb/>la Chreſtienté, &amp; pour la ruine de la France ſous</l>
            <l>
                <lb/>le Miniſtere du Cardinal de Richelieu, n’a rien</l>
            <l>
                <lb/>oublié des ordres qu’il luy laiſſa pour le conti¬</l>
            <l>
                <lb/>nuë̈r, &amp; s’enrichir en appauuriſſant le peuple</l>
            <l>
                <lb/>dans la Minorité du Roy. L’eſprit duquel auſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>bien que ſa perſonne &amp; ſes plus grandes afaires,</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>Ei</l>
            <l>
                <lb/>i’detenoit comme captifs &amp; les gouuernoit à</l>
            <l>
                <lb/>ſo plaiſir ſans contredit, ce qui la é́leú à vn tel</l>
            <l>
                <lb/>degreé de tyrannie ſi exceſſiue &amp; inſupportable</l>
            <l>
                <lb/>iuſques aà̀ preſent, qu’il eſt bien difficile de la re¬</l>
            <l>
                <lb/>primer, quelque induſtrie, conſeil, ou reſolu¬</l>
            <l>
                <lb/>tion qu’on puiſſe prendre contre vn tel tyran,</l>
            <l>
                <lb/>puiſſant en argent, qu’il a vollé aux coffres du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; tiré́ ſur le peuple, &amp; en Partiſans qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>en bon nombre en toutes les Compagnies Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraines, par toutes les Communautez &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>meilleures Villes, qu’il a intereſſez à ſon party,</l>
            <l>
                <lb/>ſous le nom de Mazarins.</l>
            <l>
                <lb/> Veritable Pandore, d’où font partis tous les</l>
            <l>
                <lb/>mal heurs qui ont ruiné non ſeulement la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, mais toute la Chreſtienté, de laquelle il et</l>
            <l>
                <lb/>declare ennemy &amp; perturbateur du repos pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blie.</l>
            <l>
                <lb/>Pour la Chreſtienté, il eſt cauſe que la paix</l>
            <l>
                <lb/>generale traictée à Munſter, ne s’eſt point con¬</l>
            <l>
                <lb/>clue au grand meſcontentement des Princes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats intereſſ:z, qui ne ioüyſlent du repos</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſe promettoient d’vne ſi ſolemnelle aſſen¬</l>
            <l>
                <lb/>blé́e, &amp; en reiettent la cauſe ſur les François, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les François ſur ce Cardinal Mazarin, qui ſeul</l>
            <l>
                <lb/>a empeſcheé́ que cette paix n’a point eſté ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnée.</l>
            <l>
                <lb/>Si elle l’euſt eſté, l’Iralie ioü̈yroit de la tran</l>
            <l>
                <lb/>quilité, qui luy manque depuis que les Turcs</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ont declareé la guerre aux Venitiens: cat la Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtienté n’eſtant plus trauaillé́e de troubles cinils,</l>
            <l>
                <lb/>elle euſt puiſſamment aſliſté les Seigneuries, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>euſt arreſté le progrés des Infidelles ſur ſes terres</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pais.</l>
            <l>
                <lb/>Le Royaume de Nap les n’euſt point eſté rui¬</l>
            <l>
                <lb/>né́ par vne guerre ciuile que Mazarin auoit allu¬</l>
            <l>
                <lb/>meée, ny tant de peuples tuez &amp; rendus miſera¬</l>
            <l>
                <lb/>bles; le Duc de Guyſe n’euſt point eſte fait pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnier ny detenu quatre ou cinq ans en Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, ny ſi grand nombre de Villes &amp; Bourgades</l>
            <l>
                <lb/>bruſlées &amp; pillées par les ſoldats des deux pat¬</l>
            <l>
                <lb/>tis.</l>
            <l>
                <lb/>Tant de Marchands Armeniens &amp; JItaliens</l>
            <l>
                <lb/>n’euſſent point eſté piratez par les Pirares &amp; Cot¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaires que Mazarin entretenoit à̀ Portolon¬</l>
            <l>
                <lb/>gone.</l>
            <l>
                <lb/>La Religion Catholique euſt eſté reſtablieen</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs pais d’Allemagne, d’où les guerres l’ont</l>
            <l>
                <lb/>bannie, ſans trouuer en deux cens lieuës de pais,</l>
            <l>
                <lb/>vne ſeule Chappelle en terre, &amp; on a eſteé con¬</l>
            <l>
                <lb/>trant de laiſſer aux proreſtans les Benefices &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Monaſteres qu’ils detenoient au tres-grand pre¬</l>
            <l>
                <lb/>iudice des Catholques, &amp; ce pour iouir de quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que rcpos.</l>
            <l>
                <lb/>La Caralogne aà̀ laquelle Mazarin a tiré́ la plu¬</l>
            <l>
                <lb/>part des gens de guerre François qu y eſtoient,</l>
            <l>
                <lb/> n’euſt pont eſté́ abandonneée comme elle eſt à̀</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/> o</l>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>preſent, apres la perte de tant d’hommes &amp; l’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>gent.</l>
            <l>
                <lb/> Nous n’euſſions perdu treize places en Flan¬</l>
            <l>
                <lb/>dres onquiſes par les Armes du Roy, ſi ce tyran</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt tire les garniſons pour entrerenir la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re ciuile en France.</l>
            <l>
                <lb/>Dans laquelle l’impieté. de ce miſerable a eſt</l>
            <l>
                <lb/>feconde en mal-heurs dereſtables, commis par</l>
            <l>
                <lb/>les gens de guerre qu’il aduoüe &amp; prorege, en</l>
            <l>
                <lb/>Picardie, Champagne, Brie, Gaſtinois, Solo¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, Berry, Poctou, Xaintonge, Guyenne,</l>
            <l>
                <lb/>Anjou, Baſois &amp; aux enuirons de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Dans leſquels pais, on fat eſtat de deux cens</l>
            <l>
                <lb/>ſeptante ſix Monaſteres pillez &amp; ruinez.</l>
            <l>
                <lb/>Plus de quatre cens Egliſes de Villages &amp; gros</l>
            <l>
                <lb/>Bourgs expoſez à l’auidité́ profane des ſoldats &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs bruſlez.</l>
            <l>
                <lb/> Plus de cent quatre-vingts filles conſacré́es à</l>
            <l>
                <lb/>Dieu vioĺes.</l>
            <l>
                <lb/> Plus de ſix mille tant femmes que filles for¬</l>
            <l>
                <lb/> cées.</l>
            <l>
                <lb/>Plus de dix mille pauures paiſans outragez,</l>
            <l>
                <lb/> roſts &amp; expoſez aà̀ la barbarie &amp; cruauté de ces</l>
            <l>
                <lb/>ames damnécs.</l>
            <l>
                <lb/>Plus de deux mille ſaincts Cboires, Croix,</l>
            <l>
                <lb/> Cahces &amp; Chndelers vollez &amp; emportez.</l>
            <l>
                <lb/>Les oſſemens ſacrez de pluſieurs Saincts reli¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>g¬¬</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>ieuement conſeruez en des Chaſſes, &amp; Reli¬</l>
            <l>
                <lb/>ues profances iettez ſur des fumiers &amp; lieux</l>
            <l>
                <lb/>ſordides ſans reſpect ny reuerence.</l>
            <l>
                <lb/>Vn nombre inſiny de belles Fermes bruſlées,</l>
            <l>
                <lb/> le bled enleué des Granges ietté au feu, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>vins tirez des Caues, défoncez &amp; perdus apres</l>
            <l>
                <lb/>que ces impies s’en ſont regorgez.</l>
            <l>
                <lb/> Plus de vngs lieués de pais abandonnez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deſerte z pour l’apprehenſion des ſoldats.</l>
            <l>
                <lb/>Plus de cinquante Villes en Guyenne apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir c mpoſe auec ceux qui les aſſiegeoient, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>receu l’agent dont-eſtoit conuenu, ont eſté́ for¬</l>
            <l>
                <lb/>cées, pillées &amp; les Habitans la pluſpart tuez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>outragez. Ce tyran eſt bien éloigné de la gene:</l>
            <l>
                <lb/>roſiré de Scipion le jeune, fils de Paul Emile,</l>
            <l>
                <lb/>Lequel entreprit la guerre contre la ville de Car¬</l>
            <l>
                <lb/>thage, &amp; apres quatre ans de Siege &amp; quatrs</l>
            <l>
                <lb/>grands aſſauts donnez &amp; ſouſtenus, priſt la Vil¬</l>
            <l>
                <lb/>Ie; &amp; encores qu’ileuſt permis aux Habitans de</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſauuerà lafuire. La tuërie ne laiſſa pas d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>grande à la priſe:en ſuite le meſme Scipion conm</l>
            <l>
                <lb/>manda que la Vlle fuft bruſlé́e &amp; reduite en</l>
            <l>
                <lb/>cendres, aà̀ quoy ſeize iours entiers furent em¬</l>
            <l>
                <lb/>ployez:On remarque de ce grand Capitaine Sci</l>
            <l>
                <lb/>pion, qu’apres la conflegration de Carthage ainſi</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe pourmenoit aà̀ cheual parmy les cendret</l>
            <l>
                <lb/>de cette ſuperbe Cité́, eſtonné de voit vne ſi</l>
            <l>
                <lb/> Aoriſſante</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>25j</l>
            <l>
                <lb/>loriſſante Ville en vn eſtat ſi miſerable, au lieu</l>
            <l>
                <lb/>de ſe réjoü̈ir de ſa victoire, il ſe ſentit touché</l>
            <l>
                <lb/>d’vne grande commiſeration, &amp; pleura abon¬</l>
            <l>
                <lb/>damment, diſant auec grand regret, qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>compaſſion de l’infortune d’vne ſi fameuſe Cité,</l>
            <l>
                <lb/>préuoyant que la meſme ruine ſe pourroit voir</l>
            <l>
                <lb/>vn iour de la ville de Rome, conſiderant que</l>
            <l>
                <lb/>ſur tetre il n’y a Empire qui puiſſe ſe vanter d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>oir vne durée ſtahle &amp; aſſeurée.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui deuoit eſtre reproché à Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn Payen plus religieux en ſes actions que</l>
            <l>
                <lb/>luy, regrettoit la rune d’vne Ville qui eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>ennemie iurée de celle de Rome, &amp; luy ne</l>
            <l>
                <lb/>témoigner aucun reſſentiment, bien moins</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn barbare, de tant de Villes, Bourgs, Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteaux-&amp; Villages ruinez &amp; bruſlez, ſi grand</l>
            <l>
                <lb/>nombre de lieux ſacrez &amp; prophanez par des im¬¬</l>
            <l>
                <lb/>pietez &amp; des ſacrileges horribles, tant de Vier¬</l>
            <l>
                <lb/>ges violées, tant de pauures perſonnes cruelle¬</l>
            <l>
                <lb/>mene maſſacrées par vne cruauté, ſans exemple,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e de tant de mal heurs, ne dire autre choſe, ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>non que rels eſtoient les effes de la guerre, ſans con¬</l>
            <l>
                <lb/>fiderer qu’il en eſt l’Autheur qu’il l’a alluḿe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’a veut entretenir pour contenter ſa tyrannie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; erecuter ſes mal-heureuſes vengeances.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’y a action cruelle, tyrannie ſi exceſſiue,.</l>
            <l>
                <lb/>maſſacre ſi inhumain, non plus que la perte &amp; la:</l>
            <l>
                <lb/>mrt de pluſieurs grands Capitaines &amp; vaillans</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>honmes qui aſt iamais trouué de la elemenceée</l>
            <l>
                <lb/>ce cœur de Tygre, il ſe rit &amp; ſe mocque de ous</l>
            <l>
                <lb/>les triſtes é́uenemens de cette guerre: il n’a ga¬</l>
            <l>
                <lb/>de d’imiter le grand Alexandre, lequel aps</l>
            <l>
                <lb/>auoir eſtably la paix en Grece, s’en alla auec vu</l>
            <l>
                <lb/>puiſſante armée en Perſe, ayant en icelle quara</l>
            <l>
                <lb/>te mille pietons, &amp; quatre mille cheuaux ſeule</l>
            <l>
                <lb/>ment: car en Aſie les trouppes qu’il y auoit</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient foibles &amp; petites, reſtées de celles que</l>
            <l>
                <lb/>Philippes ſon pere y auoit menées: neantmois</l>
            <l>
                <lb/>auec cette armé́e mediocrement forte, il ne lai</l>
            <l>
                <lb/>ſa pas d’aſſaillir les perſes, prit pluſieurs grandes</l>
            <l>
                <lb/>Villes, entre leſquels eſtoient Sardes, Milet &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Tyr aux Sorges, eſquelles il courut de graads</l>
            <l>
                <lb/>perils: &amp; ayant vaincu le Roy Darius, le mit en</l>
            <l>
                <lb/>fuite, prit ſa mere, la Reyne ſa femme, ſon fils &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>ſes filles priſonniers, &amp; les traiéta fort honneſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, comme il appartenoit à vne ligne d</l>
            <l>
                <lb/>Sang Royal, il appella ſa mere la Reine, à cauſe</l>
            <l>
                <lb/>de ſon grand aage, &amp; baiſa le prince ſon fils con</l>
            <l>
                <lb/>me s’il euſt eſté le ſien propre: certe grande h¬</l>
            <l>
                <lb/>manité &amp; ces excellentes vertus luy acquireat</l>
            <l>
                <lb/>de grandes loüanges par toute l’Aſie: voire meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me à la Cour de Darius, iuſques-là, qu’ils’offrit</l>
            <l>
                <lb/>de traicter volontiers auec luy par des condi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions de paix, diſant eſtre preſt de luy donnes</l>
            <l>
                <lb/>la moitié de ſon Royaume; Mais Alexandre luy</l>
            <l>
                <lb/>reſpondit, que comme le monde ne pouuoit</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>27</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir deux Soleils, auſſi vn Royaume ne de</l>
            <l>
                <lb/>uoit auoir deux Roys: que ſi de ſa bonne vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lonté il vouloit donner ſon Royaume, il le</l>
            <l>
                <lb/>receuroit benignement en ſa grace. Mais ayant</l>
            <l>
                <lb/>derechef mis vne armée ſur pied, Darius fut en¬</l>
            <l>
                <lb/>are vaincu: &amp; en fuyant, il fut poignardé</l>
            <l>
                <lb/>par le Capitaine Beſſe, ſon ſien valet; là-deſſus</l>
            <l>
                <lb/>ſuruint Alexandre, &amp; trouuant Darius grande¬</l>
            <l>
                <lb/>ment bleſſeé́, &amp; preſt à rendre l’eſprit, euſt com¬</l>
            <l>
                <lb/>paſſion de luy, &amp; luy promit qu’il ne laiſſeroit</l>
            <l>
                <lb/>point cette perfidie de Beſſe impunie commiſe</l>
            <l>
                <lb/>contre ſon propre Seigneur. Et defait ce traiſtre</l>
            <l>
                <lb/>parricide ayanteſté pris, Alexandre commanda</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fur attaché́ à̀ deux groſſes branches d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>bres, leſquellesfe retirant en haut, ſon corps fut</l>
            <l>
                <lb/>par vn grand tourment dechiré.</l>
            <l>
                <lb/>Acte d’humanité́ d’vn prince idolatre, qui</l>
            <l>
                <lb/> deuroit faire rougir de honte Mazarin, dont le</l>
            <l>
                <lb/>cœur plus dur que marbre ne peut eſtre aucune¬</l>
            <l>
                <lb/> ment ramolly partant de cruaurez qué les ſiens</l>
            <l>
                <lb/>ont commiſes aà ſon ſceu, &amp; ſuiuant ſes ordres;</l>
            <l>
                <lb/>ainſi qu’il euſt fait à ceux de Bordeaux, s’il euſt</l>
            <l>
                <lb/>peu prendre leur Ville de force, où il n’euſt eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pargné perſonne.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſtoit ſon deſſein lors qu’il commanda au</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal de Turenne de mener ſon armée de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant Paris: car s’il euſt défait les princes &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeois au combat du Faux-Boutgde S An</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>28</l>
            <l>
                <lb/>thoine, eſtant aſſeuré de quantite de Mazarins</l>
            <l>
                <lb/>ſes confidens qui eſtoient en grand nombre</l>
            <l>
                <lb/>das naris, &amp; ſe ſaiſir de la Baſtille &amp; d’autres lieux</l>
            <l>
                <lb/> auantageux, il ſe promettoit voir les ruiſſeaux</l>
            <l>
                <lb/>de cette grande Ville couler du ſang de ſes Hs¬</l>
            <l>
                <lb/>bitans tcant ſa haine eſt grande contre parils, es</l>
            <l>
                <lb/>laquelle il a eſteé par Arreſt de la Cour, declané</l>
            <l>
                <lb/>crimnel de leze-Majeſté, proſcript, banny &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſa teſte miſe à cinquante mille eſcus.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſçait que s’il pouuoit voir Paris ruiné, qu</l>
            <l>
                <lb/>le reſte du Royaume ſeroit ſa curée, &amp; qu’il ſ</l>
            <l>
                <lb/>feroit obeir par tout: c’eſt là ſon but, ſon ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>rtion &amp; ſon mal-heureux deſſein.</l>
            <l>
                <lb/>Mais voicy encore vn autre ſuiet du mal-heur</l>
            <l>
                <lb/>de la France, d’auoir entrepris la guerre Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gere &amp; Ciuile ſans aueun fondement ny ſuiet,ce</l>
            <l>
                <lb/>qui a touſiours retourné à la honte des aggreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurs &amp; des autheurs de tels troubles ainſi que</l>
            <l>
                <lb/>l’antiquiteé́ nous enſeigne.</l>
            <l>
                <lb/>L’Hiſtoire Grecque obſerue que les Grecs</l>
            <l>
                <lb/>apres auoir chaſſé les perſes de leur pais, ils en de¬</l>
            <l>
                <lb/>uindrent plus inſolens, &amp; croyans eſtre plus</l>
            <l>
                <lb/>puiſſans, ils portoient leurs penſées ambitieuſes</l>
            <l>
                <lb/>à de nouuelles expeditions: car la ſuperbe &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’ambition accompagne ſouuent les plus grands</l>
            <l>
                <lb/>ſuccez. C’eſt pourquoy les grandes &amp; longue</l>
            <l>
                <lb/>guerres de certe Monarchie là, par leſquelles la</l>
            <l>
                <lb/>Greces’eſt finalement perdue: en ſorte qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fallu¬</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>fallu qu’elle ait obei à toutes irruptions eſtran.</l>
            <l>
                <lb/>geres qui s’y ſont faites, comme auſſi, au lie</l>
            <l>
                <lb/>d’vne honnorable adminiſtration qui s’entrete¬</l>
            <l>
                <lb/>noit en leur Republique, la raiſon de leurs</l>
            <l>
                <lb/>mœurs corrompuës, ſucceda &amp; s’inſinua dans</l>
            <l>
                <lb/>leurs Loix: mais ce qui eſt digne d’admiration</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’eſtre obſerué, eſt que tant &amp; de ſi grandes</l>
            <l>
                <lb/>incommodtez &amp; ſi longues &amp; mauuaiſes guer¬</l>
            <l>
                <lb/>res furent entrepriſes par des cauſes fort legeres;</l>
            <l>
                <lb/>ae qui doit rendre les autres Republiques ſages</l>
            <l>
                <lb/> &amp; plus aduiſées, de ne faire aucune guerre ſans</l>
            <l>
                <lb/>grande neceſſité, &amp; ſe mirer ſur les Grecs, qui</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ont aſſez de fois entrepris des guerres ſur des oc¬</l>
            <l>
                <lb/>caſions legeres &amp; de peu d’importance, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>peurent ſe pacifier iuſques à ce que finalement</l>
            <l>
                <lb/>les n tion Eſtrangeres faiſans des irruptions en</l>
            <l>
                <lb/>Grece, ont ruiné les deux parties. C’eſt temerté</l>
            <l>
                <lb/>de ne croire qu’vne preſente feliclté, rend les</l>
            <l>
                <lb/>hommes plus inſolens, &amp; tentent des choſes qui.</l>
            <l>
                <lb/>quelquefois leurs ſont preiudiciables &amp; rui¬</l>
            <l>
                <lb/>neuſes. C’eſt ce qui arriua à Creſus Roy tres-ri¬</l>
            <l>
                <lb/>che &amp; tres-puiſſant, lequel faiſant la guerre en</l>
            <l>
                <lb/>la premiere partie de l’Aſie à Cyrus, lequel luy</l>
            <l>
                <lb/>allant au deuant, le défit &amp; s’empara de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, puis ayant pris la Ville de Sardes, il</l>
            <l>
                <lb/>fit Creſus prſonner, &amp; commanda qu’on luy fiſt</l>
            <l>
                <lb/>ſoufftir le ſupplice du feu; luy eſtant monté ſur</l>
            <l>
                <lb/>e bueher preparé,s’écria d’vae voix lamentable,</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>36</l>
            <l>
                <lb/>iſant, ôSolon;, Solons Cyrs admirant eetté</l>
            <l>
                <lb/>voſlx, le fit interroger ſur la raiſon qu’il auoit de</l>
            <l>
                <lb/>s’écrier ainſi: Alors tirant du profond de ſa poi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctrine ces foibles paroles, diſt; Slon eſtot jadis</l>
            <l>
                <lb/>vn tres-ſage perſonnage en Athenes, auquel, lors</l>
            <l>
                <lb/>que jeſtois libre, i’ay rendu des honneurs ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>ains; &amp; luy fi voir tout mon pouuoir &amp; mes</l>
            <l>
                <lb/>grands threſors, me flateant que par mes grandes</l>
            <l>
                <lb/>icheſfſes &amp; ma puiſſance; ie me pourrois tenir</l>
            <l>
                <lb/>aſſeuré contre les éuenemens dé la fortune, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>force de mes ennems:. Mais à cela Solon luy</l>
            <l>
                <lb/>reſpondit, qu’en cete yie il n’y auoit homme ſi</l>
            <l>
                <lb/>heureux qui peuſt s’aſſeurer d’eſtre en toutes fa¬</l>
            <l>
                <lb/>çons heureux auant ſa mort, uy aucun tellement</l>
            <l>
                <lb/>puiſſant qu’il ne puiſſe ſuccomber aux aecidens,</l>
            <l>
                <lb/>Alors il confeſſa qu’il auoit meſpriſé ces ſages</l>
            <l>
                <lb/>maximes de Solon, &amp; qu’à cauſe de ce, il auoit</l>
            <l>
                <lb/>entrepris tenerairement les guerres qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient faites, que par ſa faute il ſe voyoit ro¬</l>
            <l>
                <lb/>duit en vn eſtat ſi mal-heureux de mourir parle</l>
            <l>
                <lb/>feu: qu eſt vn aduertiſſement important à̀ tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les Villes quoy que puiſſantes, &amp; à tous Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, quoy que redoutables par leurs forces &amp;</l>
            <l>
                <lb/>gtand pouuoir, qu’il y a du peril d’entreprendre</l>
            <l>
                <lb/>vne guerre ſans neceſſité́ pour des ſujets legers &amp;</l>
            <l>
                <lb/>hors de raiſon.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi Maatin qui pour le ſeul ſujet des’eni</l>
            <l>
                <lb/>chir de la ſubſtance du peuple, yeus eptteteti¬</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>31</l>
            <l>
                <lb/>le trouble &amp; la guerre, ſe trouuerra enfin chaſtié</l>
            <l>
                <lb/>de ſon ambition &amp; inſolente temeriteé́: il s’ima¬</l>
            <l>
                <lb/>gine qu’auec les grandes volleries qu’il a faites,</l>
            <l>
                <lb/>jointes auec le nom &amp; l’autorité́ du Roy, dont il</l>
            <l>
                <lb/>abuſe, qu’il viendra à ſe vanger puiſſamment des</l>
            <l>
                <lb/>princes, des Villes &amp; des Peuples qui ſont vnis</l>
            <l>
                <lb/>contre luy, il ſe moque des reſolutions qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>priſes de le perdre, d’auoir ſa teſte ou le chaſſer</l>
            <l>
                <lb/>hors du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Mais il faut qu’il ſçache que la temerité, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>preſomption eſt vne pure tyrannie de vouloir</l>
            <l>
                <lb/>comme il fait attenter aux Loix fondamentales</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat, ou bien plutoſt pour enrichir encores</l>
            <l>
                <lb/>par deſſus, qu’il ne peut ny ne ſçauroit pas don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner des marques plus authentiques du mauuais</l>
            <l>
                <lb/>deſſein qu’il a d’eſtablir ſa tyrannie, lors qu’il ſe</l>
            <l>
                <lb/>porre aà vouloir ébranler les fondements du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; ruiner la Maiſon Royale en cher¬</l>
            <l>
                <lb/>chant à ruiner les princes du Sang, les arlemens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tout l’Eſtar, pour faire d’autres fondemens ty¬</l>
            <l>
                <lb/>ranniques qu ſoient pluscomplaiſans à ſon ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ptice, &amp; plus ſympariques auec ſes mal-heureu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes intentions, qui font dé́pendre tous les mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs&amp; les deſaſtres imaginaires des plus grands</l>
            <l>
                <lb/>yrans ſur la France, voyant le peu d’eſtat qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fait de la perſonne ſacrée du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Quel Conſeil, s’il n’eſt Mazarin, trouuerra¬</l>
            <l>
                <lb/>il quelque Loy qui decerne le triomphe, aà̀ vn</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>tomdamné &amp; à vn proſcript, qui aſſaſſine ſes lu¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, qui vient à la teſte d’vne armeée, qui pile les</l>
            <l>
                <lb/>Temples &amp; les Autels, &amp; qui a ſignalé́ ſon entrée</l>
            <l>
                <lb/>par vne deſolation generale dans le oyaume!</l>
            <l>
                <lb/>Mſerable Pandore, Autheur de tous nos mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs.</l>
            <l>
                <lb/>Que diront les Eſtrangers, voire toute l’Eu¬</l>
            <l>
                <lb/>rope, de la France, laquelle proſtituë ainſi ſa</l>
            <l>
                <lb/>gloire! Que diront nos alliez de cette laſcheté</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de cetre foibleſſe! Quel auantage n’en pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dront point nos ennemis, ſi nous atte ndons d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage à nous défaire de ce traiſtre,de ce traiſne</l>
            <l>
                <lb/>mal-heur, &amp; qui eſt le mal-heur des mal-heurs</l>
            <l>
                <lb/>de la France: afin que par ſa perte, preuenir la</l>
            <l>
                <lb/>noſtre entiere, &amp; reſtablir la paix &amp; le repos qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a touſiours eſloigné autant qu’il luy a eſté poſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble: &amp; en ce faiſant, on cognoiſtra que nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes vrais François, &amp; que nous aurons té¬</l>
            <l>
                <lb/>moigné noſtre courage en nous défaiſant de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre plus grand ennemy.</l>
            <l>
                <lb/> 1¬</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>e o¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ue</l>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LA</l>
            <l>
                <lb/>3 7 </l>
            <l>
                <lb/>T </l>
            <l>
                <lb/>PANDORE</l>
            <l>
                <lb/>LASSEMBLAGE</l>
            <l>
                <lb/>DE TOVS LES MAL.</l>
            <l>
                <lb/>heurs que la France a ſou fferts</l>
            <l>
                <lb/>dans le Miniſtere du Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>l. Sur ſon manquement de foy.</l>
            <l>
                <lb/>Il. Sur le nom de lule Mazarin, funeſte aà la Chreſtienté.</l>
            <l>
                <lb/>IlII. Sue ſae mauuais Canſeils, donnez aà ſa Majeſté́.</l>
            <l>
                <lb/>’ n lt de e re qu il y a de l’edo ener du Couſels d¬</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; du Miniſtere.</l>
            <l>
                <lb/> Et ſur ſon Ambition, aſpirant à la Souueraineté.</l>
            <l>
                <lb/> u</l>
            <l>
                <lb/>1, </l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/> C. LlL</l>
            <l>
                <lb/>A4.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>oao</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>„ ¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>eéaae&amp;eetuAâlhaeaé</l>
            <l>
                <lb/>ea&amp; eseS eeée</l>
            <l>
                <lb/>Seseeees</l>
            <l>
                <lb/>LA PAMDORE, OV</l>
            <l>
                <lb/>l’Aſſemblage de tous les mal-heurs que</l>
            <l>
                <lb/>la France à ſoufſerts dans le Miniſtere¬</l>
            <l>
                <lb/>da Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>T H1s roi anecienne cnſoruant la me¬</l>
            <l>
                <lb/>ILLmoire de ce qui s’eſt fait ans les plus fa¬</l>
            <l>
                <lb/>meuſes Republiques d’Athenes&amp; de Rome, n’a</l>
            <l>
                <lb/>pas oublié de remarquer les faits heroiques &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>fin tragique d’Aleibiades lequel ayant eſté de¬</l>
            <l>
                <lb/>claré General des Armé́es de la Republique des</l>
            <l>
                <lb/>Atheniens, en la guerre qu’ils auoientcontre les</l>
            <l>
                <lb/>Lacodemonien, furont par luy tellement rom¬</l>
            <l>
                <lb/>pus &amp; défaits, que cela leur fie perdre toute eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perance de ſe reuoir iamais remontez ſur lethrô¬</l>
            <l>
                <lb/> ne de leur premiere grandeur Touresfois au</l>
            <l>
                <lb/>bout d’vn an, la chance de la fortune venant à</l>
            <l>
                <lb/>ſe changer; Alcibiade qui auoit tant bien meri¬</l>
            <l>
                <lb/>té de la Republique,ſe trouant tellement pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuy de l’enuie, qu’il futbanny d’Athenes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur milice taillée en pieces par Lyſandre Chef</l>
            <l>
                <lb/>des Lacedemoniens, prés la ville d’Aëgoſpota¬</l>
            <l>
                <lb/> me; apres la pette de la bataille, la ville d’Athe¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>nes ſe rrouua eſtroitement aſſiegée, en ſorte qu</l>
            <l>
                <lb/>quantite d’Hlabians perireut defaimqelapou¬</l>
            <l>
                <lb/>anen’empeſcha poiat qu’ils ne perſiſtaſſent e</l>
            <l>
                <lb/>leut opiniaſtreté, &amp; refuſerene la compoſition</l>
            <l>
                <lb/>qu’on leur faiſoit deſe rende à cete condition</l>
            <l>
                <lb/>qu’ls ruinerent les muraolles, les tours &amp; les fo¬</l>
            <l>
                <lb/>heations de leu Ville, au contraire, ils frerm</l>
            <l>
                <lb/>publier que le premier qul parlroit de comp¬</l>
            <l>
                <lb/>er auec leurs ennemis,ſeroit mis à mort: nean¬</l>
            <l>
                <lb/>ooins apres nq mois de ſiege la faim les preſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fants; ils enuoerent leurs Amlbaſſadeurs aui;</l>
            <l>
                <lb/>nnemis pour denadr la paix qui leur fut ae</l>
            <l>
                <lb/>ord́e; mais les Corinthiens &amp; les Thebains</l>
            <l>
                <lb/>pae leurs Conſeillers &amp; alliez; ne la voulureans</l>
            <l>
                <lb/>aeecorder qu’à condtion que la ’viſle d’Ahenes</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit dntiereent’rafée, &amp; que toute la Cam¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne qui ea pendoit chaogea em vn paſtu¬</l>
            <l>
                <lb/>pablie, ee que les -aeedemanaionsne ouurans</l>
            <l>
                <lb/>FEiire, le ſouuonqs dos grands biens que la villa</l>
            <l>
                <lb/>’Aoenes leur aoſt fait en laur aydant à̀ deli¬</l>
            <l>
                <lb/>ter toute la Grece,; del’inuaſion- des Medes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>es Peſes, &amp; d’auantage qu’vn ſi excellent</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat ne pouuoit pas uimer cette Cté, ſans</l>
            <l>
                <lb/>lA peere de tous lts Gues, diſant quelaSreee n</l>
            <l>
                <lb/>Voyoit que paur daux maux qui eſtoien Spart</l>
            <l>
                <lb/>e At henes, &amp;̀ que l’n manquant elle demeu</l>
            <l>
                <lb/>retoir borgne.</l>
            <l>
                <lb/> Mais connme les Lacedemionlonsredourtoie</l>
            <l>
                <lb/> grandement</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>grandement Alcibiades, qui eſtant banny d’A¬</l>
            <l>
                <lb/>thenes, s’eſtoit refugieé en Perſe, ils firent en ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>te que les Perſes pour leur ſatisfaction, le firent</l>
            <l>
                <lb/>tuë̈r dans vne embuſcade, quoy qu’ils l’euſſent</l>
            <l>
                <lb/>receu par droict d’Hoſpitalité, &amp; à cauſe de ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’Alcibiade auoit mis toute ſa confiance en la</l>
            <l>
                <lb/>Foy des ’erſes: telle eſt la fortune entre les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, laquelle communique ſa faueur ainſi qu’il</l>
            <l>
                <lb/>luy plaiſt.</l>
            <l>
                <lb/>Ce grand Capitaine eſtoit dans l’eſtime d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir toutes les plus excellentes parties d’vne in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſgne ceneral d’Armé́e:mais auſſi il eſtoit blaſmé</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre ennemy de la paix &amp; du repos, &amp; fut Au¬</l>
            <l>
                <lb/>theur de la rupture qui ſe fit entre les Lacedemo¬</l>
            <l>
                <lb/>niens &amp; les Atheniens, &amp; de laà il ſe diſo entre</l>
            <l>
                <lb/>le peunle, que s’il arriuoit que la Grece vid nai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre deux Alcibades, elle ſe pourroit aſſeurer</l>
            <l>
                <lb/>de ſa ruine.</l>
            <l>
                <lb/>Ce mal-heur n’arriua pas ſeul à la ville d’A¬</l>
            <l>
                <lb/>thenes: car comme eſtoit remplie de ſeditieux</l>
            <l>
                <lb/>les Lacedemoniens, luy donnerent trente tyrans</l>
            <l>
                <lb/>qui auoient tous pouuoir ſurelle.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce que la France a ex perimenté́ depuis la</l>
            <l>
                <lb/>mort dé́plorable du feu Roy Henry le Grand</l>
            <l>
                <lb/>( d’heureuſe memoire) &amp; dans la Majorité́ du</l>
            <l>
                <lb/>deffunct Roy Louys le luſte ( que Dieu abſolue)</l>
            <l>
                <lb/>elle a veu monter dans le Miniſtere vn Alcibia¬</l>
            <l>
                <lb/>des, vn Cardinal de Richelieu, qui auoit toutes</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>les qualitez d’vn grand homme de ſeience &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’lLſtat, mais ennemy du repos, car ſans neceſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ré il rompit la paix entre les deux Couronnes, ce</l>
            <l>
                <lb/>qui a eſteé le commancement de nos mal-heurs en</l>
            <l>
                <lb/>ſevrans les Marchands de tout commerce aueec</l>
            <l>
                <lb/>les Eſtrangers; de manere que pendant ſon M1¬</l>
            <l>
                <lb/>ſlere, parmy le petit nombre de gens de bien,</l>
            <l>
                <lb/>vne quantté́ infine de tyrans confidencier</l>
            <l>
                <lb/>dans le Clergé, de concuſſionnaires dans la luſti</l>
            <l>
                <lb/>ce, aux inaces &amp; en toutes ſortes d’Eſtats, la co</l>
            <l>
                <lb/>ruptõ̃ dans les Ordres Eccleſiaſtiques panmy les</l>
            <l>
                <lb/>Eueſques &amp; Pce lats, abuſans non ſeulement de</l>
            <l>
                <lb/>leur caractere, mais de leur Miniſtere dans les</l>
            <l>
                <lb/>Cours de nos Rois &amp; de nos Princes; l’ambition,</l>
            <l>
                <lb/>la haine, la jalouſie, l’appetit de vanger vn poinct</l>
            <l>
                <lb/>d’honneur en la Nobleſle, pour la preferance,</l>
            <l>
                <lb/>aux rangs, aux charges &amp; aux dignitez. Et là¬</l>
            <l>
                <lb/>deſſus, comme ce ſont gens à̀ qui la curioſité́</l>
            <l>
                <lb/>donne cog noiſſance de l’Hiſtoire, le Teſtament</l>
            <l>
                <lb/>de ſainct Remy &amp; la Viſion de Baſine, auec quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques vieux lambeaux de Centurie, ne leur man¬</l>
            <l>
                <lb/>quent pas pour enrchir le lieu commun des mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeres du temps.</l>
            <l>
                <lb/>Mais veut-on faire changer de langage à c</l>
            <l>
                <lb/>graues cenſeurs &amp; ambtieux qui portent ſur le</l>
            <l>
                <lb/>ſourcil le reſtabliſſement des affaires &amp; la refor¬</l>
            <l>
                <lb/>mation de l’Eſtat, &amp; remedier promptement</l>
            <l>
                <lb/>aux mal-heurs qu’ils dé́plorent, iln’eſt pas be¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ſoin d’vne côuocation d’Eſltats ou d’vne Aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/> blée de Notables, cela ſeroit trop long; Le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Riche lieu ſçauot bien, que ſi l’on coef¬</l>
            <l>
                <lb/>foit ſeulement la tette d’aucuns d vne mythre,</l>
            <l>
                <lb/>que ſi l’on enuoyoit à vn autre vn B. euet de Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>reſchl de France, ſi on laiiſoit entrer cely¬</l>
            <l>
                <lb/>là au petit coucher, &amp; ſi l’on permettroit à et¬</l>
            <l>
                <lb/>tuy cy de grabeler aà̀ ſon aſe ſur les deners qu il</l>
            <l>
                <lb/>manie, ce ne ſeroit plus ce que c’eltoit, tout</l>
            <l>
                <lb/>iroit le mieux du monde, le Roy ne ſerot iamais</l>
            <l>
                <lb/>mieux conſeilé ny iamais le Royaume plus flo¬</l>
            <l>
                <lb/>riſſnt: voila pour les abus qui ſe trouuent par¬</l>
            <l>
                <lb/>my laNobleſſe, ceux qui ſiuent la Cour &amp; ſts</l>
            <l>
                <lb/>hommes d affares.</l>
            <l>
                <lb/>En la juſtice, elle ne ſe void pas moins cor¬</l>
            <l>
                <lb/>rompue par les luges (ſans oſfenſer ceux qui ma¬</l>
            <l>
                <lb/>nient &amp; tennen la balance droictej leſque!s la</l>
            <l>
                <lb/>faueur, les dons &amp; la crainte d’offenſer quelques</l>
            <l>
                <lb/>puiſſans, emportent du coſté de l’injuſtice, ou</l>
            <l>
                <lb/>bien les intereſts leurs lient la langue, ou pour</l>
            <l>
                <lb/>opp1ner, ou pour prouoncer au preiudice de la</l>
            <l>
                <lb/>veufue, dupauure &amp; de l’orphielin, c’eſt ce qui</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt fait durant le Miniſtere du Cardinal de Ri¬</l>
            <l>
                <lb/>chelieu, dans lequel les gens de bien des Cours</l>
            <l>
                <lb/>Souueraines pour la manutention des Loix &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>Religion de la Iuſtice, ſe ſont veus proſcripts,</l>
            <l>
                <lb/>bannis, &amp; mal-traictez, pour la deffenſe de la ve¬</l>
            <l>
                <lb/>rité, pour ne vouloir preferer les Arreſts du Con¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ſll ſi-critée leur conſeience, ſemblables</l>
            <l>
                <lb/>au grand &amp;: fameux Iuriſconſulte Papinian, le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel ſç̧chant que l’Empereur Antonin Baſlian</l>
            <l>
                <lb/>Carracalla, auoit fait mourir Gera ſon frere ger¬</l>
            <l>
                <lb/>main au ventre de ſa mere, vouloit que ce gãd</l>
            <l>
                <lb/>Iuriſonſulte exeuſaſt ſon crime &amp; ſon parrici¬</l>
            <l>
                <lb/>de, lequel pour ne trahir ſa conſcience en tra¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiant la juſltce; luy reſpondir, qu’l ne luy eftoi</l>
            <l>
                <lb/>pas moins fcile de deffenmdre ce parricide que de le com¬</l>
            <l>
                <lb/>metrre, lequel au lieu de prendre de bonne part</l>
            <l>
                <lb/>cette eſponſe de Papinian, il cõ̃manda qu’il fut</l>
            <l>
                <lb/>mis à mort: ce iuſte perſonnage aimant mieux</l>
            <l>
                <lb/>ô̂urir le peri de perdre la ve en la deffenſe de la</l>
            <l>
                <lb/>juſtce, que de cõplaire à̀ vn Empereur, approu¬</l>
            <l>
                <lb/>uant vn t.it tant injulte &amp; crinel: auſſi peu de</l>
            <l>
                <lb/>temps apres ce Prince fut tué́, &amp; ſouffrit ainſi la</l>
            <l>
                <lb/>peine de ſa tyrannie.</l>
            <l>
                <lb/> La juſtice doit eſtre en tel eſtime que quand</l>
            <l>
                <lb/>elle vient à eſtre violé́e, ce ne ſont plus que</l>
            <l>
                <lb/>meurtres &amp; brigandages en la Republique.</l>
            <l>
                <lb/>Au commancement, la Republique Romat¬</l>
            <l>
                <lb/>ne n’auoit pas encores l’vſage du droict ny des</l>
            <l>
                <lb/>loix, en ſorte que ſounentesfois les innoces</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient opprimez en jugement &amp; hors le jugo¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, d’autant que perſonne ne ſçauoit encores</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle eſtoit la force &amp; la vertu du droict: mais</l>
            <l>
                <lb/>comme ce manquement de droict cauſoit ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent des tumultes &amp; des ſeditions, il fur ordon¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>hé qu’on eſtabliroit vne certaineforme de Iuſti</l>
            <l>
                <lb/>cier de Droict, pour retenir telles- émotionst</l>
            <l>
                <lb/>Merueille de voir combien eſt grand le pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>qu’ont les Loix eſcrites pour entretenir la paix</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la concorde parmy les peuples, ce qui ſe peut</l>
            <l>
                <lb/>cognoiſtre par cét exemple.</l>
            <l>
                <lb/>Pour ce tant neceſſaire eſtabliſſement de Loix</l>
            <l>
                <lb/>furent choiſis dix hommes à Rome, leſquels</l>
            <l>
                <lb/>furent enuoyez en Grece pour y recueillir les</l>
            <l>
                <lb/>mœurs, les loix &amp; les droicts des grandes Villes</l>
            <l>
                <lb/>du pais, afin de s’en ſeruir pour faire vn riche</l>
            <l>
                <lb/>threſor des loix d’Henuodore d’Epheſe, &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>conſeils des autres Philoſophes.</l>
            <l>
                <lb/>De l’Elire precieuſe de tant de belles conſti¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, furent faites les douze Tables ſur leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles les lox furent eſcrites, leſquelles farent</l>
            <l>
                <lb/>attaché́es &amp; expolées en lieu public de la Cour</l>
            <l>
                <lb/>de Rome Et telle fut l’origine du Droict eſerit</l>
            <l>
                <lb/>des Romains, qu’ils auoient premierement em¬</l>
            <l>
                <lb/>prunté des Grecs.</l>
            <l>
                <lb/>Ces dix hommes eſtoient trois ans en charge,</l>
            <l>
                <lb/>car il falloit que tous les iours les Loix fuſſent</l>
            <l>
                <lb/>leuës &amp; declaré́es.</l>
            <l>
                <lb/>Entre ces dix hommes, Appius vint à abuſer</l>
            <l>
                <lb/>de ſon pouuoir: car il fit appeller en Iuſtice la</l>
            <l>
                <lb/>fille d’vn Citoyen Romain appellé Virginius,</l>
            <l>
                <lb/>afin que ſous pretexte de luy faire droict, il l’at¬</l>
            <l>
                <lb/>uraſt à luy &amp; la violaſt, ce que le pere ayantſceu</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il euſt cogneu qu’il n’eſtoit en la puiſſance</l>
            <l>
                <lb/> d’Appius de la deliurer de la peine, luy meſme</l>
            <l>
                <lb/>l’a tua en jogement, afin d’oſter cette marque</l>
            <l>
                <lb/>d’infamie de ſamaiſon. Enſute il fit aſſembler</l>
            <l>
                <lb/>vne Compagnie de ſoldats, qu’il enuoya contre</l>
            <l>
                <lb/>Appius le Tyran; ce qui furt cauſe que cette Co¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnie des dix hommes fut caſlée, &amp; vn autre</l>
            <l>
                <lb/>nouueau Magſtrat eſtably. Pour Appius ayant</l>
            <l>
                <lb/>eſté pris &amp; conduit en priſon, il ſe donna la</l>
            <l>
                <lb/>mort. Cét exemple fait voir que la tyrannie &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’injuſtice ne demeuroit point mpunie parmy</l>
            <l>
                <lb/>les Romains: Auſſi loïables furent les Preſidens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Conſellcrs du Parlement, qui aimerent</l>
            <l>
                <lb/>mieux ſe voir proſerips que de commettre l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>juſtce qu’on voulot auoir d’eux, ce qui leur</l>
            <l>
                <lb/>tourna à gloire &amp; honneur, puis qu’ils elſtorent</l>
            <l>
                <lb/>perſecutez pour la deffenſe de la uſtice.</l>
            <l>
                <lb/> V’oicy vn exemple memorable qui fait voir,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y a point de Prince porté d’vne eſperan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce deſ ſperée, qui ne faſſe par fois quelque</l>
            <l>
                <lb/>aC dlonneur, de gloire &amp; de iuſice. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>Deu qui rend la dignité &amp; l’offie du Mgiſtrat</l>
            <l>
                <lb/>honorable, &amp; que beaucoup de fois il fait des</l>
            <l>
                <lb/>uures riles pour la conſeruation du Gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>nement public.</l>
            <l>
                <lb/>Prmy les Hiſtoires vn fait de Cambiſes eſt</l>
            <l>
                <lb/>meorable, pour l’auoir rendu digne de loüan</l>
            <l>
                <lb/>ge. ll auot dans la premiere partiede l’Alie vn</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>Prefect nommé Siſamne: il ſceut que ce pref</l>
            <l>
                <lb/>5’eſtoit laiſſe corrompre par l’éclat de l’or &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>l’argent, &amp; auoir rendu vn iugement iniuſte;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt pourquoy il commanda qu’il fuſt tué́, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ayant fait découurir ſon corps de la peau qui le</l>
            <l>
                <lb/>couuroir, il la fit eſtendre en forme de Tribunal,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fit mertre Otane ſon fils au lieu du luge qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit mort, &amp; aſſeoir au Siege du luge, aſin que</l>
            <l>
                <lb/>par ce ſpectacle &amp; conſideratio de cette peau</l>
            <l>
                <lb/>paternelle ainſi eſtendue, le ſils ſe gardaſt de</l>
            <l>
                <lb/>commettre en ſa charge aueun acte ſemblable,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui luy fit ſouffr vn pareil ſupplice.</l>
            <l>
                <lb/>Belle leçon aux Rois &amp; aux Princes, qui les</l>
            <l>
                <lb/>apprend d’eſtre religieux, deffenſeurs de la Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice, &amp; ne permettre que par la violence de</l>
            <l>
                <lb/>quelques ſiniſtres, ou par corruption, les ’u¬</l>
            <l>
                <lb/>ges ſe voyent contrains d’abuſer de leur authori¬</l>
            <l>
                <lb/>té &amp; de violer le droict qui doit eſlre inuiola¬</l>
            <l>
                <lb/>blement &amp; également rendu à vnchacun, auoir</l>
            <l>
                <lb/>les luges &amp; les Juriſconſultes en veneration,</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtre les tuteurs, protecteurs &amp; deffen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurs des Lox, ſe ſeruir de leur aduis dns leur</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil, à l’exemple de l’Empereur Alexandre</l>
            <l>
                <lb/>Seuere, recomman dals’e pour le grand amour</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auot à la vertu: Ce nince en toutẽs ſes</l>
            <l>
                <lb/>affaires, ſe ſeruoit du Coſel d grand luriſcon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſulte Vlpian, &amp; ne vouloit admettre en ſonCon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſil partieulier aucun atre que luy: ce qui dé¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>ie</l>
            <l>
                <lb/>e oi eſie e ine ſenenune ple eneree</l>
            <l>
                <lb/>retenus en deuoir: en ſorte qu’ayant pris reſo¬,</l>
            <l>
                <lb/>luton de tuër Vlpian, l’Empereur le deffendit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; expoſa ſa propre perſonne au meſme penl</l>
            <l>
                <lb/>que celle de ce fameux Juriſconſulte, le couurit.</l>
            <l>
                <lb/>de ſon manteau, afin qu’ils cogneuſſent que le</l>
            <l>
                <lb/>ſlut de Vlpian eſtoir deu au grand ſoin qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit de luy. Exemple illuſtre d’vne vertu jm¬</l>
            <l>
                <lb/>periale, ce qui eſt vn enſeignement aux grands</l>
            <l>
                <lb/>Princes, de l’obligation qu’ils ont d’ex poſer leur</l>
            <l>
                <lb/>corps &amp; leur vie pour la deffenſe de la Juſtice,</l>
            <l>
                <lb/>ſans permerrre que les chers nourriſſons de cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te diuine Aſtrée ſoient ptoſcripts &amp; perſecutez</l>
            <l>
                <lb/>par leurs Miniſtres, lors qu’ils refuſent la bleſſer</l>
            <l>
                <lb/>pour leur complaire: ainſi que fit ce grand Enm¬</l>
            <l>
                <lb/>pereur Alexandre Seuere, lequel outre Vlpian,</l>
            <l>
                <lb/>voulut auoir encore en ſa Cour ces excellens</l>
            <l>
                <lb/>hommes pomponius, Hermogenes &amp; autres</l>
            <l>
                <lb/>Diſciples tres-ſçauans de Ppapinian.</l>
            <l>
                <lb/>Mais le mal-heur du temps eſt qu’auiourd’huy</l>
            <l>
                <lb/>pour vn pertit nombre de luges &amp; gens de bien,</l>
            <l>
                <lb/>il y en a vn grand nombre de mauuais &amp; corrom¬</l>
            <l>
                <lb/>pus, à cauſe de leurs intereſts, preferant la faueur</l>
            <l>
                <lb/>de quelques Grands à toure autre conſideration,</l>
            <l>
                <lb/>ſans eſperance de ſupport ou de grandes re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſes.</l>
            <l>
                <lb/>De la luſtice, paſſons aux Marchands &amp; aux</l>
            <l>
                <lb/>peuples,</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>peuples, parmy leſquels on ne void que perfi¬</l>
            <l>
                <lb/>die, faux ſermens, déloyauté́ &amp; banqueroutes,</l>
            <l>
                <lb/>volleurs manifeſtes du bien d’autruy, alliez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aſſociez auec les Banquiers &amp; Partiſans pour</l>
            <l>
                <lb/>mieux publier leurs tromperies &amp; cabales é́pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uentables.</l>
            <l>
                <lb/>De telles gens &amp; de la lie du peuple, ſont ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>tis les Emery, fils d’vn Amballeur, puis Banquier,</l>
            <l>
                <lb/>Banqueroutier Italien, Intendant, Controlleur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Sur-Intendant des Finances.</l>
            <l>
                <lb/> Bordier, fils d’vn Chandelier de la place</l>
            <l>
                <lb/>Maubert Greffier en Chef du Conſeil, puis In¬</l>
            <l>
                <lb/>tendant des Finances.</l>
            <l>
                <lb/>La Baſiniere de petit Commis, Treſorier de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpargne, mort riche de huict millions de li¬</l>
            <l>
                <lb/>ures, &amp; Lambert Valet, puis premier Commis</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſpargne, s’eſt trouué auoir vollé trois à</l>
            <l>
                <lb/>qatre millions de liures.</l>
            <l>
                <lb/> Vn Briare garçon de Tauerne ſeruant les h¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes au çon du couteau, deuenu Fermier ge neral</l>
            <l>
                <lb/>des Aydes, autheur de l’imnoſt infame du droict</l>
            <l>
                <lb/>du Bouchon par toutes les Tauernes &amp; Cabarets</l>
            <l>
                <lb/>de France, qui auoit acheté la belle Maiſon prés</l>
            <l>
                <lb/>Bagnolet, laquelle depuis fut vendueëà feue Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>dame la Comreſſe de Soiſſons, lieu auquel il trai¬</l>
            <l>
                <lb/>toit les Grands &amp; les Partiſans, &amp; faiſoit ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>ſur ſa table les trente andoüilles de Troye de</l>
            <l>
                <lb/>quatre quarts d’eſcus piece, lequel fut enfin tué</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>par vn Laquais aà Vanues, à cauſe d’vne garce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il entretenoit.</l>
            <l>
                <lb/> Vn Fedeau Treſorier &amp; Partiſan riche aux</l>
            <l>
                <lb/>deſpens du bien de pluſieurs Particuliers, qui!</l>
            <l>
                <lb/>par vanit́ fit baſtir le ſuperbe Chaſteau du Bois</l>
            <l>
                <lb/>le Vicomteen Brie, les Miniſtres pour profite</l>
            <l>
                <lb/>des grands biens qu’il auoit vollez, luy firent fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re banqueroutte à ſes creanciers, ce qui fut cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe qu’apres ſa mort ainſi qu’on l’enterroit en l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>gliſe de ſainct Mederic, quantité́ de Dames,</l>
            <l>
                <lb/>femmes de ſes creanciers, luy donnoient mille</l>
            <l>
                <lb/>maledictions, &amp; vouloient ſi elles euſſent peu,</l>
            <l>
                <lb/>deterrer ſon corps pour le traiſner par les ruë̈s.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt le fait du Miniſtere du Cardinal de Ri¬</l>
            <l>
                <lb/>chelieu, ſous lequel le Sieur de Buillon eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>Sur-Intendant des Finances, &amp; par leur aduis</l>
            <l>
                <lb/>furent faits les extraordinaires &amp; ryranniques</l>
            <l>
                <lb/>Impoſts du Sol pour liure ſur toutes ſortces de</l>
            <l>
                <lb/>marchandiſes.</l>
            <l>
                <lb/>Le droict inique d’Aiſez, ou veritables larcins</l>
            <l>
                <lb/>&amp; volleries, rauiſſans par force le bien du Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>geois, ſans aucune forme de droict &amp; de juſtice,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; meſme par empriſonnement de leurs perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, ce qui ſe fit aà̀ Paris &amp; par toute la France.</l>
            <l>
                <lb/>Le droict pour la ſubſiſtance des gens de guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re, outre les Tailles partout le Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>L’eſtabliſſement des Intendans de la -Iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>aux Prouinces, leſquels auec leurs ſupplices vio</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>lentoient le panuure peuple pour le payement des</l>
            <l>
                <lb/>Tailles &amp; des Impoſts, les reduiſoient en che¬</l>
            <l>
                <lb/>miſe &amp; à mandier leur pain, ce qui faiſoit hor¬</l>
            <l>
                <lb/>reur aux gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/> Outrc cela on peut adiouſter les morts vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lentes du Duc de Montmorency, du Cheualier</l>
            <l>
                <lb/>de Vendoſme, du Duc de Puylaurens, du Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>reſchal d’Ornano, du Mareſchal de Marillac,</l>
            <l>
                <lb/>du ieune Marquis Defhiat, S. Mars, &amp; deMon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur de Thou.</l>
            <l>
                <lb/>Les empriſonnemens du Duc de Vendoſme,</l>
            <l>
                <lb/>des Sieurs de Vitry &amp; d Baſſompiene Mareſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chaux de France, &amp; du Comte de Carman, à̀ la</l>
            <l>
                <lb/>Baſtille.</l>
            <l>
                <lb/>Du Sieur de Chaſteau Neuf Garde des Seaux,</l>
            <l>
                <lb/>au Chaſteau d’Angouleſme.</l>
            <l>
                <lb/>Du Sieur de Marillac Garde des Seaux, aà Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteau-d’Vn, où il mourut.</l>
            <l>
                <lb/>Du Duc de Boü̈illon, au Chaſteau de Vin¬</l>
            <l>
                <lb/> cennes.</l>
            <l>
                <lb/> Le banniſſement du Duc de Guyſe, auec Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>dame la Ducheſſe ſafemme à Florence, les Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces &amp; Princeſſes ſes enfans.</l>
            <l>
                <lb/>Du Duc d’Eſpernon en ſa Maſon de?laſſacat,</l>
            <l>
                <lb/>du Marquis de la Valette ſon fils, en Angle¬</l>
            <l>
                <lb/>terre.</l>
            <l>
                <lb/>Du Chancelier de Sillery, le tout pour aſſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uir la paſſion des Miniſtres, qui ſont les premiers</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>mal-heurs dela France, ſous le Miniſtere du Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Richelieu.</l>
            <l>
                <lb/>Mais en voicy d’autres beaucoup plus grands</l>
            <l>
                <lb/>ſous le Miiſtere de Jule Cardnal Maaarin, ve¬</l>
            <l>
                <lb/>rtble Pandore, comble de tous les maux ima¬</l>
            <l>
                <lb/>ginables qui ont reduit la France aux abois.</l>
            <l>
                <lb/> Pnlorc,au dire d’Heſiode, fut premiere fem¬</l>
            <l>
                <lb/>me de Vulcan, à laquelle chacun des Dieux, par</l>
            <l>
                <lb/>commandement de lupiter, fit preſent de ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit de plus precieux, comme Venus la</l>
            <l>
                <lb/>Beanté, Pallas la Sageſſe, Mereure l’Eloquence,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; lestres Dieux ce qu’ils tenoient de plus ex¬</l>
            <l>
                <lb/>cellene, &amp; à auſe de ce, le nom de Pandore luy</l>
            <l>
                <lb/>fut dnné́, En ce tenps-là les hommes viuoient</l>
            <l>
                <lb/>ſans trauail &amp; ſans ſoucy, d’autant que la terre</l>
            <l>
                <lb/>ſans eſtre cultiuée leur produiſoit toutes choſes</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaires pour l’entretien de leur vie: iamais</l>
            <l>
                <lb/>les maladies ne les trauailloient, la vieilleſſe n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit point de priſeſur eux, &amp; le froid, le chaud,</l>
            <l>
                <lb/>ny les autres qualitez des Saiſons ne les incom¬</l>
            <l>
                <lb/>modloient: Toutesfois lupirer mit en la main de</l>
            <l>
                <lb/>Pandore, vn Vaſe dns lequel eſtoient encloſes,</l>
            <l>
                <lb/>les maladies, la vieilleſſe, les ſourcis &amp; tous au</l>
            <l>
                <lb/>tres mal-heurs qui accompagnent maintenant</l>
            <l>
                <lb/>la vie des hommes, &amp; l’enuoya à Epimothé́e</l>
            <l>
                <lb/>homme foible d’eſprit &amp; de ſens, qui le receut,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’ayant ouuert, i remplit tout le monde des</l>
            <l>
                <lb/>maux, des miſeres &amp; des mal-heurs qui yeſtoiét,</l>
            <l>
                <lb/>Ceey eſt Fable..</l>
            <l>
                <lb/>Mais</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> i7</l>
            <l>
                <lb/> Mais la veritéſe recognoiſtra en laſuite dece</l>
            <l>
                <lb/>diſcours, dans le Miniſtere mal-heureux du Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin, dans lequel il a remply toute la</l>
            <l>
                <lb/>France de tourtes ſortes de mal-heurs, de ruines,.</l>
            <l>
                <lb/>de perfidies, de trahiſons, de tyrannies, dim¬</l>
            <l>
                <lb/>pietez &amp; d’infidelitez veritables. Pandore fatale</l>
            <l>
                <lb/>&amp; funeſte aux François, lequel dés ſon entreée au</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtere, nous a fait perdre toute eſperance</l>
            <l>
                <lb/>de paix &amp; de repos, &amp; aremply toutes les Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uinces duRoyaume de troubles, de tempeſtes, de</l>
            <l>
                <lb/>voleries &amp; brigandages, ſous la conduite de ce</l>
            <l>
                <lb/>Iule Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> L’Hiſtoire marque deux Iules, l’vn Cardihal,</l>
            <l>
                <lb/>l’autre Pape. Le premier Pandore de grands mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs qui ruina les affaires non ſeuſenmient dela</l>
            <l>
                <lb/>Hongrie, mais de roure la Chreftienté. Le deu¬</l>
            <l>
                <lb/>xiéme, ennemy notoire de la France.</l>
            <l>
                <lb/> Le premier Iule ou lIulian Cardinal eſtoit au</l>
            <l>
                <lb/>remps que ce grand Capitaine Iean Hunniades</l>
            <l>
                <lb/>pere de Mathias, eſtoit Gouuerneur &amp; General</l>
            <l>
                <lb/>de Vladiſlas Roy de Hongrie; lequel dans vne</l>
            <l>
                <lb/>bataille qu’il gaigna, ruina tellement l’armé́e des</l>
            <l>
                <lb/>Turcs, qu’il obligea Amurath à receuoir la paix</l>
            <l>
                <lb/>auec les conditions qu’il luy demandoit: apres</l>
            <l>
                <lb/>quoy, Vladiſlas eſtant retourné en Hongrie, les</l>
            <l>
                <lb/>Hongrois ſe promettoient qu’en cas queles Po¬</l>
            <l>
                <lb/> lonois joigniſſent leurs forces à celles de leur</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; attaquant enſemblement le Turc,rem¬</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>porceroient vne grande gloire en le fompant</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy Vladiſlas jeune Prince, ſe flattoit du deſir</l>
            <l>
                <lb/>de joüir de cette gloire: ce que voyant ce Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal lule ou Iulian, il donna ce mauuais conſeil</l>
            <l>
                <lb/>au Roy de rompre les loix &amp; les conditions des</l>
            <l>
                <lb/>tréues faites auec Amurath, diſant qu’il n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnable de faire aueun traicté de paix auec</l>
            <l>
                <lb/>les Infidelles ſans le conſentement du Pape, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’en cela il y alloit de l’intereſt de tout l’Empi¬</l>
            <l>
                <lb/>re Chreſtien. Vladiſlas ſurpris par le mauuais</l>
            <l>
                <lb/>conſeil de ce Cardinal, romp les tré́ues, &amp; ayant</l>
            <l>
                <lb/>aſsẽblé vne puiſſante armé́e, marche côtreAmu¬</l>
            <l>
                <lb/>rath uſques à Varne, peu diſtante de Conſtanti¬</l>
            <l>
                <lb/>nople, contre l’aduis de Hunniades, qui employa</l>
            <l>
                <lb/>ſes raiſons pour faire reſoudre Vladiſlas à ne</l>
            <l>
                <lb/>point embraſſer vn ſi petnicieux conſeil, eſtant</l>
            <l>
                <lb/>ainſi que l’armeé́e Chreſtienne eſtoit lors beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup moindre que celledu Turec, &amp; que le Roy</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit fait la paix auec Amurath ſans la grande</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité en laquelle ſes affaires eſtoiẽt reduites.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſe diſoit qu’Vladiſlas auoit fait prier Dracol</l>
            <l>
                <lb/>Vvalaque de Vvalachie de luy enuoyer ſecours,</l>
            <l>
                <lb/>mais que ce Prince le diſſuadoit d’entreprendre</l>
            <l>
                <lb/>cette guerre. Mais nonobſtant tous ces bons</l>
            <l>
                <lb/>aduis de Vvalaque, enuoyale Prince ſon fils auec</l>
            <l>
                <lb/>deux mille cheuaux à Vladſlas, &amp; luy dit, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>luy donnoit vn cheual excellent, Leger &amp; tel</l>
            <l>
                <lb/>qu’l iugeoit eſtre propre aà̀ ſon fils, comm4</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l3</l>
            <l>
                <lb/>preuoyant qu’il le periroit en cette guerre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il falloit qu’il euſt de tels cheuaux en main</l>
            <l>
                <lb/>pour en cette neceſſité́ é́uiter la mort par la viteſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe d’iceux. Les Turcs vſerent en cecy non moins</l>
            <l>
                <lb/>de ſoin &amp; de prudence que les Chreſtiens, &amp; vſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rent de telle diligence, que leur armeée fut plu¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt preſte que celle des Hongrois, leſquels quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils fiſſent tout deuoir de combattre pour la</l>
            <l>
                <lb/>gloire du nom Chreſtien, &amp; euſſent défait vn</l>
            <l>
                <lb/>aſſez bon nombre d’ennemis: neantmoins les</l>
            <l>
                <lb/>Turcs par leur grand nombre eurent la victoire</l>
            <l>
                <lb/>en cette bataille; le ieune Roy Vladiſlas fut tueé,</l>
            <l>
                <lb/>comme fut auſſi ce Cardinal lule en la fuite, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fut ainſi payeé de ſon mal-heureux conſeil fatal</l>
            <l>
                <lb/>&amp; funeſte à toute la Chreſtienté.</l>
            <l>
                <lb/>L’autre lule, dit deuxieéme du nom Pape, na¬</l>
            <l>
                <lb/>tif de Gennes, homme plus propre aux trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles &amp; à̀ la guerre qu’à la Religion, lequel doute</l>
            <l>
                <lb/>alloir cauſer vn Schiſme tres-dangereux en l’E.</l>
            <l>
                <lb/>gliſe, n’euſt eſté l’Empereur Maximilian, lequel</l>
            <l>
                <lb/>par ſon authorité empeſcha ce mal heur: ce Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>pe lule priſt Bologne par force &amp; en chaſſa les</l>
            <l>
                <lb/>Bentiuoles;il excita de grands troubles en Italie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſe ſeruant des Suiſles, il prit Seruie, Rauennes,</l>
            <l>
                <lb/>Fauence, Modene &amp; la Mirandole. Le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Bernardin a é́crit contre ce Pape lule; lequel</l>
            <l>
                <lb/>confirma &amp; approuua l’vſurpation de la Nauar¬</l>
            <l>
                <lb/>re par Ferdinandoy de Caſtille, ſur Louis ll,</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>Roy de France, &amp; dans le Concile de Latran, il</l>
            <l>
                <lb/>le fit dcclarer Heretique tant l’auerſion qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit contre la France eſtoit grande, auſſifut-il</l>
            <l>
                <lb/>puny de ſa perfidie: car s’eſtant ligueé auec</l>
            <l>
                <lb/>l’Empereur &amp; les Venitiens contre le Roy de</l>
            <l>
                <lb/>France, &amp; ayant refuſé la paix qui luy eſtoit de¬</l>
            <l>
                <lb/>mandeée par l’entremiſe du Cardinal de Salſe¬</l>
            <l>
                <lb/>bourg Conſeiller de l’Empereur, pour pacifier</l>
            <l>
                <lb/>le Roy de France auec ce Pape Iule, preſumant</l>
            <l>
                <lb/>à cauſe des forces Eſpagnoles &amp; Jtaliennes qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit, remporter la victoire. La bataille ſe don¬</l>
            <l>
                <lb/>na le propre iour de Paſques de l’an 5. prés la</l>
            <l>
                <lb/>ville de Rauenne, en laquelle ſon armé́e fut dé́¬</l>
            <l>
                <lb/>faite, &amp; furent en ce combar ſeize mille hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes tuez, &amp; ainſi fut puny ce Jule Pape de ſa</l>
            <l>
                <lb/>perfidie &amp; de ſa temerité́ enuers la France.</l>
            <l>
                <lb/>Si ces deux lIules Cardinal &amp; Pape ont eſté</l>
            <l>
                <lb/>cauſe de tant de mal-heurs en la Chreſtienté́ &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour la France; peut-on eſperer meilleur traicte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de lules Cardinal Mazarin:lequel au com¬</l>
            <l>
                <lb/>mancement de ſon Miniſtere, ayant ttouué le</l>
            <l>
                <lb/>trouble bien commancé, au grand mal-heur de</l>
            <l>
                <lb/>la Chreſtienté, &amp; pour la ruine de la France ſous</l>
            <l>
                <lb/>le Miniſtere du Cardinal de Richelieu, n’a rien</l>
            <l>
                <lb/>oublié des ordres qu’il luy laiſſa pour le conti¬</l>
            <l>
                <lb/>nuë̈r, &amp; s’enrichir en appauuriſſant le peuple</l>
            <l>
                <lb/>dans la Minorité du Roy. L’eſprit duquel auſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>bien que ſa perſonne &amp; ſes plus grandes afaires,</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>Ei</l>
            <l>
                <lb/>i’detenoit comme captifs &amp; les gouuernoit à</l>
            <l>
                <lb/>ſo plaiſir ſans contredit, ce qui la é́leú à vn tel</l>
            <l>
                <lb/>degreé de tyrannie ſi exceſſiue &amp; inſupportable</l>
            <l>
                <lb/>iuſques aà̀ preſent, qu’il eſt bien difficile de la re¬</l>
            <l>
                <lb/>primer, quelque induſtrie, conſeil, ou reſolu¬</l>
            <l>
                <lb/>tion qu’on puiſſe prendre contre vn tel tyran,</l>
            <l>
                <lb/>puiſſant en argent, qu’il a vollé aux coffres du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; tiré́ ſur le peuple, &amp; en Partiſans qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>en bon nombre en toutes les Compagnies Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraines, par toutes les Communautez &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>meilleures Villes, qu’il a intereſſez à ſon party,</l>
            <l>
                <lb/>ſous le nom de Mazarins.</l>
            <l>
                <lb/> Veritable Pandore, d’où font partis tous les</l>
            <l>
                <lb/>mal heurs qui ont ruiné non ſeulement la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, mais toute la Chreſtienté, de laquelle il et</l>
            <l>
                <lb/>declare ennemy &amp; perturbateur du repos pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blie.</l>
            <l>
                <lb/>Pour la Chreſtienté, il eſt cauſe que la paix</l>
            <l>
                <lb/>generale traictée à Munſter, ne s’eſt point con¬</l>
            <l>
                <lb/>clue au grand meſcontentement des Princes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats intereſſ:z, qui ne ioüyſlent du repos</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſe promettoient d’vne ſi ſolemnelle aſſen¬</l>
            <l>
                <lb/>blé́e, &amp; en reiettent la cauſe ſur les François, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les François ſur ce Cardinal Mazarin, qui ſeul</l>
            <l>
                <lb/>a empeſcheé́ que cette paix n’a point eſté ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnée.</l>
            <l>
                <lb/>Si elle l’euſt eſté, l’Iralie ioü̈yroit de la tran</l>
            <l>
                <lb/>quilité, qui luy manque depuis que les Turcs</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ont declareé la guerre aux Venitiens: cat la Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtienté n’eſtant plus trauaillé́e de troubles cinils,</l>
            <l>
                <lb/>elle euſt puiſſamment aſliſté les Seigneuries, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>euſt arreſté le progrés des Infidelles ſur ſes terres</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pais.</l>
            <l>
                <lb/>Le Royaume de Nap les n’euſt point eſté rui¬</l>
            <l>
                <lb/>né́ par vne guerre ciuile que Mazarin auoit allu¬</l>
            <l>
                <lb/>meée, ny tant de peuples tuez &amp; rendus miſera¬</l>
            <l>
                <lb/>bles; le Duc de Guyſe n’euſt point eſte fait pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnier ny detenu quatre ou cinq ans en Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, ny ſi grand nombre de Villes &amp; Bourgades</l>
            <l>
                <lb/>bruſlées &amp; pillées par les ſoldats des deux pat¬</l>
            <l>
                <lb/>tis.</l>
            <l>
                <lb/>Tant de Marchands Armeniens &amp; JItaliens</l>
            <l>
                <lb/>n’euſſent point eſté piratez par les Pirares &amp; Cot¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaires que Mazarin entretenoit à̀ Portolon¬</l>
            <l>
                <lb/>gone.</l>
            <l>
                <lb/>La Religion Catholique euſt eſté reſtablieen</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs pais d’Allemagne, d’où les guerres l’ont</l>
            <l>
                <lb/>bannie, ſans trouuer en deux cens lieuës de pais,</l>
            <l>
                <lb/>vne ſeule Chappelle en terre, &amp; on a eſteé con¬</l>
            <l>
                <lb/>trant de laiſſer aux proreſtans les Benefices &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Monaſteres qu’ils detenoient au tres-grand pre¬</l>
            <l>
                <lb/>iudice des Catholques, &amp; ce pour iouir de quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que rcpos.</l>
            <l>
                <lb/>La Caralogne aà̀ laquelle Mazarin a tiré́ la plu¬</l>
            <l>
                <lb/>part des gens de guerre François qu y eſtoient,</l>
            <l>
                <lb/> n’euſt pont eſté́ abandonneée comme elle eſt à̀</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/> o</l>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>preſent, apres la perte de tant d’hommes &amp; l’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>gent.</l>
            <l>
                <lb/> Nous n’euſſions perdu treize places en Flan¬</l>
            <l>
                <lb/>dres onquiſes par les Armes du Roy, ſi ce tyran</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt tire les garniſons pour entrerenir la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re ciuile en France.</l>
            <l>
                <lb/>Dans laquelle l’impieté. de ce miſerable a eſt</l>
            <l>
                <lb/>feconde en mal-heurs dereſtables, commis par</l>
            <l>
                <lb/>les gens de guerre qu’il aduoüe &amp; prorege, en</l>
            <l>
                <lb/>Picardie, Champagne, Brie, Gaſtinois, Solo¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, Berry, Poctou, Xaintonge, Guyenne,</l>
            <l>
                <lb/>Anjou, Baſois &amp; aux enuirons de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Dans leſquels pais, on fat eſtat de deux cens</l>
            <l>
                <lb/>ſeptante ſix Monaſteres pillez &amp; ruinez.</l>
            <l>
                <lb/>Plus de quatre cens Egliſes de Villages &amp; gros</l>
            <l>
                <lb/>Bourgs expoſez à l’auidité́ profane des ſoldats &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs bruſlez.</l>
            <l>
                <lb/> Plus de cent quatre-vingts filles conſacré́es à</l>
            <l>
                <lb/>Dieu vioĺes.</l>
            <l>
                <lb/> Plus de ſix mille tant femmes que filles for¬</l>
            <l>
                <lb/> cées.</l>
            <l>
                <lb/>Plus de dix mille pauures paiſans outragez,</l>
            <l>
                <lb/> roſts &amp; expoſez aà̀ la barbarie &amp; cruauté de ces</l>
            <l>
                <lb/>ames damnécs.</l>
            <l>
                <lb/>Plus de deux mille ſaincts Cboires, Croix,</l>
            <l>
                <lb/> Cahces &amp; Chndelers vollez &amp; emportez.</l>
            <l>
                <lb/>Les oſſemens ſacrez de pluſieurs Saincts reli¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>g¬¬</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>ieuement conſeruez en des Chaſſes, &amp; Reli¬</l>
            <l>
                <lb/>ues profances iettez ſur des fumiers &amp; lieux</l>
            <l>
                <lb/>ſordides ſans reſpect ny reuerence.</l>
            <l>
                <lb/>Vn nombre inſiny de belles Fermes bruſlées,</l>
            <l>
                <lb/> le bled enleué des Granges ietté au feu, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>vins tirez des Caues, défoncez &amp; perdus apres</l>
            <l>
                <lb/>que ces impies s’en ſont regorgez.</l>
            <l>
                <lb/> Plus de vngs lieués de pais abandonnez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deſerte z pour l’apprehenſion des ſoldats.</l>
            <l>
                <lb/>Plus de cinquante Villes en Guyenne apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir c mpoſe auec ceux qui les aſſiegeoient, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>receu l’agent dont-eſtoit conuenu, ont eſté́ for¬</l>
            <l>
                <lb/>cées, pillées &amp; les Habitans la pluſpart tuez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>outragez. Ce tyran eſt bien éloigné de la gene:</l>
            <l>
                <lb/>roſiré de Scipion le jeune, fils de Paul Emile,</l>
            <l>
                <lb/>Lequel entreprit la guerre contre la ville de Car¬</l>
            <l>
                <lb/>thage, &amp; apres quatre ans de Siege &amp; quatrs</l>
            <l>
                <lb/>grands aſſauts donnez &amp; ſouſtenus, priſt la Vil¬</l>
            <l>
                <lb/>Ie; &amp; encores qu’ileuſt permis aux Habitans de</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſauuerà lafuire. La tuërie ne laiſſa pas d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>grande à la priſe:en ſuite le meſme Scipion conm</l>
            <l>
                <lb/>manda que la Vlle fuft bruſlé́e &amp; reduite en</l>
            <l>
                <lb/>cendres, aà̀ quoy ſeize iours entiers furent em¬</l>
            <l>
                <lb/>ployez:On remarque de ce grand Capitaine Sci</l>
            <l>
                <lb/>pion, qu’apres la conflegration de Carthage ainſi</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe pourmenoit aà̀ cheual parmy les cendret</l>
            <l>
                <lb/>de cette ſuperbe Cité́, eſtonné de voit vne ſi</l>
            <l>
                <lb/> Aoriſſante</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>25j</l>
            <l>
                <lb/>loriſſante Ville en vn eſtat ſi miſerable, au lieu</l>
            <l>
                <lb/>de ſe réjoü̈ir de ſa victoire, il ſe ſentit touché</l>
            <l>
                <lb/>d’vne grande commiſeration, &amp; pleura abon¬</l>
            <l>
                <lb/>damment, diſant auec grand regret, qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>compaſſion de l’infortune d’vne ſi fameuſe Cité,</l>
            <l>
                <lb/>préuoyant que la meſme ruine ſe pourroit voir</l>
            <l>
                <lb/>vn iour de la ville de Rome, conſiderant que</l>
            <l>
                <lb/>ſur tetre il n’y a Empire qui puiſſe ſe vanter d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>oir vne durée ſtahle &amp; aſſeurée.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui deuoit eſtre reproché à Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn Payen plus religieux en ſes actions que</l>
            <l>
                <lb/>luy, regrettoit la rune d’vne Ville qui eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>ennemie iurée de celle de Rome, &amp; luy ne</l>
            <l>
                <lb/>témoigner aucun reſſentiment, bien moins</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn barbare, de tant de Villes, Bourgs, Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteaux-&amp; Villages ruinez &amp; bruſlez, ſi grand</l>
            <l>
                <lb/>nombre de lieux ſacrez &amp; prophanez par des im¬¬</l>
            <l>
                <lb/>pietez &amp; des ſacrileges horribles, tant de Vier¬</l>
            <l>
                <lb/>ges violées, tant de pauures perſonnes cruelle¬</l>
            <l>
                <lb/>mene maſſacrées par vne cruauté, ſans exemple,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e de tant de mal heurs, ne dire autre choſe, ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>non que rels eſtoient les effes de la guerre, ſans con¬</l>
            <l>
                <lb/>fiderer qu’il en eſt l’Autheur qu’il l’a alluḿe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’a veut entretenir pour contenter ſa tyrannie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; erecuter ſes mal-heureuſes vengeances.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’y a action cruelle, tyrannie ſi exceſſiue,.</l>
            <l>
                <lb/>maſſacre ſi inhumain, non plus que la perte &amp; la:</l>
            <l>
                <lb/>mrt de pluſieurs grands Capitaines &amp; vaillans</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>honmes qui aſt iamais trouué de la elemenceée</l>
            <l>
                <lb/>ce cœur de Tygre, il ſe rit &amp; ſe mocque de ous</l>
            <l>
                <lb/>les triſtes é́uenemens de cette guerre: il n’a ga¬</l>
            <l>
                <lb/>de d’imiter le grand Alexandre, lequel aps</l>
            <l>
                <lb/>auoir eſtably la paix en Grece, s’en alla auec vu</l>
            <l>
                <lb/>puiſſante armée en Perſe, ayant en icelle quara</l>
            <l>
                <lb/>te mille pietons, &amp; quatre mille cheuaux ſeule</l>
            <l>
                <lb/>ment: car en Aſie les trouppes qu’il y auoit</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient foibles &amp; petites, reſtées de celles que</l>
            <l>
                <lb/>Philippes ſon pere y auoit menées: neantmois</l>
            <l>
                <lb/>auec cette armé́e mediocrement forte, il ne lai</l>
            <l>
                <lb/>ſa pas d’aſſaillir les perſes, prit pluſieurs grandes</l>
            <l>
                <lb/>Villes, entre leſquels eſtoient Sardes, Milet &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Tyr aux Sorges, eſquelles il courut de graads</l>
            <l>
                <lb/>perils: &amp; ayant vaincu le Roy Darius, le mit en</l>
            <l>
                <lb/>fuite, prit ſa mere, la Reyne ſa femme, ſon fils &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>ſes filles priſonniers, &amp; les traiéta fort honneſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, comme il appartenoit à vne ligne d</l>
            <l>
                <lb/>Sang Royal, il appella ſa mere la Reine, à cauſe</l>
            <l>
                <lb/>de ſon grand aage, &amp; baiſa le prince ſon fils con</l>
            <l>
                <lb/>me s’il euſt eſté le ſien propre: certe grande h¬</l>
            <l>
                <lb/>manité &amp; ces excellentes vertus luy acquireat</l>
            <l>
                <lb/>de grandes loüanges par toute l’Aſie: voire meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me à la Cour de Darius, iuſques-là, qu’ils’offrit</l>
            <l>
                <lb/>de traicter volontiers auec luy par des condi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions de paix, diſant eſtre preſt de luy donnes</l>
            <l>
                <lb/>la moitié de ſon Royaume; Mais Alexandre luy</l>
            <l>
                <lb/>reſpondit, que comme le monde ne pouuoit</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>27</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir deux Soleils, auſſi vn Royaume ne de</l>
            <l>
                <lb/>uoit auoir deux Roys: que ſi de ſa bonne vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lonté il vouloit donner ſon Royaume, il le</l>
            <l>
                <lb/>receuroit benignement en ſa grace. Mais ayant</l>
            <l>
                <lb/>derechef mis vne armée ſur pied, Darius fut en¬</l>
            <l>
                <lb/>are vaincu: &amp; en fuyant, il fut poignardé</l>
            <l>
                <lb/>par le Capitaine Beſſe, ſon ſien valet; là-deſſus</l>
            <l>
                <lb/>ſuruint Alexandre, &amp; trouuant Darius grande¬</l>
            <l>
                <lb/>ment bleſſeé́, &amp; preſt à rendre l’eſprit, euſt com¬</l>
            <l>
                <lb/>paſſion de luy, &amp; luy promit qu’il ne laiſſeroit</l>
            <l>
                <lb/>point cette perfidie de Beſſe impunie commiſe</l>
            <l>
                <lb/>contre ſon propre Seigneur. Et defait ce traiſtre</l>
            <l>
                <lb/>parricide ayanteſté pris, Alexandre commanda</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fur attaché́ à̀ deux groſſes branches d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>bres, leſquellesfe retirant en haut, ſon corps fut</l>
            <l>
                <lb/>par vn grand tourment dechiré.</l>
            <l>
                <lb/>Acte d’humanité́ d’vn prince idolatre, qui</l>
            <l>
                <lb/> deuroit faire rougir de honte Mazarin, dont le</l>
            <l>
                <lb/>cœur plus dur que marbre ne peut eſtre aucune¬</l>
            <l>
                <lb/> ment ramolly partant de cruaurez qué les ſiens</l>
            <l>
                <lb/>ont commiſes aà ſon ſceu, &amp; ſuiuant ſes ordres;</l>
            <l>
                <lb/>ainſi qu’il euſt fait à ceux de Bordeaux, s’il euſt</l>
            <l>
                <lb/>peu prendre leur Ville de force, où il n’euſt eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pargné perſonne.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſtoit ſon deſſein lors qu’il commanda au</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal de Turenne de mener ſon armée de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant Paris: car s’il euſt défait les princes &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeois au combat du Faux-Boutgde S An</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>28</l>
            <l>
                <lb/>thoine, eſtant aſſeuré de quantite de Mazarins</l>
            <l>
                <lb/>ſes confidens qui eſtoient en grand nombre</l>
            <l>
                <lb/>das naris, &amp; ſe ſaiſir de la Baſtille &amp; d’autres lieux</l>
            <l>
                <lb/> auantageux, il ſe promettoit voir les ruiſſeaux</l>
            <l>
                <lb/>de cette grande Ville couler du ſang de ſes Hs¬</l>
            <l>
                <lb/>bitans tcant ſa haine eſt grande contre parils, es</l>
            <l>
                <lb/>laquelle il a eſteé par Arreſt de la Cour, declané</l>
            <l>
                <lb/>crimnel de leze-Majeſté, proſcript, banny &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſa teſte miſe à cinquante mille eſcus.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſçait que s’il pouuoit voir Paris ruiné, qu</l>
            <l>
                <lb/>le reſte du Royaume ſeroit ſa curée, &amp; qu’il ſ</l>
            <l>
                <lb/>feroit obeir par tout: c’eſt là ſon but, ſon ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>rtion &amp; ſon mal-heureux deſſein.</l>
            <l>
                <lb/>Mais voicy encore vn autre ſuiet du mal-heur</l>
            <l>
                <lb/>de la France, d’auoir entrepris la guerre Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gere &amp; Ciuile ſans aueun fondement ny ſuiet,ce</l>
            <l>
                <lb/>qui a touſiours retourné à la honte des aggreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurs &amp; des autheurs de tels troubles ainſi que</l>
            <l>
                <lb/>l’antiquiteé́ nous enſeigne.</l>
            <l>
                <lb/>L’Hiſtoire Grecque obſerue que les Grecs</l>
            <l>
                <lb/>apres auoir chaſſé les perſes de leur pais, ils en de¬</l>
            <l>
                <lb/>uindrent plus inſolens, &amp; croyans eſtre plus</l>
            <l>
                <lb/>puiſſans, ils portoient leurs penſées ambitieuſes</l>
            <l>
                <lb/>à de nouuelles expeditions: car la ſuperbe &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’ambition accompagne ſouuent les plus grands</l>
            <l>
                <lb/>ſuccez. C’eſt pourquoy les grandes &amp; longue</l>
            <l>
                <lb/>guerres de certe Monarchie là, par leſquelles la</l>
            <l>
                <lb/>Greces’eſt finalement perdue: en ſorte qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fallu¬</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>fallu qu’elle ait obei à toutes irruptions eſtran.</l>
            <l>
                <lb/>geres qui s’y ſont faites, comme auſſi, au lie</l>
            <l>
                <lb/>d’vne honnorable adminiſtration qui s’entrete¬</l>
            <l>
                <lb/>noit en leur Republique, la raiſon de leurs</l>
            <l>
                <lb/>mœurs corrompuës, ſucceda &amp; s’inſinua dans</l>
            <l>
                <lb/>leurs Loix: mais ce qui eſt digne d’admiration</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’eſtre obſerué, eſt que tant &amp; de ſi grandes</l>
            <l>
                <lb/>incommodtez &amp; ſi longues &amp; mauuaiſes guer¬</l>
            <l>
                <lb/>res furent entrepriſes par des cauſes fort legeres;</l>
            <l>
                <lb/>ae qui doit rendre les autres Republiques ſages</l>
            <l>
                <lb/> &amp; plus aduiſées, de ne faire aucune guerre ſans</l>
            <l>
                <lb/>grande neceſſité, &amp; ſe mirer ſur les Grecs, qui</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ont aſſez de fois entrepris des guerres ſur des oc¬</l>
            <l>
                <lb/>caſions legeres &amp; de peu d’importance, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>peurent ſe pacifier iuſques à ce que finalement</l>
            <l>
                <lb/>les n tion Eſtrangeres faiſans des irruptions en</l>
            <l>
                <lb/>Grece, ont ruiné les deux parties. C’eſt temerté</l>
            <l>
                <lb/>de ne croire qu’vne preſente feliclté, rend les</l>
            <l>
                <lb/>hommes plus inſolens, &amp; tentent des choſes qui.</l>
            <l>
                <lb/>quelquefois leurs ſont preiudiciables &amp; rui¬</l>
            <l>
                <lb/>neuſes. C’eſt ce qui arriua à Creſus Roy tres-ri¬</l>
            <l>
                <lb/>che &amp; tres-puiſſant, lequel faiſant la guerre en</l>
            <l>
                <lb/>la premiere partie de l’Aſie à Cyrus, lequel luy</l>
            <l>
                <lb/>allant au deuant, le défit &amp; s’empara de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, puis ayant pris la Ville de Sardes, il</l>
            <l>
                <lb/>fit Creſus prſonner, &amp; commanda qu’on luy fiſt</l>
            <l>
                <lb/>ſoufftir le ſupplice du feu; luy eſtant monté ſur</l>
            <l>
                <lb/>e bueher preparé,s’écria d’vae voix lamentable,</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>36</l>
            <l>
                <lb/>iſant, ôSolon;, Solons Cyrs admirant eetté</l>
            <l>
                <lb/>voſlx, le fit interroger ſur la raiſon qu’il auoit de</l>
            <l>
                <lb/>s’écrier ainſi: Alors tirant du profond de ſa poi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctrine ces foibles paroles, diſt; Slon eſtot jadis</l>
            <l>
                <lb/>vn tres-ſage perſonnage en Athenes, auquel, lors</l>
            <l>
                <lb/>que jeſtois libre, i’ay rendu des honneurs ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>ains; &amp; luy fi voir tout mon pouuoir &amp; mes</l>
            <l>
                <lb/>grands threſors, me flateant que par mes grandes</l>
            <l>
                <lb/>icheſfſes &amp; ma puiſſance; ie me pourrois tenir</l>
            <l>
                <lb/>aſſeuré contre les éuenemens dé la fortune, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>force de mes ennems:. Mais à cela Solon luy</l>
            <l>
                <lb/>reſpondit, qu’en cete yie il n’y auoit homme ſi</l>
            <l>
                <lb/>heureux qui peuſt s’aſſeurer d’eſtre en toutes fa¬</l>
            <l>
                <lb/>çons heureux auant ſa mort, uy aucun tellement</l>
            <l>
                <lb/>puiſſant qu’il ne puiſſe ſuccomber aux aecidens,</l>
            <l>
                <lb/>Alors il confeſſa qu’il auoit meſpriſé ces ſages</l>
            <l>
                <lb/>maximes de Solon, &amp; qu’à cauſe de ce, il auoit</l>
            <l>
                <lb/>entrepris tenerairement les guerres qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient faites, que par ſa faute il ſe voyoit ro¬</l>
            <l>
                <lb/>duit en vn eſtat ſi mal-heureux de mourir parle</l>
            <l>
                <lb/>feu: qu eſt vn aduertiſſement important à̀ tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les Villes quoy que puiſſantes, &amp; à tous Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, quoy que redoutables par leurs forces &amp;</l>
            <l>
                <lb/>gtand pouuoir, qu’il y a du peril d’entreprendre</l>
            <l>
                <lb/>vne guerre ſans neceſſité́ pour des ſujets legers &amp;</l>
            <l>
                <lb/>hors de raiſon.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi Maatin qui pour le ſeul ſujet des’eni</l>
            <l>
                <lb/>chir de la ſubſtance du peuple, yeus eptteteti¬</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>31</l>
            <l>
                <lb/>le trouble &amp; la guerre, ſe trouuerra enfin chaſtié</l>
            <l>
                <lb/>de ſon ambition &amp; inſolente temeriteé́: il s’ima¬</l>
            <l>
                <lb/>gine qu’auec les grandes volleries qu’il a faites,</l>
            <l>
                <lb/>jointes auec le nom &amp; l’autorité́ du Roy, dont il</l>
            <l>
                <lb/>abuſe, qu’il viendra à ſe vanger puiſſamment des</l>
            <l>
                <lb/>princes, des Villes &amp; des Peuples qui ſont vnis</l>
            <l>
                <lb/>contre luy, il ſe moque des reſolutions qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>priſes de le perdre, d’auoir ſa teſte ou le chaſſer</l>
            <l>
                <lb/>hors du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Mais il faut qu’il ſçache que la temerité, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>preſomption eſt vne pure tyrannie de vouloir</l>
            <l>
                <lb/>comme il fait attenter aux Loix fondamentales</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat, ou bien plutoſt pour enrichir encores</l>
            <l>
                <lb/>par deſſus, qu’il ne peut ny ne ſçauroit pas don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner des marques plus authentiques du mauuais</l>
            <l>
                <lb/>deſſein qu’il a d’eſtablir ſa tyrannie, lors qu’il ſe</l>
            <l>
                <lb/>porre aà vouloir ébranler les fondements du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; ruiner la Maiſon Royale en cher¬</l>
            <l>
                <lb/>chant à ruiner les princes du Sang, les arlemens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tout l’Eſtar, pour faire d’autres fondemens ty¬</l>
            <l>
                <lb/>ranniques qu ſoient pluscomplaiſans à ſon ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ptice, &amp; plus ſympariques auec ſes mal-heureu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes intentions, qui font dé́pendre tous les mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs&amp; les deſaſtres imaginaires des plus grands</l>
            <l>
                <lb/>yrans ſur la France, voyant le peu d’eſtat qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fait de la perſonne ſacrée du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Quel Conſeil, s’il n’eſt Mazarin, trouuerra¬</l>
            <l>
                <lb/>il quelque Loy qui decerne le triomphe, aà̀ vn</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>tomdamné &amp; à vn proſcript, qui aſſaſſine ſes lu¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, qui vient à la teſte d’vne armeée, qui pile les</l>
            <l>
                <lb/>Temples &amp; les Autels, &amp; qui a ſignalé́ ſon entrée</l>
            <l>
                <lb/>par vne deſolation generale dans le oyaume!</l>
            <l>
                <lb/>Mſerable Pandore, Autheur de tous nos mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs.</l>
            <l>
                <lb/>Que diront les Eſtrangers, voire toute l’Eu¬</l>
            <l>
                <lb/>rope, de la France, laquelle proſtituë ainſi ſa</l>
            <l>
                <lb/>gloire! Que diront nos alliez de cette laſcheté</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de cetre foibleſſe! Quel auantage n’en pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dront point nos ennemis, ſi nous atte ndons d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage à nous défaire de ce traiſtre,de ce traiſne</l>
            <l>
                <lb/>mal-heur, &amp; qui eſt le mal-heur des mal-heurs</l>
            <l>
                <lb/>de la France: afin que par ſa perte, preuenir la</l>
            <l>
                <lb/>noſtre entiere, &amp; reſtablir la paix &amp; le repos qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a touſiours eſloigné autant qu’il luy a eſté poſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble: &amp; en ce faiſant, on cognoiſtra que nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes vrais François, &amp; que nous aurons té¬</l>
            <l>
                <lb/>moigné noſtre courage en nous défaiſant de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre plus grand ennemy.</l>
            <l>
                <lb/> 1¬</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>e o¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ue</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
