<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3238_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Relation véritable de la défaite de cinq cents
                    chevaux de l'armée de monsieur le Prince, lui présent, et de la prise de Tonné
                    (sic) Charente, par M. le comte d'Harcourt .</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://books.google.fr/books?id=iGVCAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Relation véritable de la défaite de cinq cents chevaux de
                        l'armée de monsieur le Prince, lui présent, et de la prise de Tonné (sic)
                        Charente, par M. le comte d'Harcourt .</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>RELATION</l>
            <l>
                <lb/>VERITABLE.</l>
            <l>
                <lb/>DE LA DEFAITE DE CINQ</l>
            <l>
                <lb/>cens Cheuaux de l’Armee de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince, luy preſent;</l>
            <l>
                <lb/>Et de la priſe de Tonné-Charente par Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Comte d’Harcourt.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>Par les Imprimeurs &amp; Libraires ordinaires</l>
            <l>
                <lb/>du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LI.</l>
            <l>
                <lb/>Auec Priuilege de ſa Majeſle.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>e¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> ir¬</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>*. ai</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>ooa Goſ</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> 7 e7¬</l>
            <l>
                <lb/>RELAATION VERTABLE</l>
            <l>
                <lb/>de la. defaite de cin cens Cheua e de l’arḿe</l>
            <l>
                <lb/>de Confieur le rince, luy preſent; Et de</l>
            <l>
                <lb/>la priſe de ſTone- Charante par Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Comte d’Harcourt.</l>
            <l>
                <lb/> Paes l’heureux ſuccez de la Red¬</l>
            <l>
                <lb/>dition du reduit de la Rochelle; le</l>
            <l>
                <lb/> donu de en ene e e leuenueur e</l>
            <l>
                <lb/>, dre vn moment de temps, en partit</l>
            <l>
                <lb/>le lendemain matin pour ioindre les</l>
            <l>
                <lb/>Troupee ni ſone enne da l’armde de Flandres;</l>
            <l>
                <lb/>Ce qu’ayant fait heureuſement, quoy que Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince euſt deſſein de ſy oppoler, il mar¬</l>
            <l>
                <lb/>cha droit aux Ennenis auec vne diligence extré¬</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; grande paſſion de les combattre: Et ayant</l>
            <l>
                <lb/>eu aduis le quatrieſme de ce mois, que quel ques</l>
            <l>
                <lb/>Eſcadrons venoient pour reconnoiſtre ſa marche,</l>
            <l>
                <lb/>il détacha ſa Compagnie des Gardes, a laquelle</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient ioints quelques, Gardes de Monſieut le</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal du Pleſſis dans vn Eſcadron, &amp; trente</l>
            <l>
                <lb/>Ou quarante Coureurs dans vn autre, le Cheualier</l>
            <l>
                <lb/>de Crequy &amp; le Siour de Bellefonds, Mareſchaux</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>de Camp, à leur teſte. Ces deux Eſeadrons en pouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcrent d’abord vn des Ennemis, qui eſtoit vn Corps</l>
            <l>
                <lb/>de garde auancé, ſouſtenu de deux autres Regi¬</l>
            <l>
                <lb/>mens du Daugnon &amp; de Richelieu: Les noſtresſ’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoient auſſi de deux Eſcadrons du Regiment d’An¬</l>
            <l>
                <lb/>jou, à la teſte deſquels eſtoient les Sieurs du Pleſſis¬</l>
            <l>
                <lb/>Belliere, Lieutenant General, Bougy &amp; de Broual,</l>
            <l>
                <lb/>lureſeius de Cun, qulnmuredeient au ſene</l>
            <l>
                <lb/>mis; Leſquels ſ’eſtans auſſi aduancez quelques pas,</l>
            <l>
                <lb/>firent vne deſcharge ſur les noſtres, puis ſe mirent</l>
            <l>
                <lb/>en fuite, auec tant de frayeur, que le ſoin que leurs</l>
            <l>
                <lb/>Officiers prenoient, ny la preſence meſme de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince ne pûrent iamais les’retenrir, aydfs!</l>
            <l>
                <lb/>tous eſté taillez en pieces, à la reſerué de quelques</l>
            <l>
                <lb/>priſonniers, parmy leſquels ſe ſont trouuez des</l>
            <l>
                <lb/>Oficiers. On pouſſa plus auant, ou il parut douze</l>
            <l>
                <lb/>Eſcadrons que Monſieur le Prince fit auancer pour</l>
            <l>
                <lb/>empe1</l>
            <l>
                <lb/>-aaae ſ eoſt qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>apperceurent qu’on venoit à eux, ils laſcherent le</l>
            <l>
                <lb/>pied.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que voyant le Sieur du Pleſſis- Belliere, y ayant</l>
            <l>
                <lb/>leſcouuert ſur vne hauteur à la droite quelques</l>
            <l>
                <lb/>Troupes qui marchoient poun venir ioindre le</l>
            <l>
                <lb/>gros, il commanda le Sieur de Bougy pour y aller,</l>
            <l>
                <lb/>e qu’il fit; ou ayant reconnu que c’eſtoit vn grand</l>
            <l>
                <lb/>uartier des’Ennemis, d’où il ſortoit quantité́ de</l>
            <l>
                <lb/>Laualerie pour ſe rendre au Champ de Batail le,</l>
            <l>
                <lb/>l vint en donner aduis audit Sieur du Pleſſis, qui</l>
            <l>
                <lb/>It marcher les deux Eſcadrons d’Anjou, &amp; ledit</l>
            <l>
                <lb/>ſieur</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>53</l>
            <l>
                <lb/>ſeut de pbougyaleu ieſe pourlechagee llle</l>
            <l>
                <lb/>eaue pue enuounue luniſnes ounnianode re</l>
            <l>
                <lb/>e enne ’le le quilens qui les pouſa aue pans de</l>
            <l>
                <lb/> eue uei poaun iunieus eone leri ie le.</l>
            <l>
                <lb/> e es a lue reui danodeis llireioas das dle</l>
            <l>
                <lb/>ln eraue qu e’en liueneunſne ſioue e e</l>
            <l>
                <lb/>E’e tlene d’aieruian Cependua le conme de</l>
            <l>
                <lb/>lle eunre in rueiuele ede de le eoulee</l>
            <l>
                <lb/>e ir ue n eie i pne eu deſaeda pliſe eie</l>
            <l>
                <lb/>Ee l eoni dnne ſieur auon de liul llareſeie!</l>
            <l>
                <lb/>eoe e roun pusedinuie lſes lnne e eſle</l>
            <l>
                <lb/>le e ere anie bon de reuni dauenes oe ut</l>
            <l>
                <lb/> s ſe ſaumereoti li aueut de la nui, qui’a¬</l>
            <l>
                <lb/>eſta le cours de ceſte Victoire¬</l>
            <l>
                <lb/>rpr un e uenrauus qn eſionieat iroane aee</l>
            <l>
                <lb/>Cdunu ileineu reae eneuneſne leu dei ſn e</l>
            <l>
                <lb/>peu e es deniere oques dleſine eſnie </l>
            <l>
                <lb/>un eieu du ilepinens dl e le tedloen ete e</l>
            <l>
                <lb/>unpoles des enenis pur leur cdonſeſfo¬</l>
            <l>
                <lb/>propre y ont perdu eincens al</l>
            <l>
                <lb/>el ernandes lu poine du out, nonobſant</l>
            <l>
                <lb/>a uſneulue de puaſiaies deſfilé drperets</l>
            <l>
                <lb/>ernte dtlareourt maureha auee toute ſoi armée</l>
            <l>
                <lb/> onre cClernue oaldl erooroune uloniſirueſt</l>
            <l>
                <lb/>Euee d ſdeun de laou quiet muiis appiſt ſee</l>
            <l>
                <lb/>dlinr plus qui eoaqanre deleuies qur eire neſine</l>
            <l>
                <lb/>uiadnmni lepaſi la inuier ſur ſou paont de bae</l>
            <l>
                <lb/>lin qnei aue oar ea ſine onnqu de enuinie de</l>
            <l>
                <lb/>e ti l ſait ſanter la rou du Chalteae de ce</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6?</l>
            <l>
                <lb/>’eu’alle beaucoup de preblipitatibh</l>
            <l>
                <lb/>Le Comte d’Haricourt ſe rendit en ſuitte mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre de Tonné Charante, &amp; fit refaire en diligence</l>
            <l>
                <lb/>Ie Pont de biatteatt, ſui lequelibfit paſſe le meſe</l>
            <l>
                <lb/>iour quahtité de pártis de Caalere poux lui5elei</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>enniemis..</l>
            <l>
                <lb/> Ceſte actlon eſt d’autaint plusremarquable, qu</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince y eſtoit preſent, qui priſt le loin ds</l>
            <l>
                <lb/>faire cõmbattte lestroupes, eſtant auſſi fauoriſe ds</l>
            <l>
                <lb/>la ſcitdation du lieu; ce qain’a pasempeſché qu’o </l>
            <l>
                <lb/>ne l’aye pouſſéiuſques au’delà de la Charante.</l>
            <l>
                <lb/> Lés oômieciers Generaux ſe ſont ſignalez en ceſte</l>
            <l>
                <lb/>occaſion à leuraccbuiſtumée, enre leſquels le Che</l>
            <l>
                <lb/>ualier de Crequy combatant des remiors, aus</l>
            <l>
                <lb/>vne ardeur incroyable, a eſté bleſſé de trois copp</l>
            <l>
                <lb/>de piſtolet, vn au bras, vn à la cuiſſe, &amp; l’autpe à l’el¬</l>
            <l>
                <lb/>paule, outre trois ou quaere autres qui ont perſé ſes</l>
            <l>
                <lb/>habits. Le Cheualier -d’Aluy a auſli eſté bleſe. 3</l>
            <l>
                <lb/>ſieur Poignant Capitaie der e a, unr¬!</l>
            <l>
                <lb/>rsergene de Bataille,&amp; la Cheſnaye</l>
            <l>
                <lb/>d’Hare</l>
            <l>
                <lb/>auſſi Sergent de Bataille; Les ſieurs de Bournon¬</l>
            <l>
                <lb/>uille Eſcuyer ordinaire de da grânde ſeurie;</l>
            <l>
                <lb/>de la Nauue &amp; d’Oriual Mareſcbal des logis </l>
            <l>
                <lb/>Comte d’Harcourt, ont tous fait desmerueilles e Les</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs Marquis de Forgues, de Paloiſeau, deTuré,</l>
            <l>
                <lb/>Vieux-ponte, ſonſae, Fouillou, Roquémont, du Pleſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſis freres, Lignieres, Selincour, &amp; d’Amalfini Vp¬</l>
            <l>
                <lb/>lontaires venus de la Ceourt, s’y ſont coimportez en</l>
            <l>
                <lb/>gens de cœur, auſſi bien que les ſieurs d’Heriſſon,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Chaſteauchenel, la Roche, du Maine freres, S. Fro¬</l>
            <l>
                <lb/>geur, Luret, Merieres, Rignolet, Marenſenes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quantité d’autres Gentilshommes de aintonge. Le</l>
            <l>
                <lb/>Marquis de lonſac, ayant perdu ſon cheual qui fut</l>
            <l>
                <lb/>ué lous luy, penſant ſe jetter dans nos troupes, ſe</l>
            <l>
                <lb/>trouua parmy les ennemis qui l’emmenerent pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnier.</l>
            <l>
                <lb/>Les morts plus conſiderables des ennemis, ſont</l>
            <l>
                <lb/>leſieur Pair qui commandoit le Regiment Dau¬</l>
            <l>
                <lb/>gnon, &amp; le ſieur Chambron Capitaine de Cauale¬</l>
            <l>
                <lb/>rie.</l>
            <l>
                <lb/>Il y eut force bagage pris, meſmes quelques ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaques des Gardes deM. le Prince, &amp; quelques-vns</l>
            <l>
                <lb/>de ſes domeſtiques.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>6?</l>
            <l>
                <lb/>’eu, atec beaucoup de preipitatio</l>
            <l>
                <lb/>Le Comte d’Harcourt ſe endit en ſuitte mai¬</l>
            <l>
                <lb/>tre de Tonné Charante, &amp; fit refaire en diligence </l>
            <l>
                <lb/>e Pont de biatteax, us lequelific paſſer le meſe</l>
            <l>
                <lb/>our quahtté’ de partis de Caualere pou uiuje les</l>
            <l>
                <lb/>:.</l>
            <l>
                <lb/>enemis.</l>
            <l>
                <lb/>Ceſte actſon eſt d’autant plurcemarquable, qu</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince y eſtoit préſent, qui priſt le ſoin de</l>
            <l>
                <lb/>faire cmbatte lebtroupes, eſtant auſſifauoriſe dl</l>
            <l>
                <lb/>la ſcituation du lieu; ce qain’a pasempeſché qu’o</l>
            <l>
                <lb/>ne l’aye pouſſé iuſques audelà de la Charante.</l>
            <l>
                <lb/> Les Officiers Generaux -ſe ſont ſignalez en ceſte</l>
            <l>
                <lb/>occaſionaà leur acbuiſtumiée, enare leſquels le Che;</l>
            <l>
                <lb/>ualier de Crequy combattant des premiors, au</l>
            <l>
                <lb/>vne ardeur incroyable, a’eſté bleſſé de trois copps</l>
            <l>
                <lb/>de piſtolet, vn au bras, vn à la cuiſſe, &amp; l’autne à l’el¬</l>
            <l>
                <lb/>paule, outre trois ou quatre autres qui ont parſé ſes</l>
            <l>
                <lb/>habits. Le Chêalier d’Aluy auſli eſté bleſſe. e</l>
            <l>
                <lb/>ſieur Poignant Capitaine dae ’-e y. ente</l>
            <l>
                <lb/>r, Sergent de Bataille, &amp; la Cheſnaye</l>
            <l>
                <lb/>d’Harc</l>
            <l>
                <lb/>auſſi Sergent de Bataille; Les ſieurs deBournon¬</l>
            <l>
                <lb/>uille Eſcuyer ordinaire de la grande Eſcurie;</l>
            <l>
                <lb/>de la Nauue &amp; d’Oriual Mareſchal des logis d&amp;</l>
            <l>
                <lb/>Comte d’Harcourt, ont tous fait des meruilles: Les</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs Marquis de Forgues, de Paloieau, de Turé,</l>
            <l>
                <lb/>Vieux-pont, lonſac, Foüillou, Roqumont, du Pleſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſis freres, Liîgnieres, Seljincoure, &amp; d’Amolfini V9¬</l>
            <l>
                <lb/>lontaires venus e la Court s’y-ſone comportez en</l>
            <l>
                <lb/>gens de cœur, auſſi bien que les ſieurs d’Heriſſon,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Chaſteauchenel, la Roche, du Maine freres, S. Fro¬</l>
            <l>
                <lb/>geux, Luret, Merieres, Rignolet, Marenſenes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quantité d’autres Gentilshommes de Xaintonge. Le</l>
            <l>
                <lb/>Marquis de lonſac, ayant perdu ſon cheual qui fut</l>
            <l>
                <lb/>ué lous luy, penſant ſe jetter dans nos troupes, ſe</l>
            <l>
                <lb/>rouua parmy les ennemis qui l’emmenerent pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnier.</l>
            <l>
                <lb/>Les morts plus conſiderables des ennemis, ſont</l>
            <l>
                <lb/>leſieur Pair qui commandoit le Regiment Dau¬</l>
            <l>
                <lb/>gnon, &amp; le ſieur Chambron Capitaine de Cauale¬</l>
            <l>
                <lb/>rie.</l>
            <l>
                <lb/>Ily eutforce bagage pris, meſmes quelques ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaques des Gardes de M. le Prince, &amp; quelques-vns</l>
            <l>
                <lb/>de ſes domeſtiques.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>6?</l>
            <l>
                <lb/>eu, afe beaucou de prebipitatibhs</l>
            <l>
                <lb/>Lé Comte d’Hacourt ſe endit en ſuitte mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre de Tonneé. Cliarante, &amp; fit refair en diligence</l>
            <l>
                <lb/>Ie Pont de biatteat, ſui leque lufit paſſe le meſe</l>
            <l>
                <lb/>iour quantne dé partis de Caualeri pou ſuiuele;</l>
            <l>
                <lb/>enhiemis.</l>
            <l>
                <lb/>2!1</l>
            <l>
                <lb/> Ceſte actſon eſt d’atadnt plusremarquable, qu</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince y eſtoit preſent, qui priſt le ſoin de</l>
            <l>
                <lb/>faire cõmbattre lestroupes; eſtant auſſifauoriſe de</l>
            <l>
                <lb/>la ſcitudation du lieu; ce quin’a pas empeſché qu’o</l>
            <l>
                <lb/>ne l’aye pouſſéiuſqules au delà de la Charante.</l>
            <l>
                <lb/> Les Officiers Generaux ſe ſont ſignalez en ceſte</l>
            <l>
                <lb/>occaſion à leur accbûſtumée, enre leſquels le Che;</l>
            <l>
                <lb/>ualier de Crequy combattant des remiors, auc</l>
            <l>
                <lb/>vne ardeur incroyable, a eſt́ bleſſé de crois copps</l>
            <l>
                <lb/>de piſtolet, vn au bras, vn à la cuiſſe, &amp; l’aütpe à l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>paule, outre trois ou quatre autres qui ont perſé ſes</l>
            <l>
                <lb/>habits. Le Cheualier d’Aluy a auſſi eſté bleſſe. </l>
            <l>
                <lb/>ſieur Poignant Capitaine do io--e e. cte</l>
            <l>
                <lb/>rt, Sergent de Bataille, &amp; la Cheſnaye</l>
            <l>
                <lb/>d’HIarc</l>
            <l>
                <lb/>auſſi Sergent de Bataille; Les ſieurs de Bournon¬</l>
            <l>
                <lb/>uille Eſcuyer ordinaire de la grande Eſcuri;</l>
            <l>
                <lb/>de la Nauue &amp; d’Oriual Mareſchal des logis du</l>
            <l>
                <lb/>Comte d’Harcourt, ont tous fait des merueillese Les</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs Marquis de Forgues, de Paloileau, de Turé,</l>
            <l>
                <lb/>Vieux-pont, lonſac, Foüillou, Roqumont, du Pleſ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ſis freres, Lignieres, Selincourt, &amp; d’AmolfiniV¬</l>
            <l>
                <lb/>lontaires venus de la Coure, s’y ſont comportoz en</l>
            <l>
                <lb/>gens de cœur, auſſi bien que les ſieurs d’Heriſſon,</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Chaſteauchenel, la Roche, du Maine freres, S. Fro¬</l>
            <l>
                <lb/>geux, Luret, Merieres, Rignolet, Marenſenes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quantité́ d’autres Gentilshommes de aintonge. Le</l>
            <l>
                <lb/>Marquis de lonſac, ayant perdu ſon cheual qui fut</l>
            <l>
                <lb/>ué lous luy, penſant ſe jetter dans nos troupes, ſe</l>
            <l>
                <lb/>Eouua parmy les ennemis qui l’emmenerent pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnier.</l>
            <l>
                <lb/> -es morts plus conſiderables des ennemis, ſont</l>
            <l>
                <lb/>leſieur Pair qui commandoit le Regiment Dau¬</l>
            <l>
                <lb/>gnon, &amp; le ſieur Chambron Capitaine de Cauale¬</l>
            <l>
                <lb/>rie.</l>
            <l>
                <lb/>Il y eut force bagage pris, meſmes quelques ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaques des Gardes de M. le Prince, &amp; quelques-vns</l>
            <l>
                <lb/>de ſes domeſtiques.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>6?</l>
            <l>
                <lb/>’e, alte beaucoup de preipitatio¬</l>
            <l>
                <lb/> Le Comte d’Harcourti ſe rendit en ſuitte mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre de Tonné́- Charante, &amp; fit refairt e diligence</l>
            <l>
                <lb/>Ie Pont de biatteate, fu lequelbfi paſſep le meſme</l>
            <l>
                <lb/>iour quahtite’de ṕrtis de Caoalere pouin ſliure le</l>
            <l>
                <lb/>enemis.</l>
            <l>
                <lb/> Ceſte actlon eſt d’autnt plusremarquable, qu</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince y eftoit preſent, qui priſt le ſoin de</l>
            <l>
                <lb/>faire ćombattte lestroupes, eſtant auſſi fauoriſe ds</l>
            <l>
                <lb/>la ſcitudation du lieui; ce quin’a pas empeſché qu’o</l>
            <l>
                <lb/>ne l’aye pouſſéiuſqles auelà de la Charante.</l>
            <l>
                <lb/> Lés Officiers Generaux ſe ſont ſignalez en ceſte</l>
            <l>
                <lb/>occaſion à leuraccbouſtumée, enre leſquels le Che;</l>
            <l>
                <lb/>ualier de Crequy combatane des remiers, aucſ</l>
            <l>
                <lb/>vne ardeur incroyable, a’ eſtér bleſſeé de trois copps</l>
            <l>
                <lb/>de piſtolet, vn au bras, vn à la cuiſſe, &amp; l’autpeà l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>paule, outre trois ou quaere autres qui ont prſé ſes</l>
            <l>
                <lb/>habits. Le Cheualler-d’Aluy ’a auſli eſté bleſſe, </l>
            <l>
                <lb/>ſieur Poignant Capitaihie det loa-eu u. iumte</l>
            <l>
                <lb/>t, Sergent de Bataille, &amp; la Cheſnaye</l>
            <l>
                <lb/>d’Harc</l>
            <l>
                <lb/>auſſi Sergent de Bataille; Les ſieurs de Bournon¬</l>
            <l>
                <lb/>uille Eſcuyer ordinaire de la: grânde Eſeurie;</l>
            <l>
                <lb/>de la Nauue &amp; d’Oriual Mareſchal des logis du</l>
            <l>
                <lb/>Comte d’Harcourt, ont tous fait desmerueillese Les</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs Marquis de Forgues, de Paloifeau, de Turé,</l>
            <l>
                <lb/>Vieux-pont, ſonſac, Foüillou, oquemont, du Ple¬</l>
            <l>
                <lb/>ſis freres, Lignieres, Seljincourt, &amp; d’ Amolfinive¬</l>
            <l>
                <lb/>lontaires venus de la Côurt s’y ſont comporto en</l>
            <l>
                <lb/>gens de cœur, auſſi bien que les ſieurs d’Heriſſon,</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Chaſteauchenel, la Roche, du Maine freres, S. Fro¬</l>
            <l>
                <lb/>eux, Luret, Merieres, Rignolet, Marenſenes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>uantité d’autres Gentilshommes de aintonge. Le</l>
            <l>
                <lb/>’arquis de Ionſac, ayant perdu ſon cheual qui fut</l>
            <l>
                <lb/>é lous luy, penſant ſe jetter dans nos troupes, ſe</l>
            <l>
                <lb/>Puua parmy les ennemis qui l’emmenerent pri¬</l>
            <l>
                <lb/>9nnier.</l>
            <l>
                <lb/>Les morts plus conſiderables des ennemis, ſont</l>
            <l>
                <lb/>leſieur Pair qui commandoit le Regiment Dau¬</l>
            <l>
                <lb/>gnon, &amp; le ſieur Chambron Capitaine de Cauale¬</l>
            <l>
                <lb/>rie.</l>
            <l>
                <lb/>Il y eutforce bagage pris, meſmes quelques ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaques des Gardes de M. le Prince, &amp; quelques-vns</l>
            <l>
                <lb/>de ſes domeſtiques.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>e t, allet beaucoup de preipitatibh</l>
            <l>
                <lb/> Leë Comte d’Harcourt ſe rendit en ſuitte mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre de Tonhée Charante, &amp; fit refairti en diligence</l>
            <l>
                <lb/>Ié Pont de biatrea, ſut le quelibfit paſſen le meſme</l>
            <l>
                <lb/>iour qahntire de prtis de Caualere pour ſſiuseles</l>
            <l>
                <lb/>ennemis.</l>
            <l>
                <lb/> Ceſte actlon eſt d’autnt plurremarquable, qu</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince y eſtoit preſent, qui priſt le ſoin de</l>
            <l>
                <lb/>faire ćõmbattte lestroupes, eſtan auſi fauoriſé de</l>
            <l>
                <lb/>la ſcitudation du lieu; ce qai n’a pas empeſche qu’o</l>
            <l>
                <lb/>ne l’aye pouſſé iuſqules audela de la Charante.</l>
            <l>
                <lb/>Lés Oficiers Generaux ſe ſont ſignalez en ceſte</l>
            <l>
                <lb/>occaſion à leur accouſtumée, enre leſquels le Chesy</l>
            <l>
                <lb/>ualier de Crequy combaetant des remiors, auec</l>
            <l>
                <lb/>vne ardeur incroyable, a eſte bleſſé de crois cpps</l>
            <l>
                <lb/>de piſtolet, vn au bras, vn à la cuiſſe, &amp; l’autne à l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>paule, outre trois ou quatre autres qui ont perſé ſes</l>
            <l>
                <lb/>habits. Le Cheualiér-d’Aluy a auſſi eſté bleſſe. L</l>
            <l>
                <lb/>ſieur Poignant Capieaine doat pel, nte</l>
            <l>
                <lb/>e,eSsergent de Bataille, &amp; la cheſnaye</l>
            <l>
                <lb/>d’Har¬</l>
            <l>
                <lb/>auſſi Sergent de Bataillé; Les ſieurs de Bournon¬</l>
            <l>
                <lb/>uille Eſcuyer ordinaire de la grande ſcurie;</l>
            <l>
                <lb/>de la Nauue &amp; d’Oriual Mareſchal des logis du</l>
            <l>
                <lb/>Comte d’Harcourt, ont tous fait des merueilles: Les</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs Marquis de Forgues, de Paloiſeau, deTuré,</l>
            <l>
                <lb/>Vieux-pont, lonſac, Foü̈illou, R oquemont, du Pleſ¬</l>
            <l>
                <lb/>is freres, Lignieres, Seljncour, &amp; d’ Amolfini V¬</l>
            <l>
                <lb/>lontaires venus la Cêurt,s’y ſont comporcez en</l>
            <l>
                <lb/>gens de eœur, auſſi bien que les ſieurs d’Heriſſon,</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Chaſteauchenel, la Roche, du Maine freres, S. Fro¬</l>
            <l>
                <lb/>geux, Luret, Merieres, Rignolet, Marenſenes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quantité́ d’autres Gentilshommes de Xaintonge. Le</l>
            <l>
                <lb/>Marquis de lonſac, ayant perdu ſon cheual qui fut</l>
            <l>
                <lb/>ueé lous luy, penſant ſe jetter dans nos troupes, ſe</l>
            <l>
                <lb/>ouua parmy les ennemis qui l’emmenerent pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnier.</l>
            <l>
                <lb/> es morts plus conſiderables des ennemis, ſont</l>
            <l>
                <lb/>leſieur Pair qui commandoit le Regiment Dau¬</l>
            <l>
                <lb/>gnon, &amp; le ſieur Chambron Capitaine de Cauale¬</l>
            <l>
                <lb/>rie.</l>
            <l>
                <lb/>Il y eutforce bagage pris, meſmes quelques ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaques des Gardes de M. le Prince, &amp; quelques-vns</l>
            <l>
                <lb/>de ſes domeſtiques.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>eu’ alſe beaucop de prebliitatib</l>
            <l>
                <lb/>Le Comte d’Hacourt ſe rendit en ſuitte mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre de Tonné́- Chiarante, &amp; fit refair e diligence</l>
            <l>
                <lb/>Ie Pont de biattea, lu le queliibfat paſſes le meſme</l>
            <l>
                <lb/>iour quahtite de pareſs de Caoalerie pour ſuiusçles</l>
            <l>
                <lb/>enniemis.</l>
            <l>
                <lb/>21..</l>
            <l>
                <lb/> Ceſte actlon eſt d’autadnt plusremarquable, qu</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince y eſtoit preſent, qui priſt le ſoin de</l>
            <l>
                <lb/>faire conbattte lestroupes, eſtant auſſi fauoriſe de</l>
            <l>
                <lb/>la ſcituation du lieu; ce qui n’a pas empeſcheé qu’o</l>
            <l>
                <lb/>ne l’aye pouſſéiuſqules au delà de la Charante.</l>
            <l>
                <lb/>Leés Officiers Generaux ſe ſont ſignalez en ceſte</l>
            <l>
                <lb/>occaſion à leur acebuſtumée, enre leſquels le Che;</l>
            <l>
                <lb/>ualier de Crequy combatant des remiors, aus</l>
            <l>
                <lb/>vne ardeur incroyable, a’eſté bleſſé de crois copps</l>
            <l>
                <lb/>de piſtolet, vn au bras, vn à la cuiſſe, &amp; l’autpe à l’eb</l>
            <l>
                <lb/>paule, outre trois ou quatre autres qui ont perſé ſes</l>
            <l>
                <lb/>habits. Le Cheualier-d’Aluy a auſſi eſté bleſſe. L</l>
            <l>
                <lb/>ſieur Poigant Capitaihie dae ’oabe lu. unte</l>
            <l>
                <lb/>t Sergent de Bataille, &amp; la Cheſnaye</l>
            <l>
                <lb/>d’Hare</l>
            <l>
                <lb/>auſſi Sergent de Bataille; Les ſieurs deBournon¬</l>
            <l>
                <lb/>uille Eſcuyer ordinaire de la grânde Eſcurie:;</l>
            <l>
                <lb/>de la Nauue &amp; d’Oriual Mareſchal des logis du</l>
            <l>
                <lb/>Comtée d’Harcourt, ont tous fait desmcrueillese Les</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs Marquis de Forgues, de Paloiſeau, de Turé,</l>
            <l>
                <lb/>Vieux-pont, lonſac, Foüillou, Roquémont, du Pleſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſis freres, Lignieres, Seljncourt, &amp; d’A rmolfini V¬</l>
            <l>
                <lb/>lontaires venus de la Ceurt, s’y ſont coirmportez en</l>
            <l>
                <lb/>gens de cœur, auſſi bien que les ſieurs d’Heriſſon,</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
