<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1suppl66_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Comète (le) royal, etc</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.com/books?id=pthBAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Comète (le) royal, etc</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="s.i" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1suppl66</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>COME</l>
            <l>
                <lb/>ROY A L</l>
            <l>
                <lb/> PRONOSTIQVANTALA</l>
            <l>
                <lb/> lenendelne en ienrnane</l>
            <l>
                <lb/>du Ciel, en punition,</l>
            <l>
                <lb/> I. Des Inceſtes.</l>
            <l>
                <lb/> II. Des Violements.</l>
            <l>
                <lb/> III. Des Sacrileges.</l>
            <l>
                <lb/> IV. Des Sodomis.</l>
            <l>
                <lb/>V. Des Brutalités.</l>
            <l>
                <lb/> Qu eeonmeene dan le pue e uie le ſenen</l>
            <l>
                <lb/>te, pour ſouſtenir l’E nnemy de la</l>
            <l>
                <lb/>Ch1ei nté.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LII.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/> EF0</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>aiſlgle</l>
            <l>
                <lb/>¬ 1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>eaageesuaeeemps</l>
            <l>
                <lb/>’aeZaaaiuia, taCieic</l>
            <l>
                <lb/>ONSE IGNEVR,</l>
            <l>
                <lb/> eua quelquefois menacé ſon peuple d’animer des</l>
            <l>
                <lb/>pierres, &amp; de leur donner la voix pour parler Le ſilence</l>
            <l>
                <lb/>Pſque perpetual que noſtre regle nous enjoint, nous</l>
            <l>
                <lb/>end ſemblables à ces pierres, &amp; nous ne deuons parler</l>
            <l>
                <lb/>e par vne inſpiration preſſante, &amp; par vn commende.</l>
            <l>
                <lb/>eme exprés du Ciel. Tous mes Confreres m’ont char¬</l>
            <l>
                <lb/>Sé de vous écrire, puiſque voſtre abſence de Grosbois</l>
            <l>
                <lb/>Pus empeſche d’aller tous en corps pour implorer la</l>
            <l>
                <lb/>harite de V A enuens vn peuple qui ne reconnoiſt de</l>
            <l>
                <lb/>Pliſſance &amp; de grãdeur que la voſtre, apres celle du Roy,</l>
            <l>
                <lb/> vuia toujouns eſperé ſa prote&amp;tion de voſtre bonté</l>
            <l>
                <lb/>batorelle.</l>
            <l>
                <lb/>es deſordras de laguerre ciuile que vous auez veuë</l>
            <l>
                <lb/> Prance, &amp; o vous auez tant acquis de gloire, n’ont</l>
            <l>
                <lb/> é en rien compatables aux flal heurs que nous auos</l>
            <l>
                <lb/>Vus, que nous voyons tous les tours, &amp; que Dieu n’a</l>
            <l>
                <lb/>Ps voulu que vous ayez pù veoir, parce que l’horreus</l>
            <l>
                <lb/>e la plus deteſftable rage, &amp; du plus grãd embraſemene,</l>
            <l>
                <lb/>onc nous ayons des exemples, eut readu V. A. immo</l>
            <l>
                <lb/>hile, comme la ſemme de louhs &amp; pat conlequent in.</l>
            <l>
                <lb/>Sapable de ſoulager vn pauure pays que vous avez ado¬</l>
            <l>
                <lb/>Pé́ pour pattie, &amp; ou vous auez eſſeu voſtre ſepulture¬</l>
            <l>
                <lb/>Les ruines d’vne petit prouince miſe à ſac, miſe en cé.</l>
            <l>
                <lb/>dres, vous conuient &amp; vous obligent par le rang que</l>
            <l>
                <lb/>ous tenez dans l’Eſtat, ou pluſtoſt par le rang que vous</l>
            <l>
                <lb/>alle perdre bien coſt par vne mort naturelle, &amp; par ce¬</l>
            <l>
                <lb/>A 15j</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>luy que vous deuez eſperer de la miſericorde de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>d ns la region des bien-heureux, de ne pas neglger de</l>
            <l>
                <lb/>faire vne action de Princeveritablement Chreltien, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la quelle peut dépendre voſtregloire dans l’Eterotée,</l>
            <l>
                <lb/>Ie croyv que Dieu a prolongeé́ vos iours pour cette occa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion, ſeule capable par ſon importance d expier toute</l>
            <l>
                <lb/>vos tautes; &amp; nous le ſupplions iour &amp; nuic qu’il vous</l>
            <l>
                <lb/>faſſe la grace d’en bien vſer pour voſtre ſalut, &amp; pour la</l>
            <l>
                <lb/>bien de la France, de laquelle vous pourez auſſi legiti¬</l>
            <l>
                <lb/>mement eſtre appellé le veritable fils qu’aucun de nos</l>
            <l>
                <lb/>Princes, &amp; reparer par voſtre vertu la tre de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance. La branche veritablement oyale des Va¬</l>
            <l>
                <lb/>lois, dont vous auez eſté le dernier ſurgeon, aà toujours</l>
            <l>
                <lb/>eſté genereuſe, bien faiſante &amp; affectonnee au oyau¬</l>
            <l>
                <lb/>me. C’eſt elte qui la conſerué, &amp; quil’a augmené́:c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>d’elle que nous auons eu tant de Roys qui ont joint à</l>
            <l>
                <lb/>leurs qualitez celle de Peres du peuple. C’eſt dans cette</l>
            <l>
                <lb/>meſme ſource ou celle de Dunois a puiſé cette genero</l>
            <l>
                <lb/>ſité, &amp; cet amour du public, qui l’õt mſe en paralelle</l>
            <l>
                <lb/>uec les principaux princes du Sang, &amp; qui feroit dire au¬</l>
            <l>
                <lb/>iourd huy que M. le Duc de Longueville les auroit ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>paſſez, ſi Dieu ne s’eſtoit ſeruy de la ieuneſſe d’vn pr ince</l>
            <l>
                <lb/>du nom des Bourbons, d’vn Prince iuſte, noncorrome</l>
            <l>
                <lb/>pu, &amp; non deſtné aux armes, qu’il a choiſy dans la vo¬</l>
            <l>
                <lb/>cation Eccleſiaſtique pour chef d’vn party qu’il veut</l>
            <l>
                <lb/>rendre triomphant de la valeur furieuſe des autres.</l>
            <l>
                <lb/> Si l’incommodité́ qu’ameine auee ſoy vne vieilleſſe</l>
            <l>
                <lb/>chenué ne vous excuſoit des fatigues &amp; des ſoins aſſidus</l>
            <l>
                <lb/>de la guerre: Ie ne vous cõſeillerois pas ſeulemenr; mas</l>
            <l>
                <lb/>ie vous comudercis de la pat de Dieu de prendre les</l>
            <l>
                <lb/>aimes</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5.</l>
            <l>
                <lb/>arnes, &amp; d’expoſer voſtre vie pour vn Royaume</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pout vne Couronne, dont vous tirez voſtre</l>
            <l>
                <lb/>auguſte exrraction Voſtre experience &amp; voſtre</l>
            <l>
                <lb/>â̂ge dans lequel Dieu choſiſſoit autresfois ſes</l>
            <l>
                <lb/>Prophetes, ne vous diſpenſent pas de trauailler :il</l>
            <l>
                <lb/>faut que vous alliez trouuer la eine, &amp; que vous</l>
            <l>
                <lb/>paroiſſiez deuant ſa maieſté́, auec celle qui decore</l>
            <l>
                <lb/>naturellehent voſtre caduciré: Il faut que vous</l>
            <l>
                <lb/>luy parliez auec l’authonté qu’vne inſpiration</l>
            <l>
                <lb/>diuine donne à des ſages Vieillards, &amp; comme</l>
            <l>
                <lb/>celui qui ne doit plus rien deſirer de la Cour ter¬</l>
            <l>
                <lb/>rienne, dont les fauſſes faueurs empoiſonnent le</l>
            <l>
                <lb/>cœur des ieunes ’rnces; enfin comme celui qui</l>
            <l>
                <lb/>al’ame ſur les lévres.</l>
            <l>
                <lb/>Repreſentez à cette Princeſſe abuſee, qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>eſt obligee d’apporter vn prompt remede aux</l>
            <l>
                <lb/>ſanglans ſueccez d’vne prompte ureur, que l’on</l>
            <l>
                <lb/>e peut excuſer, &amp; que la laſche complaiſance de</l>
            <l>
                <lb/>quelques cafuites, impies &amp; ambitieu, réd d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tanr plus condamnable qu’elle eſt dans leur ap¬</l>
            <l>
                <lb/>probation. Ces faux Prophetes d’vn autre Sede¬</l>
            <l>
                <lb/>cias, ayment mieux perir dans la licence de la</l>
            <l>
                <lb/>Cour, &amp; la ſuiure dans ſon exil, que d’é́couter les</l>
            <l>
                <lb/>Oracles des hHaremies: Auds Hlanania, nmon mſit de</l>
            <l>
                <lb/>Dominas, &amp; tu conmfidere fecifti populum itum ln</l>
            <l>
                <lb/>emdacio. Idcirco bec dicit Doinus; ecce ego mit¬</l>
            <l>
                <lb/>tas re ̀ facie terr aderſum enm Dominuns locu¬</l>
            <l>
                <lb/>oes, leres. cap. 2. Ils periront comme Hana¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>nias, &amp; i’entends la yoix de Die qui pa le à la</l>
            <l>
                <lb/>conſcience criminelle de ce Pre hcar eur fameli¬</l>
            <l>
                <lb/>que, qui a oſé dite à ſa Maieſté́ qu’elle ne pechoit</l>
            <l>
                <lb/>pas veniellement dns la pourſuite d’vn deſſein</l>
            <l>
                <lb/>ſi oernicieux à ſa eligion, &amp; à vn Eſtat tres¬</l>
            <l>
                <lb/>Cheſtien: Eſcoute niſerbſe, le Seigneur ne t</l>
            <l>
                <lb/>point enuy, cepedant tu fis l’Apoſtre, &amp; ta entre¬</l>
            <l>
                <lb/>iens ceu de ton au lience dans leur aueuglement, s</l>
            <l>
                <lb/>d’ars la penſee d vne iuſt vengeance. C eſt pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>je te dis de la part de eu que tu ne iouyras pas heu.</l>
            <l>
                <lb/>reuſement des digntez que tu brgues par tes menſo¬</l>
            <l>
                <lb/>ges; la terre ne te retien lra pas long temps, pui qae</l>
            <l>
                <lb/>u as parlé contre le ſeruice &amp; contre la glore de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Alteſſe doit dire aà̀ ſa Maieſté́ qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>ren lra compte deuant Dieu de tous les malheurs;</l>
            <l>
                <lb/>d’vre guetre iniuſte qu’elle a commandee, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>s’il prend tant de ſoin de ſes creaures, que de c¬</l>
            <l>
                <lb/>pter iuſques aà̀ leuts cheueux, il nes’en eſt penie</l>
            <l>
                <lb/>aucune, il n’y a poineu de femmes ny de vierges</l>
            <l>
                <lb/>violees, dont il n ’ait remarqué le nom&amp; comme</l>
            <l>
                <lb/>elle eſt la gardieane du troupeau qu’il a fait nai.</l>
            <l>
                <lb/>ſtre dans la France, ce ſera aà̀ elle à luy reſpondre</l>
            <l>
                <lb/>de toutes ſes ouü̈ailles, iuſques à̀ la derniere &amp; iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques au moindre brin de leur toiſon c’elt à dire</l>
            <l>
                <lb/>de leurs biens. Ie ne puis tenirmes larmes quand</l>
            <l>
                <lb/>ie conſidere auec quelle repuration de pieté elle</l>
            <l>
                <lb/>a veſcu dans la çondition deine, ou,elle na.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>aoit aucune charge que de ſa conduite, &amp; d’autre</l>
            <l>
                <lb/>euoir que l’exemples parce que les Reines ne re¬</l>
            <l>
                <lb/>ent point en France, que par le malheur ds</l>
            <l>
                <lb/>lenfance d’vn Roy leur fils, quand on les eſtime</l>
            <l>
                <lb/>capables de gouuerner l’Eſt t.</l>
            <l>
                <lb/>Ie croyois que Dieu nous vouloit de liurer des</l>
            <l>
                <lb/>calamitez qu’il ré́pand ordinairement ſur les ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jets d’vn rRoy enfant; tout le monde eſtoit dans</l>
            <l>
                <lb/>ce ſentiments mas le mal vient aſſeurément de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre confiance. L’on ny a point apporté les or¬</l>
            <l>
                <lb/>dres neceſſaires, &amp; quand ſa Majeſté receut cete</l>
            <l>
                <lb/>charge du miniſtere, ce deuoit eſtre auec des</l>
            <l>
                <lb/>conditions de Iuſtice, qu’elle ne pouuoit refuſer.</l>
            <l>
                <lb/>Ill falloit punir les crmes de l’autre regne, &amp; pur¬</l>
            <l>
                <lb/>ger la Cour &amp; le Conſeil de ces monſtres d’anm¬</l>
            <l>
                <lb/>bition &amp; d’auarice, qui ne reſpiroient que le feu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le ſang; puis qu’ils auoient violé́ la lainteté de</l>
            <l>
                <lb/>la dignité́ oyale par des entreprſes plus que ty¬</l>
            <l>
                <lb/>anniques, l’on deuoit preuoir qu’ils paſſeroient</l>
            <l>
                <lb/>au de là du pouuoir de la Regence, &amp; que ce ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit aſſez d’vn faux tiltre pour continuer leur exa.</l>
            <l>
                <lb/>u.ons, &amp; leurs cruautez ſur les Sujets du Roy.</l>
            <l>
                <lb/> Les exemples paſſez nous auoiet apptis qu’en¬</l>
            <l>
                <lb/>cor qu vne Regence ne puiſſe rien introduire de</l>
            <l>
                <lb/>nouueau, ny abroger les Loix anciennes &amp; fon¬</l>
            <l>
                <lb/>damentales de la mMonarche, qu’elle doit ſuiure,</l>
            <l>
                <lb/>elle ne laiſl it pas neatmoins de produire &amp; d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>leuer certaines gens omme des épines autour du</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>Troſne Royal qu’ils offuſquoient, &amp; dont ila</l>
            <l>
                <lb/>déroboient la veuë. Comme noſte climat eſt</l>
            <l>
                <lb/>douy &amp; temperé, ſa terre nourrit &amp; eſleue toutes</l>
            <l>
                <lb/>ſortes de plantes eſtrangeres, &amp; nous meſme</l>
            <l>
                <lb/>ſommes ſi curieux, que d’en decorer nos jardins,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’y entretenir auec plus de ſoi les arbres qui</l>
            <l>
                <lb/>croiſſent naturellement ſur les tochers, &amp; dans les</l>
            <l>
                <lb/>precipices del’Italie; quoy que nous n’en rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uions que des fruits mpa fats &amp; ingrats.</l>
            <l>
                <lb/> Charles le Chauue Roy de Hrance &amp; Empe</l>
            <l>
                <lb/>reur, choiſit vn Medecin luif Iralianiſeé qui l’e m¬</l>
            <l>
                <lb/>poiſonna blanche de Caſtille eine de rance,</l>
            <l>
                <lb/>mere de S Louis, ſe ſeruit d’vn Cardinal Italiœn,</l>
            <l>
                <lb/>qui broiilla les afaires pendant la minorité de</l>
            <l>
                <lb/>ſon fils, &amp; dont le mauuais traittement enuets les</l>
            <l>
                <lb/>doctes, donna ſujet à quelque critique enragé</l>
            <l>
                <lb/>d’é́crire eontre cette Princeſſe de vers ſanglans;</l>
            <l>
                <lb/>qui ont duré plus qe la memoire de ce qu’elle a.</l>
            <l>
                <lb/>pû faire de bon: fi bien que l’on pouroit dirs</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle n’auroit eſte beatifié́e qu’à̀ la mode des</l>
            <l>
                <lb/>Empereurs omains, bons &amp; mauuais, ſans le</l>
            <l>
                <lb/>ſeul teſmoignage de ſa ſaincte education de e</l>
            <l>
                <lb/>Roy Saint. Le Duc de Bourgongne eſleua aupres</l>
            <l>
                <lb/>de ſa perſonne le Comte de Campohbaſſo Nea.¬</l>
            <l>
                <lb/>politain, qui le tua deuant Nancy. François I. mis</l>
            <l>
                <lb/>auprés du Dauphin ſon fils, le Comee de Monte¬</l>
            <l>
                <lb/>euculo Florentin, qui l’empoiſonna Cat herin</l>
            <l>
                <lb/>de Medicis reſtablt en rrance l vſure que les lõ¬</l>
            <l>
                <lb/>lrds</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>bardsy auoient exercee autrefois, &amp; pour laquelle</l>
            <l>
                <lb/>ils en auoient eſte chaſſee. Elle fauoriſa les partis</l>
            <l>
                <lb/>ieux nommez malerotes, &amp; Marie de Medicis</l>
            <l>
                <lb/>hous amena le Marquis d’Ancre,dont le nom eſt aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez noir, &amp; ’mſolence trop recente, &amp; la fin trop</l>
            <l>
                <lb/>ragique pour en dire d’auantage.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal de Richelieu, l’vn de ſes Miniſtres &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſes Dſciples, a eſleué le Card. M. qui a re ceu ſon</l>
            <l>
                <lb/>Ame &amp; ſon gecnre à ſon dernier ſoulpir, à la mode</l>
            <l>
                <lb/>des Anciens qui expiroient dans la bouche de leurs</l>
            <l>
                <lb/>proches. Ce poiſon &amp; cée air inft cté eſt comme</l>
            <l>
                <lb/>rentré dans le centre de l’Ilralie, d’ou il eſtoit party:</l>
            <l>
                <lb/>ce boucemſſaire chargé de toures les maledictions</l>
            <l>
                <lb/>de l’Europe,hertier de l’eſprir, des impre carions, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>du funeſte employ de ce tyran, a continué ſes vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lences aues les meſmes minſtres du defunct: apres</l>
            <l>
                <lb/> que la reine pour noſtre malheur l’eut choiſi pour</l>
            <l>
                <lb/>aous gouuerner ſous l’authorité de ſa Regence, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que lon l’eut perms par vne laſche condeſcendãce</l>
            <l>
                <lb/>au lieu de le renuoyert auſſi viſte qu’il eſtois venu,</l>
            <l>
                <lb/> pour le mal heur de l’Eſtat, ll arriua en Francs cons¬</l>
            <l>
                <lb/>me poſtillon, il falloit qu’il rerournaſt en poſte;mais</l>
            <l>
                <lb/>ie ne ſçay où, car il eſt ctiminel à ome, il eſt traſtre</l>
            <l>
                <lb/>à la Sicile ſa patrie, &amp; au Roy d’Eſpagne ſon aiſtre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; lon Pince naturel il le faloit exiler dans vne ſſe</l>
            <l>
                <lb/>deſarte, comme vn autte Philochtete.</l>
            <l>
                <lb/> Nos fages fols ce ſont nos politiques humains, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aon Crétieas, ont creu qu’il n’eſtot pas mal à p o¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1o</l>
            <l>
                <lb/>pos qu’il ſe trouuaſt vn tiers pour balancer le party</l>
            <l>
                <lb/>de deux Princes à la Cour, dont il eſtoit plus autho¬</l>
            <l>
                <lb/>riſé par ſa naiſſance, l’autre autant conſiderable par</l>
            <l>
                <lb/>le credit qu’vne valeur extraordinaire, &amp; vne per.¬</l>
            <l>
                <lb/> petuelle bonne fortune luy auoient acquis dans l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſbme de tous les fFrauçois malheur inſeparable des</l>
            <l>
                <lb/> minorirez des Roys, malheur quia ruiné cé́t Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>apres la mort du ſage Roy Chatles V, &amp; quia penſé!</l>
            <l>
                <lb/>perdre la Religion apres celle de Henry ll. ayeul de</l>
            <l>
                <lb/>V. A quel fruit ſe pouuoit.on promettte d’vnſi mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerable choix de la perſonne la plus infame qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>pût renconter d’vne extremité de la terre à l’autre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de cét autre trium virat.</l>
            <l>
                <lb/>L’habit que ie porte &amp; la Religion que ie pro¬</l>
            <l>
                <lb/>feſſe, quoy que tous deux eſt ã̃gers, ne m’ont poine</l>
            <l>
                <lb/>oſté les ſentimens d’vn veritable François. La na¬</l>
            <l>
                <lb/>ture m’oblige dé les conſeruer, Dieu me le com¬</l>
            <l>
                <lb/>mande, &amp; m’ordonne encor de hair les ennemis de</l>
            <l>
                <lb/>ma patrie Voſtre Alteſſe m’a rendu à̀ elle par la f.</l>
            <l>
                <lb/>dation d’vne maſon de noſtre Ordre dans ce oy¬</l>
            <l>
                <lb/>aume. Vous nous auez donné vn hermitage pour y</l>
            <l>
                <lb/>viure dans la retraite, &amp; pour y attendre vne mort</l>
            <l>
                <lb/>naturelle: toutesfois nous ſommes auiour d huy en</l>
            <l>
                <lb/>plus grand danger dans le cœur de la rrance, à ianq</l>
            <l>
                <lb/>liee; de Paris, &amp; ſous la prote ction de V.A qu’au</l>
            <l>
                <lb/>milieu des Bandis d Italie. Dieu nous a donné das</l>
            <l>
                <lb/>armes contre l’aſſaut du diable, &amp; ces armes neſont</l>
            <l>
                <lb/>que d’vne defence inutile cotre des troupes eſtra¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>geres. choiſies dans tout ee que toutes les satios</l>
            <l>
                <lb/>pouuoient auor de gens deteſtables.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ſommes courus dans nos bois par ces tygres</l>
            <l>
                <lb/>plus cruels que ceux de la Lybie, qui n’ont iamais</l>
            <l>
                <lb/>fait de tort aux anciens peres lHermites. La couleut</l>
            <l>
                <lb/>innocente de nos habits leur inſpire vne rage force¬</l>
            <l>
                <lb/>ngcontre tout ce qu’il y a de candeur, &amp; noſtre</l>
            <l>
                <lb/>pauureté qui nous a toûjours aſſeure dans les paſſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ges les plus infectez, fait que noſtre ſang eſt deſiré</l>
            <l>
                <lb/>par ces gouffres inſatiables, qui ne peuuent ſoufſfrir</l>
            <l>
                <lb/>que riea é́chappe aà leurfureur, que ce qui peut ſatin.</l>
            <l>
                <lb/>aire leur auarice. Ils font coutes ſortes de prophan</l>
            <l>
                <lb/>ions autour des Abbayes d’erre &amp; de larcy, &amp; l</l>
            <l>
                <lb/>faur que ces ſaintes vierges eſpouſes de Ieſus Chrift,</l>
            <l>
                <lb/>compoſent tous les ious pour la ſeureté́ de vingt</l>
            <l>
                <lb/>quatre heures de leur honneur. Ces veſtales ſacrees</l>
            <l>
                <lb/>qui troyoient pouuoir garder ce feu eternel qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont preferé à vne flame legitime qui leur eut donné</l>
            <l>
                <lb/>vn aſſeuré ſecours dans les villes, das les bras de leurs</l>
            <l>
                <lb/>maris &amp; en la Iuſte valeur de leurs enfans &amp; de leur</l>
            <l>
                <lb/>proches, ſont aà tous momens dans la crainte de ſe</l>
            <l>
                <lb/>voir l’opprobre de cetre nation maudite qui à fait</l>
            <l>
                <lb/>des débauches &amp; des ordures qui ſe peuuentd’eſcri.</l>
            <l>
                <lb/>te, dans les vaiſſeaux ſacrez, &amp; à qui il ne reſte plus</l>
            <l>
                <lb/>que de commettre generalement ce ſacrilege abo¬</l>
            <l>
                <lb/>mnmable, que l’on nous dit auoir eſté perpetré ſur</l>
            <l>
                <lb/> qelques ehigieuſes particuliers.</l>
            <l>
                <lb/> Grand Dieu quiauez protegé Paris, vouleaz- vous</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ue les impies diſent que vous ne riegnez que dans</l>
            <l>
                <lb/>les villes fortes. Faudra-il que les Athé́es conçoiué̃t</l>
            <l>
                <lb/>ce blaſpheé́me, de dite que vous aueaz eſté deffendu</l>
            <l>
                <lb/>par les murailles, &amp; par la multitude des Bourgeois</l>
            <l>
                <lb/>de cette gt ande ville. Ele eſt innocente, il eſt vray,</l>
            <l>
                <lb/>elle eſt pluſtoſt tres uſte, mais elle eſt la caule de</l>
            <l>
                <lb/>tous nos maux, parce quelle eſt iniuſtement ae¬</l>
            <l>
                <lb/>gée La campagne n’eſt accuſée d’aucun cime, Ioi</l>
            <l>
                <lb/>qui ſoit veritable, ſoit meſme d’Eſtat: pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>aut il qu’elle ſoit pilĺe, biulée, pourquoy faut-ilque</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui eſpeent en voſtre protc cton ne puſſens</l>
            <l>
                <lb/>pas trouuer vn azle aſſeuré dedans vos maiſons, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>en voſtre preſence. Les femmes &amp; les filles ſot vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lées au pied de vos Autels, l’ont dit meſme ſur le S.</l>
            <l>
                <lb/>ctuaire L’on voit, ah! miſerables yeux que l’6̃ vous</l>
            <l>
                <lb/>foule aux pieds. Ce ne ſont plus les Normans qui</l>
            <l>
                <lb/>ayent pris terre en France par nos riuiéres, ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>point le Payen Artlacar il portoir reſpect aux Eues</l>
            <l>
                <lb/>ques &amp; aux Paſteurs, il eroyoir vn Dieu, puiſqu’il ſe</l>
            <l>
                <lb/>dſoit luy meſme eſtre ſon fleau: ce ſont des Fran</l>
            <l>
                <lb/>ois, des Alemans, des Italens &amp; des Polounois;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt aà dire, des Scythes &amp; des Gelons</l>
            <l>
                <lb/> Il y a peu de rrançois, il eſt vray, qui ſoient accuſez</l>
            <l>
                <lb/>de ces inpietez, il eſt vray que c’eſt pour vn ltalien</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles le commettent. &amp; pour vn Cardinal, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>la Reine qui le ſouſtient contre la iuſte indignation</l>
            <l>
                <lb/>des peuples n’elt poini Fran ç̧oiſe non plus. Mais ce</l>
            <l>
                <lb/>ſont des ptinces qui les ont introduits dans le centre</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/> de l’Aſtat: Er c’eſt vn Comte François qui les com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandé en rie, qui approuue toutes les abomina¬</l>
            <l>
                <lb/> tions, &amp; qu partage tous les larcins: c’eſt le Comte</l>
            <l>
                <lb/>de.... Monſeigneur, c’eſt ce Vulcan mal heu.</l>
            <l>
                <lb/>reux, &amp; ce miſerable boiteux qui a l’ame encor</l>
            <l>
                <lb/>moins droite que le corps, &amp; que Dieu atteindra le</l>
            <l>
                <lb/> premier auſſitoſt que ſa luſtice ſera ſatisfaite de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre perſeutõ̃. Ill a volé Lezigny &amp; Panfou, il a coup¬</l>
            <l>
                <lb/>pe iuſques à desTableaux dãs leur enchaſſeure pour</l>
            <l>
                <lb/>leemporter, &amp; n’a pas emporté́ les Chaſteaux &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>maiſons, que parce qu’ils eſtoient attachez à latetre,</l>
            <l>
                <lb/>mais il les a deſolez.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt vn homme dont les crimes ont fairt connoi¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtre ſon nom, &amp; qui n’a fait que des ennemis dans</l>
            <l>
                <lb/> ſon propre pays, oû la baſſeſſe de ſon extraction</l>
            <l>
                <lb/>le rend meſpriſable par les Nobles, &amp; où le</l>
            <l>
                <lb/> peuple det efte ſa violence, &amp; ſon humeûr tyran¬</l>
            <l>
                <lb/>nique. Nous auons vn de nos Peres qui co¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſt ſa Race, &amp; qui nous a aſſeuré que le nom qu’il</l>
            <l>
                <lb/>porte luy eſt commun, comme le ſang &amp; le cœur</l>
            <l>
                <lb/> anec la plas commue populace de... &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/> n’a point d’alliance recomandable que par ſa mere</l>
            <l>
                <lb/>ſeuſement, fille d’vn Mareſchal de France, qui eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>vn Ahee, &amp; le principal de ces Miniſtres violens,</l>
            <l>
                <lb/> qui depauérent les mœurs du Duc d’Alençon &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’Anjoufrere da Henty Il l. qu’ils port érent à vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loir regner par force, &amp; part citadeles ſur les Flamés</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Btabançons qui l’auoient appellé, receu &amp; decla¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>rHé leur prince legitlme. Is’eſt donné à M. le Dure</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans qui la fait Maeſchl le Camp, &amp; Gou.</l>
            <l>
                <lb/>.. ces bien faits ſont des mar¬</l>
            <l>
                <lb/> uerneur de..</l>
            <l>
                <lb/>ques qu’il a fort peu ſeruy ſon AR. ſi ce neſt que</l>
            <l>
                <lb/> la iugeant capable de quelque ialouſie des exploits</l>
            <l>
                <lb/>de M le Prince, il trauerſa ſes deſſeins au ſiege de</l>
            <l>
                <lb/>Thionville. en donnant paſſage à des trouppes qui</l>
            <l>
                <lb/>entrerent dans la ville pour la defendre.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt venu à cette guerre contre la patrie auec l’eſ</l>
            <l>
                <lb/>peaãce d’vne proye infaillible, il a rumé́ tous les lieux</l>
            <l>
                <lb/>où il a paſſé, la aſfegé Brie. Conmte Robert, quia</l>
            <l>
                <lb/>eſté defenduë par-ſon Gouuerneur auee tous lesé¬</l>
            <l>
                <lb/>rmoignages d’vne valeur &amp; d’vne generoſrté ſingu¬</l>
            <l>
                <lb/>liere :Mais comme la place n’eſtoit pas tenable,</l>
            <l>
                <lb/> ſans vn puiſſant &amp; preſent ſecours, -l falut la tendre</l>
            <l>
                <lb/>par cõpoſition. Il l’accorda pour éuiter la perte des</l>
            <l>
                <lb/>ſiens, &amp; promit de laiſſer ſorti les Soldats aſſiege,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; deconſeruer les biens des Bourgeois, &amp; l’ho¬</l>
            <l>
                <lb/>neur de leuts femmes &amp; de leurs filles; mais il fauſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſa cette fideliteé́, que les Tures meſmes ne rormpene</l>
            <l>
                <lb/>-que rarement, &amp; iamais ſans pretexe: Les Soldats</l>
            <l>
                <lb/> Parſiens furent fouiillez., puis battus, puis deſpoüil¬</l>
            <l>
                <lb/>’lez, puis tuez pour la pluſpare, ou retenus capifs.</l>
            <l>
                <lb/>Dicay ie le reſte, &amp; ſi ie le dis, ou pourray, ie pren¬</l>
            <l>
                <lb/> dre des couleurs aſſez noites, il en. fut de meſme,</l>
            <l>
                <lb/>Monſeigneur, de tout ce qui fut promis pour les</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeois,-mais il en fur pis, que dans vne ville</l>
            <l>
                <lb/> priſe de force &amp; emportee d’aſſaut, ou le general</l>
            <l>
                <lb/>pour peu qu’il ſoit homme, pour peu qu’il ſoit hu¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>53</l>
            <l>
                <lb/>aain, &amp; puir peu qu’il ne ſoit pas diable, e doae</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne ou deux, ou trois heures de temps au plus</l>
            <l>
                <lb/>pour le pillage: mais ce pillage dore encore, &amp; iap¬</l>
            <l>
                <lb/>prehende de dire le reſte; mais il faut que ie dile</l>
            <l>
                <lb/> tout, afin que tout le moade ſçache la cauſe du ton¬</l>
            <l>
                <lb/>nerre qu gronde, &amp; qui va romber ſur ce chefſ cii.</l>
            <l>
                <lb/>minel, &amp; ſur celuy de tous ſes complices: Comme</l>
            <l>
                <lb/>il eſt ordmaire quand il arriue quelque orage,. ou</l>
            <l>
                <lb/>quelque lauaſſe que ceux qui ſe trouuent dans la</l>
            <l>
                <lb/>campagne chetchent l’abry de quelque arbre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que moins il s’en rencontre, plus il s’y troaue de</l>
            <l>
                <lb/>gens; il ena eſté́ de meſmedans la pauure ville de</l>
            <l>
                <lb/>Brie. Les nobles qui n’auoient point de maiſons</l>
            <l>
                <lb/>fortes, leslaboureurs, &amp; enfin tout ee qu’il y ausit</l>
            <l>
                <lb/>de familles épaſes dans la cãpagne ay eſtoit retilr.</l>
            <l>
                <lb/>La oille renduë, les femnes &amp; les filles, &amp; pan</l>
            <l>
                <lb/>eux pluſieurs Damoiſelles, ioignirent à la ſeureté de</l>
            <l>
                <lb/>la capitulation,’&amp; de la parole d’vn gentlhomme,</l>
            <l>
                <lb/>l’azile des Egliſes: cét azyle fut violé, comae ſi de</l>
            <l>
                <lb/>a’euſt pas eſtéaſſez pour ces troupes enrageos d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir viole l’article desbiens qu’ls pilleren Ils for¬</l>
            <l>
                <lb/> cerent les Paſteuss &amp; les Preſtres de leur ouutir la</l>
            <l>
                <lb/>portede aette ſaeree Bergerie: Ces pillards &amp; cea</l>
            <l>
                <lb/>paillards paragerant ces pauures brebis confuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ene, ſans eſpargner meſnes les aigneauxde laiét</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilsnfait mourir; &amp;expirerſousdes toutments</l>
            <l>
                <lb/>-que la bNature deffend aux beſtes feroces, &amp; qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>a’oat iamais pcatiqué.DesDamoiſelles de conditi</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>i68</l>
            <l>
                <lb/>ſont é́cheuës par ſort aux plus infames, qui leuront!</l>
            <l>
                <lb/>oſté les moyens de ſe d́faire, &amp; d’aller porter iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques au Ciel dans desmains ſanglantes cette ſaincte</l>
            <l>
                <lb/>virginité, que les lLoix de Dieu &amp; de l’honneur les</l>
            <l>
                <lb/>obligent de garder plus cherement que leur vie,</l>
            <l>
                <lb/> qu’il ne leur eſt permis de perdre volontaitement,</l>
            <l>
                <lb/>que pour la conſernarion de ce thteſor.</l>
            <l>
                <lb/> Vous y eſtiez mon Dieu, vous qui eſtant homme</l>
            <l>
                <lb/>auez chaſſé dui remple les Marchands Pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>Deu ehomme tou enſemble, niauez vous poiue.</l>
            <l>
                <lb/>exterminé cette race maudite, qu n’a point eu</l>
            <l>
                <lb/>d’horteur non plus qu’en ont les demons, ny d’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>feut pour voſtre S Sacrement expoſé ſur les Autels,</l>
            <l>
                <lb/>ils l’ont renuerſé du Sanctuaire pour faire place à̀ ces</l>
            <l>
                <lb/>miſerables victimes, ils l’ont foule aux pieds. Vous</l>
            <l>
                <lb/>faifiez deſcendre le feu du Ciel pour allumer les ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>crifices des luifſs, que ne lanciez vous voſtre foudre</l>
            <l>
                <lb/>pour eonſommes ces Hoſties diuines &amp; humaines,</l>
            <l>
                <lb/>pour bruſler à̀ meſme téps ces boutreaux, ces corps</l>
            <l>
                <lb/>oncor puts, &amp; le temple qui ſeruoit de theatre à cer¬</l>
            <l>
                <lb/>re profanation, &amp; que l on ne peut auſſi bien purger</l>
            <l>
                <lb/>que parſes cendres. Le viol d’vne Dame Romaine,</l>
            <l>
                <lb/>-mais Payenne, &amp; qui n’auoit de pudicité que par</l>
            <l>
                <lb/>vn reſpect mondain, a fait briſer vn throſme legiti¬</l>
            <l>
                <lb/>me: vous auez authoriſé l’eſtabliſſement d’vne e.</l>
            <l>
                <lb/>’ publique par la iſte vengeance d’vn crime cõms,</l>
            <l>
                <lb/>non par vn Roy, mais pat ſon fils. Vn tyran eſtrager,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui porte moins dignement la marque de Prince</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>de ’Egliſe, que ceux qui portent le’Turban, ſera il¬</l>
            <l>
                <lb/>caſeAmpunie de la plus horrible cruauté dont la</l>
            <l>
                <lb/>France ait des exemples, Ses amceſtres vous ont cru.</l>
            <l>
                <lb/>cifie, n’eſt. ce point aſſez de voſtre ſang &amp; de ſes cri.</l>
            <l>
                <lb/>mes partieuliers, &amp; peut il pis faire pour merier vne</l>
            <l>
                <lb/>mort cruelle, puis que tous les tourments que la Si¬</l>
            <l>
                <lb/>cile ngenieuſe en ſupplices, pourroit encor inuẽter</l>
            <l>
                <lb/>apres Phalaris, eſtoient encor ttop doux, ſans qu’i</l>
            <l>
                <lb/>prouoquaſt voſtre colere par de ſi eſtranges outra¬</l>
            <l>
                <lb/>ges contte veus, contre vos crearures &amp; contre vos</l>
            <l>
                <lb/>epouſes: fallot i que ce miferable lxion ioignit en.</l>
            <l>
                <lb/>ſemble l’adulrere &amp; le meurtre dans voſtre propre</l>
            <l>
                <lb/>maiſon, &amp; dans veſtre prepre lict.</l>
            <l>
                <lb/>L’exeez ds iuſte tranſport oû̂ ie me vois reduit</l>
            <l>
                <lb/>m’oblige, Monſeigneur, de ne plus ſupplier V. A.</l>
            <l>
                <lb/>mais de luy commander de la part de Dieu de faire</l>
            <l>
                <lb/>voir à la neine vne peinture accomplie de cette</l>
            <l>
                <lb/>eſtrange barbarie: exhortez la de ſatisfaire à la iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>cs Diuine &amp; à la miſere humane, parlez luy aue</l>
            <l>
                <lb/>authoriré, vous le pouuez par voſtre qualité, vous le</l>
            <l>
                <lb/>deuez par voſtre aage, &amp; ne vous en excuſez ſu</l>
            <l>
                <lb/>quelque peril que ce ſoit? Vous ne deuez plus crain.</l>
            <l>
                <lb/>dre la mort depuis le temps que vous la ſentez en</l>
            <l>
                <lb/>vous pas la fſorce qu’elle vous oſte: il ne vous reſte</l>
            <l>
                <lb/>plus que la langue, &amp; c’eſt aourd’huila ſeule partie</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre eops &amp; de voſtre ame; c’eſt par elle que</l>
            <l>
                <lb/>vouas poauez auiourd’hui aſſeure voſtre ſalut. Hates</l>
            <l>
                <lb/>onnoiſtre à ſa Maieſté, que la Iuſtice humane</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>d’et pas moins le Minſtre de Dieu, que eeluy des</l>
            <l>
                <lb/>Rois, &amp;e que c’eſt vne grande honte d’employer</l>
            <l>
                <lb/>coures les forces,; &amp; la puiſſance de ſon fils pour</l>
            <l>
                <lb/>protegor vn eriminel eondamné; mais non, l n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>point condamne,ſes Iuges ſont trop doux, &amp; trep</l>
            <l>
                <lb/>reſpectueur, puis qu’ils ne le puniſſoient que d’vn</l>
            <l>
                <lb/>exil. Dites lui, dis-ie, que c’eſtoir contre le Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d’Angleterre qu’il falloit porter les armes du</l>
            <l>
                <lb/>oy, pour artacher de la mai du bourreau vn autre</l>
            <l>
                <lb/>aoy miſerable, aà qui elle a mis le couſteau dans l</l>
            <l>
                <lb/>gorge, &amp; qu’elle aſacrifié à̀ la fortune du Cardnsl</l>
            <l>
                <lb/>Mazariu.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray, que ce Prince infortuné n’a pu aten¬</l>
            <l>
                <lb/>dre vne mott indigne, que de la lacheté, pour ns</l>
            <l>
                <lb/>pas dire de l’opiniaſtreté &amp; de l’impieté des Mini</l>
            <l>
                <lb/>tres des deux Couronnes de France &amp; d’Eſpagne.</l>
            <l>
                <lb/>l eſtoit facile, il eſtoit honorable aà tous les deux</l>
            <l>
                <lb/>Conſeils de relaſcher quelque choſe de l’intereſ</l>
            <l>
                <lb/>particuler pour l’intereſt genoral des Roys &amp; das</l>
            <l>
                <lb/>Sceptres. Ils l’auroient fait, ſi l’honneut ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>eut reglé leurs intentions, &amp; ſi l’auarice ſeule, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’ambition du C. M. ’eut entretenu auec de l’huils</l>
            <l>
                <lb/>&amp; auec des oſſemens humains, ce feu qui embrals</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe depuis tant d’annees. L’on a ſouffett qu</l>
            <l>
                <lb/>des traiſtres Anglois ſe ſoient ioü̈ez de leur oy.</l>
            <l>
                <lb/>comme le chat de la ſouris: ils luy dopnoient de l</l>
            <l>
                <lb/>griffe, &amp; regardoient ce que l’on diſoit de leur jnſo</l>
            <l>
                <lb/>ence dans les ’autres Eſtats Is ont faut meſmee</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>i9</l>
            <l>
                <lb/>utir de lſaux btuits de ſa condemhatiõ, pour voit</l>
            <l>
                <lb/>ſice regicide preſt à commettre, n’armeroint point</l>
            <l>
                <lb/>outes les Nations. Tour cela n’a pas tant fait de</l>
            <l>
                <lb/>bruit en Prance, qu’vn adiournement contre Ta¬</l>
            <l>
                <lb/>bouret, fils d’vn Fripier des alles, contre Catelan </l>
            <l>
                <lb/>ontre la Ralliere. La preſence, les prieres, ny les</l>
            <l>
                <lb/>larmes d’vne Reine, fille de France, tante du oy,</l>
            <l>
                <lb/>moins dignement traitree dans la maiſon de ſon</l>
            <l>
                <lb/>pere, que des petites ourgeoiſes de ome, niepcs</l>
            <l>
                <lb/>de uazarin: La miſere preſente &amp; future des coufins</l>
            <l>
                <lb/>germain du Roy &amp; des petits fils deHenry leGrand</l>
            <l>
                <lb/>n’ont eu aucun pouuoir. Enfin dé́s que les Anglois</l>
            <l>
                <lb/>ont ſceu que la France refuſoit la paix à l’Eſpagne,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que le C. Maz. auoit entrepris la guerre contre</l>
            <l>
                <lb/>Paris &amp; cõtre cout leroyaume;ils ont enfin executé</l>
            <l>
                <lb/>ſans crainte cé t Arreſt horrible &amp; execrable contre</l>
            <l>
                <lb/>leur Roy, &amp; du meſme coup qu’ils ont abbatu vne</l>
            <l>
                <lb/>teſte à trois diadémes, ils ont esbranlé routes les</l>
            <l>
                <lb/>Couronnes de l’Vniuers. Le malheur de ce oy lôy</l>
            <l>
                <lb/>eſt venu par ſes fauoris &amp; ſes MiniſtresLe Grand?</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur, ce Prince de plus d’vne partie dua monde</l>
            <l>
                <lb/>vient de perir encore par la corde, pour auoir ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtenu lon grand Vizir contre lelreſſentiment gene</l>
            <l>
                <lb/>ral de tous ſes ſujers. Voicy à̀ preſent la France ex</l>
            <l>
                <lb/>poſee à tous les perils de la guerreeſtrangere &amp; ci¬</l>
            <l>
                <lb/>le, malgre cee horribles eemples pour la querel</l>
            <l>
                <lb/>le d’vn homnme eſtranger, que l’on veut faire regner</l>
            <l>
                <lb/>ſur les ſujets d’vn Roy mineur, qui ne le peut fairé</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>2o</l>
            <l>
                <lb/>miniſtre de ſon eſtat, ſans on oſter l’adminiſtration</l>
            <l>
                <lb/>à la reine, &amp; aut Princes &amp; cela encor par A. ſt d</l>
            <l>
                <lb/>Patlemẽ̃t de Paris, qui a dõneé la Regence à a eine</l>
            <l>
                <lb/>&amp;non aà ce gueux reueſtu desieſpoules dulRy¬</l>
            <l>
                <lb/>aume, duquel il a deſcouuet la honte, &amp; aà la hote</l>
            <l>
                <lb/>duquel il veut commander én Roy, malgre les Loix,</l>
            <l>
                <lb/>ſaliques &amp; fondamé̃. aies de la Couro e, qu’vn Roy</l>
            <l>
                <lb/>meſms ne peut violer. Non, non, vn oy ne les</l>
            <l>
                <lb/>peur ny violer ny enftaindre: elles ſont plus ancien¬</l>
            <l>
                <lb/>nes que la Monatchie, elles l’ont eſtablie, &amp; elles.</l>
            <l>
                <lb/>ltont entrerenuë, &amp; c’eſt par elles que ces Princes.</l>
            <l>
                <lb/>mal conſeillez, quis’arment pour les deſtruire, ſont</l>
            <l>
                <lb/>confiderez comme Princes, qu’ils ſont honorez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’is ne ſont pas des petits Gentilshommes, auſſ</l>
            <l>
                <lb/>naturellement ſujets aux princes eſtrangers, &amp; à ce</l>
            <l>
                <lb/>oy meſme que les Anglois viennent d’immoler,</l>
            <l>
                <lb/>qui portoit le tiltre de oy de France, qu’ils ſont</l>
            <l>
                <lb/>ſeruilemet ſoums aux fauoiis.</l>
            <l>
                <lb/>Il m’eſt tantoſt eéchapé de dire que ce miſerable</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal, cet approbre de l’Egliſe, ce deſtructeur</l>
            <l>
                <lb/>dEgliſes, &amp; cer ennemy de tous les Chreſtiens, ti¬</l>
            <l>
                <lb/>oir ſa naiſſance des ennemis &amp; des bourreaux de.</l>
            <l>
                <lb/>Ileſus Chriſt. Il me ſera bien aiſé de le prouuer, quo</l>
            <l>
                <lb/>que ie ne puiſſe pas donner tous les degrez de cette</l>
            <l>
                <lb/>ſanguinaire extraction. Ie l’ay appris dans nos mai.</l>
            <l>
                <lb/>ſons Religieuſes d’Italie, ou le bruit de la fortune</l>
            <l>
                <lb/>prodigieuſe rappella preſque auſ ſoudamemeat la.</l>
            <l>
                <lb/>memaire de ſes aneeſtres, chez ceux qui eſtaiéẽt de</l>
            <l>
                <lb/> ſon</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>on pays, quim’ontaſſeuré́ qu’il eſtoir né àPalerrmié</l>
            <l>
                <lb/>de Pierre Mazarin, marchand de Chappelets, qul</l>
            <l>
                <lb/>changea de pays par banqueroure, &amp; par la force du</l>
            <l>
                <lb/>deſtin &amp; de la malediction des Iuifs, qui portent l</l>
            <l>
                <lb/>peine de leur peché par toutes les Nations de la te.</l>
            <l>
                <lb/>rt, ou ils lctuents hormis en France,; ou les bonnes</l>
            <l>
                <lb/>lois ſont renuerſees, &amp; les meſchans eſleuez en for.</l>
            <l>
                <lb/>une, à proportion de leurs rimes &amp; de l’eſſoigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de leur pays. Les peresdece Pierte eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>de la Ville de Mazarinien Sicile, où ils abiurerent la</l>
            <l>
                <lb/>profeſsondu udaiïſme, &amp; ſe voyaas ſans ſurnonm</l>
            <l>
                <lb/>dans vne religion nouuelle, ils prirent ce lay de la</l>
            <l>
                <lb/>ville de leur naiſſance, ſous lequecl ils furent bapri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez. Il y e a encor beaucoup qui portent ce nom</l>
            <l>
                <lb/>en Sicile, qui ſont ou barqueroles, ou tauerniers, ou</l>
            <l>
                <lb/>bandis. lIe n’en connois point de banquerotier</l>
            <l>
                <lb/>que le rre des deux Emnences, auſquelles fe doit</l>
            <l>
                <lb/>eſteinre cette branche maſeuline, ſeule noble de</l>
            <l>
                <lb/>leur maiſon-l’vndes deux Cardinaux eſt mort,apres</l>
            <l>
                <lb/>S’eſtre fait railler en Iralie &amp; en France, oû il a mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtté que l’habit ne fait ny le Moine, ny le Cardinal,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nous auor rendus ridicules en Catalogne, où</l>
            <l>
                <lb/>l’on n’eut pas meſmes iugé ce Vice-roy aſſez ſage</l>
            <l>
                <lb/>pour n’eſtre pas enchaiſne parmy les fols. L’autre</l>
            <l>
                <lb/>ne vit plus iuilement, ou bien pour mieux dire, il</l>
            <l>
                <lb/>vit encor mons ciuiſement que iaais. Il n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>point mort naturellement, &amp; ne doit perit que</l>
            <l>
                <lb/>d’vne fin uagique. Lon fait ſon inuentaire l’on vsd</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ſes mebles, e oult cela luy eſt vn prognoſtic in¬</l>
            <l>
                <lb/>fallible de la meſme ſotrune du Marquis d’Anere</l>
            <l>
                <lb/>on compatriote, &amp; l’vn de ſes predeceſſeurs, qui</l>
            <l>
                <lb/>gouſta plufieurs mois rne mort qui oſte la douleur</l>
            <l>
                <lb/>auxautses en vn moment: ſa fille mourante peu au¬</l>
            <l>
                <lb/>parauant, lui emporta la moitié de ſa viee &amp; de meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me, partie l’ambition deMazarin, &amp; de ſes eſpetan¬</l>
            <l>
                <lb/>ees, s’eſteignit dans le couchant de ce bel aſtre le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal de ſaincte Cecile ſon frere;auquel il medi¬</l>
            <l>
                <lb/>oit d’achepter la thyare Papàle, &amp; de rendre le mo¬</l>
            <l>
                <lb/>de ſpirituol ſoumis à vn’inſenſé, comme la Fraee</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit à vn ſtupide furieux, &amp; à vn fuipo</l>
            <l>
                <lb/>Il aremaré́ ſon pere auec vne arme de la maiſos</l>
            <l>
                <lb/>des Vrſins, pour taſcher à tirer de cette aliance das</l>
            <l>
                <lb/>heritierns qui fuſſent plus conſiderables pa leun</l>
            <l>
                <lb/>parens; mais il en eft arriueé comme de l’aceouple.</l>
            <l>
                <lb/> ment des animaux de diueſes eſpeces, qui n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>gendrent point, ou qui n’enfantent que des mo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres. Toute cette ample ſuecceſſion &amp; cette partle</l>
            <l>
                <lb/> de la Couranne du feu rRoy, dont ils’eſt veu l’v des</l>
            <l>
                <lb/>principaux heritiers: ces deniers tranſportez pas di¬</l>
            <l>
                <lb/> uerſes flottes en Italie, &amp; mis aux banques &amp; mõrts</l>
            <l>
                <lb/>e de Pieté, doiueat paſſer pour la plus grande partie</l>
            <l>
                <lb/> apres luy aà̀ Manzini, Voyer, &amp; l’va des momdres</l>
            <l>
                <lb/> Citadns de ome, ſon beau frere;duquel il eſleuoit</l>
            <l>
                <lb/>le fils à̀ Paris, dans vn eclat pareil à celuy des enfans</l>
            <l>
                <lb/> de rance: il auoit la chambtre de Monfieur le Prin.</l>
            <l>
                <lb/> ce de Conty, au College de ermont, ſa chaire</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>dan les Clſſſes, &amp; rien ne faiſoit la diffſerence de</l>
            <l>
                <lb/>e Prince phantaſtique à cét autre effectf, finon</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilreceuoit plus d’hõneurs, &amp; qu’il eſtoit tout au¬</l>
            <l>
                <lb/>trement ſuiui,ſerui &amp; meublé. Ses ſœurs au meſme</l>
            <l>
                <lb/>eops eſtoient ſous le gouuernemont d’vneDame</l>
            <l>
                <lb/>da condition, qui auoit eſté́ gouuernante du oy,</l>
            <l>
                <lb/>caparable en fortune à̀ Denys le Tyran de Sicile,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; plus digne que luy, d’eſtre mocquee de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>l’oat veuë dans des dignitez plus eminentes: S’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>vtay qu’elle ait brigué cette conduite auſſi honteu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe à la memoire du Cardinal de la Rochefoucaut ſ6̃</l>
            <l>
                <lb/>oncle, qu’il y auoit de difference entre la naiſſance &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les mœnts de ce grad homme, &amp; celles du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>azarin. L’on dt que la Comteſſe de leix ſafille en.</l>
            <l>
                <lb/>aeſté recompenſee du taboure chez la eine, hon¬</l>
            <l>
                <lb/>aeur qui m’eſt inconnu, &amp; dont ma condition m’é.</l>
            <l>
                <lb/>peſche de m’informer, pour en ſçauoil’importa¬</l>
            <l>
                <lb/>ce V. A. ſçait sout cela; mais ie vous le repete, afin</l>
            <l>
                <lb/>de reprocher aà̀ tous lesprinces en meſme temps leur</l>
            <l>
                <lb/>mal heureuſe laſcheté enuers tous’les fauoris, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>ces Princes là parriculierement, qui veulent ſouſte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir celuy cy, qui veulent que leurs indignes reſpects</l>
            <l>
                <lb/>ſoient ſuiuis de toute vne nation genereuſe, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/> le veulent tirer du peril où il eſt: comme ces eſclaues</l>
            <l>
                <lb/>criminels des galeres, qui portent leurs Comites ſur</l>
            <l>
                <lb/>leurs épaules pour les mettre aà bord, quand il veulét</l>
            <l>
                <lb/> prendre terre en quolque plage, &amp; en quelque lieu</l>
            <l>
                <lb/> Oà l n’y a point de poit pour les grands vaiſſeaux</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> La modeſtie re ligieuſe m’erapeſche &amp;e vous don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner le deſtail de ſes crimes; mais quelques grands</l>
            <l>
                <lb/>&amp; horribles qu’ils ayẽét eſtée, ’eſt aſſez de maux qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a fais à̀ la Erance, pour le rendre deteſtable à tout</l>
            <l>
                <lb/>la poſterité́: quand meſmes il ſeroit iniuſtemenr</l>
            <l>
                <lb/>pourſuiuy, ce que l’on ne peut dire apres la ruine &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la ſubuerſion de cét Eſtat, qu’il a é puſé de biens par</l>
            <l>
                <lb/>fes coõcuſſions publques, qu’il a tay de lang par vne</l>
            <l>
                <lb/>guerte eſtrangere qu’il entretiecnt malicieuſemenc</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cruellement'pour le ſouſtien &amp; la duree de ſa fon.</l>
            <l>
                <lb/>tune, &amp; qu’il veut coõſommer entierement dans vne</l>
            <l>
                <lb/>diſcorde ciuile. L’hſtoite nous apprend bue l’augu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte Roy de France Philippe Dieu donné, autremét</l>
            <l>
                <lb/>ſurnommé leConqu eant, eſtant ſur le poin de dõ¬</l>
            <l>
                <lb/>ner vne baraille deciſiue à Bouines côtre l’Empeieur</l>
            <l>
                <lb/>Ohon IV Iean Roy d’Angleterre, &amp; Ferrand Coõse</l>
            <l>
                <lb/>de landre vns &amp; alliez contre ly. Il aſſembla ſes</l>
            <l>
                <lb/>Barons, il ſeur fit veoir la Iuſtice de fa cauſe. &amp; l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice de la haine que ces Prinees auoie conceuë</l>
            <l>
                <lb/>contre luy: Il voulut dſtinguer &amp; diſcerner ſon in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſt d’auec celuy de ſon Eſtat, &amp; pour leu faire cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſtre que c’eſtoit contre la Nation que toutes ces</l>
            <l>
                <lb/>puiſfances eſtrangeres avoient coniuré, il leur offtit</l>
            <l>
                <lb/>de quittert ſa Courõne à celuy d’entr’eux qu’ils eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>meroient plus digne de la defendre &amp; de combartre</l>
            <l>
                <lb/> ſous ſes ordres, comme vn Gentil- homme priué,</l>
            <l>
                <lb/>comme vn ſimple Prançois, &amp; non plus coõme Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Codus Roy d’Athenes ayant eu reuelation que</l>
            <l>
                <lb/>ſon</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>on armee ne pouuoit vaincre que par ſa mort, il re</l>
            <l>
                <lb/>lolur de dõ̃ner ſa vie au ſalut de ſon pays, &amp; ne chois</l>
            <l>
                <lb/>ſit pas de la perdre aà̀ la teſte de ſes Suiets par vn ef¬</l>
            <l>
                <lb/>lort temaraire &amp; Royal. II. s’alla fire tuer par vne</l>
            <l>
                <lb/>ſentinelle, ſous vn habit dégui ſé, afin que ſon ſang</l>
            <l>
                <lb/>out ſeul ſatisfiſt à̀ la rigueur de cette deſtnée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eſt par cette mort qu’il vit encor, &amp;qu’i viura ete</l>
            <l>
                <lb/>ellement.</l>
            <l>
                <lb/>Eidé torms xercitus meum morté rhi opraſſ</l>
            <l>
                <lb/>nedere bicſtati ante ocaulos veſtros morerer: nec ne</l>
            <l>
                <lb/>raiaret iauiſa ciuibus s militibus eis. Titus Li¬</l>
            <l>
                <lb/>us lb. . Scipion l’Africain dilt à ſon arraee mu¬</l>
            <l>
                <lb/>inée qu’il feroit peu d’eſtat d’vne vie qui lui ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>nviée par ſes Citoyens ou par ſes ſoldats, &amp; que s’il</l>
            <l>
                <lb/>çauoir que ce fut veritablement leur ſentimeat &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur deſir le plus goneral, il eſtoit preſt de mourir</l>
            <l>
                <lb/>deuant les yeux Moyſe ſuplioit &amp; conjuroit Dieu</l>
            <l>
                <lb/>qu’il dechargeaſt ſur luitoute la végeaãce des crimes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de l’infidelité de fon peuple, il vouloit bien eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ayeé du liure de vie, pour y laiſſer les noms des cou¬</l>
            <l>
                <lb/>pables-&amp;S Pauls’cffroit courageuſement d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>auathéme pour tous les Chreſtiẽ̃s. Ce mal- heureux</l>
            <l>
                <lb/>que ſa condition d’Ecleſiaſtique deuroit entretenir!</l>
            <l>
                <lb/>dans des ſentimens auſſi Religieux;ce yran veut re¬</l>
            <l>
                <lb/>ner malgré tous les ordres, &amp; tout le peuple d’vn</l>
            <l>
                <lb/>oyaume:il deuroit offir le ſacrifice de ſa vie &amp; ſon</l>
            <l>
                <lb/>ang, pour l’expiation du ſeandale qu’il a caul, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> our appaiſer va deſordre capable de perdre laCou¬</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>ronine: &amp; tout au contraire, il a veu d’vn œil ſee pe</l>
            <l>
                <lb/>rir de Seigneurs de condition, il a veu les Pinces au</l>
            <l>
                <lb/>meſme danger: mais il a veu D.eu en propre peſon.</l>
            <l>
                <lb/>ne our agé pout ſa querelle, &amp; il demeure encor</l>
            <l>
                <lb/>pour attendre la nouuelle de la d’faite des Princes,</l>
            <l>
                <lb/>ou de la ruine de la capitale du Roy aume, &amp; de l’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>tirpauon de noſtre religion.</l>
            <l>
                <lb/>Ie vaus conjure, Monſeigneur. de dire librement</l>
            <l>
                <lb/>vos ſentimens aà̀ M. le Due d’Orleã̃ &amp; à M. le Prin.</l>
            <l>
                <lb/>ce. Faites voir à l’vn que ſon inſenſibilite pour laFraã¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, fera que l’on luy attribuëra iniuſtement la cauſe</l>
            <l>
                <lb/>de tous les mal. heurs: ll a eſté́ le ſuiet innocent de</l>
            <l>
                <lb/>tous les maux de l’Europe:c’eſt luy ſeul qui a allu¬</l>
            <l>
                <lb/>me la guerte, puis qu’elle s’eſt commencee par le</l>
            <l>
                <lb/>flmbcau de ſes nopces, &amp; cõrinuee iuſques auour¬</l>
            <l>
                <lb/>d’huy par d’autres nouueaux pretexte, fauoriſez de</l>
            <l>
                <lb/>ſon conſentement. Il n’a point eu ieſqu’à pteſent</l>
            <l>
                <lb/>les fruits qu’il deſiroit, &amp; que tout le mõ̃de ſouhait¬</l>
            <l>
                <lb/>toir à ſon mariage, dont i’oſerois eſperer qu’il auroit</l>
            <l>
                <lb/>vne plus heureuſe ſuite, s’il changeot la face des af¬</l>
            <l>
                <lb/>faires Madame a deſia merité́ cette grace du ciel, qui</l>
            <l>
                <lb/>n’atend que ce bon œuure &amp; ce bien fait geaeral de</l>
            <l>
                <lb/>la raix, pour donner vne ſi heureuſe recõpenſe à ſon</l>
            <l>
                <lb/>A. R.ces ames maſculnes ſontdeſia crées das le ciel,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cette fille de Dieu les amenera auec elle en la rer¬</l>
            <l>
                <lb/>reC’eſt vne choſe eſtrange qu’vn prince ſi bon &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/>genereux ſonge moins à ſa reputation, au bien pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blie, &amp; au bonheur de la maiſon, qu’a la fortune</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>v anbilue qui le gouuetne, &amp; qui l’a-enlesé de,</l>
            <l>
                <lb/>ſon lict, à meſme temps que le C, M. ſon veritable.</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre rauiſſoit vn oy enfant. Qu’il ſonge au nom</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu qu’il eſt vn Soleil dans l’Eſta, qui doit ſa,</l>
            <l>
                <lb/>lmiete &amp; ſes biens faits également à̀ tous les Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>cis, &amp; qu’il lui ſera reprocheé qu’il aura vtilement.</l>
            <l>
                <lb/>oployé́ tous ſes rayons aà̀ purifier des bourbiers &amp;,</l>
            <l>
                <lb/>des marets pleins de venin &amp; d’ordure. L’on le com¬.</l>
            <l>
                <lb/>parera à̀ cette figure de luplter, qu’Homere nos!</l>
            <l>
                <lb/>epreſente endormy au mont Ida par l’artifice de</l>
            <l>
                <lb/>lunon, ſur vne couche de lotros,de ſafſran &amp; d’hya</l>
            <l>
                <lb/>cinthe; afin que pendant ce ſommeil les Troyens</l>
            <l>
                <lb/>ſuſſent priuez de ſon aſſſtance contre les Grecs. Sil;</l>
            <l>
                <lb/>neſe réveille bien toſtilſe trouera dans vu embra.!</l>
            <l>
                <lb/>ement qu’il ne pourra plus eſteindre;- &amp; dont des</l>
            <l>
                <lb/>cendres cacheront le feu d’vne haine vniuerſelle</l>
            <l>
                <lb/>dans le cœur de tous les FranSois.</l>
            <l>
                <lb/>Les peuples qui ne ſont point ſoulagez hy pfoteel</l>
            <l>
                <lb/>gez. perdent nſenſiblement le reſpect &amp; l’amour;</l>
            <l>
                <lb/>qi’ils doiuent àla maiſon de’leurs Princes Dieu l’a</l>
            <l>
                <lb/>ermis dans celle meſme de Salomon. Roboam ſon</l>
            <l>
                <lb/>fls gouuerné par vn mauuais conſçil, reſpondit im¬</l>
            <l>
                <lb/>eudemment à la iuſte requeſte de ſes Sujers, qu’au</l>
            <l>
                <lb/>lieu de les ſoulager, il appeſantirat leur ioug, que:</l>
            <l>
                <lb/>loin de les foüetter de verges communes cõme lon</l>
            <l>
                <lb/>pere, il y ioindroit les chaſnes &amp; les aiguillons. La</l>
            <l>
                <lb/>Sainte Eſcriture remarque n termes expres, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne fit cette rude &amp; cruelle réponce, que parce qu’il!</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit dans l’auerſion du Seignaeur qi l’auioit en.</l>
            <l>
                <lb/>dtcy, &amp; qui perméttoit ſon aueugloment.&amp; ce fut</l>
            <l>
                <lb/>le meſme Dieu qui donna vne ſi faneſte ſute aà̀ cet¬</l>
            <l>
                <lb/>t parolo eſpouuantable des Tribus defia ſouſleuez.</l>
            <l>
                <lb/>en leur cœor, Que nus impore de prondre tant d ine¬</l>
            <l>
                <lb/>eft. &amp; d’auair tant de reſpect pour la poſteriré de Da¬</l>
            <l>
                <lb/>auid? Qu’oſt il beſfoin de nou attacher ſi fnre ̀ la Rac</l>
            <l>
                <lb/>ſaj C’eſt ſon Alteſſe Royale, c’eſt le fils de uenty</l>
            <l>
                <lb/>le Grand, que rtegarde aà̀ preſent ce lieu des Saintes¬</l>
            <l>
                <lb/>EottresCe n’eſt pont au Roy qui eſt ieune, c’eſt aà̀</l>
            <l>
                <lb/>Mnſieuis le Duc d’Orleans à dire pourquoy hazar¬</l>
            <l>
                <lb/>dor noſte heritage, pôur proteger vn mauuais Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>nſtre, &amp; ponr luy conſeruer vne aurhorité́ inſepara¬</l>
            <l>
                <lb/>ble de nofreſang eſt ce l’affaire d’vn fils de Fran¬.</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; du’peemier Prince du Sang Royal, d’expoſer la¬</l>
            <l>
                <lb/>Couronne pour defendre le fils de Pierre Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>homme eſtranger, hay des Francçois, condamné par</l>
            <l>
                <lb/>la uſtice du Royaume, &amp; par la voix generale des¬</l>
            <l>
                <lb/>reuples.</l>
            <l>
                <lb/>Seroit il bion poſſble que ſon Aleeſſe Royaler</l>
            <l>
                <lb/>n’eur pas en orreur l’orgueil de ce nouuel Aman</l>
            <l>
                <lb/>ſucceſſeur du eruel Armand qui l’a fi indignement</l>
            <l>
                <lb/>ttaittes. Ll vit auee vn faft inimitable aux Roys, &amp; il</l>
            <l>
                <lb/>areduit la Fratace au point de voir ieuſner ſon Roy,</l>
            <l>
                <lb/>de voir, comme l’on dit, ſa table renueſee cét hbyuer</l>
            <l>
                <lb/>deenier, &amp; ſa cuiſine deſerte, pendant que la ſienne</l>
            <l>
                <lb/>fumoit, nonpas meſmes dans ſa maiſon s mais dans</l>
            <l>
                <lb/>le Balals oyal, la veuë des Officies du Roy, qui</l>
            <l>
                <lb/>oat</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>&amp;nt eſté contraints d’aller viure à credit N’etoie</l>
            <l>
                <lb/>e pas vne viſion du ciel qui nous aduertiſſoie, que</l>
            <l>
                <lb/>la France é́puiſee, ne pouuoit plus fournir à lats¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, &amp; à̀ la maiſon d’vn oy legitime &amp; d’vn Ty¬</l>
            <l>
                <lb/>ran. e l’ay ven monter &amp; deſcendre en chaire, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fut les eſpaules des François l’eſcalier du Roy :’ie</l>
            <l>
                <lb/>l’ay veu conduire dans ce triomphe Papal &amp; Pon.</l>
            <l>
                <lb/>afical, par la plus illuſtre &amp; la plus laſche Nobleſſe</l>
            <l>
                <lb/>de rrance, qui ſe preſſoit pour eſtre veuë, &amp; ie vous</l>
            <l>
                <lb/>confeſſe, Monſeigneur, que ie craignois d’auoir la</l>
            <l>
                <lb/>ioated’eſtre veu moy meſme, quoy que ſous vni</l>
            <l>
                <lb/>habir de eligion &amp; dumlité́. Nous eſftions</l>
            <l>
                <lb/>deux de noſtre Ordre que l’on auoit demandez é</l>
            <l>
                <lb/> Cour, pous la nouueauté de noſtre Reg le: nous</l>
            <l>
                <lb/>venions tous deux d’Iralie, tous deux connoiſſi6̃s</l>
            <l>
                <lb/>le merite &amp; la naſſance du petſonnage: Enfin</l>
            <l>
                <lb/>ous deux à meſme temps nous rencontraſmes</l>
            <l>
                <lb/>dans ce ſenitiment de lui reprocher en noſftre inte:</l>
            <l>
                <lb/>nieur cette humilité de Dauid, qui diſoit en adni¬</l>
            <l>
                <lb/>rant ſa fortune, Qus ego ſam. aut que eſt vira se,</l>
            <l>
                <lb/>t ngnario patris mei in lſraël, vt fiams gener Regis.</l>
            <l>
                <lb/>Rg I. Quiſuis je, quel eſt l’honneur de ma vie, de</l>
            <l>
                <lb/>gelle conmfidesration peut eftre la parente de mon pere</l>
            <l>
                <lb/>pary les Trbus, pour me rendre digne d’efte gendre</l>
            <l>
                <lb/>de Roy</l>
            <l>
                <lb/>Ett-il poſſible que le Cardinal Mazarin ne ſoie</l>
            <l>
                <lb/>pas mille fois rentré dans l’adrmiraion de ſa for¬</l>
            <l>
                <lb/>une, qu’l ne ſe ſoit pas é́cné́: Que ſuis je deue¬</l>
            <l>
                <lb/> H</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>3e</l>
            <l>
                <lb/>i du derler homme q e i’eſt-is d’vne 1erre 5</l>
            <l>
                <lb/>eſl ignee &amp; ſioduuſe. ele ve av oeee,</l>
            <l>
                <lb/>quelle eſt lagloire de mes at us. quelle et ,</l>
            <l>
                <lb/>Nobleſſe de mn pere pour eſt e de eu ean</l>
            <l>
                <lb/>du oy regnans. à la yee de tous les Pine..</l>
            <l>
                <lb/>rlaſuue d voe vie nfamee d’vne ſineoyol¬</l>
            <l>
                <lb/>erraon ll n’auoit pa vne ſeule bonne qui¬</l>
            <l>
                <lb/>e’s le valgnire meſms ſçuoit que éeſtoir le plu.</l>
            <l>
                <lb/>ignorans. &amp; le plus jgrat de tous les hommes; </l>
            <l>
                <lb/>le mépuſor&amp; les Prnces quoy qu’indgnement</l>
            <l>
                <lb/>lraues lponooene Ce P’inee de con de. qui</l>
            <l>
                <lb/>fauſoit laſcherpiedaux plus formidibsle drnmee</l>
            <l>
                <lb/>ui ſaiſoit trembles les Prouines. les Rie </l>
            <l>
                <lb/>meſmes les Fnpersurs, enoit fechir le genaiu</l>
            <l>
                <lb/>deuan ceute ldole de verre, &amp;t lui ſaire honmage</l>
            <l>
                <lb/>de ſeas onphes s quoy qu’il les euſt guigme¬</l>
            <l>
                <lb/>put vne nale ſunguliere, quoy quil ſeeur qu¬</l>
            <l>
                <lb/>laure ecn empelehaſ les fuds &amp; qu’ltruueln</l>
            <l>
                <lb/>a ſuune &amp; ſ epunion par vne m lire nco</l>
            <l>
                <lb/>ceuable,</l>
            <l>
                <lb/> eſt à ce Prince, Monſeigneur, à qui vou.</l>
            <l>
                <lb/>deue pale comme à voſne pupile, qu’r fun</l>
            <l>
                <lb/>los eppreniez le rort qu’ilieſt faut d’auoit</l>
            <l>
                <lb/>pueſonſe l’adoaton dvne aion enieue </l>
            <l>
                <lb/>ouoit fis comme i leuyeour ee qui’n io,</l>
            <l>
                <lb/>pourrot attenter pour perdre l’affection &amp; la¬.</l>
            <l>
                <lb/>nour ode toun ſs ouie par le ſeu, par le let p</l>
            <l>
                <lb/>le iols &amp; les ſausnlepes, Nou nlauo ne.</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>blabledans ’hitoirede tos lesTese Ls</l>
            <l>
                <lb/> ſoupço ou la craince les a portez aà̀ des meurtres:</l>
            <l>
                <lb/>inſfuiis; mais ils n’ont iamais voulu deſtruire que</l>
            <l>
                <lb/>leurs ennemis. Denmandez luique lui afait Paris,</l>
            <l>
                <lb/>à qu menry le Grand a pardonné le erime de la </l>
            <l>
                <lb/>-igue ? que lui ont fait Sain&amp;t Denys, Charenton,</l>
            <l>
                <lb/>Lagny, Corbeil, &amp;c Que lui a fait toute l’Iſle de</l>
            <l>
                <lb/>rance, &amp; la pauure Brie. Tous les Princes les de.</l>
            <l>
                <lb/>oient hair par ialouſie des loü̈anges qu’elles lui</l>
            <l>
                <lb/>donoient, il y re goit par amour auec autant</l>
            <l>
                <lb/>d’authorié que noſtre Roy par ſa puiſſance legi¬</l>
            <l>
                <lb/>eimee la meſme Iuſtice qui luiaqueroit tos les</l>
            <l>
                <lb/>hommes les eſloignoit du Cadinal Mazarin en¬</l>
            <l>
                <lb/>aieux de ſa gloire &amp; de ſon credit, &amp; vola vn cri¬</l>
            <l>
                <lb/>me qu’il falloit donc venger ſur toute la France</l>
            <l>
                <lb/>qui le plaignoit de ce berger Eſtranger, com</l>
            <l>
                <lb/>me le Menalcas de Virgile e ſa troiſieſme Eclo</l>
            <l>
                <lb/>gue.</l>
            <l>
                <lb/>. Hic aliemas oues cuſtos bis mulgetin hor,</l>
            <l>
                <lb/>Et ſuccus pecon &amp; lac ſub aucitur agnis.</l>
            <l>
                <lb/>Ce nouueau venu, choiſy mal à propos pour.</l>
            <l>
                <lb/>gaa der letrouppeau de France, le trair deux fois en</l>
            <l>
                <lb/>vne heure, il le tarir, ul luy oſte le ſuc &amp; le lct, il</l>
            <l>
                <lb/>ſé́vre nos deur aigneaux, il s’ẽ̃g aiſſe de leur nour</l>
            <l>
                <lb/>nture, &amp; les met aà̀ la paille, &amp; à l’herbe. Ce mau-</l>
            <l>
                <lb/>uais ſeruiteur a corrompu l’innocence ’des enſans</l>
            <l>
                <lb/>dc la maiſon, ils les exhorte à̀ la chaſſe du loup, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>luy meſme eſt la veritable beſte carnaciere qui</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>3is</l>
            <l>
                <lb/>deuorles biEbis, &amp;deceni qil Hgolfgeé, ili sn</l>
            <l>
                <lb/>mange auec eux que la plus mmigre.</l>
            <l>
                <lb/>c Hér Monleigneur, demandez à M le Prince</l>
            <l>
                <lb/>q’ellérage lo porte à détruire anme inconceoab.</l>
            <l>
                <lb/>ropation, gagneé́e en ſi pen de timps ſi iuſtemér</l>
            <l>
                <lb/>merité́e, &amp; qu met à ſes pieds, tout ce que l’Vni¬</l>
            <l>
                <lb/>uers a eu de neros valoit il mieux qu’il ne fut in</l>
            <l>
                <lb/>uin ible qu’à ſoy meſme, &amp; que luy ſeul de ſes</l>
            <l>
                <lb/>piopres mains, comme Penelope, defit en vn</l>
            <l>
                <lb/>nut l’ouurage de tant de iournées? &amp; qu’il retrro</l>
            <l>
                <lb/>gradâ̂t de Flandre &amp; d’Allemagne, dans le cœur</l>
            <l>
                <lb/>de ſa patrie pour logar la terreur, l’efftoy &amp; la haïi¬</l>
            <l>
                <lb/>na a la place de l’amour &amp; de l’admiration. Don..</l>
            <l>
                <lb/>nez luy l coneil de Darius &amp; Alexandre, faites</l>
            <l>
                <lb/>luy voir qu’il doit d’autant plus caindre les diſgra¬</l>
            <l>
                <lb/>ces qu’il a eſté heureux &amp;victorieux deuant l’age,.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;s qu’il eſt impoſſible qu’il puiſſe plus longs tẽpa</l>
            <l>
                <lb/>poſſeder la fortune. Quã̃ flicites i acie occidiſſem</l>
            <l>
                <lb/>potius hoftis prda. qua m ciuis vtima ? nmûc ſeraatus</l>
            <l>
                <lb/>es periculs, quæ ſola tinmsui in hac indi, quee iere</l>
            <l>
                <lb/>on debauis Ibid b 6. l’apprehende qu’il ne diſe vn</l>
            <l>
                <lb/>iour comme le meſme lexandre le Grand, Qu’i</l>
            <l>
                <lb/>heuſf eſt’plus heurex de mrourir a coabhar comtre les</l>
            <l>
                <lb/>enenais du Roy, que cotre ſes ſuiets, ſous pretexte de</l>
            <l>
                <lb/>aireuir par mo credit vn boae de neantcontre</l>
            <l>
                <lb/>out vn oyaunae. Ilm’eſtoit plur glorieux de tomber</l>
            <l>
                <lb/>mtre les nas des enncmis, &amp; d’eſtre la proye des</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers, que la victime de mes Citoyens.N’ay ie eu</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>S5</l>
            <l>
                <lb/>le bon heur de ſortir ſ auantageuſement des ſeſs da</l>
            <l>
                <lb/>gers que iauois à craindre, ponr tomber dans vn peri</l>
            <l>
                <lb/>qre ie deuois auſsi peu prenoir qu aprehender.</l>
            <l>
                <lb/>Puiſque ie me luis engagé dans la citation d’A</l>
            <l>
                <lb/>lexandre &amp; de ſon Aut heur. Ie ne puis en ſorti</l>
            <l>
                <lb/>ſans appliquer a ce vctoneux, ce que Philoras re¬</l>
            <l>
                <lb/>eite de l’orgueil de l’autre, qui aymoit mieux poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeder par vſurpation que par heredité la Couron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne de Macedoine, &amp; ſe dire fils de lupirer, que de</l>
            <l>
                <lb/>Philippes, Amiſimas A lexandrum amſimur Regem:</l>
            <l>
                <lb/>incidinmus in ſupebiam nec iis quibus ſe ex equat ne</l>
            <l>
                <lb/>omnbus qusbus ſe eximit, tolerable. Noſtro ne</l>
            <l>
                <lb/>ſanguine Deus fecum qui nmos fafti diat Ibid. Nous</l>
            <l>
                <lb/>auons perdu Louys de Bourbon, iln’y a plus pour</l>
            <l>
                <lb/>ous de Prince deCondé nous l’auons perdu, nous ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>es tosbez ſous le iong d’rvme ſuperbe, inſupportalle</l>
            <l>
                <lb/>d Diex, qu’il meſpriſe &amp; qu’il veut ’galer, &amp; intole¬</l>
            <l>
                <lb/>ral le aux fFrançor quel dedaigne, qu’il renie pour s¬</l>
            <l>
                <lb/>patriotes, &amp; qu’il trastte plus mal que les lemans, les</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagnmols &amp; les Flamans. Nous auons fait vn Dieu</l>
            <l>
                <lb/>par le ſacrifice de ncftre ſang qui ſe ioüe de nos reſpeſſe</l>
            <l>
                <lb/>agr de noftre affeton, qui ne veur plus reoner hanmai¬</l>
            <l>
                <lb/>nement, &amp; qui deſend auec rerreur &amp; l foudre le</l>
            <l>
                <lb/>oam dans la naiſon de ſes amis, comme lupiter che¬</l>
            <l>
                <lb/>Semele.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt dans vn employ qui doit c ſſer vn iour, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ainſi il ſera deſarmé́ lors qu’il auta plusd’ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>peut eſtre meſme que le Roy maieur ſe reſſentira</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>s34</l>
            <l>
                <lb/>de l’authorité qu’il aura priſe de ſe faire chef de</l>
            <l>
                <lb/>party dans ſon Eſtat, cõ̃tre la Iuſtice &amp; contre ſon</l>
            <l>
                <lb/>ſeuice, &amp; qu’il ne trouuera pas vn ſeul amy pour</l>
            <l>
                <lb/>plaider ſ cauſe deuant ſa M. Ie ne ſçay comme il</l>
            <l>
                <lb/>eſt poſſible qu’il n’y penſe pas? puiſque Nerus</l>
            <l>
                <lb/>rout Enpereus qu’il eſtoit, ſe ventot principale¬</l>
            <l>
                <lb/>mét de n’auoir fait tort à perſonne, &amp; de ne crain¬</l>
            <l>
                <lb/>dre aucun partieulier qui ſe puſt reſentir de luy</l>
            <l>
                <lb/>dans vne vie priuce s’il quittoit l’Empire: Beatus</l>
            <l>
                <lb/>eſt nemso, qui ea lege viut, vt non mode impune. ſed</l>
            <l>
                <lb/>etiam cu ſumm nterfectoris glora nerfici poſit.</l>
            <l>
                <lb/>Quare flecte te queſo, &amp; maiores tuos reſpice, atque</l>
            <l>
                <lb/>ia gulernma Rempublicam, vr natum eſſe, te ciues iai</l>
            <l>
                <lb/>gaudeant? ſne qun nee Darus quiſquam eſſe pateft.</l>
            <l>
                <lb/>Cie. Plip.1 Celuy là ne peut eft re que tres mal heu</l>
            <l>
                <lb/>ceux, dit Cceron, qu vit de la ſorte, que non ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment on ne le piſse pas tuer impunement, mais dont l</l>
            <l>
                <lb/>mort doit couronner de gloire celuy qui aura triomphé</l>
            <l>
                <lb/>de ſa vie. Nous n’auons rien de plus cher que le</l>
            <l>
                <lb/>Sang Royal, nous n’auons rien de plus cher que ce</l>
            <l>
                <lb/>PHince, &amp; il nous met dns le terme mal heureux,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dais vne fatale neceſſité de ne pouuoir receuoir</l>
            <l>
                <lb/>de nouuelle plus heureuſe, que celle de ſa defaite,</l>
            <l>
                <lb/>que celle de ſa mort, &amp; de donnet tous les Eloges</l>
            <l>
                <lb/>du plus vail lant homme du monde, &amp; du meilleur</l>
            <l>
                <lb/>de tous les François, à celuy qui nous apporte ra</l>
            <l>
                <lb/>comme vn Dauid, non pas vn lambeau de ſes ha¬</l>
            <l>
                <lb/>hits, comme de Sauil, mais ſa teſte com:e d’vn</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>Goliath, s’il peut auoir cette auantage dans vne</l>
            <l>
                <lb/>bataille, ſi cette guerre dure</l>
            <l>
                <lb/>Maudite reuolution! nous ne pouuions iamais</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtre aſſez dignement ſes grands ſeruices,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſes memorables ex ploits. Sous le nom de con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruateur, &amp; de pere de la Patrie, il eſtoit noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Manlius François: le Manlius Romain fut honoré</l>
            <l>
                <lb/>de la qualité de Tite-Lue, appellé en Latin inter</l>
            <l>
                <lb/>x, que nous ne pouuons autrement expliquer</l>
            <l>
                <lb/>en François, que par le nouueau mot d’autre Roy,</l>
            <l>
                <lb/>nous le conſiderions comme tel, &amp; comme il ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit autrement regner en Ftance que par eſti.</l>
            <l>
                <lb/>me, nous lui deſirions les couronnes ele ctiues de</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, nõ̃ ſans regret d’auoüer nô̂tre inſoluabi¬</l>
            <l>
                <lb/>lté́ enuers vn ſi grãd merite, &amp;nonſans vne gene¬</l>
            <l>
                <lb/>roſité́ ſinguliere, de nous reſoudre à le perdre:</l>
            <l>
                <lb/>mais tout à coup le voila forcené contre nous, ce</l>
            <l>
                <lb/>Mars que nous voulions embraſſer eſt deueu ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>pent ou beſte feroce comme les Dieux de l’an¬.</l>
            <l>
                <lb/>cienne Egypte. que le Royaume de Senega adore</l>
            <l>
                <lb/>encor, &amp; nous veut reduire à nous atmer pour</l>
            <l>
                <lb/>neſtre defenſe, &amp; pour ſa mort, &amp; à dire comme</l>
            <l>
                <lb/>Caracallus de ſon frere Geta ſit Diuus dum non ſit</l>
            <l>
                <lb/>vieu. Apres auoir fait en ſa faueur l’aplication de</l>
            <l>
                <lb/>certe extaſe amoureuſe de l’Egliſe enuers Ieſus.</l>
            <l>
                <lb/>Chiſt ſen epoux, Dilectus meuſ, mihic ego illi, qui</l>
            <l>
                <lb/>paſeirur inrer lilis.</l>
            <l>
                <lb/>ll n’y a point de plus gande faute dans la poli¬</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>36</l>
            <l>
                <lb/>tique ny dans la Morale, que de mé́priſer l’ameur</l>
            <l>
                <lb/>des peuples, &amp; de vouloir regner par force, quand</l>
            <l>
                <lb/>on le peut auec douceur. le vous coniure &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>exhorte, onſcigneur, de preſſer la Reyne, &amp; </l>
            <l>
                <lb/>preſſer les deux Princes d’accourir en diligence,</l>
            <l>
                <lb/> pout eſtouffer vn embraſement, dont la fumee</l>
            <l>
                <lb/>ira iuſques à eux, deſabuſez les de ce foible pre¬</l>
            <l>
                <lb/>texte d’authorite Royale, qui va perdre le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me. Il n’y a plus d’expedient plus preſent pour re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtablir cette authorié́, ny pour leur ſoumettre les</l>
            <l>
                <lb/>cœurs, que de les regagner par des maximes con¬</l>
            <l>
                <lb/>traires aà̀ celles que le mM rhiaueliſte Mazarin leur</l>
            <l>
                <lb/>a ſugerees Illud mgi v reor ne ignoran verunme</l>
            <l>
                <lb/>iter gloria glorioſum plu te vnum pue. poſſe quanms</l>
            <l>
                <lb/>omneis, &amp; merui à ciubustui, quams diligi malis,</l>
            <l>
                <lb/>quod ſiita putas totam ignoras glori earum eſſe</l>
            <l>
                <lb/>ciuem bene de Republica mereri, laudari, coli, dilgi,</l>
            <l>
                <lb/>glorioſun eſt meui vero &amp; in odio eſſe, inuidioſun,</l>
            <l>
                <lb/>deteſlable, imbecilla, caducum, quod vrdemus etia</l>
            <l>
                <lb/>in fabulis ipſlli, qui, oderint dum metuant, dixerir,</l>
            <l>
                <lb/>pernicioſum fuiſſe Vtinam Antoni, aum taunmme.</l>
            <l>
                <lb/>niſſes: de quo tamen mula audſti à me ſepiſſime.</l>
            <l>
                <lb/>Putafne iſlums immortaliratems mereri voluiſſe, vt¬</l>
            <l>
                <lb/>propter armnrum ba benmdorum licentiam metueretur:</l>
            <l>
                <lb/>illa erat vita, illa erat ſecunda fortunma, libertate eſſe</l>
            <l>
                <lb/>pacenms cun cateris, principenm dignitate. Phibip. .</l>
            <l>
                <lb/>Oppoſez aux conſeils violens de ce tiran, celui de</l>
            <l>
                <lb/>Cceron a Marc. Antoine, &amp; dites particulieré.</l>
            <l>
                <lb/>ent</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>371</l>
            <l>
                <lb/>ment à̀ onſieur le Prince que vous apprehendez</l>
            <l>
                <lb/>pour lui qu’il ne ſe ſoit é́gare du veritable chemin</l>
            <l>
                <lb/>de la gloire par vne malheureuſe trauele; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’y a, ny honneur, ny ſeureté, de vouloir montret</l>
            <l>
                <lb/>que tout ſeul on peut plus que rous, &amp; que l’on</l>
            <l>
                <lb/>aime mieux eſtre craint &amp; hay qu’aimé &amp; cher?</l>
            <l>
                <lb/>de ſes Concitoyens. Rien ne nous doit eſtre plus</l>
            <l>
                <lb/>cher que les feruices que nous auons rendus à no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre parrie: il n’y a point de gloire plus legiime,</l>
            <l>
                <lb/>que celle d’en eſtre eſtimé, loü̈é &amp; haonoré: com¬</l>
            <l>
                <lb/>me au contraire, c’eſt vns choſe odieuſe, dereſta.</l>
            <l>
                <lb/>ble, ridicule &amp; de peu de dutée, pour quelque</l>
            <l>
                <lb/>puiſſãce que ce ſoit, de l’apuyer ſur ces deux prin¬</l>
            <l>
                <lb/>cipes de crainte &amp; de haine. Nos Hſtoires nous</l>
            <l>
                <lb/>approanent omnase il en priſt mal aà celui à qui</l>
            <l>
                <lb/>cette mauuaiſe parole échappa, que m’importe</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre hay du peuple, pourueu qu’il me craigne.</l>
            <l>
                <lb/> Pleur à Dieu qu’il fiſt reflexion ſur la conduitte</l>
            <l>
                <lb/>du Prince de Condé ſon pere; ie dirois meſme</l>
            <l>
                <lb/>qu’il priſt exemple ſur ſonCadet, l’incomparable</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Conty, ou ſa ſœur Madame de Longue¬</l>
            <l>
                <lb/>ville. Eſt-ce leur qualité, ou leur puiſſance quifor¬</l>
            <l>
                <lb/>ce tous les François à̀ mertre tous leurs inte eſts à</l>
            <l>
                <lb/>les voir comblez des proſperitez de la terre, &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>benedct .ons du Ciel Ils ont ſuiui la fotce &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>genie du bon Prince de Condé leur pere, comme</l>
            <l>
                <lb/>Fansois ils prennent part, mais vne pat égale</l>
            <l>
                <lb/>auee lea moins c̃ſiderables à la liberte publque.,</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>3s</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par cette geueroſité ſans eremple, ils conſeruée</l>
            <l>
                <lb/>dans ſa lplendeur cette dignité́ de Prince du Sang</l>
            <l>
                <lb/>preſte à dé́choir par la continuelle ſuite des fauo¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, &amp; preſte à̀ ſe rendre odieuſe &amp; mépriſable par</l>
            <l>
                <lb/>le peu d’afſection de ceux qui la partagent auec</l>
            <l>
                <lb/>eux. Inirez les vous meſme, Monleigneur, puis</l>
            <l>
                <lb/>que la neceſſité preſente de l Eſtat, vous offe vne</l>
            <l>
                <lb/>occaſion de té́moigner voſte affe ction au bien</l>
            <l>
                <lb/>pubhc, &amp; de voſtre propre mouuement ſans le</l>
            <l>
                <lb/>conſentement de l’infame Eſtranger qui vous en</l>
            <l>
                <lb/>a exclus, au preiudice de voſtre aſl’ance &amp; de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre merite. Vous pouuez aller aà̀ la Cour ſans ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>pçon, comme vous eſtes hors d’age de ſeruir au¬</l>
            <l>
                <lb/>trement que de v ſtre conſeil</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Quid ſi pram retmus vabis, quaſem norpans</l>
            <l>
                <lb/>obiſcum habituror ſperemus? ſi bonama, inquit, &amp; fi¬</l>
            <l>
                <lb/>dam &amp; perpetuain; ſimalam. hud duturnam tnns</l>
            <l>
                <lb/>vero minari nec d ambiguë priuernatem, quidam. &amp;</l>
            <l>
                <lb/>illis vacibus adRebellamdums nmcitari pacaros populos,</l>
            <l>
                <lb/>pars melto Senatrus ad mhcliora Reſponſa trahere </l>
            <l>
                <lb/>dicere piri, &amp; liberi vocem auditam an cre di poſſe</l>
            <l>
                <lb/>lum populums, aut homnenm denique in ea conditio¬</l>
            <l>
                <lb/>me cuius eum pœniteat, dutius quam neceſſe ſt manſu¬</l>
            <l>
                <lb/>rm? b peacem eſſe fidams vb voluntarij pacati ſunt;</l>
            <l>
                <lb/>neque eo loco vb ſeruitutem eße velint fidems ſperan¬</l>
            <l>
                <lb/>dam eſe. Liu. lb. 3.</l>
            <l>
                <lb/>Vous y eſtes dutant plus neceſſaire que l’on y</l>
            <l>
                <lb/>parle de Paix, &amp; que vous en connoiſſez mieux</l>
            <pb n="39"/>
            <l>
                <lb/> 39</l>
            <l>
                <lb/>importance que ces ieunes eourages impeueu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; temeraires, qui velent donner aà̀ la France les</l>
            <l>
                <lb/>meſmes paſſions qui les dominent. Faites que les</l>
            <l>
                <lb/>conditions ſoient aduantageuſes à la partie offen¬</l>
            <l>
                <lb/>cée, qui eſt le peuple, &amp; que la eine ſatisface</l>
            <l>
                <lb/>d’elle meſme à̀ ant de meurtres, de vols, de viols,</l>
            <l>
                <lb/>de ſacrileges &amp; de prophanations, ſi elle veut é́ui¬</l>
            <l>
                <lb/>ter la Iuſtice de Dieu, de Dieu, dis je, viuant,</l>
            <l>
                <lb/>voyant &amp; vangeur, qui ſe plaiſt à la punition des</l>
            <l>
                <lb/>Souuerains, &amp; qui ne monſtre ſa pſſance accom.</l>
            <l>
                <lb/>plie que ſur les puſſances patfaires Puis que l’on</l>
            <l>
                <lb/>a fait cette faute, que l’on ne doit iamais pardon¬</l>
            <l>
                <lb/>ner aà̀ ces petits Iuges de Police, deuenus Politi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, qui l’ont oſé conſeller, que de forcer &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>contrandre les Pariſiens à s’armer pour defendre</l>
            <l>
                <lb/>vne vie que l’on leur vouloit oſter par la famine,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſur laquelle Dieu ſeul a le droict: Il faut appre¬</l>
            <l>
                <lb/>hender que tous es mouuements qui deriueront</l>
            <l>
                <lb/>de cet aguerriſſement forcé des Sujets du roy ne</l>
            <l>
                <lb/>ſoient fauoriſez du Ciel Il n’y apoint de remede,</l>
            <l>
                <lb/>que de faire vne bonne, franche &amp; auantageuſe</l>
            <l>
                <lb/>Pix, telle que les Priuernares la demandoient</l>
            <l>
                <lb/>aux Romains, afin qu’elle ſoit de duree L’on ne la</l>
            <l>
                <lb/>peut el perer que fauſſe &amp; plaſtrees ſi l’on ne voit</l>
            <l>
                <lb/>des mat ques d’vne reconcihation &amp; d’vne gene¬</l>
            <l>
                <lb/>roſité pafaite de la part de la eine, &amp; ſi les con¬</l>
            <l>
                <lb/>dtons ne mettent ce Peuple en plus heueux</l>
            <l>
                <lb/>eſtat qu’il n’eſtoit deuant cette guerre, dont Dieu</l>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>48</l>
            <l>
                <lb/>veut tirer vn feuict qui égale les malheurs quie</l>
            <l>
                <lb/>ſont prouenus, &amp; qui extipe les deſordres qui</l>
            <l>
                <lb/>l’ont cauſee. Plaiſe aà̀ ſa Mieſté diuine de vous</l>
            <l>
                <lb/>dõner quelque part en cetrte reſtauration d’Eſt.</l>
            <l>
                <lb/>prenez auec paſſion le perſonnage de l’Ambaſſa.</l>
            <l>
                <lb/>deur des priuernates: moatrez vous digne Prince</l>
            <l>
                <lb/>de Valois, digne deſcendant de S. Louis, &amp; de plus</l>
            <l>
                <lb/>encor, digne d’auoir eu pour quart ayeul S. Iea¬</l>
            <l>
                <lb/>Comte d’Engouleſme; auquel ie prie Dieu qu’il</l>
            <l>
                <lb/>vous rejoigne a la gloire du Ciel, que nos Peres</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tout noſtre Ordre vous deſire auec toutes les.</l>
            <l>
                <lb/>paſſions imaginables, &amp; n oy particulierement</l>
            <l>
                <lb/>qui ſuis, DeV. A.</l>
            <l>
                <lb/>MON SEIGNEVR.</l>
            <l>
                <lb/>Le tres humble &amp; tres. fidel</l>
            <l>
                <lb/>Relgieux, P. M. D.C.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
