<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1694_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Infidélité (l') du Prince.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=jv4z5iW9occC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Infidélité (l') du Prince.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1694</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49023"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LINFIDELITE</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>e are</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>-ooe</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>Aoh oA&amp;Ae .2..</l>
            <l>
                <lb/>e’r- i?</l>
            <l>
                <lb/>T’TII TI T ¬E</l>
            <l>
                <lb/>INIIELI I E</l>
            <l>
                <lb/> HE1</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>T7 D T </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>DV PRIN L E</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>’E vn eſtrange aueuglement à tonte ſorte de per¬</l>
            <l>
                <lb/> ſonnes, &amp; particulierement aux Princes Chr eſtiens,</l>
            <l>
                <lb/>de ne pas croire en l’Egliſe dont l’authorité eſt commen¬</l>
            <l>
                <lb/>cée par miracles, nourrie par eſperance, augmentée par</l>
            <l>
                <lb/>charité, &amp; confirméec par vn Dieu ad qui nous ſommes tenus</l>
            <l>
                <lb/>&amp; obligez de donner noſtre foy &amp; noſtre creance, paree</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt la premiere &amp; la parfaite Verité, &amp; qu’il ne peut</l>
            <l>
                <lb/> deeeuoir ny eſtre deceu, &amp; qu’il et infimment eſtoigń de</l>
            <l>
                <lb/> toute ſorte de menſonge. C’eſt vne funeſte marque de re¬</l>
            <l>
                <lb/>probation à qui que ce puiſſe eſtre, de ne point croire à</l>
            <l>
                <lb/>l Euangile, qui eſt vne veritable reuelation des myſteres de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre ſalut, ſelon le diuin Apoſtre ſaint Paul, &amp; vne vie</l>
            <l>
                <lb/>erternelle que Ieſus-Chriſt a voulu donner à toute la nat¬</l>
            <l>
                <lb/>re humaine, qui s’humiliera aux Decrets de ſa ſainéte &amp; ſa¬</l>
            <l>
                <lb/> c ée parole. C’eft par cette manne celeſte &amp; touate ſpirituel¬</l>
            <l>
                <lb/>e, que la Verité part de la propre bouche de Dieu, &amp; qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le et ſignée par le ſang des Martyrs, &amp; approuue de tant</l>
            <l>
                <lb/>de Peres qui ont eſcrit en faueur de l’Eſpoufe du Sauueur</l>
            <l>
                <lb/>de nos ames. Mais certes, c’eſt le comble de tores les plus</l>
            <l>
                <lb/>grandes impietez que l’eſprit de l’homme ſe pourroit ima¬</l>
            <l>
                <lb/>giner dans le monde, que d’auoir eſté nourry dans l’Egliſe,</l>
            <l>
                <lb/>auoir ſuccé le lait de ſon Euangile, &amp; puis donner du pied</l>
            <l>
                <lb/>à vne fi bonne Mere, pour fe laneer à corps perdu dansl’In</l>
            <l>
                <lb/>fidefité, &amp; meſmne dans l’Atheifſme au preiudice de ſon ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>lut, &amp; de ſon infinie beatitude.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vnechoſe prodigieuſe, de voir quuiourd’huyil</l>
            <l>
                <lb/>ſe tronue parmy les dignitez es plus eminentes des pe¬</l>
            <l>
                <lb/>nes fi deprauéeés &amp; fi aoomiaahles, qui veulent fans au¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>un repect de Diea, parce qu’ils n’en croyent point du</l>
            <l>
                <lb/>tou, ’en prendre à ſes propres Oincts ſacrez, &amp; à ſes vi¬</l>
            <l>
                <lb/>uancs images, de qui ils ticnnent les biens &amp; la vie pout</l>
            <l>
                <lb/>les déthroner &amp; pour les perdre. Et ainfi à l’imitation de</l>
            <l>
                <lb/>Lucbel ou Lucifer, premiercment Prince des Anges, ô&amp;</l>
            <l>
                <lb/>puis apres Prince des tenebres. Ils veulent d’vne audace</l>
            <l>
                <lb/>lans pareille, &amp; d’vn crime ſans exemple, attenter nor</l>
            <l>
                <lb/>ſeul m̃t à̀ la perſonnue de ces diuinitez mortelles, &amp; de ces</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtres de l’Vniucrs, mais encores de la perſonne de cét</l>
            <l>
                <lb/>Eſe infiny &amp; independant, qui extermin les meſchans, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui glorifie les iuſtes: de ſorte que comme Souuerain tout</l>
            <l>
                <lb/>deſpend de luy: Comne cternel, il n’a point de commen¬</l>
            <l>
                <lb/>cement d’eſtre, comme indcpendant, il eſt de luy-meſme,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme immenſe, il eſt par tout en tout lieux &amp; en toutes</l>
            <l>
                <lb/>les creatures. Dans les Saincts par la gloire, dans les Iuſtes</l>
            <l>
                <lb/>par la grace, &amp; en Ieſus-Chriſt ſon Fils vnique, incarné</l>
            <l>
                <lb/>dans le ventre de la ſaincte &amp; ſacrée Vierge Marie ſa Mere</l>
            <l>
                <lb/>par vnion hypoſtatique.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy, mal-heureux impie, n’eſt-il rien que ce qui tom¬</l>
            <l>
                <lb/>be ſous nos ſens, qui puiſſe eſtre veritablement mis au nõ̃¬</l>
            <l>
                <lb/>bre des eſtrese? Où eſt l’homme ſi fol &amp; ſi ridicule qui vou¬</l>
            <l>
                <lb/>droit philoſopher de la ſortc? Les pricipes materiels &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>ſimples ſubſtances, ſont des choſes que toures nos facultez</l>
            <l>
                <lb/>corporelles ne ſç̧auroient ny voir ny ſentir, &amp; moins encore</l>
            <l>
                <lb/>bien comprendre: &amp; par conſequent voudrions nous co¬</l>
            <l>
                <lb/>clurre que cela ne faſt pas dans l’eſtre comme le reſte des</l>
            <l>
                <lb/>choſes? Prenez garde aà cecy, mal-heureux &amp; funeſte im¬</l>
            <l>
                <lb/> pie, &amp; ſç̧achez qu’en ce iour eſpouuentable, pleia d’hor¬</l>
            <l>
                <lb/>reur, d’ire &amp; de nmiſeres, ou la terte &amp; les Cieux s’enfuiront</l>
            <l>
                <lb/>deuant le Seigneur, ou meſmes les Anges fremiront au</l>
            <l>
                <lb/>regard de ſa face, que Dieu viendra pour iuger vniuerſelle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment tous les hommes, &amp; pour leur faire rendre compte</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à la moindre de leurs penſées. Il eſt vray qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>voulu par vn Dectet incomprchenſible à toute la Nature</l>
            <l>
                <lb/> créee, aſſuiettir tous les hommes ſous quelque eſpece d’in¬</l>
            <l>
                <lb/>credulite, afin que ſa Duine Majeſté leur peut communi¬</l>
            <l>
                <lb/>quer ſes graces &amp; ſa miſericorde. Car ſi nous ne pouuons</l>
            <l>
                <lb/>pas</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>37</l>
            <l>
                <lb/>pas ſenſiblement bien apperceuoirny l’eſtre ny l’eſence des</l>
            <l>
                <lb/>forues, au moins pouuons aſſeurement connoiſtre qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>&amp; leur exiſtence ſont au monde. Il eſt vray que ſa grandeur</l>
            <l>
                <lb/>immaenſe ſemble petite à celuy qui la veut contempler ſans</l>
            <l>
                <lb/>ſe purifier de ſes lnfidelitez, &amp; fut-il meſme du corps de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Egliſe Mais s’il ſe detache de la terre pour s’eſleuer en</l>
            <l>
                <lb/>la connoiſſance de ſon priacipe, alors dans cet eſtat il luy</l>
            <l>
                <lb/>paroiſt ſi grand &amp; ſi adorable, qu’il ne le ſçauroit com pre</l>
            <l>
                <lb/>dre que d’vne conmoiſſance imparfaite. Il eſt tour conſtat,</l>
            <l>
                <lb/>que plus l homme s’eſloigne de quelque ſujet, i i!</l>
            <l>
                <lb/>uy eſt poſſible de le bien connoiſtre. Aplus fore ¬</l>
            <l>
                <lb/>voyons-nous arriuer plus abondamment ces diſ a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Pae de ceux qui viuent dans vne impieté́ fi onſ c</l>
            <l>
                <lb/>fi abomninable, qu’ils n’en veulent pas auoir aucune lu</l>
            <l>
                <lb/>come noſtre Prince, qui dir, que cé́t Eſtre eternel e lt trp</l>
            <l>
                <lb/>vieux. Voila des impietez à faire fremir d’horreur toute l</l>
            <l>
                <lb/>Nature ſpirituelle tant elles ſont extremes. Tous ces a¬</l>
            <l>
                <lb/>trapes de la bande infernale ne ſont pas capable sde to ber</l>
            <l>
                <lb/>dans des abominations ſi eſtranges &amp; ſi prodigiuſes, où cét.</l>
            <l>
                <lb/>infame eſt cheu par vn eſprit de ſuffiſance à mill antre pa¬</l>
            <l>
                <lb/>teille, quelques reprouuez qu’ils puiſſent eſtre. Vous di¬</l>
            <l>
                <lb/>riez que d’vne audace diabolique il ſe veut eſleuer iéques</l>
            <l>
                <lb/>à la dextre du Pere eternel pour en arracher Ieſus-Chriſt,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour fouler aux pieds ſon Humilité, ſa Croix, &amp; ſa Paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fion, qui ſont des crimes qui le rendront erernellement o¬</l>
            <l>
                <lb/>dieux &amp; à Dieu &amp; aux homaes, tant les reſſorts &amp; les ma¬</l>
            <l>
                <lb/>imes de la ſupreme Sageffe, ſont dfferétes des folles ima¬</l>
            <l>
                <lb/>ginations de cét impie. Mais qu’il ſcache que ce Diuin Re¬</l>
            <l>
                <lb/>parateur de toute la Narure humaine, fait ſentir ſon iuge¬</l>
            <l>
                <lb/>ment &amp; ſa fureur à ſes ennmis par des moyens tres redou¬</l>
            <l>
                <lb/>tables à toute la poſterité des hommes. Mahomet qui fut</l>
            <l>
                <lb/>le plus grand ennemi de Dieu apres noſtre Prince, ne per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſecuta iamais que ſon Egliſe, &amp; ce demon baptiſé́ s’attaque</l>
            <l>
                <lb/>diretement à la ſeule Puiſſance, qui l’a fait ce qu’il eſft, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui le peut reduire enpoudre, à meſme temps qu’elle ſe laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſera de le ſouffrir panny lereſte de ſes creatures. He liode¬</l>
            <l>
                <lb/>re fuſt bien taſtiépales Angesiqui preſidoieat au Temple</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>de Hieruſalem, lors qu’il voulut piller les threſors qui e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoient deſtinez pour le ſoulagement des orphelins &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>vefues. Pompée apres auoir eternellement prophané la</l>
            <l>
                <lb/>meſme Eghiſe, fut bien puny par Cœſar de la faute qu il a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit commiſe. Marcus Craſſs fut bien cruellement maſſa¬</l>
            <l>
                <lb/>cré pour auoir deſrobé toutes les richeſſes de ce ſainct &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſacre edifice. Pharaon fut bien ſubmerge par les eaux pour</l>
            <l>
                <lb/>les oppreſſions qu’il faiſoit à la Synagogue, qui eſtoit la ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ritable figure de noſtre Egliſe. Sennacherib Roy des Aſſy¬</l>
            <l>
                <lb/>riens, eut bien la teſte tranchée par ſes propres enfans pour</l>
            <l>
                <lb/>l’auoir auſſi perſecutée. Autiochus fut bien ſi outré de pua¬</l>
            <l>
                <lb/>teur &amp; de corruption, que perſonn. ne pouuoit demeurer</l>
            <l>
                <lb/>aupres de luy, pour auoit voulu introduire l’Idolatrie dans</l>
            <l>
                <lb/>la Congregation des Fidelles. Herode, Neron, Domitien,</l>
            <l>
                <lb/>Diocletian, Maximien, Conſtance, &amp; pluſieurs autres pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ftes du genre humain, ont bien receu vne fin conforme à</l>
            <l>
                <lb/>leur abominable vie. Et noſtre Prince pour s’attaquer &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>Dieu &amp; aux hommes, ne ſeroit pas puny de ſes crimes? ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la n’eſt pas poſſible, le Maiſtre de l’Vniuers &amp; noſtre Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>que ſont trop luſtes, pour laiſſer des outrages ſi abomina¬</l>
            <l>
                <lb/>bles impunis, &amp; pour ne pas exterminer celuy qui vouloit.</l>
            <l>
                <lb/>ruiner a gloire de l’vn, &amp; s’emparer de la dignite de l’autre.</l>
            <l>
                <lb/>Si Diagoras &amp; Theodorus n’euſſent pas veſcu en des ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens ſi funeſtes à toute la Nature, la terre qui les ſouſte¬</l>
            <l>
                <lb/>noit, n’auroit pas eſté ſi criminelle de leur rendre cet offi¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; le feu qui les bruſle ſans les purger de leur offeuſe,</l>
            <l>
                <lb/> s’enmployeroit peut-eſtre en faueur de quelqueautre victi¬</l>
            <l>
                <lb/>me. C’eſt pourtant vne connoiſſance que celle de Dieu, que¬</l>
            <l>
                <lb/>toutes les ames capables de raiſon doiuent acquerir, ou en.</l>
            <l>
                <lb/> ce monde par la lumiere de la grace, ou en l’autre par celle</l>
            <l>
                <lb/>des flâmes infernales. Ouy, celuy qui remplit tou; l’Vni¬.</l>
            <l>
                <lb/> uers, qui agit immediatement par tout, ſuiuant l’excellen¬;</l>
            <l>
                <lb/>ce de ſa Nature, qui eſt d’vne façon generale, par eſſence,</l>
            <l>
                <lb/>par puiſſance, &amp; par preſence en toutes choſes, &amp; par grace,</l>
            <l>
                <lb/>d’vne maniere ſpeciale &amp; particuliere en quelques autres,</l>
            <l>
                <lb/>qui nous touche dedans &amp; dehors, qui fait ſubſiſter les ma¬</l>
            <l>
                <lb/>tieres, &amp; les formes qui gouuerne les Elemens,qui lance les</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> foudres, &amp; qui fait bruire les tonnerres, ſeroit-il meſconnu</l>
            <l>
                <lb/>entierement de quelques-vns de ſes ouurages: Celan’oſt</l>
            <l>
                <lb/>pas poſſible, iamais aucun de ces Reprouuez na ſceu don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner vray ſemblablcment l’apparence de non eſtre à vne cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſi euidente. Les Aſtres ſe glorifient d’eſtre l’ouurage de</l>
            <l>
                <lb/>ſes mains, &amp; la terre ſe reſiouyt d’auoir eſte faire par ceto¬</l>
            <l>
                <lb/>urier inimitable. Mais cela ſeroit peu de choſe, veuquie cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te abominable opinion ne peut faire tort qu’à luy-meſme,</l>
            <l>
                <lb/>s’il n’euſt voulu tenter à la propre perſonne du Roy pour</l>
            <l>
                <lb/>perdre l’Eſtar, &amp; pour re duire toure cette Monarchie en</l>
            <l>
                <lb/>cendre. N’auoit-il pas reſolu de s’en prendre à ceux à qui</l>
            <l>
                <lb/>nous deuons toutes ſortes de venerations apres Dieu, pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe maettre la Couronne ſur la teſte? N’auoit-il pas premedi¬</l>
            <l>
                <lb/>te apres cela de ruiner Paris, d’exterminer les Parlemers &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de faire paſſer au fil de l’eſpée tous ceux qui l’auoient cho¬</l>
            <l>
                <lb/>que en la moindre de ſes penſées? Et pour venir à bout de</l>
            <l>
                <lb/>tous ces pernicieux deſſeins, quelles alliances &amp; quelles</l>
            <l>
                <lb/>confederations n’auoit-il pas deſia faites &amp; dedans &amp; de¬</l>
            <l>
                <lb/>hors le Royaume Combien de Gouuernemens &amp; com¬</l>
            <l>
                <lb/>bien de places auoit-il en ſon pouuoir pour entreprendre</l>
            <l>
                <lb/>hardiment &amp; ſur les vns &amp; ſur les autres? Combien de ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>telites, combien de confederez, combien de complices,</l>
            <l>
                <lb/>combien de demons incarnez, &amp; combicn des eſprits de</l>
            <l>
                <lb/>ſang &amp; de flaâ̂me auoit-il attirez à ſon party, &amp; par ſes libc¬</l>
            <l>
                <lb/>ralitez &amp; par les belles eſperances qu’il leur faiſoit conce¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de leur faire part de ſes aduentures? Combien de thre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſors auoit il amaſſz, ou par les biens-faits du Roy, ou par</l>
            <l>
                <lb/>ſes menes, pour ſuruenir aux grandes deſpenſes qui luy</l>
            <l>
                <lb/>faloit faire, pour arriuer à la fin qu’il s’eſtoit propoſeee C6¬</l>
            <l>
                <lb/>bien de meurtres, combien de carnages, combien de vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lences, combien d’incendies, combien d’impietez, com¬</l>
            <l>
                <lb/>bien d’Autels polluez, combien des Fgliſes prophanées,</l>
            <l>
                <lb/>combien de vefues, &amp; combien d’orphelins auroit-on veus</l>
            <l>
                <lb/>dans le cœur de la France, ſi Dieu par ſa Prouidence etcr¬</l>
            <l>
                <lb/>nelle n’euſt arreſté le cours de ſes pernicieux deſſeins, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>n’euſtinſpire le Roy à luy faire Iuſtice, à quoy ſa Majeſté</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas moins obligé de trauailler qu’à ſa propre conſcien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce? parce que, comme dit fort bien ſainct Paul eſcriuant</l>
            <l>
                <lb/>aux Romains, chap. 1o. ceux qui cherchent d’eſtablir la Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice par leurs actions, ne ſont pas ſuiets apres cette vie-cy,</l>
            <l>
                <lb/>à la Iuſtice du Souuerain cternel, deuant qui tout doit fte¬</l>
            <l>
                <lb/>air de ctainte.</l>
            <l>
                <lb/>EIN.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>an¬</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
