<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3629_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Secret (le) découvert du temps présent, ou
                    l'Intrigue manifestée.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://books.google.fr/books?id=cHcwD3oNy0UC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Secret (le) découvert du temps présent, ou l'Intrigue
                        manifestée.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LESECRET</l>
            <l>
                <lb/>DECOVVERT.</l>
            <l>
                <lb/> TEMPS PRESENT.</l>
            <l>
                <lb/>ITRIGVE MANIFESTEE.</l>
            <l>
                <lb/>edt</l>
            <l>
                <lb/> A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>Chez NIcoLAs DE LA yV1GNE,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>arc PER ISS1o.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>aſ</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>E SEC</l>
            <l>
                <lb/>DESCOVVERT, D</l>
            <l>
                <lb/> 7r</l>
            <l>
                <lb/>TIemps preſent, ou l’intrigue</l>
            <l>
                <lb/> re -eaſt</l>
            <l>
                <lb/>manifeſt́e.</l>
            <l>
                <lb/>Q O V R Caaisfaire tout à Ia fſois à ce qu’exige le</l>
            <l>
                <lb/> deuoir de noſtre commune amitie, &amp; voſtre</l>
            <l>
                <lb/> euriqſité pauticuliere ſur le ſuiet des Barberins,</l>
            <l>
                <lb/> ie vous-diray que lesſentimens de cette Cour,</l>
            <l>
                <lb/>A ontlà deſſus dans vneſtourdiſſement general</l>
            <l>
                <lb/>our-ce qu’on lesa ait paſſer ſans milieu d’v ne extremi¬</l>
            <l>
                <lb/>té à l’autre.Qn void auiourd huy eſſeuer les armes de</l>
            <l>
                <lb/>tanceau eſme lieu d’où la rance les auoit abbatus.&amp;</l>
            <l>
                <lb/>eux, quauoent traité ces Maſfieurs de preuaricateurs</l>
            <l>
                <lb/>uas.leRoy tcasChroſtien ſe declar ent naintenant</l>
            <l>
                <lb/>laurs potecteursEnfin Monſieur Guieffier, bien qu’il n’ajt</l>
            <l>
                <lb/>ulle charge aſſeurbe, ſemble faire croire, que Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>deSaint Chamontna iamais eu celle d’mbaſſadeur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>cpone ce pays eſt encores on poſſeſfion de iuger des</l>
            <l>
                <lb/>jo, detoue le monde, pour maincenir en quelque fa¬</l>
            <l>
                <lb/>qon l’omhre d deoict qu’ila eu autrefbis de luy com mant</l>
            <l>
                <lb/>der Qn ſeperſuade.àRone que l’inco nſtance qu’on at¬</l>
            <l>
                <lb/>hue, ondinaireaaent à notre naion, luy eſt commun e</l>
            <l>
                <lb/>auec, lConſoildu Roy, &amp; que ceux qui e deuoientagir</l>
            <l>
                <lb/>qe ar dgsmaeimes dunePolitique reguhiere ragiſſent</l>
            <l>
                <lb/>-gar des maximes des intereſts daſordonnés. Ceſt</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>,,¬¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ce qei m’oblge à voss eſerire qu’astant que la prealere</l>
            <l>
                <lb/>deelaaton de la rrance auoit paru eſclatante pout ce</l>
            <l>
                <lb/>qu elle eſtoit le gitime &amp; bien concertéee: la ſeconde pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſt autant indi gne de la Couronne, pour ce qu’elle ſera¬</l>
            <l>
                <lb/>ble tenir eſgalement de l’imprudence &amp; de l’iniuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>No Miniſtres auoient riſon de proceder contre vn</l>
            <l>
                <lb/>Cardir al qui auoit fait vn Pape contre noſtre volont́, a¬</l>
            <l>
                <lb/>pres nous auoir engagez à vnes exclſion qui pouuoit le</l>
            <l>
                <lb/>ren dre noſtre ennemy, &amp; qui ſe diſant Chefde oſtre fſa¬</l>
            <l>
                <lb/> ctiõ,s’eſtoit entendu manieſtemét auec eelle d’Eſpagne.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n eſt pas que nous deuſfions luy vouloir mal pour l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>Iection d’ nPape qui gouuerne ſibien le nonde Chreſtië,</l>
            <l>
                <lb/>ny qe vous euſſions deub reſiſter à vne promotion que</l>
            <l>
                <lb/>Deu meſmes auoit entrepriſe: Mais le Cardinal Anthoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuoit luy donner de noſtre part, les ſuffrages auan¬</l>
            <l>
                <lb/>ageux qu’il n’a creu tenir que de oſtre party, &amp; ne pas</l>
            <l>
                <lb/>permetre qu’vn ſucceſſeur de S. Pierre, qui ne pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre fait ſans luy, fuſt fait ſans nous: Mais d’auoir doõné des</l>
            <l>
                <lb/>paroles à la France pour les violer ſolemnellemeat, &amp; d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir offécé d’abord vn Chef de l’Egliſe qui nous pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>oblger, &amp; qui feroit Veritablement contre nous, s’il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoi Pere commun de tous les fideles. C’eſt ce qui me¬</l>
            <l>
                <lb/>riteroit vne punition exemplaire, bien loin d’vne prote¬</l>
            <l>
                <lb/>ction ſi peu raiſonnable. Auſſi certes quand on veid que la</l>
            <l>
                <lb/>France teſmoigna de vifs reſſentimens pour les fourbe¬</l>
            <l>
                <lb/>ries d’Anthoine, &amp; que pour conſeruer l’honneur de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Prince, elle fit paſſer ſon Prot ecteur pour infame, chacun</l>
            <l>
                <lb/>auoüa que noſtre Conſeil ne triomphoit pas moins par</l>
            <l>
                <lb/>l’e quite que par les ar mes, &amp; que nous ne ſç̧auions point</l>
            <l>
                <lb/>eſpargner le crime, quoy qu’il fuſt couuert &amp; pourpré:</l>
            <l>
                <lb/>mais à preſent les affares aians changeé de nature, tout chã¬</l>
            <l>
                <lb/>ge auſſi d’opinions, &amp; les Italiẽés qui ſubtiliſent ſur tout, &amp;à</l>
            <l>
                <lb/>qui bon l’enuie de nos proſperitez ne permet pas de nous</l>
            <l>
                <lb/>rien pardonner, croyent que la bijarerie nous rendant ſi</l>
            <l>
                <lb/>toſt amis des Brberins, la meſme nous auoit fait porter</l>
            <l>
                <lb/> pour leurs ennemis, en vn mot, ils n’attribuent pas ces ef¬</l>
            <l>
                <lb/>effets à la raiſon: mais a l’impetnoſité Françoiſe qu’ils ap¬</l>
            <l>
                <lb/> pellent</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>pellent vn Ocean, qui ſe iette en v temps tout d’vn coſté,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; puis ſe pouſſe tout vers l’autre.</l>
            <l>
                <lb/>Pour moy qui ay vn amour ſincere pour ma Patrie,</l>
            <l>
                <lb/>quand ie me deurois rendre odieux à tour le monde, il</l>
            <l>
                <lb/>faut que ie vous declare franchement quc tous les Sages</l>
            <l>
                <lb/>croyent icy que la ſeconde procedure de noſtre Conſeil,</l>
            <l>
                <lb/>de quelque couleur, de puiſſance &amp; auantage qu’on la</l>
            <l>
                <lb/>couure, ne peut eſtre que preiudiciable &amp; ignominiecuſe à</l>
            <l>
                <lb/>la France.</l>
            <l>
                <lb/>En Effet, quel auantage pouuons nous tirer des Bn be¬</l>
            <l>
                <lb/>rins, apres la mort du feu Pape, veu que nous en auons a</l>
            <l>
                <lb/>peu tire dur ãt ſa vie? Leur credit n’a-il pas finyauec luy?&amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſes creatures qui ont regné ſi long-temps, ne ſe voyent-e.</l>
            <l>
                <lb/>les pas abãidõnees tous les iours de leurs creatures? S i nous</l>
            <l>
                <lb/>ſongeons aux intereſts de la guerre, ayant dans la force</l>
            <l>
                <lb/>de leur pouuoir monſtré tant de foibleſſe contre le Duec</l>
            <l>
                <lb/>dc Parme, que peuuent-ils faire à cette heure qu’ils n’ont</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne puiſſance qui s’eſnerue.</l>
            <l>
                <lb/>Vous me direz qu’ils promettent d’entretenir quelque</l>
            <l>
                <lb/>Regiment à la France; que ceux qui ſont bien fournis</l>
            <l>
                <lb/>d’argent ſont touſiours les bien venus dans vn Eſtat que la</l>
            <l>
                <lb/>guerre eſpuiſe, &amp; qu’ayant de s nepueux &amp; des niepces, ils</l>
            <l>
                <lb/>peuuent obliger la France, en recompenſant les ſeruices</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur le Cardinal Mazarin par vne riche alliance.</l>
            <l>
                <lb/>Mais à cela ie reſpondray, que ſous pretexte d’obtenir la</l>
            <l>
                <lb/>leuée d’vn peu de troupes en France, nous ne deuons pas</l>
            <l>
                <lb/>attirer ſur nos bras les armes de tous les Princes d’Italie</l>
            <l>
                <lb/>qui auont ſuiect de ſe declarer contre nous, s’ils nous</l>
            <l>
                <lb/>voyent proteger eeux qui les ont perſecutez auec autanr</l>
            <l>
                <lb/>de violcnce que d’iniuſtice; &amp; que voyant les armes à la</l>
            <l>
                <lb/>main aux Bat berins, leurs comauns enneais les prcn¬</l>
            <l>
                <lb/>dront pour ſe deffende, &amp; empeſcheront par là nos pro¬</l>
            <l>
                <lb/>grez dans le Milanez.</l>
            <l>
                <lb/>Pour ce qui touche I’argent, il eſt vray que c’eſt le nerf</l>
            <l>
                <lb/>de la guerre:mais ſi des particuliers n’en doiuent pas ac¬</l>
            <l>
                <lb/>querir par des voyes honteuſes. Faut-il qu’vn Eſtat i</l>
            <l>
                <lb/>puiſſant, comme eſt la France, mette en oubly les offen¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ces faites à ſon honneur, pour ſe Iaiſſer emporter d ees</l>
            <l>
                <lb/>bas intereſts? rFaut-il que toute l’Europe croye qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>Couronne ſi riehe a beſoin pour ſubſiſter d’vne maiſon</l>
            <l>
                <lb/>quis’en va par pieces.</l>
            <l>
                <lb/>Faut-il que les Roys tres Chreſtiens qui ont donné à</l>
            <l>
                <lb/>l Egliſe le Patrimoine de Sainct Pierre, Ie reprenert</l>
            <l>
                <lb/>maintenant des mains de ceux qu’on aceuſe d’auoir pillé</l>
            <l>
                <lb/>la Chambre Apoſtolique, &amp; d’auoir touché ſans neceſſité</l>
            <l>
                <lb/>au treſor de Sixe?</l>
            <l>
                <lb/>Apres tout, faut-il que nos princes touchans auec ſcrupu¬</l>
            <l>
                <lb/>lIe aux biens des Benefices Eccleſiaſtiques de leur oyau¬</l>
            <l>
                <lb/>mes veuillent s’enrichit des deſpouüil les des Egliſes de</l>
            <l>
                <lb/>tout le monde.</l>
            <l>
                <lb/>Quant à ce qui regarde l’intereſts de Monſieur le Care</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin, qui veritablement merite d’eſtre conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>deré, les Romains qui l’ont veu naiſtre auec aſſez d’in¬</l>
            <l>
                <lb/>commodité, croyent facilement qu’il cherche à s’accom.</l>
            <l>
                <lb/>moder de quel que faç̧on que ce ſoit, &amp; qu’apres auoir fait</l>
            <l>
                <lb/>venir beaucoup d’argent de la France en Italie, il veut fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re vne eſpece de reſtitution, en faiſant porter de l’ar gent</l>
            <l>
                <lb/>d’autruy de l’Italie dans la France. Il ne doute point enco¬</l>
            <l>
                <lb/>res, que voyant que ſa maiſon ne ſç̧auroit s’appuier haute¬</l>
            <l>
                <lb/>menit ſur de ſi bas fondemens comme les ſiens, il ne taſche</l>
            <l>
                <lb/>de ſe fortifier par des appuis eſtrangers, qui eſtans tous</l>
            <l>
                <lb/>dorez ne ſcçauroient manquer d’eſtre illuſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Mais à le bien prendre, eſtant rafineé politique, comme</l>
            <l>
                <lb/>ie l’ay touſiours cogneu dans les affaires que i’ay eu à trai¬</l>
            <l>
                <lb/>cter auec luy, tant dehors que dans le Royaume, il ne doit</l>
            <l>
                <lb/>pas faire penſer aux Franç̧ois que l’intereſt de ſa ma iſon</l>
            <l>
                <lb/>emporte par ſon poids celuy de la couronne; Mais qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ayme ſi fort ſes auantages, que pour les pouſſer iuſques au</l>
            <l>
                <lb/>bout, il ne ſe ſoueie pas de ſe declarer protecteur de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qu’on a declares ennemis de l’eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin la vraye vtilite de la France eſt, que le Roy ſe</l>
            <l>
                <lb/>porte touſiours pour fils aiſné de l’Egliſe, &amp; non pas</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne Niece du Cardinal Max arin eſpouſe le fils de Don</l>
            <l>
                <lb/>Tadée, ou que la fille de Don Tadée ſoit mariée à vn Ne¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> ueu du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Quant aà la recõpence des ſeruices de ce Miniſtre, les B i.¬</l>
            <l>
                <lb/>quers diſent icy qu’il s’eſt aſſez paye par ſes mains, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>chapeau qu’il tient de la France, eſtant le plus haut point</l>
            <l>
                <lb/>d’honueur qu’il euſt ia mais peu pretendré en ce pays. On</l>
            <l>
                <lb/>void d’ailleurs des Palais &amp; des ameublemens qu’on dit</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt re pas achetes de l’argét que ſon pere a gaigné enſer¬</l>
            <l>
                <lb/>nice dãs quel ques mais õs aſſez mediocres, ny des appon¬</l>
            <l>
                <lb/>temens que le fils a eu chez le Cardinl S acheti le premier</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre qui cõ̃mença de le produire. Maintenant les habi¬</l>
            <l>
                <lb/>le(qui par le preſent iugent de l’auenir) diſent à ſon occa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion que par fois on n’a rien, pour ce qu’on veut t out auoi</l>
            <l>
                <lb/>Poar moy qui ne luy veut point de mial, ie luy ſouihaitte</l>
            <l>
                <lb/>tous les biens qu’il peut deſirer luy-meſme: mais ie vou¬</l>
            <l>
                <lb/>drois bien qu’en France on ſongeaſt autant à la grandeur.</l>
            <l>
                <lb/>de aon Pprince qua l’agrandiſſament d’vn Miniſtre.</l>
            <l>
                <lb/>En faiſant voir que la pretention d’es Barberjns na¬</l>
            <l>
                <lb/>peut eſtre vtile à la rance, il me ſemble auoir parelle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment nmonſtré qu’elle ne luy peuſt eſtre honorable. Ere¬</l>
            <l>
                <lb/>mierement eſt il de la bienſeance, que des gens qui ont</l>
            <l>
                <lb/>ait ſi peu de comte de la protection la plus auguſte de la</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtienté, qui eſt celle de ce oyaume ſoit prote¬</l>
            <l>
                <lb/>ǵe auec tant d’eſclat. Franciſco ne nous a il pas fait</l>
            <l>
                <lb/>paſſer à Rome pour. Lutheriens en ſuite de ſa legation.</l>
            <l>
                <lb/>Anthoine pour infidelles apres vne trahiſon ſi manie ſte</l>
            <l>
                <lb/>en vne afaire où nous auions engage tant de perſonnes?</l>
            <l>
                <lb/>Maintiendrons nous l’honneur de ceux qni ont fait de ſi</l>
            <l>
                <lb/>hauts afrõtsa nos Ambaſſadeurs &amp; le ſang de Rouureé qui</l>
            <l>
                <lb/>crie encores, vengeance, nous laiſſera il de la cordialté</l>
            <l>
                <lb/>pour eeux qui l’ont reſpandu, &amp; qui pour rompre a¬</l>
            <l>
                <lb/>uec nous auee plus d’indignite, ont fait gloire d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>correſpondance auée les Bndis les plusſcelerats? Dauan¬</l>
            <l>
                <lb/>tage pouuons nous deffendre la caule d’vn fourbe &amp; d’vn</l>
            <l>
                <lb/>ihfame; ear c’eſt ainſi que nous deuons appeller Antho¬</l>
            <l>
                <lb/>nio,ſans paſſer nous meſmes pour fourbes &amp; pour infames,</l>
            <l>
                <lb/>il faut condemner la premiere eclaration auan que¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>d’authoriſer la ſeconde, &amp; nous aurions tort de donner</l>
            <l>
                <lb/>à penſer aux eſtraners, pour ce que le Roy eſt encores</l>
            <l>
                <lb/>enfant, que ſon Conſeil peuſt vouloir preſque en vn meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me téps deux chſes contraires, puis qu’ils ne trouuét deſia</l>
            <l>
                <lb/>que trop à mordre ſut nos actiõ̃s, ne leur perſuaderõt nous</l>
            <l>
                <lb/>pas que la precipitation reigne où la muturité doit auoir</l>
            <l>
                <lb/>ſon Empire, &amp; que l’indiſcretion regle des reſultaſtts que</l>
            <l>
                <lb/>la pru dence ſeulec doit faire. Il eſt neceſſaire de donner</l>
            <l>
                <lb/>yn eu de flegme rançois au feu de Sicile, &amp; de croire</l>
            <l>
                <lb/>que ceux qui nous voyent changer ſi facillement d’incli¬</l>
            <l>
                <lb/>nation, changeront aiſement eelle qu’ils pourroient auoit</l>
            <l>
                <lb/>pour nous.</l>
            <l>
                <lb/> Outre qu’a patler veritablement, il y a de l’honneur</l>
            <l>
                <lb/> pour vn grand Roys de proteer des innocens opprimez,</l>
            <l>
                <lb/> ou de; Princes qui ſtans oboligez peuuent recognoiſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſes graces par leurs ſeruices. Mais quelle gloire peut il</l>
            <l>
                <lb/> y auoir, à proteger des Prouinces qui ſont d’autant plus</l>
            <l>
                <lb/>coupables qu’eſtans plus proches de l’Autcl il d’euroient</l>
            <l>
                <lb/>eſtre plus vertueus?</l>
            <l>
                <lb/>Quand la eyne, dont la pieté ayme ſi fort les Mona¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteres, ſe ſouuiendra des Religieuſes de Boulogne enſeue¬</l>
            <l>
                <lb/>lIies. Dirai-ie dans Ieur peché?où dis celuy des rauiſſeats,</l>
            <l>
                <lb/>donnera elles ſon azile à ceux quon charge d’auoir pour</l>
            <l>
                <lb/>le moins ſouffert que leurs domeſtiques ioigniſſent v</l>
            <l>
                <lb/>meurtre ſi enorme au ſacrilege?</l>
            <l>
                <lb/>Voudra elle introduire cette max ime dans la Frãce, que</l>
            <l>
                <lb/>les crimes de ceux qui ſont riches ſont impunis ? elle</l>
            <l>
                <lb/>diſ-ie qui aà l’imiration de Ia Reyne Blanche d’Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/>mcre de Saint Louys fait tous les iours entendre au Roy</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle aymeroit mieux le voir mort que taché d’vn pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ché mort l Dailleurs quand elle conſiderera que l’argent</l>
            <l>
                <lb/>qu’on luy offre, eſt le ſang de Noſtre Seigneur, ne iendra</l>
            <l>
                <lb/>e lle ps aà opprobre de l’employer des vſages profanes?</l>
            <l>
                <lb/>Quoy que des Cardinaux intereſſez l’importunent ſuir ce</l>
            <l>
                <lb/>ſuject.</l>
            <l>
                <lb/> Diſons encores que nous auons aſſez d’affaires dans les</l>
            <l>
                <lb/>conionctures</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>.¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>conieneures preſentes, de proteger beaucoup de Prinees</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont nos anciens alliez, fſans nous engager à de nouuel¬</l>
            <l>
                <lb/>les protections, qui pourroient empeſcher ou affoiblir les</l>
            <l>
                <lb/>premiers. Il n’eſt pas iuſte de donner à des perſonne pri¬</l>
            <l>
                <lb/>uées des ſecours qui ne ſont deus qu’à des perſonnes ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>raines, ny de feuſtrer nos vieilles obligations pour en con¬</l>
            <l>
                <lb/>racter de modernes, indignes de la grandeur de la Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>eine..</l>
            <l>
                <lb/>La ropublique de Veniſe, qui eſt ſur le point de perdre</l>
            <l>
                <lb/>n Royaume a bien plus beſoin d’apuy qu’vne maiſon pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ticuliee:lintereſt de la ſoy nous doit tou her plus ſenſible.¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que celuy d’vn Cardinal in fidelle.</l>
            <l>
                <lb/>Rendõ̃s donc à ceſage Senat les bons offices qu’il nous a</l>
            <l>
                <lb/>preſtez autrefois cõ̃trc les Hugnenots &amp;les Policiques enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de la Monarclhie, en la deffendant auiour d’huy contre</l>
            <l>
                <lb/>les Ottormaans ennemis de tousles Eſtats des Chreftiens.</l>
            <l>
                <lb/>Nous deuons encores conſiderer, que protegeant le Duc</l>
            <l>
                <lb/>de Parme(ce Prince qui a porté ſi genereuſement nos inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts) nous ne pouuons en meſme temps proteger ſes capi¬</l>
            <l>
                <lb/>aux ennemis ſans marque de duplicité Etpour dire encores</l>
            <l>
                <lb/>ce mot neceſſaire à ce propos, cetre Alteſſe n’eſtãt pas prore¬</l>
            <l>
                <lb/>ǵe contre les Barberins, quoy que la France fuſt ſi ſolem¬</l>
            <l>
                <lb/>ne llement obligée à la deffendre, y auroit il de l’honneur</l>
            <l>
                <lb/>our elle, de proteger ſans aucune obligation les Barberins</l>
            <l>
                <lb/>contre le Saint Srege. Ce ſeroit choquer gratuitement le</l>
            <l>
                <lb/>Pape, que les Princes les plus irritez n’ont iamais oſe offen¬</l>
            <l>
                <lb/>Cer qu’en trẽblant, quelque raiſon legitime qu’ls en euſſent.</l>
            <l>
                <lb/>S’il. ne falloit deffendre les Barberins que comme vne</l>
            <l>
                <lb/>paiſſance temporelle, l’on pouuoit y procedcr auec mois</l>
            <l>
                <lb/>de circonſpection, pour ce que les guerres dEſtat trouuent</l>
            <l>
                <lb/>touſiours des apparences pernicieuſes, quoy qu’vne guerre</l>
            <l>
                <lb/>paur bon ſuecez qu’elle puiſſe auoir eſt touſiours malheu¬</l>
            <l>
                <lb/>euſe, quand elle n’eſt pas raiſonnable.</l>
            <l>
                <lb/>Mais d’ataquer le Pere commn des Chreſtiens, pour ſau¬</l>
            <l>
                <lb/>ner n auorten de l’Egliſe, &amp; d’auoit moins de reſpect</l>
            <l>
                <lb/>pour vn Pape Inaocent en ſa vie commre eu ſon nom, que</l>
            <l>
                <lb/>pour vn Cardinal coupable;c’eſt ce que l’on pourroit crai¬</l>
            <l>
                <lb/>de des Tyrans, &amp; non pas des Roys ures Chreſtiens.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬.¬¬¬¬LA¬¬,</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>Nos Monarques ne ſont icy appellez oysſans quéle, que</l>
            <l>
                <lb/>pour ce que leurEſtat a beaucoup meriteé de l’E gliſe, &amp; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont mis les Papes dans leur fiege quand d’autres Princes les</l>
            <l>
                <lb/>en ont depoſſedez.</l>
            <l>
                <lb/>Nous les auons eu autrefois conrre les Viſigots, nous n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uons chaſſe les Lombars de l’Italie que pour ce qu’ils en a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient chaſſée ces ſouuerains Pontifes, &amp; nos Ambaſadenirs</l>
            <l>
                <lb/>n’ont le premier rang a Rome, que pour ce que les Saints Pe¬</l>
            <l>
                <lb/>res n’ont rien de conſiderable comme les Fls aiſnez de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>gliſe. Nous aurons dondeffendlu les Papes contre les Bar¬</l>
            <l>
                <lb/>berins pour les perſecuter à preſent enfaueur des Barberins,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour ce que ſa Sainteté veut eſtre ſouuerainement iuſfte</l>
            <l>
                <lb/>nous ſerions iniuſtes au der nier point.</l>
            <l>
                <lb/>Nous aurions empeſché les gnerres eſtrargeres ſous lenées</l>
            <l>
                <lb/> contre leS aint Siege, pour fomenter les ciuilles;, c’eſt ece</l>
            <l>
                <lb/>quon ne croiriamais d’vn ſucceſſeur d’vn Pepin, d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Charlemagne, d’on S. Louys, &amp; d’vne Re yne qui eſtant fil¬</l>
            <l>
                <lb/>le &amp; S œur d’vn oy Gatholique, a eſtéenſuite eſ pouſe de</l>
            <l>
                <lb/>Louys le Iuſte, &amp; miere d’vn Roy tres-Chreſtien.</l>
            <l>
                <lb/>Vne Regente fi ſage, ſe repreſentent qu’il ne faut pas dans</l>
            <l>
                <lb/>vn minorité entreprendre contre l’Egliſe, veu que nos Roys</l>
            <l>
                <lb/>maieuirs ne ’ont iamais fait qu’a leur preiudice, &amp; que les</l>
            <l>
                <lb/>plus dangereuſes ſecouſſes qu’ayt receu cét Eſtat, ſont ve¬</l>
            <l>
                <lb/>nuës des impreſſions qu’on auoir donuées au peuple, mal a¬</l>
            <l>
                <lb/>forme que nos Princes pour s’eſtablir vouloient renuerſers</l>
            <l>
                <lb/>ou du moins eſ ranler ’Egliſe.</l>
            <l>
                <lb/>L’exemple de Henry le. Grand fait aſſoz voir-que la pierre</l>
            <l>
                <lb/>angulaire de lafoy eſt encores plus venetable aux pran çois</l>
            <l>
                <lb/>que le troſne de leur Monarchie qu’ils oat pris de tout téps</l>
            <l>
                <lb/>pour des diuinitez visſibles.</l>
            <l>
                <lb/>Outre que les editieux qui couuoient de mauuais deſſeias</l>
            <l>
                <lb/>dans les Prouinces, ne ſçauroient trouuer vne plus belle cou¬</l>
            <l>
                <lb/>leur à leurs attentats que celle de la eligien, qui leur pro¬</l>
            <l>
                <lb/>mettroit de choquer l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin la Reyne conſiderera s’il luy plaiſt, qo’au lieu de</l>
            <l>
                <lb/>ſonger à deffendre l’Italie contre le Ture, il ne la faut pas</l>
            <l>
                <lb/>affoiblir y fomencant des diuiſions, ſi nous ne la fortifions</l>
            <l>
                <lb/>pas; ny ataquer le Saint Siege en vne ſaiſon où les Inide¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>les nous obligent auſſi bien comme notre foy de l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer efficacement.</l>
            <l>
                <lb/>Pour Monſieur le Car dinal Mazarin, ie ne doute point</l>
            <l>
                <lb/> qu’ayant receu ſa niaiſſance &amp; ſa dignité de Rome, il ne</l>
            <l>
                <lb/>voudra pas employer ſon ecredit à deſtruire ſa Patrie, ny</l>
            <l>
                <lb/>faire vn Chiſme dans vn Corps, dont il eſt vn des princi¬</l>
            <l>
                <lb/>paux membres. Le brillant de la pourpre des Cardinaux</l>
            <l>
                <lb/>m’eſtant qu’vn rayon qui reiallit du Chef de l’E gliſe, il</l>
            <l>
                <lb/>faut qu’ils perdent tout leur eſclat, ou qu’ils ne s-efforcent</l>
            <l>
                <lb/> pas d’eſtonfter la ſource de leur lumiere. Et puis fauc-il</l>
            <l>
                <lb/>que l’Eſpouſe du Fils de Dieu ſe puiſſe plaindre que les</l>
            <l>
                <lb/> Enfans ont combattu contre leur Mere il n’eſt pas neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire de dire icy (la choſe parlant aſſez d’elle-meſme)</l>
            <l>
                <lb/> que ces malheurs- dont la Chreſtienté eſt menacée, tou¬</l>
            <l>
                <lb/> chent aſſez le cœur d’vn Prince de l’ gliſe, pour ne pas</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer dire, que pour faire beau-jeu au Ture, pour perdre</l>
            <l>
                <lb/>la Religion, il veut employer contre elle les fſorces quiſe</l>
            <l>
                <lb/>deuroient employer contre luy, &amp; diuiſerdes Cardinaux;</l>
            <l>
                <lb/>meſmes pur apprendre à tous les fideles ̀ ne point ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>ontre leur cormmun ennemy, autrement ce ſeroit perfua¬</l>
            <l>
                <lb/> der abſolument ce qu’on ſoubcçonne à Veniſe, comme on</l>
            <l>
                <lb/>l’a mandé icy que nos Roys ſont tres-Chreſtiens:mais que</l>
            <l>
                <lb/>nos Miniftres ſont vn peu Mahometans.</l>
            <l>
                <lb/> Mais pour nous arreſter aux conſiderations Politiques</l>
            <l>
                <lb/>&amp; naturelles, ſi Monſieur le Cardinal Mazarin veut touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>iours ſubſiſter en France, doit-il faire penſer aux François</l>
            <l>
                <lb/>qu’il veut toucher a la Religion, qui eſt vn des premiers</l>
            <l>
                <lb/>fondements de la Monarchie’S’il veut retourner à Rome, l</l>
            <l>
                <lb/>ily doit etre pour ſe faire regarder aà l’aduenir comme vn</l>
            <l>
                <lb/>Antipape;&amp; doit-il par ſes actions confirmer la croyance</l>
            <l>
                <lb/>que la pluſpart du monde a icy, que ſi ſon Eminence en¬</l>
            <l>
                <lb/>treprend la protection des Barbarns, ce n’eſt que pour</l>
            <l>
                <lb/>faire voir par vne pompeuſe oſtentation, qu’elle peut en</l>
            <l>
                <lb/>meſme temps tout faire &amp;defaire en France, &amp; pour auoir</l>
            <l>
                <lb/>cette vaine gloire d’auoir eſteé d la finCreateur de ceux</l>
            <l>
                <lb/>dont il n’eſtoit que Crearure. Ainſi vne ambition ruineuſe</l>
            <l>
                <lb/>proſtituot la Maieſte de la Couronne. On pourroit dire</l>
            <l>
                <lb/>Sncores iey, que le double mariage qu’on a propoſé eſt v¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬. .mla¬¬e¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬..¬-¬aa,-¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>ne choſe auanće, ceontre l’honneur de Moaſieur le Cas¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin: Co mme s’il n’auoit pas de viſion pour la</l>
            <l>
                <lb/>grandeur de l’Eſtat: mas pour celle de ſa Maiſon, quita</l>
            <l>
                <lb/>rien de commun auec l’autre, &amp; qui luy peut faire des e¬</l>
            <l>
                <lb/>ne mis dangeteux, ne luy donnant que des aais inutils.</l>
            <l>
                <lb/>i’adiouſte ſur la fin ce mot, fuiuant le zele que i’y</l>
            <l>
                <lb/>pour l’intereſt de ce Miniſtre, qu’il ne peut lonorable¬</l>
            <l>
                <lb/>met employer ſon credit (eſtant Cardinal) pour deffea.</l>
            <l>
                <lb/>dre vn fugitif, qui employa ſi viuement le ſien aupres du</l>
            <l>
                <lb/>feu Pape, pour trauerſer le Cardinalat de Monſieur Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>z ri, &amp; qui ayant ſi long-temps meſpriſé ſon pouuoir </l>
            <l>
                <lb/>ſon authoriteé, n’en fait maintenant eſtat que pour ce que</l>
            <l>
                <lb/>la neceſſicé l’y oblige, &amp; non pas l’inclination, &amp; qu’il eſ.</l>
            <l>
                <lb/>pere qu’auec le temps on croira par tout le monde, quoce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy qui aura protegé ſes crimes, aura eſte preque auſſi ci¬</l>
            <l>
                <lb/>minel que ly.</l>
            <l>
                <lb/>Voila ce que ie voas puis mander dans les ſentiment</l>
            <l>
                <lb/>d’autruy, plutoſt que dans les miens, qui m’eſtant depuis</l>
            <l>
                <lb/>long temps eſloigne de l’embaras de toutes les Cour</l>
            <l>
                <lb/>n’ay gardé de paſſion que celle que i’ay pour l’honneur </l>
            <l>
                <lb/>l’auantage de la. rance où ie ſuis né, quoy que i’y aype</l>
            <l>
                <lb/>veſcu Ie ſuis bien-ayſe auſſi qu’on voye que nous nous riés</l>
            <l>
                <lb/>des broüilleries du monde qui nous faiſoient pleurer au¬</l>
            <l>
                <lb/>trefois, pour ce que nous n’y ſommes plus engagez, </l>
            <l>
                <lb/>que vous ſçachiez en particulier que ie ſui; innari abl¬</l>
            <l>
                <lb/>aent, quel que changement qui arriue dans les affaire</l>
            <l>
                <lb/>oſtre tres-hamble, - tues</l>
            <l>
                <lb/>obeyſſant ſeruiteu.,</l>
            <pb n="13"/>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>ne choſe aunceée, eeontre l’honneur de Moaſieur le C</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin: Comme s’il n’auoit pas de viſion pour la</l>
            <l>
                <lb/>grandeur de l’Eſtat: mas pour celle de ſa Maiſon, quita</l>
            <l>
                <lb/>rien de commun auec l’autre, &amp; qui luy peut faire des eu¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis dangereux, ne luy donnant que des aais inutils.,</l>
            <l>
                <lb/>il’adiouſte ſur la fin ce mot, fuiuant le zele que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>pour l’intereſt de ce Miniſtre, qu’il ne peut bonorble¬</l>
            <l>
                <lb/>ment employerſon credit (eſtant Cardinal pour defe.</l>
            <l>
                <lb/>dre vn fugitif, qui employa ſi viuement le ſien aupres &amp;u</l>
            <l>
                <lb/>feu Pape, pour trauerſer le Car dinalat de Monſieut Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>2zri, &amp; qui ayant ſi long-temps meſpriſé́ ſon pouoir </l>
            <l>
                <lb/>ſon authrité, n’en fait nai ntenant eſtat que pour ce que</l>
            <l>
                <lb/>la neceſſite l’y oblige, &amp; non pas l’inclination, &amp; qu’il eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pere qu’auec le teps on croira par tout le monde, quece¬</l>
            <l>
                <lb/>luy qui aura protegé ſes crimes, auta eſte preſqueauſſi cri¬</l>
            <l>
                <lb/>minel que ly.</l>
            <l>
                <lb/>Voila ce que ie vous puis mander dans les ſentimeuts</l>
            <l>
                <lb/>d’autruy, pſutoſt que dans les miens, qui m’eſtant depuis</l>
            <l>
                <lb/>long temps eſloigné de ſ’embaras de toutes les Cout</l>
            <l>
                <lb/>n’ay gard́ de paſſion que celle que i’ay pour l’honneur &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>l’auantage de la rance où ie ſuis neé, quoy que iy ay peu</l>
            <l>
                <lb/>veſcu le ſuis bien-ayſe auſſi qu’on voye que nous nous ris</l>
            <l>
                <lb/>des broüilleries du nonde qui nous faiſoient pleurer au¬</l>
            <l>
                <lb/>rrefois, pour ce que nous n’y ſommes plus engagez,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>que vous ſçachiez en particulier que ie ſui; inuari able¬</l>
            <l>
                <lb/>naent, quelque changement qui arriue dans les affaire,</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre trs-harnbe, </l>
            <l>
                <lb/>abeyſſant ſeriteur.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
