<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3445_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Réponse faite par le roi à la dernière lettre de
                    Son Altesse Royale.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=nwmCR4-yrGUC&amp;hl=fr https://books.google.fr/books?id=VNZBAAAAcAAJ&amp;dq=RESPONSE%20de%20Son%20Altesse%20Royale%20au%20Roy%20%C3%A0%20sa%20lettre&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PA1#v=onepage&amp;q=RESPONSE%20de%20Son%20Altesse%20Royale%20au%20Roy%20%C3%A0%20sa%20lettre&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Réponse faite par le roi à la dernière lettre de Son
                        Altesse Royale.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2747373" source="Moreau">Compiègne</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>leil ſdidiesbſdii</l>
            <l>
                <lb/>AE2</l>
            <l>
                <lb/>idittlts</l>
            <l>
                <lb/>Rz!</l>
            <l>
                <lb/>ladndd9</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/> p¬</l>
            <l>
                <lb/>RESPONSE FITE PAR LE R0O</l>
            <l>
                <lb/>7 ee ¬</l>
            <l>
                <lb/>d l derniere Lettre de ſon Alteſſe Royale.</l>
            <l>
                <lb/>ON ONCLE, C’eſt auec beaucoup de taiſon que vous</l>
            <l>
                <lb/>ſſ reconnoiſſez par voſtre Letre dn epriéue de ce mois, de ne</l>
            <l>
                <lb/>Je ſſ ponuoir ſans blaâme conteſter auec moy, ſur ce que ie vous</l>
            <l>
                <lb/>ſj ay cy deuant ecrit: Mais vous ne pren: z pas garde que vous</l>
            <l>
                <lb/>Vſ onloa dn e que vous voulet uiree que voure Lere</l>
            <l>
                <lb/> ne contient qu’vne repetition des meſmes choſes que vous</l>
            <l>
                <lb/>m’auez ieprelentées diuerſes fois, ſor leſquelles ie vous ay desja fait
                ſç̧auoit</l>
            <l>
                <lb/>mon intention. Vous entrez d’abord ſur ce vieux pretene qu’on a tousjouss</l>
            <l>
                <lb/>pis dans les ſouſleuemens, où pour donner quelque couuernre à la deſobeiſ</l>
            <l>
                <lb/>ſance, on ataque les Minitres, &amp; on décrie la conduire des affaires,
                comm</l>
            <l>
                <lb/>vous faites aujoutd’huy. Vous voulez faire ecroire que le retour de mon
                Couſin</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal Maarin eſt la cauſe de la priſe des armes, e ne voulez pas voos</l>
            <l>
                <lb/>ſouuenir qu’il eſtoit bien auant dans l’Alemagne, &amp; bien e loigné de
                reuenit</l>
            <l>
                <lb/>dans mon Royume, quand on a commencé de les prendre. Vos ſçanez tres¬</l>
            <l>
                <lb/>bien qu’il ne ſe patloit poin de ſa venoc̈, quand au mois d’Oétobre dernier
                la</l>
            <l>
                <lb/>auuaiſe conduire des Princes de Condé &amp; de Cony, qui s’eſtoient rerirez
                ds</l>
            <l>
                <lb/>ma Cour, faiſans les mé́contents, &amp; ſans prendre congé de moy,
                m’obligea</l>
            <l>
                <lb/>d’aller en pesſonne dans ma Pr once de Berry poor en chaſſer le dernier,
                qui</l>
            <l>
                <lb/>s’eftoit emparé de ma ville de Bourgs. auoi mis vne forte garniſon dans</l>
            <l>
                <lb/>Mouron, &amp; trauailloit publiquement a faire ſouſleuer tour le voiſinage,
                pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant que ſoa ftere commençoit de faire ouuettement la guetre dans la Gyen¬</l>
            <l>
                <lb/>ne Quand apres anoir pourueu à la ſeureté du Berty &amp; des Prouinces
                voiſines,</l>
            <l>
                <lb/>ie m’auanç̧ay iuſques Poictiets, &amp; fas contraint de faire marcher mes
                Ttou¬</l>
            <l>
                <lb/>pes eun diligence pour ſe courir Cognac. Peut-on dre que le retour de
                mondit</l>
            <l>
                <lb/>Couſin le Cardinal qui ne bougeoit des enuirons de Cologne,où il auoit
                eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bly ſon ſejous, l’eoſt fait attaquer cette place, euſt fait declarer
                Taillebourg.</l>
            <l>
                <lb/>ſorpendre Xintes, faire des leuées des gens de Gaerre, ſaiſir mes reuenus,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nttcer des hoſtilirez par tout. Lots que le Ptince de Condé́ allumoit ainſi
                le</l>
            <l>
                <lb/>fteu dans mon Rovaume, ſi vous en euſſiez aff tionné le repos ou mes inte¬</l>
            <l>
                <lb/>eſls, aorant que vous le tdmoignez. vous n’euſſiez pas empeſché dans
                Paris,</l>
            <l>
                <lb/>corome voos ſaiſiez, qu’il fſt declaré et iminel de Leze-Majeſté, afin qu’il
                pût</l>
            <l>
                <lb/> lopunément &amp; ſans obſtacle, executer le Traité qu’il auoit fait auec les
                Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>nl pout le deémembremen de mon Eſtat. Il eſt vray que vous auez tous¬</l>
            <l>
                <lb/>ours fait paroiſtre de l’horreur contre des ſemblables deſſeins; mais vous
                ne</l>
            <l>
                <lb/>emarque pas que c’eſt eſtre doublement coupable d’y prendre parrt, ecn
                meſme</l>
            <l>
                <lb/>nps que ovous les condamuez, de vous aſſocier par des Traitez particuliers</l>
            <l>
                <lb/>ee le Prince de Condé qui les a formuez, de l’appuyer en toues ſes enrepii¬</l>
            <l>
                <lb/>le, &amp; de joindre publiquement vos Tronpes auec les ſiennea &amp; celles
                dEp¬</l>
            <l>
                <lb/>pe qui agiſen conointement contre moy. Poume- vous bien croire qu lee</l>
            <l>
                <lb/>la Diuiues &amp; Hnaiues, dout vous faites menion, vous pennetuent den</l>
            <l>
                <lb/>4 A</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>ſer ainſi; qu’elles vous petmettent pour des pietetes valns &amp; recherches de
                r</l>
            <l>
                <lb/>aire la guerte à voſte Souueraln &amp; de contribuer à la deſolation d’vn oyau¬
                ee.</l>
            <l>
                <lb/>me, qui vous a donme la naiſſance &amp; le tang que vous y poſſedez ?
                N’eſtoit-ce .</l>
            <l>
                <lb/>pas aſſez des maux qui s’y commetten ſous voſtre nomſans les aothoriſerpat
                ¬</l>
            <l>
                <lb/>des rmaimes dangereuſes, &amp; ſans ovouloir rendre les Loix meſnes complicesd
                ¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qui ſe fait cont’elles par vos ordres. Vous deuez bien pluſtoſt çraindre
                qu’al¬</l>
            <l>
                <lb/>les attirent ſur vous &amp; ſur votre maiſon la luſte pnition du Clel cormme
                elles</l>
            <l>
                <lb/>ete</l>
            <l>
                <lb/>ont desja commencé de faire( à mon tres-grand regret pout vanger la iuine
                &amp;l</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>le ſang de tant d’innocens, que vous auez epoſez à l’auatice &amp; à la
                etruausé.</l>
            <l>
                <lb/>des Nations Eſtrangeres. Comment pouuez-vous aptes cela perſader que</l>
            <l>
                <lb/>vouvs ſouhaiutez la loie &amp; la conſeuation de certe ſonarchie, puiſque vou
                e</l>
            <l>
                <lb/>trauaillez ouuertement à ſon abaiſſenent, &amp; que vous oceupez ſes
                principales</l>
            <l>
                <lb/>forces dans ſes enttailles, afin de donnet moyen à ſes anciens Ennemis de te¬ </l>
            <l>
                <lb/>gagner au dehors les auantages qu’elle auoit aequis ſur eux dans vue iuſe </l>
            <l>
                <lb/>guerre, luy faiſant faire des pertes que des Siecles entiets ne ſont pas
                capables</l>
            <l>
                <lb/>de reparet. Si l’on vous en fait ſeulement reproche, vous vous plaignez
                que:;</l>
            <l>
                <lb/>l’on explique mal vos intentions, quoy qu’on n’en puiſſe pas choiſit des inter¬
                ¬</l>
            <l>
                <lb/>pretations plus fideles ny moins ſuſpectes que vos propres ations, qui ſont
                :.</l>
            <l>
                <lb/>toutes contraires à cs que vous proteſtex d’auoir dans le cœur. Vous ſcaue</l>
            <l>
                <lb/>es bien que peſonmne daunmop Ropoume na lamls ou l penſee d vou ¬</l>
            <l>
                <lb/>taquer ny d vous faire aucun déplaiſir;, &amp; que par econſequent vous n’auez
                ia¬¬</l>
            <l>
                <lb/>mais eſt reduit dans la neceſſié́ de vous defendre,non plus que de vous
                gatau¬.</l>
            <l>
                <lb/>ir d’oppreſſion ou de honte. Cependant vons faites eéclate l’apprehenſion
                que</l>
            <l>
                <lb/>vous témoignez d’en auois euë, afin d’ebloüiir le peuple &amp; de vous
                dé́charget,</l>
            <l>
                <lb/>ſur eeux qui me ſeruent fi lelement, des maux que mes ennemis eſtrangers
                &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>dometiques font à mon Eſtat, par l’aſſiſtance que vous leut donnez. Le fe.</l>
            <l>
                <lb/>Roy mon ’ere ( de glorieuſe memoire) a choifi auant ſon deceds cés Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>ger, duquel vous vous plaignez pour luy donnet l’adminiſtration ds mes
                affai¬.</l>
            <l>
                <lb/>res, apres auoir éprouué ſa ſuffiſance &amp; ſa fidelité́ en pluſieurs
                occaſions im¬.</l>
            <l>
                <lb/>portantes. Vous l’auez autant aimé pendant pluſieurs anńes, que vonus
                teémoi¬.</l>
            <l>
                <lb/>gnez maintenant de le hair. Vous l’auez autant eſtié &amp; loüé, que vous
                faites,</l>
            <l>
                <lb/>ſemblant de le mé́priſet. Quoy qu’il en ſoit, vous ne ſçauriez prerendre
                ſens,</l>
            <l>
                <lb/>injuſtice, que quand vous prenez des aduetſions, ie ſois oblige de les
                ſuiure,ny.</l>
            <l>
                <lb/>que vous ayez droict de faire entrer vn ſi grand nombre d’Eſtrangers les armes </l>
            <l>
                <lb/>à la main dans mon Royaume pont le rauager, afin d’obtenir l’éloignement </l>
            <l>
                <lb/>d’vn ſeul Miniſtre, qui eſt naturaliſé par ſes longs ſeruices, par l’dlection
                du</l>
            <l>
                <lb/>feu Roy, &amp; par les Declarations verifi es dans mes Parlemens;
                puiſquelarai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon vous oblige d’auoüer que mondit Coaſin le C. ayant eſté éloigne, chacan</l>
            <l>
                <lb/>eſt obligé de rentres dans ſon deuoir. le ne voy pas ce qui peut empeſchert
                que</l>
            <l>
                <lb/>vous ne le faſſiez promptement, &amp; que vous n’y rameniez tous ceux que
                vons.</l>
            <l>
                <lb/>en anez deſtournez pour vous ſeruir dans vn deſſein injſte. Tous les delais</l>
            <l>
                <lb/>ſont d’vn prejudice irseparable pout mes Subjects &amp; il ne faut qu’execatet
                d</l>
            <l>
                <lb/>bonne foy ce qus vous auez ey-deoant promis, ſans chercher des ſubtilires
                qu¬</l>
            <l>
                <lb/>na ſçauroient vous diſpenſet de teoir votte parole. Car de dire que les
                choſes</l>
            <l>
                <lb/>ſon changé́es depuis que vous auez fait voſtte declaration, &amp; qu’il eſt
                arti</l>
            <l>
                <lb/>des iunouations, auſquelles il faut preuoir Ce ſont conſideraious
                artificle¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>le:</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1el</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>ns¬¬</l>
            <l>
                <lb/>on</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>ſemsent reeherehées, que vous deuiez preuoit auant que promettre, &amp; qul
                n</l>
            <l>
                <lb/>penuent pas vous peraettre de demeuter armé au prejudice de voſtre prorneſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, apres que l’ay fait ſans econdition ce que vous auez deſiré de moy. Il ne
                voas</l>
            <l>
                <lb/>et pas permis d tenit mes Subjets dans l’oppreſſion comme vous faites, da</l>
            <l>
                <lb/>etanir prés de vous les troupes d’Eſpagne: &amp; au lieu de les renuoyer en
                Flan¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, commo vous vous y eſtiez obligé; d’en faire apptocher de Paris vn plus</l>
            <l>
                <lb/>grand nombre. lIe ne ſçay qolle excuſe vous pouuez troouer à ce procedeé,
                qui</l>
            <l>
                <lb/>ſeandaliſe tous les gens ds bien, &amp; leur donne vne tres-mauuaiſe preuu
                d</l>
            <l>
                <lb/>voſtre diſpoſition la pai. L’Amniſtie que i’ay fait publier eſt ſoffiſants</l>
            <l>
                <lb/>pout mertte chacun en ſeureté́, elle eſt coneeué aux termes ordinaires;
                ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui oat les intentions dtoictes ns penoent rien prerendre dauantage; &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>clauſes qu’on y voudroit faits adjouſter pour fauoriſer des Criminels, ua</l>
            <l>
                <lb/>peuueot eſtte pretenduës qu’à mauaaiſe fin. L tranſlation des Corp¬</l>
            <l>
                <lb/>gaies n’a point auſſi eté ordonnée comme vne peine, oy poar deſerter</l>
            <l>
                <lb/>Paris ( cormme vous dites ) Ce ſont les violences qu’on y eerce, &amp;
                l’épou¬</l>
            <l>
                <lb/>ante que les jouruées du vingt-cinquieſme de luin &amp; du quatrleſmse d
                Iuil¬</l>
            <l>
                <lb/>let ont donné tour le aonde, qui en ont fait ſortir depuis pen plus de ein¬</l>
            <l>
                <lb/>quante mil perſonues. Vous ne deuez pas treuset eſtrange qu’on vaeille
                retiret</l>
            <l>
                <lb/>des Offieiers d’vne Ville opprimée, où les gens de guerre qu’on a touſfiours
                te¬</l>
            <l>
                <lb/>nu aux Fauxbourgs, &amp; la preſence des Criminels puiſſans qui ont aſfiſté
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre la couſtume à toutes les deliberations des Compagnies, leur ont oſté la
                li¬</l>
            <l>
                <lb/>berté de faire leurs Charges, &amp; d’eprimer leurs veritables ſentimens.
                Mon</l>
            <l>
                <lb/>intentio u’a ilamais eſté de les eſtablir eillsors pour touſiours; mais
                ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>d’atendre que les choſes ne paſſent plns dans ma bonne ville de Paris au
                gré</l>
            <l>
                <lb/>des ſeditieux, &amp; que les gens de bien y ſoient déliurez des continuelles
                frayeurs</l>
            <l>
                <lb/>qu’on lear donne, quand ils venlent faire leur deuois. Diuers aceidens de
                guer¬</l>
            <l>
                <lb/>e ou de peſte ont fait ſouuent faire de ſemblables ranſlations, ſans que
                pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne ſe ſoit lamais imaginé que les lois fondamentales de l’Eſtat ſoient
                vi¬</l>
            <l>
                <lb/>lees pour faire rendre la Iuſtice pluſtoſt en vn lieu qu’en vn autrs. Ceux
                dont</l>
            <l>
                <lb/>ie me ſers dans mon Conſeil m’ont touſiours repreſenté auec beaucoup de
                ſin¬</l>
            <l>
                <lb/>ctité ce qu’ils ont jogé́ vtile pour le bien de m on Eſtat, ſans craindre les
                atta¬</l>
            <l>
                <lb/>ques ny les renaces qui leut ont eſté faites: Auſſi aoront-ils l’auantage de
                laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer à l poſteriré vne reputation ſans tache, &amp; d’auoir fait paroiſtre vne
                fidelit6</l>
            <l>
                <lb/>luesbranlable dans vn remps i plein de cortuption qe celuy-cy, où il ſe
                rrou¬</l>
            <l>
                <lb/>ue des gens qui oſent faire gloire de la trahiſon &amp;e de l’infi delie. Ie
                demeure</l>
            <l>
                <lb/>d’accord auec vous qu’vne paix pour eſtre ſeure doit eſtre honneſte; mais</l>
            <l>
                <lb/>vous m’auoüeres que pour eſtre honneſte, il faot que chacun centre dans ce</l>
            <l>
                <lb/>q’il luy appartient legitimement: Et que par conſequen dans vn Eſtar M.</l>
            <l>
                <lb/>aarchique, le Soauerain doit rentrer dans le pouuoir que Dieu luy a donné
                ds</l>
            <l>
                <lb/>comnander, &amp; les Subjects rentrer dans l’obeiſſance qu’il leur a laiſſée
                pout</l>
            <l>
                <lb/>leu partage;ſans cela toutes choſes demeureroient dans la confoſion. E
                randis</l>
            <l>
                <lb/>q’on ne ſe conrentera pas( pour eſtablir la paix que la rebellion ſoit
                onblie,</l>
            <l>
                <lb/> les erimes ſoient patdonnez, &amp; qu’on voudra faire obtenir aux
                coulpables</l>
            <l>
                <lb/>le recompenſes qui ſont deuës aux ſeruices &amp; à la fidelité́ des bons
                ſeroiteurs,</l>
            <l>
                <lb/> fera elairement connoiſtre qu’ao lieu de vouloir joiiir des effes de la
                paix,</l>
            <l>
                <lb/>u veut conſeruet les moyens &amp; la facilité de recommencer la guerre. Car
                en</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>demandant eome vos faires, que tountes choſes ſolent remiſes en leut p¬</l>
            <l>
                <lb/>miet eſtat. Si vous entendez qu’vn infame deſerteus comme Marfſi ſoit re¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyé auee le pouuoir de Vice-Roy en Caralogne, qu’l a vouln liurer aan Eſp¬</l>
            <l>
                <lb/>gnols Que d’Ogaon eſtant remis dans ſes vſurpaions &amp; ſes ytanoies,aje o</l>
            <l>
                <lb/>tice nouueau qui luy permete de les continuet inmpunémen? Qe chaJ</l>
            <l>
                <lb/>s’attribaë la liceace de contredire &amp; de cenſurer les reſolutions quiſe
                prennet</l>
            <l>
                <lb/>dans mes Conſeils, &amp; de n’obeit aux ordres publics, que qond on coma¬</l>
            <l>
                <lb/>dera des choſcs agreables à ceux qui les doiuent executer. Il n’y aura
                petſoon</l>
            <l>
                <lb/>qui ne découure auee quelle intention vous pretende des conditions de eus</l>
            <l>
                <lb/>narote,&amp; qui ne iuge plus raiſonnable de ſouffrit eneore les maux preſens,
                quô!</l>
            <l>
                <lb/>de s’onpoſet oor l’auenis à de plus grands &amp; à de plos dangeteux. Paor
                tet¬!</l>
            <l>
                <lb/>blit ſolidement la tranquillité publique, il faus ſeulſennsent que les Or
                dounan</l>
            <l>
                <lb/>pone enuen e ſe e deſene e e n o enmi eln e lurueee</l>
            <l>
                <lb/>dle Guerre, les ſaiſies des deniers publics, &amp; aotres ſemblables
                enttepriſes ql</l>
            <l>
                <lb/>eauſent ſouuent le bonleuerſement des Eſtats. I faur que les Magiſtrats &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>patticliers ſoient obligez de demeurer dans les bornes qoi leuor ſont
                pteſeites</l>
            <l>
                <lb/>pout leurs fonctions, ſans ſe meſer de ce qoi ne leur appanieut pas. Qua</l>
            <l>
                <lb/>aax Paſſeports que vous denandez pour os eputez, &amp; pour ceux des Co¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnies &amp; de l’Hoſtel de Ville; Vous ſçauez auſſi bien que moy les taiſons </l>
            <l>
                <lb/>iro’empeſchent de les aecorder; ſle ne les ay point refuſez pou ceux du
                Clegé.</l>
            <l>
                <lb/>Ie les ay offerts pour ceux des Corps des Marchands &amp; des autres Corps de
                as</l>
            <l>
                <lb/>hbonae ovilla de Patis, qui ne ſont point tombez dans la deſobeiſſance, &amp;
                n’on</l>
            <l>
                <lb/>eſté enteaiſnez que par forcee dans les deſordres qu’ils ſouffcent. Mais
                qand</l>
            <l>
                <lb/>vous oſtez à ceux-ey la liberteé d’enuoyet vers moy, &amp; que vous la
                demandes</l>
            <l>
                <lb/>pour des Officiers interdits &amp; pour vn Corps de Ville, où les ptincipaux
                Che¬</l>
            <l>
                <lb/>de la rebellion ſe ſont eſtablis par la violence, vous faites paroiſtre que
                vou</l>
            <l>
                <lb/>nm’auez pas intention d’obtenir voſtre demande, &amp; que vous eſtes bien aiſe
                de</l>
            <l>
                <lb/>obſtacles que vous y rencontte, puiſqe vous ne prenez pas les voyes qu’u</l>
            <l>
                <lb/> aut pout les éoiter.Lors que vous aurez effetiuement ſarisfait à ce que le
                vou</l>
            <l>
                <lb/>ey marqué par mes precedentes Lettres, Que vous aurez par ce moyen laiſſà</l>
            <l>
                <lb/>vn chocun la libetté de rentrer en ſon deuoir, ſuiuant la bonne diſpoſition
                qA</l>
            <l>
                <lb/>les habitans de madite Ville font paroiſtre. &amp; dont on auroit desja ve les
                effet</l>
            <l>
                <lb/>a’ils n’auoient eſté retenus par l’apprehenſton qu’on leurt a donnée de
                nonulle?</l>
            <l>
                <lb/>violenees, ie verray de bon cœnr ceux qu’on me voudra deputet. Mais il n</l>
            <l>
                <lb/>fant plus s’ouſer aux paroles, il eſt d ſrrnais temps de venir aus effets,
                po</l>
            <l>
                <lb/>faire ptompement ceſſer les naux de l’Eſtat qui ſe va deſtruiſant; Aureme</l>
            <l>
                <lb/>ie ſeray obligé d’y reme dier pa les voyes que Dieu a miſes en mes mains. le
                le</l>
            <l>
                <lb/>prie de tout mon cœr qu’il vous inſpire bien-toſt ce que vous deuez faire
                po</l>
            <l>
                <lb/>voſtre propre bien, &amp; qu’il vons ait, mon Oncle, en ſa ſaincte &amp; digoe
                arde.</l>
            <l>
                <lb/>Eſerit à Compiegne le 2. Iour de Septembre 65 a2.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre bien bon &amp;e affetionné Neve,</l>
            <l>
                <lb/>Et plas ba, D G v n A V .</l>
            <l>
                <lb/>LO VIS.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>an</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>denandat eoae vons faites, que toutes choſes ſolent remaiſes es ler pab¬</l>
            <l>
                <lb/>ier eſtat. Si voos entendez qu’vn infame deſeetenr comme Marſi ſoi ree</l>
            <l>
                <lb/>uoyé auee le pouuoir de Vice-Roy en Caralogne, qu’il a voula liutet aa Eſp¬</l>
            <l>
                <lb/>gnols? Que d’Ogaon eſtan remis dans ſes vſurpaions &amp; ſes tyeanaies,aje
                a</l>
            <l>
                <lb/>titre nouueau qui luy permete de les continuet impunément? Qe cha</l>
            <l>
                <lb/>’attribuë la licence de eontredire &amp; de cenſuorer les reſolations qui ſe
                prenns</l>
            <l>
                <lb/>dans raes Conſeils, &amp; de n’obeit aux ordses publics, que quond on
                comna¬</l>
            <l>
                <lb/>dera des choſes agreables à ceux qui les doiuent executes. Il n’y aura peſoaa
                !</l>
            <l>
                <lb/>qui ne deécouure aee quelle intention vous pretnde des conditions de e</l>
            <l>
                <lb/>natoso, &amp; qui ne iuge plus raiſonnable de ſouffris eneore les maux pteſens,
                ô</l>
            <l>
                <lb/>de s’opoſet pont l’auenis à de plus grands &amp; à de plus dangereuax. Pour
                ret¬</l>
            <l>
                <lb/>blir ſolidement la tranquilliteé pub’ique, il faut ſeulenent que les
                Ordonnaao</l>
            <l>
                <lb/>ds mon Royaume ſoient obſeruées, &amp; nomaé́nent eelles qui ayan ſa
                ſeutesl</l>
            <l>
                <lb/>pour principal obiect, defendent aux Subjects les Aſſoeiatez, les
                leué́esdeg</l>
            <l>
                <lb/>dle Guerre, les ſaiſies des deniers publics, &amp; autres ſemblables enttepriſs
                q</l>
            <l>
                <lb/>eauſent ſouuent le bonleuerſement des Eſtats. Il faut que les Magiſttats &amp;
                le</l>
            <l>
                <lb/>particaliets ſoient oblige de demeurer dans les bornes qui leut ſont
                preſeries</l>
            <l>
                <lb/>pout leurs fontlons, ſans ſe meſles de ce qui ne leut appartient pas. Quas</l>
            <l>
                <lb/>aux Paſſeports que vous demnandez pous vos eputez, &amp; pour ceux des o</l>
            <l>
                <lb/>pagnles &amp; de l’Hoſtel de Ville; Vous ſç̧auez anſſi bien que moy les raiſons
                qi</l>
            <l>
                <lb/>n’epeſchent de les aecorder; ſe ne les ay poinat refuſes pous eeox du Clegt</l>
            <l>
                <lb/>Ile les ay offects pour ceux des Corps des Marchands &amp; des autres Corps de
                u</l>
            <l>
                <lb/>bonne uville de Pais, qui ne ſont point tornbez dans la deſobeiſſanee, &amp;
                n’on</l>
            <l>
                <lb/>eûté́ entraiſnez que par foree daus les deſordres qu’ils ſoufftenr. Mais q¬</l>
            <l>
                <lb/>vous otez à ceux-ey la liberté d’enuoyet vers moy, &amp; que vons la
                demande¬</l>
            <l>
                <lb/>pour des Officiers interdits &amp; pour vn Corps de Ville, où les ptineipaux
                Che</l>
            <l>
                <lb/>de la rebellion ſe ſont eſtablis par la violence, vous faites paroiſtre que
                vo</l>
            <l>
                <lb/>n’aue pas intention d’obtenir voſtre denande, &amp; que oous eſtes blen aiſe
                de</l>
            <l>
                <lb/>obſtacles que vous y renconttez, puiſqe vous ne prenez pas les voyes qu’u</l>
            <l>
                <lb/>faut pout ſes euiter. Lors que vous autez effeétiuement ſatisfait à ce que ie
                vo</l>
            <l>
                <lb/>ay marqué par mes precedentes Letres, Que vous aurez par ce moyen laiſſb̀</l>
            <l>
                <lb/>vn chacun la liberté de rentter en ſon deuoir, ſoiuant la bonne diſpoſition
                q</l>
            <l>
                <lb/>les habitans de madite Ville font paroiſtre, &amp; dont on auroit desja veu les
                effett</l>
            <l>
                <lb/>’ils n’auoient eſté retenus par l’apprehenſion qu’on leut a donne de
                noautll</l>
            <l>
                <lb/>violences, ie verray de bon cœnr ceu qu’on me voudra deputet. Mais i ne</l>
            <l>
                <lb/>fau plus s’amuſer aux paroles, il eſt d. ſrmals tenps de venir aux effes,
                paû!</l>
            <l>
                <lb/>faire prompement ceſſer les maux de l’Eſta qai ſe va deſtruiſant; Aureme</l>
            <l>
                <lb/>ie ſetay obiigé d’y rtemedier pat les voyes que Dieu a miſes en mes mains.
                Iele</l>
            <l>
                <lb/>prie de tout mon cœt qu’il vous inſpire bien-toſt ce que vous deuez faire
                po</l>
            <l>
                <lb/>voſtre propre bien, &amp; qu’il vos ait, mon Oncle, en ſa ſainéte &amp; digue
                atd</l>
            <l>
                <lb/>Eſcrit à Compiegne le . ious de Septembre é5l</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre bien bon &amp; affetionné Neves,</l>
            <l>
                <lb/>Et plas bas, Dn G v n se A v o.</l>
            <l>
                <lb/>LO VIS.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>denandat coae vos faites, que tountes choſes ſolet remiſes en len pa¬</l>
            <l>
                <lb/>mier eſtar. Si vous entendez qu’vn infame deſerteur comme Marſa ſoit ten¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyé auee le pouuois de Vice- Roy en Caralogne, qu’il a oulaliurer aas Eſp¬</l>
            <l>
                <lb/>gnols? Que d’Ogaon eſtant remis dans ſes oſurpations &amp; ſes tycannie,ape a </l>
            <l>
                <lb/>tire nouueau qui luy permette de les continuet impunément ? Qe chal</l>
            <l>
                <lb/>s’atttihbuë la liceace de contredire &amp; de cenſurer les reſolions qui ſe
                prenneus </l>
            <l>
                <lb/>dans maes Conſeils, &amp; de n’obeit aux ordres publics, que qoand on com¬</l>
            <l>
                <lb/>deta des choſes agreables à ceux qui les doioent executes. Il n’y aura
                peſoans</l>
            <l>
                <lb/>qui ne découure auec quelle intention vous pretendes des conditions de et</l>
            <l>
                <lb/>natore,&amp; qui ne iuge plus raiſonnable de ſoufſrir encore les max peſens,
                qél</l>
            <l>
                <lb/>de s’enpoſer pout l’auenit à de plus grands &amp; à de plos dangereux. Pour
                ret¬</l>
            <l>
                <lb/>blir ſolidement la anquillité publique, il faut ſeuſement que les Otdonnan</l>
            <l>
                <lb/>ds mon Royaurme ſoient obſeruées, &amp; noné́ment eelles qui ayant ſa
                ſeoresl</l>
            <l>
                <lb/>pout ptincipal obiect, defendent oux Subjeéts les Aſſocitez. les leuées de
                ga</l>
            <l>
                <lb/>dle Guerre, les ſaiſies des deniers publics, d autres ſemblables entrepriſs
                aq</l>
            <l>
                <lb/>cauſent ſouuent le bonleuerſement des Eſtats. I faut que les Magiſtrats &amp;
                ls</l>
            <l>
                <lb/>panicullers ſoient obligez de demeuter dans les bornes qui leur ſont
                pteſeies</l>
            <l>
                <lb/>pout leurs fontions, ſans ſe meſler de ce qui ne leur appartient pas. Qu8</l>
            <l>
                <lb/>aux Paſſeports que vous demandez pour vos Deputez, &amp; pour ceux des Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnies &amp; de l’Hoſtel de Ville; Vous ſçauez uſſi bien que moy les raiſons </l>
            <l>
                <lb/>m’empeſchent de les accorder; ſe ne les ay poiat tefuoſez poos ceux du
                Clegé.</l>
            <l>
                <lb/>le les ay offerts pour ceux des Corps des Marchands &amp; des autres Corps
                den</l>
            <l>
                <lb/>honne vills de Paris, qul ne ſont point tornbez dans la deſobeiſſance, &amp;
                n’o</l>
            <l>
                <lb/>eté entsaiſnez que pat foree dans les deſordres qu’ils ſouffrent. Mais qa¬</l>
            <l>
                <lb/>vous oſtez à cenux-ey la libetté d’enuoyet vers moy, &amp; que vous la
                demand¬</l>
            <l>
                <lb/>pour des Officiers interdis &amp; pour vn Corps de Ville, où les pnecipaux
                Cheſs</l>
            <l>
                <lb/>de la rebellion ſe ſont eſtablis par la violence, vous faites paroiſtre que
                vo</l>
            <l>
                <lb/>’auez pas incention d’obtentr voſtre denande, &amp; que vous eſtes bien aiſe
                des</l>
            <l>
                <lb/>obſtacles que vous y rencontte, puiſque vous ne prenez pas les voyes qu’</l>
            <l>
                <lb/>faut pont les éoiter. Lors que vous aurez effetiuement ſatisfait à ce quae ie
                vou</l>
            <l>
                <lb/>ay mar qué par mes precedentes Lettres, Que vous aurez par ce moyen laiſſ</l>
            <l>
                <lb/>vn chacon la liberté́ de rentrer en ſon deuoir, ſuiuant la bonne diſpoſition
                q</l>
            <l>
                <lb/>les habitans de madite Ville font paroiſtre, &amp; dont on anroit des;a ve les
                effett</l>
            <l>
                <lb/>’ils n’auoient eſté retenus par l’apprehenſion qu’on leut a donnée de
                noautle</l>
            <l>
                <lb/>violences, ie verray de bon cœur ceu qu’on me voudra deputes. Mais il ne</l>
            <l>
                <lb/>faut plus s’amuſer aux paroles, il eſt d. ſr mais renps de venir ax
                effets,pûl</l>
            <l>
                <lb/>faire promptement ceſer les maux de l’Eſta qui ſe va deſtruiſant; Autreme¬</l>
            <l>
                <lb/>ie ſeray obigé d’y renediert pat les vuyes que Dieu a miſes en mes nins. le
                le</l>
            <l>
                <lb/>prie de tout mon cœut qu’il vous inſpire bien-toſt ce que vous deuez faire
                po</l>
            <l>
                <lb/>voſtse propre bien, &amp; qu’il vos ait, mon Onele, en ſa ainéte e digoe
                ad¬</l>
            <l>
                <lb/>Eſcris à Copiegne le . ious de Septembe é5 2l</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre bien bon e affetlonné Neves,</l>
            <l>
                <lb/>Et plas hbas, Dn G v n se A v o.</l>
            <l>
                <lb/>LO VIS.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>demandant eoate vous faites, que toutes choſes ſolent remiſes en ler p</l>
            <l>
                <lb/>mier eſtar. Si vous enteodez qu’yn infame deſeteur comme Marſa ſoit ien.</l>
            <l>
                <lb/>uoyé auee le pouuois de Vice- Roy en Caralogne, qu’il a voulo liarer aas
                Eſa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnolsà Que d’Ognon eſtant remis dans ſes vſurpaions &amp; ſesryannieayea.</l>
            <l>
                <lb/>tire nooueau qui luy permette de les continuet impunement ? Qe cham</l>
            <l>
                <lb/>s’atttihbaé la licence de contredire &amp; de cenſurer les reſolutions qui ſe
                prennet</l>
            <l>
                <lb/>dans aes Conſeils, &amp; de n’obeir aux ordres publies, que quand on com¬</l>
            <l>
                <lb/>deta des choſcs agreables à ceux qui les doiuens executer, Il n’y aura
                peſoan</l>
            <l>
                <lb/>qui ne decouure auce qelle intention vous pretende des conditious de eul</l>
            <l>
                <lb/>natare, &amp; qui ne iu ge plus raiſonnable de ſouffſrir encore les mau
                pteſens, qô!</l>
            <l>
                <lb/>de s’epoſet pout l’auenir à de plus grands &amp; à de plus dangereux, Paus
                reſt¬ </l>
            <l>
                <lb/>blir ſolidement la tranquilliteé publique, il faut ſeulernent que les
                Ordoanan</l>
            <l>
                <lb/>ds mnon Royaume ſoient obſetuées, &amp; nomrnémnent eelles qui ayant ſa ſer</l>
            <l>
                <lb/>pout pineipal obiect, defendent aux Sobjeéts les Aſſoeietez, les leoé́es de
                g</l>
            <l>
                <lb/>dle Guerre, les ſaiſies des deniers publics, &amp; auttes ſemblables enttepriſs
                ql</l>
            <l>
                <lb/>cauſeut ſouoent le boleuerſement des ſtats. Il faut que les Magiſtrats &amp;
                la</l>
            <l>
                <lb/>particaliers ſoient obligez de demeurer dans les bornes qui leur ſont
                pteſeies</l>
            <l>
                <lb/>pout leurs fonctions, ſans ſe rneſle de ce qui ne leur apparient pas. Qua</l>
            <l>
                <lb/>au Paſſeports que vous demandez pour vos Deputez, &amp; pour ceux des Co¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnles &amp; de l’Hoſtel de lle; Vous ſçauez aoſſi bien que moy les raiſons
                q</l>
            <l>
                <lb/>m’émspeſchent de les aecorder; le ne les ay point tefuſez pous ceeux ds
                Clerge</l>
            <l>
                <lb/>Ie les ay offerts pour ceux des Corps des Marchands &amp; des autres Corps
                de</l>
            <l>
                <lb/>bonne uville de Patis, qui ne ſont point tombez dans la deſobeiſſance, &amp;
                n’o</l>
            <l>
                <lb/>eſté́ enttaiſnez que par force dans les deſordres qu’ils ſouffent. Mais
                qand</l>
            <l>
                <lb/>vous oſtez à ceux-ey la libecté d’enooyer vers moy, &amp; que voos la
                demand</l>
            <l>
                <lb/>pour des Officiess interdis &amp; pour vn Coros de Ville, où les peincipaux
                Chei</l>
            <l>
                <lb/>de la rebellion ſe ſont eſtablis par la violence, vous faites paroiſtre que
                vo</l>
            <l>
                <lb/>n’auez pas intention d’obtens voſtre demande, &amp; que vous eſtes bien aiſe
                de</l>
            <l>
                <lb/>obſtacles que vous y rencontte, puiſqe vous ne prenez pas les voyes qu’</l>
            <l>
                <lb/> aut pout les ́uiter.Lors que vous aurez efftiuoement ſatisfait à ce que ie
                vol</l>
            <l>
                <lb/>ay marqueé pas uaes ptecedentes Lettres, Que vous autez par ce moyen laiſſ?</l>
            <l>
                <lb/>vn chacun la liberté de rentrer en ſon deuoit, ſuiuant la bonne diſooſition
                q</l>
            <l>
                <lb/>les habirans de madite Ville font paroiſtre. &amp; dont on auroit desja veo les
                effe</l>
            <l>
                <lb/>a’ils n’auoient eſté retenus par l’apprehenſion qu’on leut a donnee de
                nouutlé</l>
            <l>
                <lb/>violences, ie verray de bon cœur ceu qu’on me voudta deputer. Mais il né</l>
            <l>
                <lb/>faut plus s’amuſer aux paroles, il eſt d. ſnais temnps de venir ant
                effes,po</l>
            <l>
                <lb/>faire prompeement ceſet les nanx de l’Eſta qui ſe va deſtruiſant, Autreme</l>
            <l>
                <lb/>ie ſeray obligé́ d’y temedier pat les voyes que Dieu a miſes en mes mains. le
                l</l>
            <l>
                <lb/>ptie de tout mon cœut qu’il vous inſpite bien-toſt ce que vous deuez faire
                po</l>
            <l>
                <lb/>voſtre popre bien, &amp; qu’il vons ait, mon Oncle, en ſa ſainte e digue
                atd</l>
            <l>
                <lb/>Eſcri à Coropiegne le a. iout de Septembre 65 a</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre bieo bon &amp; afſetionné Neves,</l>
            <l>
                <lb/>Et plas bas, D G v e s e A V .</l>
            <l>
                <lb/>LO V I S.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>denandant coae vous faites, que toutes choſes ſolet temiſes en le p.</l>
            <l>
                <lb/>ier eſtat. Si vous entendez qu’vn infame deſeteuar comme Marſia ſoit rten¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyé auee le poouois de Vice-Roy en Caralogne, qu’il a voulo liaret aos
                Eſa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnols Que d’Ognon eſtant remis dans ſes vſurpations &amp; ſestyrauniesayea.</l>
            <l>
                <lb/>ire nooueau qui luy permette de les continuer impunémen? Qe cdha</l>
            <l>
                <lb/>s’attribuë la licence de contredire &amp; de cenſurer les reſolutions qui ſe
                prenet !</l>
            <l>
                <lb/>dans tnaes Conſeils, &amp; de n’obeir aux otdres publics, que quand on
                comma¬</l>
            <l>
                <lb/>dera des choſes agreables à ceux qui les doiuent executes. Il n’y aura
                pefoon</l>
            <l>
                <lb/>qui ne découure auee quelle inrention vous pretandes des conditions de eu</l>
            <l>
                <lb/>natte,&amp; qui ne iu ge plus raiſonnable de ſouffſrir eneore les mau preſens,
                q8</l>
            <l>
                <lb/>de s’enpoſer pout l’auenit à de plus grands &amp; à de plus dangereux. Pour
                te¬</l>
            <l>
                <lb/>blir ſolidement la tranquillité publique,il faut ſeuſement que les Or
                doonao¬</l>
            <l>
                <lb/>ds mon Royaume ſoient obſeruées, &amp; normnénent ecelles qui ayant ſa ſeut</l>
            <l>
                <lb/>pour ptincipal obiect, defendent aux Subjects les Aſſociatez, les leuées de
                ges</l>
            <l>
                <lb/>dle Guerre, les ſaiſes des deniers publies, &amp; auttes ſemblables entcepriſes
                ql</l>
            <l>
                <lb/>ecauſent ſouuent le bouleuerſement des Eſtats. Il faut que les Magiſtrars &amp;
                le</l>
            <l>
                <lb/>particaliers ſoient obligez de demeurert dans les bornes qui leur ſont
                pteſeites</l>
            <l>
                <lb/>pout leuts fontions, ſans ſe meſlet de ce quoi ne leut apparient pas. Qua</l>
            <l>
                <lb/>u Paſſeports que vous demandez pour vos Deputez, &amp; pour ceux des Co</l>
            <l>
                <lb/>pagnies &amp; de l’Hoſtel de Ville; Vous ſçauez auſſi bien que noy les raiſons
                q</l>
            <l>
                <lb/>ra’eropeſchent de les accorder; le ne les ay poiat tefſes pour ceeu da
                Cletg</l>
            <l>
                <lb/>le les ay offerts pour ceux des Corps des Machands &amp; des autres Corps de
                n</l>
            <l>
                <lb/>hbonne ville de Patis, qui ne ſont point tormbez dans la deſobeiſſanee, &amp;
                n’o</l>
            <l>
                <lb/>eſté eutraiſnez que pat force daus les deſordres qu’ils ſouffrent. Mais qa</l>
            <l>
                <lb/>vous oſtez À ceux-ey la liberté d’enuoyet vets moy, &amp; que vons la
                deraand</l>
            <l>
                <lb/>pour des Officies incerdits &amp; pour vn Corps de Ville, où les princpaux
                Chehi</l>
            <l>
                <lb/>de la tebellion ſe ſone eſtablis pat la violence, vous faites patoiſtre que
                vot</l>
            <l>
                <lb/>n’aue pas intention d’obtenir voſtre demande, &amp; que vous eſtes bien aiſe
                de</l>
            <l>
                <lb/>obſtacles que vous y rencouttes, puiſque vous ne prenez oas les voyes qu’</l>
            <l>
                <lb/> faut pout ſes euiter.Lors que vous aurez eff tiuement ſatisfair à ee que te
                vol</l>
            <l>
                <lb/>ay marqué par mes ptecedentes Letttes, Que vous aurez par ce moyen laiſſsà</l>
            <l>
                <lb/>vn chacun la liberté́ de rentrer en ſon deuoir, ſuiuant la bonne diſpoſition
                qA</l>
            <l>
                <lb/>les habitans de madite Ville font paroitre, &amp; dont on antoit desja veu les
                effe</l>
            <l>
                <lb/>’ils n’auoient eſté tetenus par l’apprehenſion qu’on leut a donnée de
                nonulles</l>
            <l>
                <lb/>iolences, ie verray de bon cœur ceu qu’on mne voodra deputetr. Mais il ne</l>
            <l>
                <lb/>fau plus s’amuſer aux paroles, il eſt d. ſrnais temps de venir aax effets,
                pol</l>
            <l>
                <lb/>faire propement ceſſer les roanx de l’Eſtat qi ſe va deſtruiſant; Autteme¬</l>
            <l>
                <lb/>ije ſeray obiigé́ d’y remedier pat les voyes que Dieu a miſes en mes ains.
                Iel</l>
            <l>
                <lb/>prie de tout mon cœnt qu’il vous nſpire bien-toſt ce que vous deuez faire
                poé</l>
            <l>
                <lb/>voſtre propre bien, &amp; qu’il voas ait, mon Oncle, en ſa ſaincte &amp;e digoe
                aatde</l>
            <l>
                <lb/>Eſcrit à Copiegne le . ious de Septembre 165 a.</l>
            <l>
                <lb/>Voûtre bien bon &amp; affetionné Neves,</l>
            <l>
                <lb/>Et plas bas, D G v e n s e A v o.</l>
            <l>
                <lb/>LO VIS.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>demandant onme vons faites, que toutes choſes ſolent reſes es let pat</l>
            <l>
                <lb/>mier etat, Si vous entendez qu’vn infamae deſerteur comne Matſi ſoit re.</l>
            <l>
                <lb/>uoyé auee le pouuoir de Vics-Roy en Catalogne, qu’il s voolaliuet aa Eſp¬</l>
            <l>
                <lb/>gnols? Que d’gnaon eſtant temis dans ſes vſutpations &amp; ſes tyeanniesagye </l>
            <l>
                <lb/>titre nouueau qui luy permette de les continuet impunément? Qe chaaa</l>
            <l>
                <lb/>s’arttibuë la licence de contredire &amp; de cenſurer les reſolions qui ſe
                prennetl</l>
            <l>
                <lb/>dans mues Conſeils, &amp; de n’obeis aux ordres publics, que quand on
                comma¬</l>
            <l>
                <lb/>dera des choſes agreables à ceux qui les doluent executes. Il n’y aura
                pefoon</l>
            <l>
                <lb/>qui ne dé́couure auee qaelle intention vous pretandes des eonditions de eus</l>
            <l>
                <lb/>natt,&amp; qui ne iuge plus raiſonnable de ſouffcir eneore les manx peſens,
                q?</l>
            <l>
                <lb/>de s’opoſer pour l’auenit à de plus gr ands &amp; à de plus dangereux., Por
                te¬¬</l>
            <l>
                <lb/>blit ſolidemen la tranquillité publique, il faut ſeulement que les Ordonao</l>
            <l>
                <lb/>dS aon Royaume ſoient obſeruees. &amp; nomaemenmt eelles qui aan ſa ſeura</l>
            <l>
                <lb/>pour principal obiject, defendent aux Subjects les Aſſoeie, les leúesdeg</l>
            <l>
                <lb/>le Guerre, les ſaiſies des deniers publics, &amp; aartes ſemblables enttepriſs
                ql</l>
            <l>
                <lb/>eauſeut ſouuent le bonleuerſement des Eſtats. Il faut que les Magiſtrars &amp;
                le</l>
            <l>
                <lb/>particaliers ſoient obligez de demeurer dans les bornes qui leut ſont
                pteſoie</l>
            <l>
                <lb/>pout leuts fonctions, ſans ſe meſler de ce qui ne leur appartieut pas. Qua</l>
            <l>
                <lb/>aax Paſſeports que vous demandez pour os Deputez, &amp; poar ceux des Co</l>
            <l>
                <lb/>pagnies &amp; de l’Hoſtel de Ville; Vous ſçauez auſſi bien que moy les raiſons
                q</l>
            <l>
                <lb/>ra’empeſchent de les accorder; ſe ne les ay poit cefuſez pour eux da
                Cletgé.</l>
            <l>
                <lb/>Ie les ay offerts pous ceux des Corps des Matchands &amp; des autces Corps
                den</l>
            <l>
                <lb/>honne vills de Patis, qul ne ſont point tombez dans la deſobe iſſance, &amp;
                n’o</l>
            <l>
                <lb/>eſteé enrraiſnez que par foree dans les deſordtes qu’ils ſoufftent. Mais
                qan</l>
            <l>
                <lb/>vous oſtez à ceux-ey la liberé d’enuoyet vers moy, &amp; que vous la
                dermande</l>
            <l>
                <lb/>pour des Officies incerdits &amp; pour vn Corps de Ville, où les ptincpaux
                Chehi</l>
            <l>
                <lb/>de la rebellion ſe ſont eſtablis pat la violence, vous faites paroiſtre que
                vol</l>
            <l>
                <lb/>n’aue pas iotention d’obtenir voſtre demnande, &amp; que vous eſtes bien aiſe
                det</l>
            <l>
                <lb/>obſtacles que vous y rencootte, puiſqe vous ne prenez pas les voyes qu</l>
            <l>
                <lb/> faut pout ſes éuiter.Lors que vous aurez eff tiuement ſatisfait à ce que ie
                v</l>
            <l>
                <lb/>ay marqué par mes precedentes Letttes, Que vous aurez par ce moyjen laiſſsl</l>
            <l>
                <lb/>vn chacun la liberté de rentrer en ſon deuoir, ſuiuant la bonne diſooſition
                qA</l>
            <l>
                <lb/>les habitans de madite Ville font paroiſtre. &amp; dont on autoit desja veu les
                effe</l>
            <l>
                <lb/>s’ils n’auoient eſté tetenus par l’apprehenſion qu’on leut a donnee de
                nonuell!</l>
            <l>
                <lb/>vjolences, ie erray de bon cœur ceux qu’on me voudra deputet. Mais il n</l>
            <l>
                <lb/>faut plus s’amuſer aux paroles, il eſt d. ſrrnais temps de venir aux effets,
                poû</l>
            <l>
                <lb/>faire ptompement ceſſet les manx de l’Eſtat qi ſe va deſtruiſant; Autreme¬</l>
            <l>
                <lb/>je ſeray obiigé́ d’y remedier pa les voyes que Dieu a miſes en mes mains. le
                le</l>
            <l>
                <lb/>prie de tout mon cœut qn’il vous inſpire bien-toſt ce que vous deuez faire
                po</l>
            <l>
                <lb/>voſtce propre bien, &amp; qu’il vons ait, mon Oncle, en ſa ſainéte &amp; digoe
                uatde</l>
            <l>
                <lb/>Eſerit à Copiegne le . iour de Septembre 1é6; .</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre bien bon &amp; affeétlonné Neve,</l>
            <l>
                <lb/>Et plas hbas, D G ve n s e a v o.</l>
            <l>
                <lb/>LO VIS.</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
