<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1080_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Dialogue de Jodelet et de l’Orviatan (sic) sur
                    les affaires de ce temps.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=NJjZT9KHRv4C&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Dialogue de Jodelet et de l’Orviatan (sic) sur les
                        affaires de ce temps.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>DIALOGVE</l>
            <l>
                <lb/>IODELET</l>
            <l>
                <lb/>ET DE</l>
            <l>
                <lb/>LORVATAN</l>
            <l>
                <lb/> Sur lesaffaires decetemps.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> a-a aaaaaaeaaaaaa L Loaaaaa aaa¬¬..</l>
            <l>
                <lb/>7¬ 7 7¬</l>
            <l>
                <lb/> N</l>
            <l>
                <lb/>DIALOGVE</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Al</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>L1 L</l>
            <l>
                <lb/>1 ¬</l>
            <l>
                <lb/>1 1</l>
            <l>
                <lb/> L L L l 1</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>L L L.</l>
            <l>
                <lb/>1 T </l>
            <l>
                <lb/>1 7 J</l>
            <l>
                <lb/>LORVIATAN.</l>
            <l>
                <lb/>IODEBLE T</l>
            <l>
                <lb/>T’EN diray ee qui m’en ſembl, il y va de mon intereſt, la</l>
            <l>
                <lb/> cauſe commune me regarde, puiſque lodelet faict mem¬</l>
            <l>
                <lb/>hre de l’E ſtas, le fonds de mes rentes eſt en mins eſtrange¬</l>
            <l>
                <lb/>res, mey re ceueurs ſont accable de ſubſiſtances, les peages. les</l>
            <l>
                <lb/>impoſ̂s &amp; les malrotes m’appauuriſſent, ſot qui s’en tailt, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plus ſot qui le ſouffre, &amp; par qui, de par le diable, tout ce</l>
            <l>
                <lb/>al, par vne femme, vn eſtranger, des enrages &amp; des co¬</l>
            <l>
                <lb/>quins.</l>
            <l>
                <lb/> l’Oriaian.</l>
            <l>
                <lb/>Iout beau, ma bonté t’interrompt, &amp; e pardonne, mode¬</l>
            <l>
                <lb/>reta langue, &amp; adore ceux qui te gouuerment.</l>
            <l>
                <lb/> Iodelet.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt bien harangné, Moaſieur l’Oruiatan, qui changez</l>
            <l>
                <lb/>nos Louys envos poudres, baſte; vos ſauonnettes ſont aſſez</l>
            <l>
                <lb/>onnes.. &amp; voftre theriaqu e n’eſt point mauuais vous nous</l>
            <l>
                <lb/>ſaites rise pour noſtre argent, mais de quel droit ſouffre- t’on.</l>
            <l>
                <lb/>le eigneur lulos poſſeder la Reine, facquiner nos Princes,</l>
            <l>
                <lb/>pler la t’raace, menacer le Parlament, &amp; empeſcher la paix</l>
            <l>
                <lb/>pour faire duret la guerre, à la mal-heute, ruiner le peuple,</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer piler nos frontieres, &amp; reprendre laſchement ce qui</l>
            <l>
                <lb/>tant couſlé d’argent &amp; de ſang.</l>
            <l>
                <lb/> POroiata.</l>
            <l>
                <lb/>CSuaſl plus diſe our de boufon, aiſerable demeure daoa</l>
            <l>
                <lb/>prſeſion &amp; ne temporte à ea ruine.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> Iodelet.</l>
            <l>
                <lb/>Moy que ie craigne, à moins que d’anoir feur, de ſacquin</l>
            <l>
                <lb/>à facqun n’y a que la mai, le bouffon enfariné vaut ben du</l>
            <l>
                <lb/>lani d’eſcarlatte, ne monta-t’il iamais ſur le theatre l’Emi¬</l>
            <l>
                <lb/>nentſſime prelat. Il fit ſoubr ſauts en ſon temps &amp; picqua</l>
            <l>
                <lb/>la malette; Son pere vedit des drogues. ſa mere caracteres</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pucelages contreſaits; ſes ſœurs furent enfileées, &amp; luy</l>
            <l>
                <lb/>roititué; Vui moulin de’ Sicile donna la vie s ce phœnix, la</l>
            <l>
                <lb/>France des pleumes, &amp; par lIodelet nous le re duirons en cen¬</l>
            <l>
                <lb/> I’Oraiatar.</l>
            <l>
                <lb/>dre.</l>
            <l>
                <lb/>Parlons ſans tranſport, de qu’els biens firs neluy eſt-on re¬</l>
            <l>
                <lb/>deuafile, quand.l Eſtae-aymt perdu ſon Roy, la ’’rnce ſon</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal, vn enfant eant ſur le throſne, vne femme inea¬</l>
            <l>
                <lb/>pable dans authorié, les vrinces gouuernez par des co¬</l>
            <l>
                <lb/>quins ou des indiferens, les Grands dans la baſſeſſe. Iles No¬</l>
            <l>
                <lb/>bles dans la ſeruitude, le Clergé dans les vices &amp; l’ignoran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, le Parlement dansle meſpns, &amp; le peuple d-ns ia miſe¬</l>
            <l>
                <lb/>re. Il a fallu que cefa ot -Sicilien ait diſtipé les tenebres de la</l>
            <l>
                <lb/>Franee, prs le timon de l’Eſtat, conduit la Regence de la</l>
            <l>
                <lb/>eyne, ſouſtenu le ceptre, maintenu la tranquillité publi¬</l>
            <l>
                <lb/>que, eſtendu nos frontieres par la prſe de por olongone &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lo deſſein ſusr Orbitelle, fait cs pax aduant ageuſes, ſi par mal¬</l>
            <l>
                <lb/>leur il n’eut eſté duppé, &amp; dependu le ſien pour ſouſtenir</l>
            <l>
                <lb/>vae -loire mourante ouucrte natreconaepar vn peuple in¬</l>
            <l>
                <lb/> odlot.</l>
            <l>
                <lb/>grat &amp; inconſtant.</l>
            <l>
                <lb/>Corps de loups i’enrage, fi le bon heur de la rrance deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pend de l’engln d’vn poullon, nos oys meuront qua nd lour</l>
            <l>
                <lb/>heure vrient, tounà rour ileſe font place &amp; pout regner il n’on</l>
            <l>
                <lb/>fone pas inmotels.: Le fils ſuccede aupere, &amp; quoy qu’en¬</l>
            <l>
                <lb/>fan ot noſtre Roy beny, aynaé &amp; hononé: ſa mere eſtot</l>
            <l>
                <lb/>honne pour le faire, &amp; nulleaent pour gouurner e’ourquoy</l>
            <l>
                <lb/>le foute-t’o&amp; tres choſes .e Buc d’leans deuroit y</l>
            <l>
                <lb/>rernediet rois ſonRedinc le iti,le crhi &amp; le deſceie, d’éa¬</l>
            <l>
                <lb/>gie et aſtablifils d’vn eſohns pere, gagales batal¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes nou, ſurprir, il changea des crimiés, &amp; la rage ſuoce da à ſa</l>
            <l>
                <lb/>vaier. Les Grands ſ roient tels s’ls le vouloent eſtre, ſi</l>
            <l>
                <lb/>laſchcré. eun dt à. eurlan; Les bobles ſont deuenus</l>
            <l>
                <lb/>eſtafiers, eſelaues, &amp; ſaatlitas. Le Parloanue a faig 4e</l>
            <l>
                <lb/>qu elle</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle eſt, il la peu deffaire, ſi l’intereſt pubie l’eut pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>animé que la Paulette. Il n’auroit pas la peine d’enuoyer</l>
            <l>
                <lb/>naintenant au gibet ou à la rouë ceux qu’il a ſouffert dans</l>
            <l>
                <lb/> l’adminiftration. Le peuple eſt aux extremes de la neceſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>té vient le deſeſpoir, du deſeſpoir la confuſion, &amp; mal-heur</l>
            <l>
                <lb/> aux Autheurs de ces maux. De grace Regente allez au Va¬</l>
            <l>
                <lb/>de Grace, prenez le Cilice, abaiſſez roſtre courroux, le Cloi¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtre eſt voſtre faict pour voſtre ſalut, voſtre bien &amp; voſtre re¬</l>
            <l>
                <lb/>purarion, &amp; ſi nopce ’Mazarine vous plaiſt ne nous faites pas</l>
            <l>
                <lb/>payer les violons: Faites en ſeconde nopces des heritiers</l>
            <l>
                <lb/>pour Caſtille, voſtre lignee nous ſuffit. Gaſton chaſſez d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>pres de vous ce perfide la Riuiere, ſongez à vous, penſez à</l>
            <l>
                <lb/>vous &amp; faites mieux, le Bourreau a commeneé dans voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Hoſtel, acheuez iuſque’au plus coupable, voſtre laſche Fa¬</l>
            <l>
                <lb/>uory eſt pire que Campy grand Prince, deſtruiſez voſtre ido¬</l>
            <l>
                <lb/>le, il eſt cogneu, le narquois e’eſt ſ’icague qui le reueroit.</l>
            <l>
                <lb/>Conchine dans le meſme iout fut adoré, peadu, deſmembré</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aruſlé:-Seigneur lules ayant volé́ nos Louis ſauue tes Cou.l¬</l>
            <l>
                <lb/>les Parlement t’examine &amp; le’peuple t’attend, maudit Parti¬</l>
            <l>
                <lb/>celle, voleur &amp; ſcelerat, accormapagné de Partiſans &amp; d’In¬</l>
            <l>
                <lb/>tendns, que Montfau con te reçoiue à la bonne heure, qua</l>
            <l>
                <lb/>le chion, le loup &amp; le corbeau rongeant tes entrailles, ven</l>
            <l>
                <lb/>geant le peuple qui c’euſt malheureureuſement deſchiré, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vous Meſſieurs nos Droguiſtes abandonnez nos carrefours.</l>
            <l>
                <lb/>bIoGE E 1ODELeT ET De L’oATN,</l>
            <l>
                <lb/>ſur la Paix.:</l>
            <l>
                <lb/>L’Or-uiatan. Remettre d’vn depaſft, &amp; meſpriſer la recom¬</l>
            <l>
                <lb/> penſe, c’eſt trop au temps ou aous ſommes, entre François</l>
            <l>
                <lb/>corronpus de maxiaes eſtrangee.</l>
            <l>
                <lb/> Zodéler, Mon humeur plus franche que ton metail te rend</l>
            <l>
                <lb/>ſan cerement ce qui tappartient, eopt de oan enuie &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>la main du delateur, ans ’accideat que ie craignois dans ce</l>
            <l>
                <lb/>rencontre, meſentant au deſſusdes laſchetezgenerales ſo.</l>
            <l>
                <lb/>fne que ma ſarisfaction ſoit parfaite par le refus de tes preſens.</l>
            <l>
                <lb/>L’Or. Ie t ad:nire, que feul tu meſpriſe ce que le rete de</l>
            <l>
                <lb/>onaaes pourſuit auec tant d’ardeur, diſpoſe à l’adueis, di¬</l>
            <l>
                <lb/>oſeauaoy, dema perſonne &amp; de tous mes ſacrs.;</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Iod. Repare ſeulement deux cartilages qu’vne maligne</l>
            <l>
                <lb/>verole a ronge au nez de lodelet, ſi ton ſç̧auoir le peret, ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>non viuons auec ioye, &amp; allons aà la mort auec vn nez pourry,</l>
            <l>
                <lb/>pourueu que la paix ſuſiſte auec bone intention de part &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’autre.</l>
            <l>
                <lb/>L’Or. C’eſt ce qu’on ne peut attendre. les fondemens, les</l>
            <l>
                <lb/>moyens &amp; la fin eſlans contraites au bien que tu defires, la</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité forcée y a contraint les deux patts interreſſez des</l>
            <l>
                <lb/>laſches &amp; des inorans, ont eſté les ertremetteurs, &amp; le deſſen</l>
            <l>
                <lb/>de ſurprendre pour ſe vanger cruelement eſt leſeul but de la¬</l>
            <l>
                <lb/>pacification preſente.</l>
            <l>
                <lb/>Iodel Ma Politique ne desbroüille pas ayſement ces beaux</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnemens: rend les moy plus nteliigibles, &amp; t’aſſeure du</l>
            <l>
                <lb/>ſecrat, eſtant deffendupar arreſt de de verité́.</l>
            <l>
                <lb/>L’Oraiatan, He le veux ſans autre caution que ta preud’ho¬</l>
            <l>
                <lb/>mie, tu ſçais combien les Barricades furent ſenſibles à l’eſprit</l>
            <l>
                <lb/>de la Reyne, les craintes qu’en receut le Seigneur lules, la</l>
            <l>
                <lb/>rage des conſeillers de nos maux de voir leurs deſſeins tra¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſez pat la ſuppreſſion des Intendans, &amp; le refus des Edits</l>
            <l>
                <lb/>que le petitmombre des gens de bien du Parlement diſſipoit</l>
            <l>
                <lb/>les trahiſons des penſionnaires, que le peuple ſe laſſoit de l</l>
            <l>
                <lb/>tyannie, &amp; que les fourberes Italiennes eſtant cogneuës</l>
            <l>
                <lb/>cõmençoient d’eſtre deteſtées, tu ſçais les propofitions de Tal¬</l>
            <l>
                <lb/>Hier, de Bautrul, de Iars &amp; de Secneterre, &amp; qui, aſſeuroiene</l>
            <l>
                <lb/> d’vne vengeance inſallible, &amp; que la rage du Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Condé promettoit dedans peu tous ces ſubjets, obligerent au</l>
            <l>
                <lb/>depart candeſtin de la veille des Roys, &amp; amenerent</l>
            <l>
                <lb/>toutes les violeries &amp; pilleries pour deſtruire ou pour in¬</l>
            <l>
                <lb/>commoder Paris: luſques-icy tout alloit bien, le premier</l>
            <l>
                <lb/>Preſident &amp; ſa cabale deſtournoit les bonnes deliberations,</l>
            <l>
                <lb/>il trahiſſoit auec beaucoup d’adreſſe, &amp; plus d’impanité, la</l>
            <l>
                <lb/>feneante ou ſtuplde malice des Generaux luy donnant facile</l>
            <l>
                <lb/>moyen de ce faire, le bled deueit rare, le mur mure fre¬</l>
            <l>
                <lb/>quent, dans peu le peuple reduit aux abois euſt imploré les</l>
            <l>
                <lb/>plus dures conditons :’Dautre coſté Ie Prince de Condé́ ſe</l>
            <l>
                <lb/>rendoir inſupportable, traitans la Reyne auec meſpris, le</l>
            <l>
                <lb/> Cardinal auec indignité. Il ordonnoit de tout, comoaandoit</l>
            <l>
                <lb/>àtout &amp; proait tont, ce t eſnde ds conlaela paix</l>
            <l>
                <lb/>o¬..¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>pour l’ofter de credit &amp; ſe deliurer d’vnappuy ſi dangereux</l>
            <l>
                <lb/> elle ſe traicte &amp; s’acheue par des corrompus, &amp; des laſches,</l>
            <l>
                <lb/>les Generaux y conſentent, ne la pouuans empeſcher, cha.</l>
            <l>
                <lb/>cun d’eux l’ayant offerte en ſon parriculier, ſi la recompenſe</l>
            <l>
                <lb/>euſt accompagnélatrahiſon: enfin on menace apres la cam.</l>
            <l>
                <lb/>agne de remettre les choſes pires que deuanr, de deſquillcr</l>
            <l>
                <lb/>le Prince deſtruire le Parlement, &amp; ſe vanger du peuple.</l>
            <l>
                <lb/>1odeles. Quoy dans Anne nous en garde de nouuelles, con¬</l>
            <l>
                <lb/>cecrtnl vn maudit deſſein de ſi longue ma n: c’eſt pour cela</l>
            <l>
                <lb/>que Maain pretend s’allier des Vendoſmes pour s’oppoſer</l>
            <l>
                <lb/>a Bourbon, le pere eſt capable de pis, &amp; Mercœur eſtaſſez</l>
            <l>
                <lb/> idiot pour le faire. la n’aduienne que Beauſort ſignalement</l>
            <l>
                <lb/> eſtimé conſente à cette laſcheté́.</l>
            <l>
                <lb/>L’Oru. Tu es oncore du vieux temp, les Grand Seigneurs</l>
            <l>
                <lb/>Sõt fort capable de tout, tel auiour d’huy refuſe qui demain peut</l>
            <l>
                <lb/>prier. On ne le peut ac cuſer iuſques, mais parmy cette eſpece</l>
            <l>
                <lb/>de gens qu’on appelle Princes &amp; grands Soigneurs, il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>ſoy honneur ny probité, leur paſſion &amp; leurs intereſts ſont les</l>
            <l>
                <lb/>ſeules regles de leurs mouuemens. Il eſt aymé. s’il continuaë</l>
            <l>
                <lb/>&amp; henoré s’il reſiſte à l’ambition, à l’auarice &amp; à la ſoiblefſe,</l>
            <l>
                <lb/>par le meſpris de l’admirauté, de l’abandon de ſa vieille af¬</l>
            <l>
                <lb/>fetion: nas fourbe &amp; ſo qui ſe fiera en perfide ou meſchant,</l>
            <l>
                <lb/>eſt pour ſe vangecr de l’vn par l’autre &amp; perdre tous les deuox</l>
            <l>
                <lb/>on veut ruiner Conde par Beauſort que l’ontraittera à la Ba¬</l>
            <l>
                <lb/>1illone.</l>
            <l>
                <lb/>Iod. Que de ruſe pour attraper le credule, iamais la Beau¬</l>
            <l>
                <lb/>pren’en ſçeut tant, ny à̀ elle conferé, elle ma confeſſé que tou</l>
            <l>
                <lb/>le mal que la perdir ne luy vint que de quelque grand Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ieur que ie ne cognus oncques que par leurs iuſtes qu’elle me</l>
            <l>
                <lb/>communiqua baſſe vieilleſle à ſes incommoditez: ais que</l>
            <l>
                <lb/>fait le Parlement en tout cecy, le peuple l’honoroit &amp; le ga¬</l>
            <l>
                <lb/>rantiſſoit.</l>
            <l>
                <lb/> L’ora. Il eſt deſcheu de creance, s’il ſe ſuſt maintenu, vny</l>
            <l>
                <lb/>&amp; incorrupble: ll reſtabliſloit la France, regloit la Re¬</l>
            <l>
                <lb/>ence, puniſſoit les crimiels, protegeoit le peuple &amp; le de¬</l>
            <l>
                <lb/>liuroit à iamais d s ſauons: mais ecepté́ trois douzaine de</l>
            <l>
                <lb/>i del &amp; de bon nes gens, out eſt corrompu, gaigné &amp; mal¬</l>
            <l>
                <lb/>faaut: Molt́ a paroled’v happeau de Cardinal, de Meſ.</l>
            <l>
                <lb/>a¬¬os-a</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>me de ſa charge, de Maiſons a penſin, de Nemond eſt poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſedé, Viole a fait le veau, le reſte du fretin demande, eſpere,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; attend argent, benefices &amp; Preuoſté des Marehands, de</l>
            <l>
                <lb/>ces Charge on pretend en faire deux, chaque Preſident vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lant produire vn Conſeiller.</l>
            <l>
                <lb/>Iod. Quoy, iuſques a la barbe du Cagot qui ſert d’embuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cade à l’nfidelité, eſtre hypocrite, ambitieux &amp; ſcelerat,</l>
            <l>
                <lb/>le Chapeau luy appartient: nul Cardinal depuis long: temps</l>
            <l>
                <lb/>ne lIeuſt par d’autres qualitez, faſſe mal qui voudra, le ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>plus du corps que ne fait il ſon deuoir.</l>
            <l>
                <lb/>L’Oruiatan, Ce n’eſt plus que les reſtes des figures de</l>
            <l>
                <lb/>cet Ancien Palement, par la ſouffrance des canailles qui</l>
            <l>
                <lb/>en terniſſent le luſtre &amp; ea corrompent la pureté, la vente</l>
            <l>
                <lb/>des charges en recule l’homme d’honneur peu abondant, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>reçoit l’indigent, l’opulent, la vertu, la naifſance, le ſçauoir</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la probité ne ſont plus conſiderées pour y paruonir, l’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>gent ſeul y donne entree, la moití qu le compoſe n’eſt que</l>
            <l>
                <lb/> reiettons d’artiſans, de criminels &amp; de Partiſans, qui com</l>
            <l>
                <lb/>me mulets n’engendrent point leurs ſenmblables; iamais e¬</l>
            <l>
                <lb/>fans de Traictans ne deuiennent gens d’affaires, Ie fils por¬</l>
            <l>
                <lb/>tant robe rouge dontle pere à bonnez vert par vne infame</l>
            <l>
                <lb/>banqeroute, encore pretendent-ils le reſpet que l’on de¬</l>
            <l>
                <lb/>uroit à ceux dont ils repreſentent l image des caualiets do.</l>
            <l>
                <lb/>tes &amp; qualifiés honoroient autrefois les charges qui les ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dent mintenant meſpriſables: auſſi fait-on difference d’vn</l>
            <l>
                <lb/>ignorant fils de mlrote au meritant Officier, deſquels on</l>
            <l>
                <lb/>attend apres Dieu l ſecours aux maux qui deſtruiſent la</l>
            <l>
                <lb/>Frau ce. Cette trompeuſe paix fait elle ceſſer les pilleties, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>arreſter les meurtres, recherchet &amp; p urſuiure les autheurs de</l>
            <l>
                <lb/>ces crimes. Le peuple demande iuſtice, ſi vous ne la rendez</l>
            <l>
                <lb/>exemplaire il la fera violente, la patience eſt au bout, &amp; l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat a beſoin de remede.</l>
            <l>
                <lb/>Iodelee, Tu parle bien pour n Italien, ces malhieurs m’a¬</l>
            <l>
                <lb/>fligent ou ie ne peux remedier, tu en ſçais trop pour vn Dn¬</l>
            <l>
                <lb/>guiſte, &amp; moy rop peu pour vn bouffon, chacun rererué</l>
            <l>
                <lb/>ſon metier, prendts poudses &amp; moy ma farine.</l>
            <l>
                <lb/>¬ ,¬¬.</l>
            <l>
                <lb/> F IN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
