<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2suppl195_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Suite et seconde lettre du bon pauvre à la reyne
                    végente.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=vH1KAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Suite et seconde lettre du bon pauvre à la reyne
                        végente.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>Lirr1</l>
            <l>
                <lb/>nAvV viE</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>,¬¬</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>ã.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ã</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/>as-a</l>
            <l>
                <lb/>p e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>aéa</l>
            <l>
                <lb/>es;</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aÉ</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>au</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>,t &amp; t, t ,,&amp;,, &amp;,&amp;, ,</l>
            <l>
                <lb/>oeooecee¬3</l>
            <l>
                <lb/>PPPe pe Pe i eeete P?</l>
            <l>
                <lb/>SVITT E</l>
            <l>
                <lb/> te </l>
            <l>
                <lb/>r E e </l>
            <l>
                <lb/>ET SECONDE LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>du Bon Pauure.</l>
            <l>
                <lb/>Q Epuis que voſtre Maieſté ne vient plus</l>
            <l>
                <lb/> donner les exemples ordinaires de ſa pieré,</l>
            <l>
                <lb/> deuant l’Autel de ce Temple auguſte, ou</l>
            <l>
                <lb/>ooo lle imploroit ſi ſouuent le ſecours de la</l>
            <l>
                <lb/>Glorieuſe Vierge ma tres-ſaincte Maiſtreſſe, quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que effort que i aye pû faire, il ne m’a pas eſté poſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, de ſi bien fermer les oreilles au monde, en ou¬</l>
            <l>
                <lb/>urant mon cœur à Dieu, que ie n’aye eſteé́ diuerty par</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de plaintes &amp; par les ſoupirs d’vne infinité</l>
            <l>
                <lb/>dames affigées, qui y ſont venuës ſouuuent, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>’y trouuent encor tous les iours pour y demander la</l>
            <l>
                <lb/>conſolation qu’elles attendent.</l>
            <l>
                <lb/>Elles y ont remonſtré leurs miſeres auec tant de lar¬</l>
            <l>
                <lb/> mes, qu’elles m’ont cent fois touché le cœur; en telle</l>
            <l>
                <lb/>ſorte, M aD aME, que tout ennemy que ie ſuis de</l>
            <l>
                <lb/>la curioſité des nouuelles du monde, ie n’ay pas laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé d’en apprendre de tres-mauuaiſes.</l>
            <l>
                <lb/>Ces eſprits tout deſolez des deſordres publics &amp;</l>
            <l>
                <lb/>particuliers, s’addreſſent meſme quelquefois à moy</l>
            <l>
                <lb/>pPour me demander ’il n’eſt pas vray, que depuis le</l>
            <l>
                <lb/>leps que voſtre Maieſté n’y vient plus, toutes cho¬</l>
            <l>
                <lb/>esluy ſot contraires, &amp; ſi en l’eſtat où eſt mainte¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>nant ſon eſprit qu’elle a laiſſé́ porteraà des choſes ſi</l>
            <l>
                <lb/>ennemies de la charicé, les prieres qu’elle fait, peue</l>
            <l>
                <lb/>uent eſtre exaucées.</l>
            <l>
                <lb/>Entre les aduantages que ie tire de ma pauureté</l>
            <l>
                <lb/>volontaire, celuy de la liberteé́, eſt le plus grand: car</l>
            <l>
                <lb/>n’ayant rien à perdre, tandis que voſtre Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>craint toutes choſes, pour elle, pour le Roy, pour</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, &amp; enfin pour tout ce qu’elle eſtime &amp; cherit</l>
            <l>
                <lb/>le plus au monde, ie ſuis entierement lbre de parler.</l>
            <l>
                <lb/>meſme aà̀ la face de tous les Roys de la terre, ſanscrain¬</l>
            <l>
                <lb/>te d’eſtre confondu. Tous tant qu’ils ſont, MaA¬</l>
            <l>
                <lb/>mME, ils penſent eſtre les Maiſtres abſolus du Glaiue</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu, bien qu’ils n’en ſoient proprement que les</l>
            <l>
                <lb/>porteurs; au lieu de preſter ſagement l’oreille à ſes</l>
            <l>
                <lb/>conſeils, ils la luy ferment, pour l’ouurir aux laches</l>
            <l>
                <lb/>tromperies de leurs flateusrs.</l>
            <l>
                <lb/>Si ce ne ſont ceux-cy qui vous ont enſeigné la</l>
            <l>
                <lb/>cruelle maniers de faire de nouueaux pauures, ſepeut</l>
            <l>
                <lb/>il bien faire, MAAME, que vous- meſme l’ayez in¬</l>
            <l>
                <lb/>uentée? Helas! c’eſt où vous auez miſerablement</l>
            <l>
                <lb/>reüſſi</l>
            <l>
                <lb/>Vous auez cru ne pouuoir mieux faire, que de les.</l>
            <l>
                <lb/>mettre auchemin, où ie me ſuis placé pour aller droit</l>
            <l>
                <lb/>au Ciel; mais en leur oſtant les moyens de faire du.</l>
            <l>
                <lb/>bien, qui en eſt vn des plus aſſeurez pour y paruenir,</l>
            <l>
                <lb/>vous ne leur auez pû donner la grace du deſir dela</l>
            <l>
                <lb/>pauureté, ſans lequel on n’y peut auoir de merite.</l>
            <l>
                <lb/>Au contrre la ſere où l’on a raſche de lesre¬</l>
            <l>
                <lb/>duire. leur ſerot vn ſubjet de deſeſpoir, s’ils ne ſça</l>
            <l>
                <lb/>uoient qu’ils ne peuuent aſpirer à la perfection de la</l>
            <l>
                <lb/>Religion</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Religion Chreſtienne que par l’exercice d’vne par¬</l>
            <l>
                <lb/>faite parience; moy- meſme en cette violence, ie pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uois bien craindre, ſi i’euſſe eſté ſans confiance.</l>
            <l>
                <lb/>Oſter le pain au lieu de le donner aux Freres &amp; aux</l>
            <l>
                <lb/>Enfans de leſus Chriſt, quiſont tous lesChreſtiens,,</l>
            <l>
                <lb/>mais principalement les pauures, deſquels il a recome</l>
            <l>
                <lb/>mandé la nourriture plus eſtroitementque toute au¬</l>
            <l>
                <lb/>trechoſe, ô MADA mE, qui le croiroit1</l>
            <l>
                <lb/>Mais l’on eſpere que voſtre Majeſté́ viendra bien¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt receuoir icyle prix de ſa Confeſſion, en y appor¬</l>
            <l>
                <lb/>tant elle meſme vne Reconciliation parfaite, &amp; vne</l>
            <l>
                <lb/>Paix aà tout le Monde. Et c’eſt le ſubjet de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>pieres que ie fais à cette heure, auſſi bien que celuy</l>
            <l>
                <lb/>de cette Lettre.</l>
            <l>
                <lb/>le ne ſuis preſque pas du monde &amp; moins encor de</l>
            <l>
                <lb/>la Cour, d’où mon aage &amp; mon inclinatin m’eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnent eſgalement.</l>
            <l>
                <lb/>ll y a beaucoup plus de choſes à̀ fuir ſur la terre</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne s’y en trouue aà deſirer; la poſſeſſion dela pluſ¬</l>
            <l>
                <lb/>part eſt fauſſe, caduque &amp; incertaine; cat ellés paſſent</l>
            <l>
                <lb/>de iour en iour &amp; de main en main, &amp; sleetoura</l>
            <l>
                <lb/>nent bien plus viſte qu’elles ne ſont venuës: nous y</l>
            <l>
                <lb/>paſſons nous-meſmes tres-viſte, ſans qu’il nous de¬</l>
            <l>
                <lb/>meure -autre choſe que le bien &amp; le mal que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons fait.</l>
            <l>
                <lb/>Toutesfois, MDA Ms, l’on peut aller à Dieu</l>
            <l>
                <lb/>auec des richeſſes ſans nombre lors que la continence,</l>
            <l>
                <lb/>la miſericorde, la patience, la chariré e la foy, ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté les fidelles Gardiennes de noſtre vie. Car elles de.</l>
            <l>
                <lb/>iennent à noſtre mort les mains ſacrées qui nas</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> conduiſent à la poſſeſſion de l’heritage qui ne pent</l>
            <l>
                <lb/>iamais. Toutes les autres choſes ne nous peuuent ren¬</l>
            <l>
                <lb/> dre immortels, &amp; ce leus d’où nous deuons paſſer</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt point aà nous, mais bien celuy où l’edperance des</l>
            <l>
                <lb/> choſes Diuines, nous en donne des aſſeurances tres¬</l>
            <l>
                <lb/>certaimnos.</l>
            <l>
                <lb/>Oſerois-ie bien vous dire, MoA ME, que vo0¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtre Majeſté eſt incomparablement plus pauure que</l>
            <l>
                <lb/>moy. Car ce n’eſt pas celuy qui poſſede le moins,:</l>
            <l>
                <lb/>mais bien celuy qui deſire le plus, qui merte le non:</l>
            <l>
                <lb/>de pauure.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt pourquoy tes Hebionites qui voulan eſtre</l>
            <l>
                <lb/>heririers des erreurs des luifs. par vn orgueil affecté́</l>
            <l>
                <lb/>ſe firent ambitieuſement appeller Pauures, ne le fu¬¬</l>
            <l>
                <lb/>tent iamais en efſet.</l>
            <l>
                <lb/> Il neſuffit pas meſme de tout vendre pour donner,</l>
            <l>
                <lb/>aux Pauures &amp; pour ſe fare vn treſor au Ciel, il faut</l>
            <l>
                <lb/>encoſuiure leſus Chriſt en renonç̧antaà tous autres</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens quaux ſiens.</l>
            <l>
                <lb/> Les Apoſtres n’ont pas ſeulenent cout quitteé,</l>
            <l>
                <lb/>mais meſme le deſir d auoir.</l>
            <l>
                <lb/>Et pour moy, Ma Da ME, ie ne veux rien tenirt,</l>
            <l>
                <lb/>afin de tout obtenir; &amp; bien que ie n’aye rien, iene</l>
            <l>
                <lb/>laiſſe pas de poſſedertoutes choſes.</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme c’eſt vne grace que Dieu ne fait pasì</l>
            <l>
                <lb/>cout le monde, ie n’ay garde de m’en glorifier. le ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rois content ſi la continuation detant de plaintes, ne</l>
            <l>
                <lb/>venoit pont interomprede ſilence de mes Oraiſonss</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt impoſſible, Ma D aA, de mediter comme</l>
            <l>
                <lb/>faut ſur les merueilles des bontez de Dieu au mili</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>du brnit; le’ſilence luy plaiſt, &amp; c’eſt où il veut eſtre</l>
            <l>
                <lb/>adoré de vous auſſi bien que de moy, iuſqu’à ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faſſe rendre conte à voſtre Majeſté non’ſeulement de</l>
            <l>
                <lb/>tant de pertes qui ſont faites &amp; qui regardent ſa Gloi¬</l>
            <l>
                <lb/>re &amp; le ſalut des ames, mais ſur tout des blaſphemes</l>
            <l>
                <lb/>de tant d’impies dont vous laiſſez regner impuné¬</l>
            <l>
                <lb/>ment les crimes &amp; les ſcandales.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt, MaAoAmE, ce qui m’afflige le plus &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>m’aſſermit tous les iours au deſſein de mon deſtache¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de toutes les choſes du monde, tandis que vous</l>
            <l>
                <lb/>abandonnez les Pauures, qui font les precieuſes reli¬</l>
            <l>
                <lb/>ques du Fils de Dieu, &amp; qui gemiſſent encor quelque</l>
            <l>
                <lb/>fois, mais inutilement aux portesde ces pieuſes diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>graciées qui eſtoienticy vos Treſorieres &amp; les Dſtri¬</l>
            <l>
                <lb/>butrices fidelles de vos Charitez paſſées, auant que la</l>
            <l>
                <lb/>vetité (s’il eft vray comme on le dit fuſt deuenuë</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ennemie par les ſuggeſtions pernicieuſes de</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qurvous conſeillent.</l>
            <l>
                <lb/>Elles ont cependant de quoy ſe conſoler de ſe voit</l>
            <l>
                <lb/>eſloignées de voſtre Majeſté, puiſqu’il n’y a point de</l>
            <l>
                <lb/>bannſſement ventable que celuy que fait Dieu des</l>
            <l>
                <lb/>ames en les priuant de ſes graces. Mais il n’y a point</l>
            <l>
                <lb/>detemps qui exempte petſonne de faire du bien, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’onſe trompe ſi l’on croit que dans la preſſe des me¬</l>
            <l>
                <lb/>nates &amp; des approches des neceſſitez de l’auenir, on</l>
            <l>
                <lb/>doiue ſi ſoigneuſement veiller à la reſerue, que lans</l>
            <l>
                <lb/>ſonger aux autres, on ne traualle que pour ſoy Tout</l>
            <l>
                <lb/>au contraire, tant plus que nous approchons de la fin,</l>
            <l>
                <lb/>ous ſommes obhigez dmiter ceux qu changent de</l>
            <l>
                <lb/>logement, qui voyant la cheute prochane &amp; la ruine</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>infaillible des lieux qu’ils habitent, &amp; qui ſe prepa¬</l>
            <l>
                <lb/>rant pour aller dans vn autre muny de toures les cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes neceſſaires à̀ l’eſtat d’vne vie bien- heureuſe, laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent &amp; donnent librement ce qu’ils poſſedoient en</l>
            <l>
                <lb/>danger.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt le moyen, Ma b a mM, de porter ſa croix le.</l>
            <l>
                <lb/>gerement &amp; ſans peine, &amp; d’effacer lestaches des ames.</l>
            <l>
                <lb/>qui conſentent aux ruines publiques ou bien qui les</l>
            <l>
                <lb/>procurent</l>
            <l>
                <lb/>Mais, MA DAMs, ſi voſtre Majeſteé veur faire</l>
            <l>
                <lb/>voir qu’elle eſt innocente du mal qui trauaille la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; qu’elle a eſté trompée par la malice d’autruy,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy plaiſe de donner librement les mains à la.</l>
            <l>
                <lb/>Paix, que l’on deſire, &amp; de ramener icy le Roy, pour</l>
            <l>
                <lb/>y rendre à Dieu tous deux, en ma preſence, &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>ce ſainct lieu où̀ ie l’adore auec plus de veneration &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>de zele, des graces immortelles, pour la conſerua¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de la Couronne, &amp; de cette Puiſſance Souuerai¬</l>
            <l>
                <lb/>que vos Majeſtez tiennent de luy, &amp; qui m’obligent</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre, auecc toute ſorte de ſoumiſſion &amp; de reſpet,,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME,</l>
            <l>
                <lb/> De voſtre Maieſté,</l>
            <l>
                <lb/>r ¬</l>
            <l>
                <lb/>De Parisce2. Le tres humble, tres-obeiſſant, &amp;tres¬</l>
            <l>
                <lb/>fidele ſetuireur &amp; ſujet S. D. LL</l>
            <l>
                <lb/> Mars 6493.</l>
            <l>
                <lb/>dit le Bon Pauure.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
