<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1592_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Harangue faite au roi par les six corps de
                    marchands de la ville de Paris, avec l'entretien d'un marchand épicier et d'un
                    marchand mercier, à leur retour de Pontoise.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=n2ZCAAAAcAAJ&amp;dq=Harangue%20faicte%20au%20roypar%20les%20six%20corps%20de%20marchands%20de&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PA11#v=onepage&amp;q=Harangue%20faicte%20au%20roypar%20les%20six%20corps%20de%20marchands%20de&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Harangue faite au roi par les six corps de marchands de
                        la ville de Paris, avec l'entretien d'un marchand épicier et d'un marchand
                        mercier, à leur retour de Pontoise.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1592</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>HARANGVE</l>
            <l>
                <lb/>FAITE</l>
            <l>
                <lb/>AV ROY.</l>
            <l>
                <lb/>PAR LES SIX CORPS</l>
            <l>
                <lb/>DES MARCHANDS</l>
            <l>
                <lb/>DE LA VILLE DE PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>AVEC L’ENTRETIEN</l>
            <l>
                <lb/>D’VN MARCHAND ESPICIER,</l>
            <l>
                <lb/>VN MARCHAND MERCIER,</l>
            <l>
                <lb/>à leur retour de Pontoiſe.</l>
            <l>
                <lb/>rEeeegee</l>
            <l>
                <lb/>eeees</l>
            <l>
                <lb/>eddaeeea</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>s¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>¬aaa</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1D </l>
            <l>
                <lb/> I .</l>
            <l>
                <lb/>Les Gardes des Six Corpe des pMarchaa</l>
            <l>
                <lb/>aeee vile de Saris nunblenent proſderme au</l>
            <l>
                <lb/>ne eene ile uiueſies de rounrns eliere derele</l>
            <l>
                <lb/>e e ere ns eineus de lenes ne le e</l>
            <l>
                <lb/>n es lr erne qeei eredeu l vonre l eieſle pone</l>
            <l>
                <lb/>reone oe en dle unien ie oirdonil lne en eoe</l>
            <l>
                <lb/>ene ene ue onur dis amoen lepreene en ei</l>
            <l>
                <lb/>e le eie reien ui oieureiſdeuin len eunie ul</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>¬¬-¬¬¬ </l>
            <l>
                <lb/>calme de Voſtre Royaume la bonte de Voftredaiet</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt voulu reſſouuenir qu’elle auoit accordeé aux aiſe.</l>
            <l>
                <lb/>res &amp; aux larmes de tous ſes bons Suiets cét eloigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment porte par ſa Declaration du mois de Septehre</l>
            <l>
                <lb/>165s. Voſtre Maieſteé en cela a lmité la miſericorde</l>
            <l>
                <lb/>iuine, laquelle dans la Creation du Monde a com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandé aux Aſtres duFirmament de darder ſans inter¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſion leurs rayons &amp; leurs douces inucaces, aoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>bien ſur les bons, que ſur les mauuais; Ce qui a fait</l>
            <l>
                <lb/>dire à vn ancien Pere de l’Egliſe, de laquelle V.M.a¬</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur d’eſtre le Fils aiſné, que Dieu auoit com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandé vne fſois pour obir touſionts.</l>
            <l>
                <lb/>Cette obciſſance, s’il la taut appeller aioſi, quela</l>
            <l>
                <lb/>Diuine Bonté veut continuer aux ordres ſacrez deſa</l>
            <l>
                <lb/>miſericordicuſe Prouidence pour la conſcruation de </l>
            <l>
                <lb/>ſes creatures, ſera &amp; doit etre la reigle de la conduire¬</l>
            <l>
                <lb/>de Voſtre Maieſté́ enuers ſes Subies, puis qu’ea elle</l>
            <l>
                <lb/>il y a vn écoulement de la Puiſſance infinie; il faut auſ..</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y ait en elle vn autre écoulerẽt de ſa bonte ado </l>
            <l>
                <lb/>rable, car ſi Dieu laiſſoit agir ſa ſeule luſtice, qui des r</l>
            <l>
                <lb/>hommes pourroit é chapper la punition de ſs crimes?</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſa ſainte Miſericorde retient les bras de ſa luſtice, 3</l>
            <l>
                <lb/>nonobſtant les fautes ſi ſouuent reiterées par ſes cres¬.</l>
            <l>
                <lb/>tures; de meſme auſſit la puiſfance, &amp; la bonté de Vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Maieſté ne ſeront iamais eſtiḿes plus grandes.</l>
            <l>
                <lb/>que quand elles ſeront conformes à ce diuin Proroui </l>
            <l>
                <lb/>pe, &amp; qu’elles diſpoſeront des c œurs ddes Suiers, leſ¬!.</l>
            <l>
                <lb/>quels eſtans nes libres aucc voſtre Eftar, eſtiment d¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir eſire gouuernez auec autant de ſinceritée que d</l>
            <l>
                <lb/>mour, qui vnir à ſoy ce que l’ambition &amp; les initereſt.</l>
            <l>
                <lb/>dereiglez de quelques etrangers ſemblera auoir diui¬,</l>
            <l>
                <lb/>ſe. Le remede à ces maux, c’eſt l’obſeruation de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>parole, SRE, qui vous oblige pour touſiours dene</l>
            <l>
                <lb/>permettre le retour du Card. Maz. par ce moyenvos</l>
            <l>
                <lb/>calmer z l’orage qui agite preſentement voſtre Eſtas,</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>¬a</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>uannoqui eouue dn les eirde,oe</l>
            <l>
                <lb/>Eleneie r e e euen, qpn ſias lnie enoe n</l>
            <l>
                <lb/>pe eneui ſepure lereunnaaue le noſt e eue</l>
            <l>
                <lb/>e elur e ilne i ypeſoorue ſae e de Vle eor.</l>
            <l>
                <lb/>llne ne eneue i uous eaneni nſeseioe:</l>
            <l>
                <lb/>nuſe pniu ipie neunelue uiur pune dle ole</l>
            <l>
                <lb/>eeenri e enuneu eui ore lneroi lene re nn</l>
            <l>
                <lb/>eune enenunenlernin ’ ide duedlerer nre lene</l>
            <l>
                <lb/> penenu unre eurne, ue les nort ue aſlne one</l>
            <l>
                <lb/>aee ne ene eans l elilee den de neſie lile</l>
            <l>
                <lb/>nn enene e dr e enr e eeire ore eſie</l>
            <l>
                <lb/>nenn e oeue iue oeuei feaenrei de le noeneiere</l>
            <l>
                <lb/> enueie erenaeun enrrmis eier der nune</l>
            <l>
                <lb/>e e ee eneene eouns eounde ni pner le ene</l>
            <l>
                <lb/>nle n nmoneuns ao es ponan lnn le n</l>
            <l>
                <lb/>aeſe e re dieue iui li doeaus e inie leoene</l>
            <l>
                <lb/>pEe ſie ledeu erſennre eienſins dun neſee</l>
            <l>
                <lb/>perne eo e roineie peionle do oeruounrre</l>
            <l>
                <lb/>e ne de lde u dire oos ſearn uais eone ene eie</l>
            <l>
                <lb/>eoenn e n neeru inuunuen ouela pnnonien </l>
            <l>
                <lb/>enle lerene en eueire de uennele leees</l>
            <l>
                <lb/>le preleue eſe ade pius oeans deu ner aſ</l>
            <l>
                <lb/> dileie ldrere le euie e oele ue ſi euoneenl eſele</l>
            <l>
                <lb/>peoiln enrere e ae edle enon diſn renlr</l>
            <l>
                <lb/>nl e u uer rnedeunr ei un dit e nilrene dnenee</l>
            <l>
                <lb/>eei e e rnr de ene oees paune inien eneior</l>
            <l>
                <lb/>ileie ne nuoenu, ques oe nonieriene</l>
            <l>
                <lb/>eue de lere en e e runr’a iſoaſouonus eoeſeoe</l>
            <l>
                <lb/>e e eeſe e aun oe e ſdanrea lnanillilee e ſenr</l>
            <l>
                <lb/>e roe e orniuy piade doue i les de e ee</l>
            <l>
                <lb/>noui le l t de oe e ie raiunr lenrinenunenet</l>
            <l>
                <lb/>en les e ene ſen nu onur iu loire de pe n beee</l>
            <l>
                <lb/>aeue euenien neuerereineaini oue oeireone</l>
            <l>
                <lb/>lare i ere e iiguur danneri V epreu</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>... </l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>effetiues de ce que nous luy proreſtons preſentemene,</l>
            <l>
                <lb/>comme ſes tres humbles &amp; três-fidele ſuiets.</l>
            <l>
                <lb/>3 éoetâeéeFeééé4</l>
            <l>
                <lb/>ENTRETIEN DVN M1¬</l>
            <l>
                <lb/>7 c D rr e</l>
            <l>
                <lb/>chand Eſpicier, auec vn MarchandMer.</l>
            <l>
                <lb/>cier, à leur Retour de la Ville</l>
            <l>
                <lb/> de ’ontoiſe.</l>
            <l>
                <lb/> toſt le Retour &amp;des Six Corps à Paris, va Ma¬.</l>
            <l>
                <lb/>Dchand ſpieier. &amp; vn MarcandMercier, eurent</l>
            <l>
                <lb/>cet Entretien auparauant que de ſe ſeparer.</l>
            <l>
                <lb/>Z’Epicier.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieut, ſi le Roy aous fait la grace d’enuoyet</l>
            <l>
                <lb/>vne Amniſtie generale pout eſtre veifiée au Paile.</l>
            <l>
                <lb/>nent, nous aurons vne Pai fſerme &amp; table fondéeſur..</l>
            <l>
                <lb/>la e inion de la Maiſos Royale, au moyen de laquele</l>
            <l>
                <lb/>es eorts des fEnnemis de la France ſletont vigoure</l>
            <l>
                <lb/>ſement repouſez, &amp; noftre trae auee.?</l>
            <l>
                <lb/>e ereer.</l>
            <l>
                <lb/> ous pouuons obtenirt eerte Pair ſans eeees¬</l>
            <l>
                <lb/>non, &amp; noſre traie reabiy, le ioy nous fini</l>
            <l>
                <lb/>8ace de retourner à Patis,; ear les Princes ſeront eon¬</l>
            <l>
                <lb/>Jaint de poſer les armes, &amp; de venir rendre iſai.</l>
            <l>
                <lb/>le ſt leurs ſoumiions, pres ne ſne r’ amninie qu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe refiee au palement de ponroie, qoi c oire</l>
            <l>
                <lb/>aſeurance qu’is peuuent prerndre raiſonnaoiener.</l>
            <l>
                <lb/>nonou done ons de irpentpou ieuer ls ro</l>
            <l>
                <lb/>peie plous enorcet l rmee duioy, &amp; reneurele¬</l>
            <l>
                <lb/>Princes dans I’obeiſſanee.</l>
            <l>
                <lb/>ce omnnmlaoae daeaiſ eonue onrene¬</l>
            <l>
                <lb/> L’Epicier.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>aaſ,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>Jej</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>e la orre, ne peut palérqae eguerre; &amp; ’etn</l>
            <l>
                <lb/>un nmenoe dn geaddotp. il ne peus ſbſite</l>
            <l>
                <lb/>pre ſa nerteja eauſe querera gagrene Et pu</l>
            <l>
                <lb/>l uiy ei inmpooie de proone r ade de ſn</l>
            <l>
                <lb/>pourt lire reoiile a pni, que eee eunion ſeul</l>
            <l>
                <lb/>peutſire renale, &amp; noſire Parlenmen donner ds l</l>
            <l>
                <lb/>ipueur pour la ſaire ſobfiſer par la vetiieaon dne</l>
            <l>
                <lb/>iniie en oonne fotme, autrenent ſe ſeroir na!</l>
            <l>
                <lb/>lireſon eompte patlant en termes de Marchands que</l>
            <l>
                <lb/>de donner del’argent pour leuer vne Armee pour P¬</l>
            <l>
                <lb/>aiterl ouerres oeprrn roine noure afies ca </l>
            <l>
                <lb/>aiieoe r’ſartmee des Princes n’eſtpas ſi faeile, ele</l>
            <l>
                <lb/>uentnue ious leiors, Ee nous ayins pour cneni.</l>
            <l>
                <lb/>i lere den ules uoenenterois de beiuronp e</l>
            <l>
                <lb/>ique. Noireiniere eſ done de iure puiſiblem</l>
            <l>
                <lb/>de ſouhairer au plauſoſtvne Amnitie en bonne forme.</l>
            <l>
                <lb/>auee ha eanaioa de la aiſonR oy ale, &amp; encore ſinous</l>
            <l>
                <lb/>hnnes i oeus preao yns que de leue eanme?</l>
            <l>
                <lb/>ns deſens contre eeſie des Prinees oure lesncon</l>
            <l>
                <lb/>nenieas cy-deſus, il nous la faudra touſiqurs </l>
            <l>
                <lb/>eair pouir maintenir &amp;e proteger les iniſres eitra¬</l>
            <l>
                <lb/>3ere, Eniſaires du Cateinal duearn qui ont en </l>
            <l>
                <lb/>dopés le Conſei du Roy eonre leſquels nous uo</l>
            <l>
                <lb/>nunmt erie t &amp; neantmoins on y voit encore de ſurerov.</l>
            <l>
                <lb/> odes lnen, des A nelois, quli eſt vne plauiſane</l>
            <l>
                <lb/>onnſin ee nui ne rait telouenu de eeal</l>
            <l>
                <lb/>t nai, lequel voynt ne ſemme ul poroi</l>
            <l>
                <lb/>des pomaels ſut fa eſte, ’écriai, qeie cſ ifts iſilinſ́</l>
            <l>
                <lb/>ue ſar un ’ ie oudrois bien vo denmnle</l>
            <l>
                <lb/>queſſeroi le roit e la eax qui pr oiendroit de cete</l>
            <l>
                <lb/>late nioſe a iairnne , &amp;i quel deaes ſe ni in</l>
            <l>
                <lb/>eea de’uoſire aigene qon mous de mandeoit pout</l>
            <l>
                <lb/>euliue te plſae boue.d</l>
            <l>
                <lb/> e.le uerler</l>
            <l>
                <lb/> Vous voet eonm cese de aeur, mais pour pat¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ler ſincerement, &amp; poaur ne point dementis, la qualité</l>
            <l>
                <lb/>de Preud’homaes qu’ou nous a doané, c’et vae mani¬</l>
            <l>
                <lb/>me d’Eſtat que vous ne pouuez pas comprédre que les</l>
            <l>
                <lb/>Roys ſe ſeruent ordinairement d’Eſtrangers pout leur</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir de Conſeile Nous en aupns des exemples dans</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſcriture Ste; &amp; entr’autres l’Hiſtoire de Ioſeph dans</l>
            <l>
                <lb/>la Cour de Pharaon: Mais pour venir à noſtre propo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſition, quel aduatage auoas-nous reoporté ſur les </l>
            <l>
                <lb/>anciens ennemis de l’Eſtat depuis que les Priaces ont</l>
            <l>
                <lb/>pris les armes contre le Roy ſoubs le prtete ure. </l>
            <l>
                <lb/>tour de monſieur le Cardinal azarin, n’auon,aous</l>
            <l>
                <lb/>pas perdu toutes nos conqueſtes, uotamment onla¬</l>
            <l>
                <lb/>dre? Et de fraiche datte Dunquerque, auec la pene </l>
            <l>
                <lb/>de noſtre Armée Naualle, priſe par les Anglois. De</l>
            <l>
                <lb/>plus, noſtre trafie n’eſt-il pas ceſſe dans Paris? l’iater¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſion duquel, auec la cherté des viures, ainſi quede.</l>
            <l>
                <lb/>la perte, &amp; de noſtre moiſſon, &amp; de nos vandange,8 </l>
            <l>
                <lb/>épuiſe noſtre bource, &amp; nommément ceux de voûre </l>
            <l>
                <lb/>corps, qui perdent ſur mer à cauſe des pirateries des</l>
            <l>
                <lb/>Anglois, &amp; ſur terre où on arreſte vos marchandiſes</l>
            <l>
                <lb/>pouir vous n fiaire pyer vnribut earuordinire E</l>
            <l>
                <lb/>puis apreés cela, dites que le retour de monſieur le Cu¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin n’eſt pas neceſſaire, ny ſuiuant les Loi</l>
            <l>
                <lb/>auſſi tient-on pour certain qu’il rentrera bien-toſt en</l>
            <l>
                <lb/>France auec vne puiſſante Armée qu’il eſt alle leuer à</l>
            <l>
                <lb/>ſes depens, pour ioindre à celle du Roy, &amp; en ſuitere¬</l>
            <l>
                <lb/>duire ſes primees, pour aprés conquerir fur l’Ennen</l>
            <l>
                <lb/>plus de places que nous n’en auons perdu, &amp; coati¬!</l>
            <l>
                <lb/>nuer nos Victoires que nous auons remporté pendaat!</l>
            <l>
                <lb/>ſon iniſteriat, &amp; remportoront ſur nos Ennenis ſous!</l>
            <l>
                <lb/>ſon heureuxrétabliſſement.</l>
            <l>
                <lb/> ’Eicier¬</l>
            <l>
                <lb/>Vous en dites beaucoup cous ̀la fois ois puiſque</l>
            <l>
                <lb/>vous inſiſtez ſi fort ſur la neceſſité du Retour duCardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal bMazarin, parcourons vn peu l’hiſtoige de ſa vi¬</l>
            <l>
                <lb/>eeſt</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>34</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>t!</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>anuaeima coroioeee’</l>
            <l>
                <lb/>ean nſeie r eo, oiſu des ous le ilte due</l>
            <l>
                <lb/>lauſtunuen e eui eeie oiere e le eni n nul</l>
            <l>
                <lb/>lnue eee e eeleiaroi deun fern dſp ennr</l>
            <l>
                <lb/>duneſt een ue pusſiuue pend ee ne</l>
            <l>
                <lb/>nmenree eu ere odſienie enne ſe</l>
            <l>
                <lb/>pee een rn ne eae ſe ais n erſie ene i n e</l>
            <l>
                <lb/> ſne e eon aen i n iei ainle rleureſene</l>
            <l>
                <lb/>enr e e e ernei eieſiene enee nerelre</l>
            <l>
                <lb/>peulu de n aue ie nens e e eenrenenene</l>
            <l>
                <lb/>pnr eu e dene neolaire pen un n ſeie pune</l>
            <l>
                <lb/>pelein le nnen e en nenee eerieunenie ner</l>
            <l>
                <lb/>nienilen ne e eune ouſe le los ouroeneiroen</l>
            <l>
                <lb/>ae unrnſliere e enen uenieouieareeee</l>
            <l>
                <lb/>lruleie norenura de prernine lenr e lre</l>
            <l>
                <lb/>peoene euene pruis en oeieu ierne e denlee</l>
            <l>
                <lb/>ne eue e n lie ae orſiune inere le e nene¬</l>
            <l>
                <lb/>enei pne neueueiſony ſur ne oi uni on den ler</l>
            <l>
                <lb/>au lr mnl en ne nie le coaiile le ſleu ne ne</l>
            <l>
                <lb/>uee doreue e iue oe eeie ſo eie ens e</l>
            <l>
                <lb/>deiliſeler oeneien eoue oanile onieuie en</l>
            <l>
                <lb/>n pe ei e ene nie eoe ien en lere enr</l>
            <l>
                <lb/>oeren ln ie ei neſne renon a nonuneie</l>
            <l>
                <lb/>E eninl e leoe e unaiune niie eni e oen e;</l>
            <l>
                <lb/>i eue e nene eueie eil oiuiiea li en ee</l>
            <l>
                <lb/>pole en ione en nei eirieie le ereleſenee</l>
            <l>
                <lb/>l enei n lee dis eonieieie noer li enne ere</l>
            <l>
                <lb/>une l oe e le e pue i e oen donre dee</l>
            <l>
                <lb/>lnrner le pe e e n ie cdone dle ’eeiene ei</l>
            <l>
                <lb/>mn neten erene du ie enuennrel</l>
            <l>
                <lb/>ane enr eoeſueſine e ſines ei uni oeſie</l>
            <l>
                <lb/>ene e e er n eſorereſ eoe pe e ueſ iee</l>
            <l>
                <lb/>E eaunui olee ie ereieie enee ſei</l>
            <l>
                <lb/>Ealenenree e e unei ieiue le ue eonne</l>
            <l>
                <lb/>’ei ene ’ne lir ie ene eun pu quei uuna¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>llur alt en len eomtabut portoa eesa¬¬</l>
            <l>
                <lb/>l ſeiſaoir douaſabme dloniue de prenieuiue</l>
            <l>
                <lb/>ape que ſilueleuneas de dsrmdieuei er qpinuee</l>
            <l>
                <lb/>peenu les nos ne pnur lelquedaui nloi pourdireies</l>
            <l>
                <lb/>elns eoe quedle einilauolpremoai es enieir u</l>
            <l>
                <lb/>’a auiſ haeuſe laue que le eonaeeenenr enu</l>
            <l>
                <lb/>ct lonieu Aprea la mor de ee prnan on </l>
            <l>
                <lb/>nes eloi ene ore ie hs, dle n n oni aſune pese</l>
            <l>
                <lb/>oilons qul renuiſſoit as deuoit ouſiouns renaiunre pe</l>
            <l>
                <lb/>dlanr le niniuer ut de onoueelenr nuu ele u</l>
            <l>
                <lb/>le dle i ndre le uouteſeorehie, e le nuelle</l>
            <l>
                <lb/>des paoures aiſerables tnpoi, C aonosunr eee</l>
            <l>
                <lb/>Qoeirude de ſeeres ila reenm les puen de rou lee</l>
            <l>
                <lb/>Qaeiers de la ruane eranene les ſ’eee duenmy</l>
            <l>
                <lb/>le ſond de dine pout la ſoilde des lrnm es dl ory e?</l>
            <l>
                <lb/>qui luy a econeiie lauerſion de roue la Frnee, lne¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerue deeeux qui eſuoient artaene a l ure fottu.</l>
            <l>
                <lb/>loeile oun liutoluninprunpie ſrerue ploenui</l>
            <l>
                <lb/>eoue euenurn un lnſle neuiueiſienſeunpun</l>
            <l>
                <lb/>oué pour lay un paus vi moyn que de jolri</l>
            <l>
                <lb/>lineoe ein eſe iueuen oniarer di ſeieueieeee</l>
            <l>
                <lb/>e eneonres couueienens aus bonnes preei ie er</l>
            <l>
                <lb/> auildli que ſa prenier aiſires ouiuilſine ſirſ</l>
            <l>
                <lb/>i in eu pen in re ie ounonre Ceile ſai leu</l>
            <l>
                <lb/>lſoelueneie lne oue le piaue deCdo dieonuenne</l>
            <l>
                <lb/>ſes viaoires par le ſeje drpre, i ore vile de on.</l>
            <l>
                <lb/>ne en le o nur de lilune leelipuntreann¬</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir obey aſes ordes, ſy a donsee l Guuene¬</l>
            <l>
                <lb/>e ee de e rnn de v ile d pre, pouir l iener du¬.</l>
            <l>
                <lb/>la eaſion ar Epopnis, ain que li fit nuneeſi</l>
            <l>
                <lb/>daidre de qres vi dorme de ſie pe pu lel eiee nie </l>
            <l>
                <lb/>u e re ennene p’edt ilpun l eaiſe idlenre</l>
            <l>
                <lb/>e le s lorunedeNples &amp;e de Sieile tonr poiai</l>
            <l>
                <lb/>de de ne nieree dus les aunres enu de ilo ſe</l>
            <l>
                <lb/>ene, par la plas bele oeeaion qui ſe preentesr iinmi</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>&amp;e qaidut afoibly totalementles forees Efpagnolles;</l>
            <l>
                <lb/>car aàu.lieu de faire partir noſte abe auale dés les</l>
            <l>
                <lb/>mois de Septembre ou d’Oobre, comne il le deuoit</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pounoit faire, &amp; donner vu ſecours d’homes &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>manitions de guerre au Due de Guiſe, qui auoit eſté</l>
            <l>
                <lb/>receu dans Naples auee applaudiſſement, au moyen</l>
            <l>
                <lb/>duqdel &amp; des apolitains il auroit chaſſé de cesRoyau¬</l>
            <l>
                <lb/>es tous les Eſpagnols ; il empeſcha le plus qu’il peuſt</l>
            <l>
                <lb/>le partement de l’Armée Naualle, qui n’arrina deuant</l>
            <l>
                <lb/>Naples qu’au commencement de Ianuier, d’autant que</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal Mazarin eſtimoit qu’il y alloit du ſalut d</l>
            <l>
                <lb/>oy d’Eſpagne ſon premier Maiſtre; cette belle expe¬</l>
            <l>
                <lb/>dition finie ſans aucunu ſecours, ſinon de cinquante Of¬</l>
            <l>
                <lb/>iciers François qui furent debarquez à Naples, fſit dire</l>
            <l>
                <lb/> quelques choſes de cette Armée Naualle, qu’on fai¬</l>
            <l>
                <lb/>loit voile lors qu’il ne le faloit pas, &amp; quon cingloit</l>
            <l>
                <lb/>d’vcoſté lors qu’il falois metrre le Cap d’vn autre. Ie</l>
            <l>
                <lb/>paſſe l’aſfaire de Lerida, où cette Emiaence enuoya le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Condé, afin de le faire perir auec la gloire</l>
            <l>
                <lb/>de ſes victoires: Enſuitte le Blocus de Paris fut le com¬</l>
            <l>
                <lb/>aencement du grand ſeruice que le Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>llſ vouloit rendre ſon premier Maiſtre, par les ſuittes des</l>
            <l>
                <lb/>i toubles qu’il preueolt bien deuoir s’en enſuiure dans</l>
            <l>
                <lb/> laFrance, comme l’eaxperié ce nous l’a fait connoiſtre,</l>
            <l>
                <lb/>j &amp; dont le contre coup a paſſé iuſques en Anglteterre.,</l>
            <l>
                <lb/> ou les ſubjets rebelles du defunct Roy de la Grande</l>
            <l>
                <lb/>e; retaigne, par vne cruauté execrable deuant Dieue</l>
            <l>
                <lb/> es hontes, ont poré lears mains ſacrilegaes dans l</l>
            <l>
                <lb/>ra ſang de leur Roy legitine, dans le temps du Bloeus de</l>
            <l>
                <lb/>sj Paris, ſur ce qu’ils preueoient que les troubles de la</l>
            <l>
                <lb/>e France ne ſeroient pas de peude durée, &amp; qu’ils éui¬</l>
            <l>
                <lb/> Joint le -chaſtinaa de ſeur regioide. qu’iln dppre¬</l>
            <l>
                <lb/>s benoient, &amp; quieuſt eſté fais par a maiodes Foapai8</l>
            <l>
                <lb/>t j ceo-ey euſent eu cete heiroſſe paisi que e Cag</l>
            <l>
                <lb/>a al Mazarin a empeſchée; u eoqyen de laaele le oy</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>d’Angletert auroit eîtegbarieſement teûtabby daas,</l>
            <l>
                <lb/>ſo Thrôae, &amp;t oonal. eureaſeaens afſacr ons</l>
            <l>
                <lb/>oyez dodcaoaieut le tetcies, que les defetuies d</l>
            <l>
                <lb/>Cardinat AMazaris enuers la France a peuent eîre</l>
            <l>
                <lb/>preexez par la guerre des Princes entreptife pail¬</l>
            <l>
                <lb/>polfion de ce indigne btinitre. Qaane à la piefie</l>
            <l>
                <lb/>par les Anglois de noftre arnée Ndnale, &amp; des Pitute¬</l>
            <l>
                <lb/>ries par eux faites ſus nos Marchands, pouieans</l>
            <l>
                <lb/>d’vne haine que les Anglois ont conre les François,.</l>
            <l>
                <lb/>en ce que quelques Chealiets qui auoicrat eupPe</l>
            <l>
                <lb/>des Vaiſſeaux par Pordre dudit Cardinal, oat pille </l>
            <l>
                <lb/>bien les vaiſleaux Anglois que les Eſpagaols, &amp; aeſas</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs’des naanes, vous ſçauez aoſi bien que nop </l>
            <l>
                <lb/>que les Six Corpsen ont fait leurs plaintes.</l>
            <l>
                <lb/>Le Marsi.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne vous paurle pa a pfe, one dee ſaumes faas</l>
            <l>
                <lb/>mafoueienntne anr lus peſer ouia ſonger ande</l>
            <l>
                <lb/>aur pne eu pon rs qeroy eoeieunes e ploapue</l>
            <l>
                <lb/>Soiſnnereueoi, qulou auorens de ſaluaeet</l>
            <l>
                <lb/>un ne eue oe u enr eunn unaaris ooiumeuut</l>
            <l>
                <lb/>eſiire, ees iaeieurs qui ont eonſamae one </l>
            <l>
                <lb/>is dans le ilu dieiles aann de nat dui</l>
            <l>
                <lb/>ieu iuuer qoe uuinymoy de leonoiee</l>
            <l>
                <lb/>leaee e uoaſoeurie Catinuſ, C’eupourquoy ae </l>
            <l>
                <lb/>lotnen ſ eur penererouesiea dreonairne </l>
            <l>
                <lb/>iſenpuſre r ae e e ue uepeaue eee</l>
            <l>
                <lb/>eon rn ene unienr reenue uriel</l>
            <l>
                <lb/>u lilrle, ee aibruin nſpmuanu dleal l</l>
            <l>
                <lb/>enenune unr noue pue peonr eunlnunr ie</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>rafie ld</l>
            <l>
                <lb/> D’iaiar.</l>
            <l>
                <lb/>e uin aen aeoael, enenubnmeer nſ;</l>
            <l>
                <lb/>aire reunun enneenernne ine ne ueu eunr aneaul</l>
            <l>
                <lb/>s inieounr elun e ie re onr ieeurinuaiſnel!</l>
            <l>
                <lb/>pes lequoie laierr i e aux ſcauPoulque!</l>
            <l>
                <lb/>qui!</l>
            <l>
                <lb/>aſ.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>-¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>luauernae e nu ui oe n nruie te</l>
            <l>
                <lb/>Jeernuune eiee nes e reue duniee</l>
            <l>
                <lb/>Je enſeun e e uee nienai earueuiuni</l>
            <l>
                <lb/>leenr re e eien iee en aie e iennee</l>
            <l>
                <lb/>l e en re ene pen ai lie uerne e uneſie</l>
            <l>
                <lb/>I ’el le ie eielilie i ee u enrſenr</l>
            <l>
                <lb/>lee lune le ne eunereeinreieie lepne</l>
            <l>
                <lb/>eenlee neſie lie ie eaerue iſr ine</l>
            <l>
                <lb/>aeiui eune e eiuenenie e ere neileele</l>
            <l>
                <lb/>Aeee e eie e in eienenus e ioſnre e neeue</l>
            <l>
                <lb/>l ene eie ereneieie iren e eer</l>
            <l>
                <lb/> aeuneine e e e pr eoieni lee en ele</l>
            <l>
                <lb/> onmſun lr le lEelenleſieueilſlilinrr,</l>
            <l>
                <lb/>J’anelnu ne eneuneipeioanreiinieoeei nere</l>
            <l>
                <lb/>l e eili eiſen ueeie qe nereni eieielen</l>
            <l>
                <lb/>l’mli eſien dl e pn rnee e neſeier ſien</l>
            <l>
                <lb/>ee ne e eiſe i ee een er enle</l>
            <l>
                <lb/>d u e ne e le en elienes unie e ene onrne</l>
            <l>
                <lb/> aeuedle e eue elenen re ieree</l>
            <l>
                <lb/>d ueen e eue ene eonurae ee e enie</l>
            <l>
                <lb/> n aue edenenen ode e ereſe eu ee</l>
            <l>
                <lb/>l auune e le ieue e e uenen onee</l>
            <l>
                <lb/> lue eple e aeildi ſei oie uoer e or s iu</l>
            <l>
                <lb/> eunrre li e eieuneais e elee nio ele</l>
            <l>
                <lb/>A pee ſernſln ſe eiei eun eanile eie</l>
            <l>
                <lb/>A t r eiſepeil aie ries de ſie qiop oeiſeienrs de</l>
            <l>
                <lb/> erene elde le ilſeue dieie eie e iedſe</l>
            <l>
                <lb/> peu e peneieſeils linninſeaie lne lntn¬</l>
            <l>
                <lb/> ules de ou eae eſrers</l>
            <l>
                <lb/>l ain de lne oe e en e eee ueun nnre</l>
            <l>
                <lb/> Ereſen e e ui daidnoie eereuer ne oeie</l>
            <l>
                <lb/>d aeren oenſeineieteliee nl ielen</l>
            <l>
                <lb/>d eeeienr pe eieſiale enenre?</l>
            <l>
                <lb/>d e arie oe e ir reieenpuee</l>
            <l>
                <lb/>3 etſeili eni ede rne ernenre e egon</l>
            <l>
                <lb/>¬.¬-aaar. .</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>poie de ſesſAnrea , la eoaſeruauenasupuus</l>
            <l>
                <lb/>uene le eae e is dais ele ſoina aepoe</l>
            <l>
                <lb/>Prenmler laniſte qui it vne paele puant ¬</l>
            <l>
                <lb/>deuiee e eue deflnuas pdlorieer ls eaunnaitit</l>
            <l>
                <lb/>liene et e le ene leaepuenei ieeueiuiu</l>
            <l>
                <lb/>luel iut len deuneerna oupr rarſepuſilpeuununet</l>
            <l>
                <lb/>lipe oene dinlop ilinieonaque rere rnune</l>
            <l>
                <lb/>lnele ſis lne qnoun oe fald ainrntenree</l>
            <l>
                <lb/>leilile le la ioe de l iſine dea leiſie pnee dliu</l>
            <l>
                <lb/>duenieie e deiſlſlneſlniea uſeiqeldiui;</l>
            <l>
                <lb/>en eſlereid elſeui er ſeian neſneilerner</l>
            <l>
                <lb/>lnoie pue le nen de aoi eur edie penſinuninee</l>
            <l>
                <lb/> le eu le un eprs oouiſ li ou enſen pueueene </l>
            <l>
                <lb/>le enur eileie iiane ernnieruauaiei le</l>
            <l>
                <lb/>ae leaieierenaireai oila uroien an ſie iuneue </l>
            <l>
                <lb/> ene ſiereles daet eia les diequeernens dleeei</l>
            <l>
                <lb/>eſl lilue eiſenreiſie ue ſe ceernni eiuini</l>
            <l>
                <lb/>aelenliuiens l deiu oiloaiue idiieoue leniu le</l>
            <l>
                <lb/>vau moyen deſquele ils ache peoient les ames¬l</l>
            <l>
                <lb/>leaedeſe e eieineae</l>
            <l>
                <lb/>li far la ullrndes de leurs Creupu a lu dionin</l>
            <l>
                <lb/>op ale apgrea auoir onſn e dlan, o leldnli t ie n lr</l>
            <l>
                <lb/>eoiuine; Oe eſ iſ que launonie deen p uenie iein</l>
            <l>
                <lb/>lre, ele qu a efie eele des cCur dnail le’ anelieis</l>
            <l>
                <lb/>aeains eſlaunt eueore plu ornn de que eie es e</l>
            <l>
                <lb/>eo laires diu alais dui ne doit uporelienler irn</l>
            <l>
                <lb/>pr enien plare ds ceue auihri ſeiurpe ſoi pur</l>
            <l>
                <lb/>ue ſuit ioui ſes oineui l eoroeue eneo reionen</l>
            <l>
                <lb/>one ile de de ii ler oſe de ſos ploy pour ſi nenr</l>
            <l>
                <lb/>eles ſe ne ei nail os nereile e’ ſue i eni</l>
            <l>
                <lb/>ae pn e lerei la ieilir ie edrereieaer</l>
            <l>
                <lb/>len pi rnelep ldbuiſlire qulſpnra rn e lioeſle inoe</l>
            <l>
                <lb/>le de ele de ei endeiee err eieprne ee</l>
            <l>
                <lb/>ee du Sn l iurnpii yae pepll enenie d</l>
            <l>
                <lb/>-a.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>2 ¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>glée? Quant à ceque i’ay auancé que l’authorite d’vn</l>
            <l>
                <lb/>premier Miniſtre eſt plus grnde que celledes anciens</l>
            <l>
                <lb/>uaires du Palais, c’eſt que cex- cy ne ifpoſoiçnt que</l>
            <l>
                <lb/>des Gouuernemens, Charges miliair54&amp; qgp dqes- Ei¬</l>
            <l>
                <lb/> nances mais vn premier Miaiſtre, outre cgrandsad¬</l>
            <l>
                <lb/> uantages, il a encore celuy de nommer x Eueſchez</l>
            <l>
                <lb/> &amp; Abbayes, au moyen deſquels il atrtache ſa fortune</l>
            <l>
                <lb/> le premier, &amp; peut eſtre le plus fort membre de l’Eſtar,</l>
            <l>
                <lb/> raiſon de la ditectionp des ames, ce que ne pouoien</l>
            <l>
                <lb/> pas faire les anciens Maires du Palais, d’autant qu’en</l>
            <l>
                <lb/> ce emps-laà les Rois de France n’auoient encoreob¬</l>
            <l>
                <lb/> tenu és Pontifes Romains le pouuoir de nommer à</l>
            <l>
                <lb/> ces hautes dignitez Eccleſiaſtiquesy, comme ils l’ont</l>
            <l>
                <lb/> depuis, pour aupir touſiours protegé le ſin iege</l>
            <l>
                <lb/> Apoſtolique çontre Ae ennemis qai le vouloiçps op</l>
            <l>
                <lb/> primer, outre quoy ils portent encore cette mar que</l>
            <l>
                <lb/> d’honneur d’eſtre appellez les Fils Aiſnez de l’Egliſe.</l>
            <l>
                <lb/> Par conſequent donc pour éuiter &amp; preuenir vn pareil</l>
            <l>
                <lb/> mal-heur d’vſurpation, par vn premier Miniſtre qui eſt</l>
            <l>
                <lb/> arriuë autrefois par les Maires du Palais: Ile conclus</l>
            <l>
                <lb/> que tout bon François, &amp; tout fidel Subjet du Roy</l>
            <l>
                <lb/>1 qui aimera la gloire de ſes Armes, &amp; la conſeruation</l>
            <l>
                <lb/> deſaperſonneSaerée ne ſer &amp; ne doie ere iamais du</l>
            <l>
                <lb/> party d’vn premier Miniſtre qui aura vn pare ille autho¬</l>
            <l>
                <lb/> riteé que celle qui a eſté és perſonnes des Cardinaux</l>
            <l>
                <lb/> de Richelſieu &amp; Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mersier.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne ſuis pas ſçauant dans l’Hiſtoire pour vous reſ¬</l>
            <l>
                <lb/> põdre à ce que vous ditesl à, ſeroit aſſez àcraindre ſi no?</l>
            <l>
                <lb/> ’auions des Princes genereux qui pourront bien em¬</l>
            <l>
                <lb/>l ae ie eieie eieieie</l>
            <l>
                <lb/>peſcher vn relle ambition déreiglée en vn premier Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>m’en retourne à ma boutique.</l>
            <l>
                <lb/>L’Eſpicier.</l>
            <l>
                <lb/> Vous m’accordez enfnſaeitement que la Guerre</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>des Prinees eſt pour abbartre l’orgueil &amp; l’ambiie</l>
            <l>
                <lb/>des premiers Miniſtres, &amp; norarmoent le rétsbliſſenent</l>
            <l>
                <lb/>dti Cardinal Mati; partant leurs armes iuſtes, et.</l>
            <l>
                <lb/>mees tehles pas noſfre Plêniet il n’eſt doneplu be¬</l>
            <l>
                <lb/>foin quie dve Aritie en bonneforme, &amp; veiſlée es</l>
            <l>
                <lb/>iceluy; le Retour de ſa Maieſé en fa bonne Ville de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, &amp; la Reünion de la Maiſon Royle, pour auoir</l>
            <l>
                <lb/>vne bonne &amp; perdurable Pais qu’il faut eſperer en bref</l>
            <l>
                <lb/>de la Bonté Diulne, ſi les eſprites de l’vn &amp; t’autre Parth</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont les eauſes ſecondes qui doiuent cooperer àla</l>
            <l>
                <lb/>Paix, chaſfecnt de leur Conſeil ceux qui les epêéehenx</l>
            <l>
                <lb/>d’arriuer à vne fin ſi vniuerſellement deſirée detous</l>
            <l>
                <lb/>les gens de bien. Voila ce que i’anuois à vous dire, Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Mercier, auparauant que de vous quitter, Et</l>
            <l>
                <lb/>vous afſeurerque ie fuis voſfte ſrditeur,</l>
            <l>
                <lb/>,¬..L¬</l>
            <l>
                <lb/>2 anl</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>des Prinees eſt pour abbattre l’orgueil &amp; l’ambitſos</l>
            <l>
                <lb/>des premiers Miniſtres, &amp; notament le rétabliſſemet</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal Marin, partant leurs armes iuſtes, et¬</l>
            <l>
                <lb/>mees telles pas noiſfre Pdêniene il n’eſt doneplus be.</l>
            <l>
                <lb/>ſoin que d Arſtie en boneforme, &amp; veriſlée es</l>
            <l>
                <lb/>iceluy; le etour de ſa Maiefté en fa bonne Ville de,</l>
            <l>
                <lb/>Paris, &amp; la lteünion de la Maiſon Royale, pout uoir</l>
            <l>
                <lb/>vne bonne &amp; perdurable Paix qu’il faut eſperer en breſ</l>
            <l>
                <lb/>de la Bonté Diulne, ſi les eſprits de l’vn &amp; l’aurre Partis</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont les cauſes ſecondes qui doiuent cooperer àle</l>
            <l>
                <lb/>Paix, chaſſent de leur Conſeil ceux qui les empêchet</l>
            <l>
                <lb/>d’arriuer à vne fin ſi vniuerſellement deſirée de ous</l>
            <l>
                <lb/>les gens de bien. Voila ee que i’auois à vous dire, Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Mercier, auparauant que de vous quitter, Et</l>
            <l>
                <lb/>vous afſesrer que ie fais voſfré ſerditeur,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <pb n="19"/>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>des Prinees eſt pour abbattre l’orgueil &amp; l’ambila</l>
            <l>
                <lb/>des premiers Minitres, &amp; notarmaent le rétabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>ui Cardinal Maëtin, partant leurs armes iuſtes, et¬.</l>
            <l>
                <lb/>ḿes teles pas niſtre Prdleiee il n’eſt done plo be.</l>
            <l>
                <lb/>foin que d e Arsiſtie en boneforne, &amp; vetité́e es </l>
            <l>
                <lb/>iceluy; le Retour de ſa Maieé en fa bonneVille de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, &amp; la Reüinion de la Maiſon Royale, pour auoir</l>
            <l>
                <lb/>vne bonne &amp; perdurable Paix qu’il faut eſpeter en neſ</l>
            <l>
                <lb/>de la Bonté Diuine, ſi les eſprirs de l’vn &amp; l’autre Parti,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont les canſes ſecondes qui doiosent cooperer àla</l>
            <l>
                <lb/>Paix, chaſfent de leur Conſeil ceux qui les empêehent</l>
            <l>
                <lb/>d’arriuer à vne fin ſi vniuerſellement deſirée detos l</l>
            <l>
                <lb/>les gens de bien. Voila ce que i’auois à vous dire, Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>fieur le Merecier, auparauant que de vous quitter, Et</l>
            <l>
                <lb/>vousafſeurerque ie fuis voſfte ſerditeur,</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>!2 n...</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>des Prinees eſt pour abbartre l’orgueil &amp; l’ambiia</l>
            <l>
                <lb/>des premiers Miniſtres, &amp; notamtaent le retabliſſeet</l>
            <l>
                <lb/>dui Cardinal Maëàfi, partant leurs armes iuſtes, ef¬</l>
            <l>
                <lb/>mees telles pas ftoiſtre Pêient il n’eſt donc plud be.</l>
            <l>
                <lb/>ſoin quie dne Aiſtie erboneforme, &amp; verifíe e</l>
            <l>
                <lb/>iceluy; le Retour de ſa Maieſé en fa bonne Vilſle de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, &amp; la Reünion de la Maiſon Royale, pour auoir</l>
            <l>
                <lb/>vne bonne &amp; perdurable Paix qu’il faut eſperer en hre</l>
            <l>
                <lb/>de la Bonté Diulne, ſi les eſprirs de l’vn &amp; l’autre Part,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont les cauſes ſecondes qui doiusent cooperer àl</l>
            <l>
                <lb/>Paix, chaſfent de leur Conſeil ceux qui les empêchent</l>
            <l>
                <lb/>d’arriuer à vne fin ſi vniuerſellement deſirée detou</l>
            <l>
                <lb/>les gens de bien. Voila ce que i’auois à vous dire, Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Merciesr, auparauant que de vous quitter, Et</l>
            <l>
                <lb/>vous afſeurerque je fujs voſe ſeriteur,</l>
            <l>
                <lb/>5¬</l>
            <l>
                <lb/>2 1</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>des Prinees eſt pour abbattre l’orgneil &amp; l’ambios</l>
            <l>
                <lb/>des premiers Miniſtres, &amp; notament le rétabliſſemet</l>
            <l>
                <lb/>&amp;di Cardinal Mafin, partant leurs armes iuſtes, e¬</l>
            <l>
                <lb/>mees telles pas noiſtre Prdêriet il n’eſt donc plu be.</l>
            <l>
                <lb/>foin quie dbe Aniſfie er bonneforme, &amp; veifiee e</l>
            <l>
                <lb/>iceluy; le Retour de ſa Maieffé en fa bonne Ville de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, &amp; la Reünion de la Maiſon Roy ale, pour auoir</l>
            <l>
                <lb/>vne bonne &amp; perdurable Paix qu’il faut eſperer en href</l>
            <l>
                <lb/>de la Bonté Diulne, ſi les eſprirs de l’vn &amp; l’aurre Part,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont les cauſes ſecondes qui doinaent cooperer àl</l>
            <l>
                <lb/>Paix, chaſſent de leur Conſeil ceux qui les empêehent</l>
            <l>
                <lb/>d’arriuer à vne fin ſi vniuerſellement deſirée detou</l>
            <l>
                <lb/>les gens de bien. Voila ce que i’auois à vous dire, Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Mercies, auparauant que de vous quitter, E!</l>
            <l>
                <lb/>vous afſeurerque ie’uig vſtté ſeriteur,</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>.l</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
