<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2suppl76_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Édit du roy portant amuistie de tout ce qui s'est
                    passé à l'occasion des présents mouvements, à la charge de se remettre, dans
                    trois jours, dans l'obéissance du roy, vérifié en parlement le 26 octobre
                    1652.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=Oxx_qODq3tkC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Édit du roy portant amuistie de tout ce qui s'est passé à
                        l'occasion des présents mouvements, à la charge de se remettre, dans trois
                        jours, dans l'obéissance du roy, vérifié en parlement le 26 octobre
                        1652.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2996944" source="Moreau">Lyon</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49775"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>r¬ </l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>l L</l>
            <l>
                <lb/>T 7</l>
            <l>
                <lb/>D V</l>
            <l>
                <lb/>3ooI 2 .</l>
            <l>
                <lb/> r¬</l>
            <l>
                <lb/> I</l>
            <l>
                <lb/> V</l>
            <l>
                <lb/>Y</l>
            <l>
                <lb/>Portant Amniſtie de tout ce qui s’eſt paſſe</l>
            <l>
                <lb/>à l’occaſion des preſens mouuemens, à</l>
            <l>
                <lb/> la charge de ſe remettre dans trois iours</l>
            <l>
                <lb/>dans l’obeiſſance du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>erifié en Parlement le ving-ſfxieſme auft 1s52.</l>
            <l>
                <lb/> L 0 ,</l>
            <l>
                <lb/>Chez GVILLAVME BARBIER, I</l>
            <l>
                <lb/>ordinaire du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LI I.</l>
            <l>
                <lb/>Sdue Ppalges E aſie</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/>i..</l>
            <l>
                <lb/> ?</l>
            <l>
                <lb/>... .</l>
            <l>
                <lb/>2..</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>n.</l>
            <l>
                <lb/>s .</l>
            <l>
                <lb/>. E.</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>s¬</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/> ¬1</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>on ,</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>teAdedfAtAd</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>OVIS PAR LA GRACE DE DIEV, ROY</l>
            <l>
                <lb/>dE Fr anc E er DE NavarRB A tous preſens</l>
            <l>
                <lb/>- e à venir; Salvr. La proſperité, dont il a pleu à Dieu</l>
            <l>
                <lb/>benir les einq premieres annees de noſtre Regne, &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>Regence de noſtre tres-honorée Dame &amp; Mere. qui peut</l>
            <l>
                <lb/>eſtre comparée à celle des plus heureux ſiecles, a fait aſſez con¬</l>
            <l>
                <lb/>aboiſtre auec combien dée prudence, de ſoin, &amp; d’affection pour</l>
            <l>
                <lb/>Nous &amp; pour noſtre- Eſtat, elle a agy en toutes affaires &amp; oc¬</l>
            <l>
                <lb/>currences, &amp; ce que peuuent les forces de ce grand Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>pendant qu’elles demeurent vnies, &amp; que l’obeiſſance des</l>
            <l>
                <lb/>nmaemabres à leur Chefeſt telle que les Loix diuines &amp; humai¬</l>
            <l>
                <lb/>nmes &amp; le bien ommun du Souuerain &amp; des Sujets le requie¬</l>
            <l>
                <lb/>eene. Mais depuis &amp; pendant les trois dernieres annees de la</l>
            <l>
                <lb/>Regence de noſtre tres-honoreée Dame &amp; Mere, la puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>Diuoine ayant permis que diuers troudbles &amp; duiſionsayent agité</l>
            <l>
                <lb/>cée Eſtar, Nous n’auons pû continuer nos progrez contre les</l>
            <l>
                <lb/>Ennemis de cetté Couronne ; Et meſmes nous auons eu beau¬</l>
            <l>
                <lb/>eoup de peine à ſouſtenir vne guerre Eſtrangere dans nos</l>
            <l>
                <lb/>Frontieres &amp; Pays conquis, &amp; à maintenir toutes nos Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces dans l’ubeyſſance; Et comme ceux qui ſont impatiens dé</l>
            <l>
                <lb/>eur propre bien &amp; repos, ainſi que de celuy du public, ont ac¬</l>
            <l>
                <lb/>couſtumeé de coourir leurs entrepriſes par le blaſme dé ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont employez à l’adminiſtration de ’Eſtat: L’on a’reietté cout</l>
            <l>
                <lb/>le mal arriué dans le Royabme, depuis l’année mil ſix cens</l>
            <l>
                <lb/>quarante huit, ſur noſtreé éres-her &amp; tres-am Couſin le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarini, lequel noüis duons continué dans la con¬</l>
            <l>
                <lb/>fiance &amp; le miniſtere de nos pls porantes affaires; Y</l>
            <l>
                <lb/>ayant eſtb eſtably par le feu Rby noſte res-honoré Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>&amp;é Pere, de glorieuſé memodrejue Dieu adbſolue, JEt n’ayant</l>
            <l>
                <lb/>fait en cela auec la Reyne noſtrediré Dldme &amp; Mere, que defe¬</l>
            <l>
                <lb/>ret à ſon chorx &amp; ſoiure ſoh’exemiple &amp; ſa volonté: Cepen¬</l>
            <l>
                <lb/>danol’on a deſorie Pr eomduite dé os adffaites, comme ſi elle</l>
            <l>
                <lb/>auoie eſté aoîns ptrudere &amp; fidelle’êndane les’detieres a¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>abes, qu darat lésptemieros, parc q’elle a eté oêas es¬</l>
            <l>
                <lb/>euſe: &amp; ceux qui preteodoiant par des fations &amp; par les de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſordres pubhiecs aduancer leur fortuné particuiere, ont pris</l>
            <l>
                <lb/>pour prerete de tous les rauuais euenemens, &amp; des moum</l>
            <l>
                <lb/>mens qu’ils excitoient eux-meſmes, la demeure de naſtredit</l>
            <l>
                <lb/>Coſin le Cardinal Mazarini prés de Nous; Si bien qu’auou¬</l>
            <l>
                <lb/>mencement de l’année mil ſix cens cinquante-vn, ils aous</l>
            <l>
                <lb/>obligerent, pours donner au peuple vne ſarisfaction qu’il ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>bloi nous damander pour ſon repos, &amp; pour faire ceſſer les</l>
            <l>
                <lb/>inconuenies qui pouuoient arriuet d’vne opinion, dont le</l>
            <l>
                <lb/>commun eſtoit preuenu par les artifices de ceux qui eſtoien</l>
            <l>
                <lb/>mal-inteéntionnez. a conſentir que noſtredit Couſin s’eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnaſt de Nous; Et de fait, il partit de oſtre bonne ville de</l>
            <l>
                <lb/>Paris le ſixieſme Fevrier de ladite annde mil ſix cens cinquan¬</l>
            <l>
                <lb/>te-vn, &amp; ſe retira dans les Eſtats de noſtre res-eher &amp; uas¬</l>
            <l>
                <lb/>amé Couſin l’Electeur de Cologne; mais Ies Authears de ces</l>
            <l>
                <lb/>factions &amp; mouuemens ne les diſcontinuerent poine, preuan!</l>
            <l>
                <lb/>pour pretexte que luy &amp; les ſiens eſtoient dans l’eſperance d</l>
            <l>
                <lb/>ſon retour, &amp; publierent que s’il n’en eſtoit exclus pour tou¬</l>
            <l>
                <lb/>jours, l’on ne pourroit eſperor de repos dans noſtre Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me: Sur cela, noſtre Cour de Parlement de Paris, à la ſolici¬</l>
            <l>
                <lb/>tation de noſtre Onele le Duc d’Orleans &amp; du Prince de Co</l>
            <l>
                <lb/>dé, nous fie diuerſs inſtaces de donner vne Declaration ex¬</l>
            <l>
                <lb/>preſſe pour cette excluſion: Noſtredite Cour la dreſſa ello¬</l>
            <l>
                <lb/>meſme, &amp; nous rquit de la faire expedier aux termes qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>lIauoit conceuë: ce que nous accordaſnmes fans y rien changer</l>
            <l>
                <lb/>pour eſuier les tumulces &amp; les maux dont Nous &amp; noſlre</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat eſtions menacez à la veille de noſtre Majoriteé; Ladiue</l>
            <l>
                <lb/>Declaration en datte du mois de Septembre dernier, enregi</l>
            <l>
                <lb/> ſtrée audit Parlemeut le ſixieſme du meſme mois; &amp; ces cho</l>
            <l>
                <lb/>ſés ſont ſi publiques &amp; ſi recentea, qu’elles ſont consoës d’a</l>
            <l>
                <lb/>chacun; Apres qoy. il ſebloi que tous les prerextes qu’o</l>
            <l>
                <lb/> auoit pris de trouble &amp; de diuifion, deuoient ceſſer; &amp; de plu¬</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Maiorié́ aduenaat, il y auoje lieu d’eſperer quo cbac</l>
            <l>
                <lb/>de nos Suiets ne reſpinaroit ques l’oheyſſance qui nous aſt de</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ceux qui nous appationoont de plus pres, &amp; quiſo!</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>es plus obligez à la manucention de- IEta &amp; de l’ashorfs</l>
            <l>
                <lb/>Royale, &amp; à s’attachet à tout ee qui eſt du bien de hoſtrs ſer</l>
            <l>
                <lb/>uice, meſmes pat les graces extraordinaires que nous- leu?</l>
            <l>
                <lb/>auons departies ſi liberalement par l’aduis de la’Reyne, noſtre</l>
            <l>
                <lb/>dire Dame &amp; Mere durane ſa Regence, donneroient à tõui</l>
            <l>
                <lb/>l’exemple de ce deuoir, &amp; ne penſeroient qu’à ſe conſeruet</l>
            <l>
                <lb/>dans noſtre bien-veillance, &amp; à la meriter de plus en plus</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme ils auoient reſolu d’exciter vn’nouueau ſoulſeue¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; auoiene pretendu que le refus que nous ferions ds</l>
            <l>
                <lb/>conſenutir à ladite Declaration, leur donneroit vn ſeſeux</l>
            <l>
                <lb/>pretexte: Le Prince de Condé qui eſtoit deſia lié auec les Eſ</l>
            <l>
                <lb/>pagnols, &amp; qui les deuoit receuoir dans la Guyenne, ſuiant</l>
            <l>
                <lb/>le ttaité qu’il auoit fait auec ebx, commença à faire cõnnol¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ſes deſſeins au public; amena auec luy en Berry, &amp; de l</l>
            <l>
                <lb/>en ladite Prouince de Guyenne le Prince de Cohty, la Du¬</l>
            <l>
                <lb/>cheſſe de Longueville, les Ducs de Nemours &amp; de la Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>chefoucaud, &amp; prit ouuertement les armes contre nots dans</l>
            <l>
                <lb/>ledit pays de Berry, &amp; en ſuitte dans la Guyenne; ce qui nous</l>
            <l>
                <lb/>obligea iuſtement à donner contre leſdits Princes &amp; leurs ad¬</l>
            <l>
                <lb/>herans, noſtre Dec laration du huictieſme du mois d’Octobre,</l>
            <l>
                <lb/>laquelle fut entegiſtrée en noſtre Cour de Parlement de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, &amp; en nos autres Cours de Parlement. Nous nous apper¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuſmes au meſme temps que noſtredit Oncle le Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans demeuroit dans noſtre Ville de Paris de concert auec le¬</l>
            <l>
                <lb/>dit Prince de Condé, pour y trauerſer en toutes choſes nos</l>
            <l>
                <lb/>Reſolutions, Qu’il trouunit à dire au choix de nos Minoiſtres;</l>
            <l>
                <lb/>Qu’il nous vouloit empeſcher d’aller au deuant du mal qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>preparoit dans nos Prouinces; Et qu’il agiſſoit ſous-main pour</l>
            <l>
                <lb/>de meſmes fins que faiſoient leſdits Princes, ainſi que la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duire qu’il a tennuë depuis l’a fait ouuertement connoiſtre:</l>
            <l>
                <lb/>Qu’auſſi les Eſpagnols, qui n’ont iamais perdu d’occaſion de</l>
            <l>
                <lb/>prendre pare aux diuiſions du Royaume, depuis que l’Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne et opposée à la France, les ont ſouuent eſmeuës &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>tonſiours fomentées, ſuiuant le traite qu’lls auoient fait auec</l>
            <l>
                <lb/>edir Prince de Condé, luy euuoyoient en Guyenne des for¬</l>
            <l>
                <lb/>ces de Terre &amp; de Mer; Qu’ils preparoient vue Armée daas</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Flandre pour la faire enrer dans noſtre Royaume, eo¬</l>
            <l>
                <lb/>me ils one fait depuiss qu’il n’y auoit point d’affaires</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne quitaſſent, ny d’effore qu’ils no pre paraſſont pous</l>
            <l>
                <lb/>ee e eiei</l>
            <l>
                <lb/>profiter de cette Guerre ciuile, &amp; la rendre immortelle iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à la ſobuerſiop de cée Eſtat: C’eſt pourquoy nous</l>
            <l>
                <lb/>jugeaſmes alors qu’il eſtoit du bien de noſtre ſeruice, ainſi</l>
            <l>
                <lb/>que de la prudençe, d’encendre l’offre que noſtredit Couſiu</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal Mazarini- nous faiſois de nous amener vne Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>aomaeu i ae coununrnrenerens de lan rſe an eneles dlel</l>
            <l>
                <lb/>dans le emps. de ſon retour dans le Royaume, ous</l>
            <l>
                <lb/>Jes fatieux ſe ſont eſmeus plus que deuant, &amp; ſe ſont e¬</l>
            <l>
                <lb/>forcez d’attirer dans leur party ceux qu’ils n’auoient pû</l>
            <l>
                <lb/>gaioes iuſques alors, pretendans d’auqir vn fondement le¬</l>
            <l>
                <lb/>lemn de ener lre ie ene lenepeie ’eu dene euneunl</l>
            <l>
                <lb/>ée plos de quatre mois auparauane; &amp; que ce ae fuſt qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>ſuite &amp; vne execution de ce que le Prinee e Condé auois pro¬</l>
            <l>
                <lb/>misil y a.long temps aux Eſpagnols: Et parce qu’il a veu que</l>
            <l>
                <lb/>noſtre preſence &amp; les forces que nous auions faits-marcher en</l>
            <l>
                <lb/>Guyenne, le preſſoient de telle ſorte, que. ſon party alloit</l>
            <l>
                <lb/>omber de ce coſté-là; il a fait de nouuelles praiques dans nos</l>
            <l>
                <lb/>autres Prouinces, qui nous ot obligé d’y courir, pour reme</l>
            <l>
                <lb/>dier au ſouſleuement d’Angers, &amp; nous oppoſer au paſſage de</l>
            <l>
                <lb/>lLArmée des Eſpagnols, iointe à celle qui eſtoit. compaée des</l>
            <l>
                <lb/>Troupes ſous le nom de noſtredit Onecle le Due d’Orleans, de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Couſin la Duc de Valois ſon Fils, dudit Prince de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>dé, du Duc d’Anguyen, &amp; du Prince de Conty: A quoy, par</l>
            <l>
                <lb/>I’aſſiſtace diuine, nous nous ſommes employez aſſez heureu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemen,ayant reduit Angers &amp; le Pont de Cez en noſtre obeyſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, empeche les progrez deſdites armeé́es, &amp; les ayans fait</l>
            <l>
                <lb/>atcaquer diuetſes fois auee aduantage; En quoy le Corps des</l>
            <l>
                <lb/>Troupes que noſtre-dit Couſin le Cardinal Mazarini auoi.</l>
            <l>
                <lb/>amene auecluy,nus a vtilemen ſeruy, &amp; nous a doõneé moyen</l>
            <l>
                <lb/>e laiſſer dans la ainronge, les forces qui ons redoit les Vil.</l>
            <l>
                <lb/>les deaintes &amp; Tailleboaurg, &amp; les autres poſtes oceupez. par</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Jes rebelles de ce coſt́- la; Mais la venuë dudit Prince de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>dé par decà, ſa reception dans noſtre bonne Ville de Paris, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>daas noſtre.Cour de Parlement, authoriſeée par noſtredit O¬</l>
            <l>
                <lb/>le, au preiudice de noſtredite Declaration publiee en icelle</l>
            <l>
                <lb/>conre luy, par laquelle il eſt declaré criminel de leze-Maieſte,</l>
            <l>
                <lb/> ont renouuellé les troubles, &amp; les ont rendu plus grands &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plus dangeseux qu’ils n’auoient encores eſté: Et enſin, le deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein deſdis Princes d’aſſuiectir noſtredite Cour de Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; noſtradite ville de Paris à leur voloé, a paru comme ijl</l>
            <l>
                <lb/>ait preſentement, les attifices &amp; les menaces ayans eſté inuti¬</l>
            <l>
                <lb/>les pour y paruenir, ils oat employé́ la force ,; &amp; voyans qus les</l>
            <l>
                <lb/>œux communs dudit Parlemeni &amp; de laditte Ville, tendoienz</l>
            <l>
                <lb/> la maintenir en repos ſous noſtre auchorié, Qu’à̀ cette fin, la</l>
            <l>
                <lb/>Ville eſtoit en deliberatiou de donner au Parlemen touue a</l>
            <l>
                <lb/>ſeureté́ dons il auoit beſoin, &amp; qu’il luy auoit demandée pour</l>
            <l>
                <lb/> prendre de bonnes reſolutions, ils oe violneé les Preſidea;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Conſeillers au ſortir du Palais, iuſques à faire eirer ſur eux</l>
            <l>
                <lb/>des armes à̀ feu par des gens apoſte &amp; gagnez à prix d’argen3</l>
            <l>
                <lb/>is ont fais ateaquer l’Aſſembĺe generale de la’ Ville dans l’Ho</l>
            <l>
                <lb/>ſtel commun d’icelle à̀ main-armée, y ont fait maſſacrer pu¬</l>
            <l>
                <lb/>eurs Officiers des Compagnies Souueraines, &amp; du Corps de</l>
            <l>
                <lb/>ladite Ville, &amp; aucons des plus notables Bourgeois, ayas</l>
            <l>
                <lb/>employé le feu &amp; le fer contre ledit Hoſtel de Ville; ils one</l>
            <l>
                <lb/>abligeé par leurs menacés le Gouuerneur de a Ville, le Preuot</l>
            <l>
                <lb/>des Marchands, le Lieutenane Ciuil, &amp; autres Magiſtrars à̀ s’an</l>
            <l>
                <lb/>retirer, ils ont eſtably vn Gouuerneur, &amp; vn Preupſt des Mar¬</l>
            <l>
                <lb/>chands, des premiers &amp; des plus auant dans leur faction, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/> crainte de leur violence, auec l’impuiſſance dans laquelle nos</l>
            <l>
                <lb/>Officiers ſe ſont trouuez de uous continuer leur ſeruices e</l>
            <l>
                <lb/>ladite Ville, a fai que pluſieurs de tous les Corps, ainfi qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>ombre des Habitans d’icelle en ſont ſortis, pour trouuer aiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs leur ſeureteé.Ils ont tenu comme ils fons encores, leus ar¬</l>
            <l>
                <lb/>će aux enuirous de ladite Ville, pillans &amp; rauageans les Faux¬</l>
            <l>
                <lb/>bourgs &amp; le voiſinage d’icelle, &amp; y vendant impunément les¬</l>
            <l>
                <lb/>beſtiaux, meubles grains, prouenans de leur pillage. Ee</l>
            <l>
                <lb/>aomme.les raupes quireſtenauſdits Princes,ne ſeroiet pa</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>eapables de les maintenir long- temps dans leur authorité,</l>
            <l>
                <lb/>vſurpée, &amp; fi violente; lls ont appellé à leur ayde, &amp; preſſé in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſammenc les Eſpagnols de marcher auec toutes les forees de</l>
            <l>
                <lb/>leur Armée des Pays-bas, pour s’approcher de noſtredite Vil..</l>
            <l>
                <lb/>le, comme ils auroient fait, ſi nous n’euſſions enuoyé nos At¬</l>
            <l>
                <lb/>Plen us deun eun, e ue leurouios dai preode l p¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes neceſſaires pour s’oppoſer à leur paſſage ; Et encores que</l>
            <l>
                <lb/>teſs attentcats contre Nous, noſtre authorité, &amp; noſtre Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>ontre la vie &amp; la liberté de nos Officiers &amp; Suiets, &amp; contre</l>
            <l>
                <lb/>toutes les Loix &amp; l’ordre de uoſtre Royaume, ne deuſſent pas</l>
            <l>
                <lb/>eſtre ſoufferts de la part de qui que ce ſoit, ny demeurer in¬</l>
            <l>
                <lb/>punis; &amp; qu’ll ſoit à craindre, que ceux qui ont trameé &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>duit de telles entrepriſes, qui voyent d’vn œil ſec la deſolation</l>
            <l>
                <lb/>de dbos Prouinces; &amp; que lés Troupes des Eſpagnols viuent à</l>
            <l>
                <lb/>preſeut aux dépens de nos Suiets: Au lieu que par le paſſeé, les</l>
            <l>
                <lb/>Pays qui leur ſont ſoûmis, ont ſeuls ſouffert les maux &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>ncommoditez de la Guerre qu’ils onc cauſee dans la Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>tiencé, ne puiſſent pas eſtre diſpoſez à ſe départir du proiec</l>
            <l>
                <lb/>quſ’ils ont fait de partager noſtre Eſtat auee eux Neanemoins,</l>
            <l>
                <lb/>tonſiderans que la plus grande partie de ceuox qui ſe ſont enga¬</l>
            <l>
                <lb/>gez dans les pteſens mouuemens, y ont eſteé induits par les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>tifices deſdits Princes, ſous pretexte de ladte Declaration du</l>
            <l>
                <lb/>ſix Sepeembre demier, n’eſtans pas cpcores informnez de ce</l>
            <l>
                <lb/>qi s’eſtoit paſé lors de ’expedition d’icelle, ny de nos inten¬</l>
            <l>
                <lb/>tibons ſut ce ſuiet;&amp; n’ayans pas reconnu les veritrables cauſes,</l>
            <l>
                <lb/>ny iuge les pernicieuſes conſequences de ces troubles; Que</l>
            <l>
                <lb/>ependant, nous les ſentons dans le cœur de noſtre Eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils vont ſi auant, qu’ils ſeroient capables de le ruyner, ſi le</l>
            <l>
                <lb/>cours n’en eſtoit azrreſte. Eſtans touchez d’vne viue douleurs</l>
            <l>
                <lb/>des viqlences extré́mes, que tant d’Armées de differens partis</l>
            <l>
                <lb/>cauſent en diuers endroits, ſans qu’il paroiſſe plus aucuhi’reſ¬</l>
            <l>
                <lb/> pet des Maleſtez Diuines &amp; Humaines; Et ayans vne ttes¬</l>
            <l>
                <lb/>enſble compaſſion des pertes &amp; calamitez que noſtre peuple</l>
            <l>
                <lb/>ſouffre, ayans auſſi vn ſertiment particulier de la fieſiré &amp; af¬</l>
            <l>
                <lb/>fectio à noſtre ſeruice, que nos Suices de tous lés ordres du</l>
            <l>
                <lb/>oyaune ousonut faltrconnoiſtre preſque en tutes nos Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uinces</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> 35</l>
            <l>
                <lb/> uinees , quelque voye que l’on ayt tentée pour les en dlueértir,</l>
            <l>
                <lb/>Ecvou la ns traiter ceux qui ſont autheurs de ces troubles, en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemble eux qui les ont ſuiuis comme vn bon pere fait ſes en¬</l>
            <l>
                <lb/>fans, oublians leurs- fautes lors qu’ils l es reconnoiſſent, &amp; s’en</l>
            <l>
                <lb/>deſiſtent; Nous auons deſiré en faiſant conunoiſtre au public</l>
            <l>
                <lb/>nos intentions, ſur ce qui s’eſt paſſé depuis les preſens trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, donner des effezs de noſtre bonté &amp; clemence à tous</l>
            <l>
                <lb/>ceus qui ſe ſont eſloignez de leur deuoir ;pouruer qu’ils y ren¬</l>
            <l>
                <lb/>ent ſincerement &amp; actuellement S c vo r FASonS,</l>
            <l>
                <lb/>Que Nous pour ces cauſes, &amp; autres bonnes conſiderations à</l>
            <l>
                <lb/>ce nous mouans, gans fait mestre cete affaire en delibera¬</l>
            <l>
                <lb/>rion en oſtre Conſeil, oeſtoient la eyne noſtre tres- hono¬</l>
            <l>
                <lb/>rée Dame &amp; Mere, pluſieurs Princes, Duss , Pairs &amp; Officiers</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre Couronne ausres Grands &amp; norables perſonna¬</l>
            <l>
                <lb/>ges de noſtredit Coaſeil; De l’Aduis d’iceluy, &amp; de noſtre cer¬</l>
            <l>
                <lb/>taine ſcience, pleine puiſſance &amp; authorité oyale; Auons</l>
            <l>
                <lb/>œaſſé, reuoqué &amp; aonullé, caſſons, reuoquons &amp; annullous</l>
            <l>
                <lb/>outes Informations,Arreſts, Saiſies, &amp; autres procedures fai¬</l>
            <l>
                <lb/>es en execurion d’iceux par eos Cours de Parlements, &amp; au¬</l>
            <l>
                <lb/>eres lIuges quelconques, à̀ l’occaſion des preſens mouuemens</l>
            <l>
                <lb/>depuis le premier Fevries mil ſix cens cinquaate-vn, iuſqucs à.</l>
            <l>
                <lb/>preſeot; meſmes nes Declarations du mois de Septembre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>du huictieſme Octobre de ladite annaée mil ſix cens cinquante¬</l>
            <l>
                <lb/>vn, &amp; tout ce qui a eſté-fait en vertu d’icelles; en conſequen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce dequoy Nous anons déchargé́ &amp; déchargeons uous nos Su¬</l>
            <l>
                <lb/>jets de quelque eſtat, qualité &amp; digniué qu’ils ſoient, de toue</l>
            <l>
                <lb/>ce qui pourroit leur auoir eſté, ou eſtre impnté, pour auoir pris</l>
            <l>
                <lb/>les armes contre Nous, traiteé auec les Eſpagnols, ou autres</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangers, incroduit leus forces dans noſtre Royaume, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Pays de noſtre obeiſſance, &amp; meſmes dans nos places; Traité</l>
            <l>
                <lb/>auec nos Sujets, &amp; s’eſtre isauec eux contre noſtre ſeruice;</l>
            <l>
                <lb/>Pou auoir eſtably des Conſeils &amp; des Officiers, Ordonneé des</l>
            <l>
                <lb/>leuées de gens de Guerre, &amp; de deniers, ſans nos Ordres &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>Commiſions; Encrepris ſur nos Places, les auoir munies &amp;</l>
            <l>
                <lb/>afiées, pris nos Sujesà rançon ou autremens, &amp; commi</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1o</l>
            <l>
                <lb/>contre Nous, noſtre ſeruice, &amp; noſtre authorité; enſemble</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux qui ont participé directement ou indiretemene en</l>
            <l>
                <lb/>quelque ſorte &amp; maniere que ce puiſſe eſtre auſdits Traitez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à toutes ligues, aſſociations dedans &amp; dehors noſtre Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à toutes entrepriſes &amp; hoſtil itez commiſes aà l’occaſion des</l>
            <l>
                <lb/>preſens mouuemens, nonobſtant noſtredite Declaration du</l>
            <l>
                <lb/>huictieſmeOtobre dernier, donnée contre noſtits Couſins</l>
            <l>
                <lb/>les Princes de Condeé &amp; de Conty, &amp; leurs adherans: Vo v¬</l>
            <l>
                <lb/>Lons &amp; nous plaiſt, que le tout demeure nul &amp; comme non!</l>
            <l>
                <lb/>pſeoue e enle rneoeoe ue dlroene eone e ſpenueſetl</l>
            <l>
                <lb/>aboliſſons par ces preſentes, ſans qu’à̀ preſent ny à l’aduenir,</l>
            <l>
                <lb/>ils en puiſſent eſtre recherchez ny inquietez en leurs perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes &amp; biens: Impoſons ſur ce ſilence perpetuel à nos Proecu.¬</l>
            <l>
                <lb/>reurs Generaux, leurs Subſtituts &amp; tousautres; DEcArons</l>
            <l>
                <lb/>en outre, que nous receurons noſtredit Oncle, noſdits Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſins les Princes de Condé &amp; de Conty, &amp; noſte Couſine la</l>
            <l>
                <lb/>Ducheſſe de Longueville en nos bonnes graces; le tout à con¬</l>
            <l>
                <lb/>dition que noſtredit Oncle le Duc d’Or leans, noſdits Couſins</l>
            <l>
                <lb/>les Princes de Conde &amp; de Conty, enſeble cous nos Sujets</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont prez d’eux, poſeront les armes de bonne foy, trois</l>
            <l>
                <lb/>iours apres que les preſentes auront eſté publiées en noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Cour de Parſement, ſeant en noſtre Ville de Pontoiſe; Qu’à</l>
            <l>
                <lb/>cette fin; noſtredit Oncle nous enuoyera dans ledit temps de</l>
            <l>
                <lb/>trois iours vn Acte ſigneé de luy, portant renonciation à tous</l>
            <l>
                <lb/>’raitez, Aſſociations, &amp; autres choſes qu’il peut auoir faictes</l>
            <l>
                <lb/>diretement ou indirectement à l’occaſion des preſe ns mou¬</l>
            <l>
                <lb/>uemens, &amp; ſans noſtre participation; Que noſtredit Couſin¬</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Condé nous enuoyera auſſi dans le meſmetemps</l>
            <l>
                <lb/>vn Acte ſigneé de luy, portane renonciation pure &amp; ſimpleà</l>
            <l>
                <lb/>coutes ligues &amp; aſſociations, &amp; autres choſes qu’il a faites con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre noſtre ſeruice ; &amp; ſans que nous en ayons eu connoiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>eane dedans que dehors noſtre Royaume, &amp; nommément aux</l>
            <l>
                <lb/>Traitez qu’il a faits auec les Eſpagnols: Et en outre, fera re¬</l>
            <l>
                <lb/>ettre en nos mains, dans ledit temps, les Ordres ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaires, tans pour faire ſortir de Stenay, de Bourg eu</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>Guoyenne à d’aures lieux, toutes les Troupes des Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gools qui s’y trouueront, que pour faire rerirer des coſtes de</l>
            <l>
                <lb/>France les Vaiſſeaux, Galeres &amp; Barques qui ſont dans la ri¬</l>
            <l>
                <lb/>uiere de Bordeaox, appartenans au Roy Catholique, ou à</l>
            <l>
                <lb/>ſes Sujetrs; Que noſtredit Onele le Duc d’Orleans, &amp; noſtre¬</l>
            <l>
                <lb/>dit Couſin le Prince de Condé́, feront marcher droict à̀ la</l>
            <l>
                <lb/>frontiere de Flandres, les Troupes Eſtrangeres qui ſont aux</l>
            <l>
                <lb/>enuirons de Paris; auſquelles il ſera fourny eſcortes &amp; eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>pes pour cét effet; Qu’ils feront joindre les Troupes qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient ſous leurs noms, auparauant les preſens mouuemens</l>
            <l>
                <lb/>à nos Armées, commandées par les ſieurs de Turenne, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>Ferté Senneterre, Mareſchaux de France, qui ſeruent à pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent preés de noſtre Perſonne, pour executer les ordres qui leur</l>
            <l>
                <lb/>ſeront donnez par Nous, &amp; noſdits Lieutenans Generaux;&amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils nous enuoyeront leurs leteres ou ordres neceſſaires pour</l>
            <l>
                <lb/>le licentiement des Troupes dépendantes d’eux, eſtans dans.</l>
            <l>
                <lb/>les Prouinces eſloigńes qui ont eſté́ leuées ou aſſemblés par</l>
            <l>
                <lb/>eux depuis les preſens mouuemens, ſans que les particuliers</l>
            <l>
                <lb/>ſoient tenus à autre choſe, qu’à rentrer incontinent, &amp; ſans</l>
            <l>
                <lb/>delay, &amp; de bonne foy dans leur deuoir dans ledit temps de</l>
            <l>
                <lb/>trois iours apres ladite publication, pour ceux qui font par</l>
            <l>
                <lb/>deça, &amp; dans quinze iours pour les autres;les ayans décbargez</l>
            <l>
                <lb/>&amp; exemptez, déchargeons &amp; exemptons de faire pour raiſon</l>
            <l>
                <lb/>de ce, aueun acte ny proteſtation de fidelité en Iuſtice;Vov.</l>
            <l>
                <lb/>L ons qu’à faute de ſatisfaire ai contenu en ces preſentes dãs</l>
            <l>
                <lb/>ledit temps, ils ſoient décheus de la grace portée par icelles;</l>
            <l>
                <lb/>de laquelle nous auons excepteé &amp; exceptons ſeulement les</l>
            <l>
                <lb/>crimes commis entre les particuliers de meſme party, pour</l>
            <l>
                <lb/>raiſon deſquels les actions demeureront en leur entier: S</l>
            <l>
                <lb/>onnons en nManEmEnT aà nos amez &amp; feaux les Gens</l>
            <l>
                <lb/>tenuans oſtre Cour de Parlement de Paris, trã̃sferé́e en noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Ville de Pontoiſe; Et à tous Baillifs, Seneſcbaux, Preuoſts,</l>
            <l>
                <lb/>Iuges,ou leurs Lieutenans, &amp; autres nos Iuſticiers &amp; Officiers</l>
            <l>
                <lb/>qu’il appartiendra, que nos preſentes Lerres de Declaration,</l>
            <l>
                <lb/>ils ayent à̀ faire lire, publier &amp; enregiſtrer, &amp; du contenu e</l>
            <l>
                <lb/>ãcelles, jouyr &amp; vſer pleinement &amp; paiſiblement tous nos Su¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>jets, de quelqueeſtat, dignité, &amp; qualité qu’ils ſoient, ſani</l>
            <l>
                <lb/>leur faire ny permettre qu’il leur ſoit fait aucun trouble ny</l>
            <l>
                <lb/>empeſchemens au contraire: CaA cel eſt noſtre plaifir;Et afin</l>
            <l>
                <lb/>que ce ſoit choſe ferme &amp; ſtable à touſiours, nous auons fait</l>
            <l>
                <lb/>mertre noſtre Seel à ceſdites preſentes, ſauf en autres choſes.</l>
            <l>
                <lb/>noftre droic &amp; l’autruy en toutes. D ON NE’à Compiegne</l>
            <l>
                <lb/>au mois d’Aouſt, l’an de grace mil ſix cens cinquante-deux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre Regne le dixiéme. Signé LO V I S5Et plus bas, Pae</l>
            <l>
                <lb/>leRoy, dE Gvee Avn; Et ſellé ſur lacsde ſoye, du grand?</l>
            <l>
                <lb/>Seau de cire verte.</l>
            <l>
                <lb/>Lea, pblié́ &amp; regiſtré́, ouy, ce requerant le Procureu</l>
            <l>
                <lb/>General du Roy, pour eftre s xscuté ſelon ſa forme &amp; teneur,</l>
            <l>
                <lb/>aux harges poreées par l’Arreſ de ce iour, &amp;s ordonneé qae</l>
            <l>
                <lb/> apies eollasionmées ̀ l’riginal, ſerons enauoyées aue Bail¬</l>
            <l>
                <lb/>hages &amp; Seneſchauſſees de ce reſſort, pour y efre pareillement</l>
            <l>
                <lb/>leus, publié́, &amp; regiftré. énjoint aux Subftats du Pracureur</l>
            <l>
                <lb/>General du Roy, d’y ter la main, &amp; certifier l Courauoir¬</l>
            <l>
                <lb/>ce fait as nois. Poneoiſe en Parlenene ls vingt-ſxieſme</l>
            <l>
                <lb/>oouſt65a. SignéR ADIGVE S.</l>
            <l>
                <lb/>sceas</l>
            <l>
                <lb/> er</l>
            <l>
                <lb/> er 7T</l>
            <l>
                <lb/>EXTRAICT DES REGISTRES</l>
            <l>
                <lb/>de Parleen.</l>
            <l>
                <lb/> JE par la Cour les Chambres aſſemblées, les Lettres Pa¬</l>
            <l>
                <lb/> entes du Roy en fotrme d’Edit données à Compiegn</l>
            <l>
                <lb/>au mois d’Aouſt 165. Signées LOVIS3 Et plus bas, Par le</l>
            <l>
                <lb/>Roy, e Gvn av, &amp; ſellees du grand Seau de cire ver¬</l>
            <l>
                <lb/>te, ſur laes de ſoye rouge &amp; verte; Par leſquelles, &amp; pour les</l>
            <l>
                <lb/>cauſes y contenuës, le dit Seigneur de l’auis de ſon Conſeil,où.</l>
            <l>
                <lb/>ſtoieut la Reyne ſa. tres-honorée Dame &amp; Mere, pluſieurs:</l>
            <l>
                <lb/>PEtince</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Princes, Ducs, Pairs, &amp; Officiers dé ſa Couronne, &amp; autre</l>
            <l>
                <lb/>grands &amp; Notables perſonnages; Auroit caſſe, reuoqué, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>anullé, caſſe, reuoque &amp; annulle toutes Informations, Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts, Saiſies, &amp; autres procedures faites en executuion d’iceux,</l>
            <l>
                <lb/>par ſes Cours de Parlemenc, &amp; autres Iuges quelconques, à̀</l>
            <l>
                <lb/>l’occaſion des preſens mouuemens, depuis le premier Feurier</l>
            <l>
                <lb/> 65 1. iuſques à preſent; Meſmes les Declarations du mois de</l>
            <l>
                <lb/>Septembre, &amp; du huit Octohre de ladite année i65. &amp; tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qui a eſté faie en vertu d’icelles: En conſequence dequoy,</l>
            <l>
                <lb/>lediz Seigneur a deéchargé &amp; dé charge tous ſes Sujets de quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que eſtat, qualiteé, &amp; dignié qu’ils ſoient, de tout ce qui pour¬</l>
            <l>
                <lb/>roit leur auoir eſté ou eſtre imputeé pour auoir pris les armes.</l>
            <l>
                <lb/>contre luy, Traité auec les Eſpagnols ou autres Eſtrangers,</l>
            <l>
                <lb/>introdults leurs forces dans ſon Royaume &amp; pais de ſon obeïſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, &amp; meſmes dans ſes Plaçes; Traiteé auec ſes Sujes, &amp; s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre vnisauec eux conre ſon ſeruice, paur auoir eſtably des</l>
            <l>
                <lb/>Conſeils &amp; des Officiors, ordonné des leuées de Gens de Guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re &amp; de deniers ſans ſes ordres &amp; inionctions, repris ſur eux</l>
            <l>
                <lb/>ſes Places, les auoir munies &amp; fortifié́es, pris ſs Suiets à ran¬</l>
            <l>
                <lb/>çon ou autremente, &amp; coramis quelques autres actes d’hoſtili.¬¬</l>
            <l>
                <lb/>té &amp; entrepriſes, que ce ſoit cotre luy, ſon ſeyuice, &amp; ſo au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorités Enſemble tous ceux qui nt participé directement ou</l>
            <l>
                <lb/>iodirectement enu quelque for &amp; maniere quece puiſſe eſtre</l>
            <l>
                <lb/>auſdis Traitez;&amp; à toutes Ligues, &amp; Aſſocialons dedans &amp; de¬</l>
            <l>
                <lb/>hors ſoun Royaume ; &amp; à̀ roures enrepriſes, &amp; hoſtilitez con¬</l>
            <l>
                <lb/>miſes à l’oecaſion des preſensmoauemens; Nonobſtant ſadite.</l>
            <l>
                <lb/>Declaraid du ô ctobr dmierdonńe contre ſeſdi Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſins laes Princes de Coadd-&amp; de py, &amp; leurs adherns ; Veut</l>
            <l>
                <lb/>&amp; luy plaiſt que le tout demeura ual, &amp;, cer na adea,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que la memoire en demeure à iamais eſtince., ſupprimé &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>abolie; Sans qu’à preſene, ny à l’aduenir, ils en puiſſene eſtre</l>
            <l>
                <lb/>recherchez ny inquieez an leurs peroanes &amp; biens, impo¬¬</l>
            <l>
                <lb/>antſur ce, ſilonce perpeueſ ſes Poepeurs Generax, leurs</l>
            <l>
                <lb/>Subtituus tousautress eclare yn qpsie ledipeigpeor.</l>
            <l>
                <lb/>qu il reço ſoadie Oncle, ſes Cauſis, ls Priuces de-Condé́.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de Couy,&amp;e ſa Couſine leDucheſſe de Lougueuille eu ſes</l>
            <l>
                <lb/> D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>141</l>
            <l>
                <lb/>bonnes graces; Lo tout, à conditiou-que ſondit Oucls le- Iu</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans, ſeſdits Couſins-les Princes de Condé&amp; doConey;</l>
            <l>
                <lb/>enfemble tous ſes Sujets qui ſon pres d’eu, poſeeone- les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de bonne Foy, trois iours apres que leſditas Lecrôs-au¬</l>
            <l>
                <lb/>oat eſle publiluen ſa Coor de burlemene de pau i, ſeuonn¬</l>
            <l>
                <lb/>ſa viile de Pontoiſe; Qu’à cettefin, ſondit Oncle luy enuoye¬</l>
            <l>
                <lb/>ra dans ledit temps de trois iours, vn ate ſigne de luy, portant</l>
            <l>
                <lb/>renonciation à tous Traite, Aſſociations, &amp; autres choſes</l>
            <l>
                <lb/>qu’il peut auoir faites, dlreement ou inditetemene aà-l’occa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion des preſens mouuenens, &amp; ſans ſa participtioa-: Qu</l>
            <l>
                <lb/>ſondit Couſin le-Prince de Condé4 luy auoyora auſſl-dans le</l>
            <l>
                <lb/>meſme temps vn acte ſigné de luy, portant renonciation pure</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſimple à toutes Ligues, Aſſociaions, &amp; autres- choſes</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a faites contre ſon ſruice, &amp; ſans qas ledit-Soigout</l>
            <l>
                <lb/>ens aye eu connoifſfance, tane de dans qe dehors- ſ</l>
            <l>
                <lb/>Royaume: Et normêmene aux’Tralt qu’ihs-a fa aueo</l>
            <l>
                <lb/>es-Eſpagnols; &amp; en oure, fera retaecré e ſes mains</l>
            <l>
                <lb/>dans ledic eemps les ordres neceſaites, aat pour faire</l>
            <l>
                <lb/>ſortir de Stenay, de Bourg en Guyene, &amp; d’autres lieux,</l>
            <l>
                <lb/>toutes les troupes des Eſpagnols quis’y trouueront, que- pou¬</l>
            <l>
                <lb/>falre retirer des coſtes de PFrane lesVaiſeaue,Galeos, &amp; Bar¬</l>
            <l>
                <lb/>ques qui ſons dans- la riuiete d Bordeaux- appartsnas aua¬</l>
            <l>
                <lb/>Ry Catholique, -aà ſes Subiess Qu ſeadie Onele- Ie Duaci</l>
            <l>
                <lb/>d’rleans, &amp; ſondie Couafin le Pc de Cbodd, fotone- nar¬</l>
            <l>
                <lb/> cher droit à̀ la froeãor dPlandre leroupes eſttangeres</l>
            <l>
                <lb/>qoi ſone aux enuiroos de Paris, auſqaellos il ſoia foury-oſ¬</l>
            <l>
                <lb/>Cortes &amp; eſtapes pouar eo effet; CQu’ils feot joodreilos arol¬</l>
            <l>
                <lb/>pes qui eſtdient ſeus lenrs nas alaparauah le pteſeni aou¬</l>
            <l>
                <lb/>uehensà̀ ſés Atmnéés; eombadcos par les ſieuss d Tluron¬</l>
            <l>
                <lb/>oes &amp; la Pesté́- enheterre, Mareſtaax de-Prac, qui ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>uent à preſent prez de ſa Perſonne, pour eeeuteriles odes¬</l>
            <l>
                <lb/>qui leur ſeron onoez par ledel Seigaeur &amp; ſeſdlts ione¬</l>
            <l>
                <lb/>ans Generaux:Et qu’ili ltty enuoyërone lours eteeou Or¬</l>
            <l>
                <lb/>dres ecéſſairées psr lé lſçêniemene des roupesdspedaees¬</l>
            <l>
                <lb/>d’ex eſtns dans les Proffcseloigaées, qui oe eſté, leuées</l>
            <l>
                <lb/>ou aſſembĺes ar euxdepuis lespreſes soouoonsa ſaas qu</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>a..., , ,</l>
            <l>
                <lb/>S 2</l>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/> les particuliers ſoiet tenus à autre choſe qu’à rentrer lucon</l>
            <l>
                <lb/>nent, &amp; ſans delay, &amp; de bonne foy, dans leur deuoir dans le¬</l>
            <l>
                <lb/>die temps de trois iours apres la publication, pour ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont par deçà la Loire, &amp; dans quinze iours pour les autres;</l>
            <l>
                <lb/>les ayans deſchargez &amp; exemptez de faire, pour raiſon de ce,</l>
            <l>
                <lb/> aucun acte, ny proteſtation de fidelité en juſtiece. VEvt ledie</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur Roy, qu’à faute de ſatisfaire au contenu de ſeſdites</l>
            <l>
                <lb/>Lettres dans le dit temps, ils ſoient deſcheus de la grace por¬</l>
            <l>
                <lb/>tée par icelles: De laquelle il auroit excepté ſeulement les cri.</l>
            <l>
                <lb/>mes commis enere les particuliers de meſme party, pour rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſou deſquels, les actions demeurerons en leur entier; Ainſi</l>
            <l>
                <lb/>que plus au long eſt porte par leſdites Lettres; Conc luſions du</l>
            <l>
                <lb/>Procureur General du Roy; Touz conſidereé: Ladite Cour a</l>
            <l>
                <lb/>ordonné &amp; ordonne, Que leſdires Leres ſerons leuës, pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blices &amp; regiſtrées au Greffe de la Cour, pour eſtre executé́es,</l>
            <l>
                <lb/>gardeées, &amp; obſeruées, ſelon leur forme &amp; eneur, ſans nean¬</l>
            <l>
                <lb/>moins ence compreudre les crimes execrables de ſacrilege,</l>
            <l>
                <lb/>incendie, &amp; violement; &amp; ſans que les autheurs &amp; complices</l>
            <l>
                <lb/>de l’attentat fait à la Iuſtice &amp; aux Oficiers du Parlement le</l>
            <l>
                <lb/>vingt- cinquieſme Iluin dernier, ny ceux qui ſe trouueron</l>
            <l>
                <lb/>coupables de l’incendie arriueé en l’Hoſtel de Ville de Paris le</l>
            <l>
                <lb/>quatrieſme Iuillet enſuiuant, &amp; de l’aſſaſſinat commis, au pre¬</l>
            <l>
                <lb/>judice de la ſeuret́ &amp; liberté publique contre les Bourgeois</l>
            <l>
                <lb/>aſſemblez en ice luy, puiſſent jouyr de la grace porueée par leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dir :s Lettres; &amp; que Copies collationnces d’icelles ſeraas¬</l>
            <l>
                <lb/>enuoýes aux Bailliages &amp; Seneſchanſſées de ce reſſore, pour</l>
            <l>
                <lb/>yeſtre pareillement leuës, publiées &amp; regiſtrées à la diligenes</l>
            <l>
                <lb/>des Subſtituts dudis Procureur General du Roy, qui ſenront</l>
            <l>
                <lb/>tenus certifier la Cour auoir ce fait au mois. FAir en Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment enu à Pontoiſe le ving-ſixieſme Aouſt 1652. Sigué</l>
            <l>
                <lb/>Rau ve S.</l>
            <l>
                <lb/>Colationoé ax Origmar, par moy ſonſeille3</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Seretaire du Roy, Maiſou, orome de</l>
            <l>
                <lb/> ,¬ a¬</l>
            <l>
                <lb/>Franes, &amp; ds ſes Piaaaes</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬2 ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>....</l>
            <l>
                <lb/>. 4.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/> uu</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>Dona, Google</l>
            <l>
                <lb/>a,</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
        </body>
    </text>
</TEI>
