<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2637_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Ovide parlant à Tieste (sic), lui montrant
                    l'ordre qu'il doit tenir pour gouverner un État et le rendre victorieux malgré
                    ses ennemis; 1. que la coutume doit être observée sans qu'on y puisse mettre
                    empêchement; 2 . que les lois reçues ne se doivent aucunement changer; 3. que
                    l'épée rouillée de justice peut perdre le Mazarin par ses nouvelles lois; 4. que
                    les lois permettent d'appeler mains ennemies (sic ) pour éviter une continuelle
                    guerre; 5. que les vertus modernes se doivent autant louer que les anciennes; 6.
                    que Son Altesse Royale, messieurs les princes et le Parlement sont obligés de
                    retirer le roi d'entre les mains du Mazarin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=TNyyYPiaPaIC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Ovide parlant à Tieste (sic), lui montrant l'ordre qu'il
                        doit tenir pour gouverner un État et le rendre victorieux malgré ses
                        ennemis; 1. que la coutume doit être observée sans qu'on y puisse mettre
                        empêchement; 2 . que les lois reçues ne se doivent aucunement changer; 3.
                        que l'épée rouillée de justice peut perdre le Mazarin par ses nouvelles
                        lois; 4. que les lois permettent d'appeler mains ennemies (sic ) pour éviter
                        une continuelle guerre; 5. que les vertus modernes se doivent autant louer
                        que les anciennes; 6. que Son Altesse Royale, messieurs les princes et le
                        Parlement sont obligés de retirer le roi d'entre les mains du
                        Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="44" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> V</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/> I</l>
            <l>
                <lb/>71 L</l>
            <l>
                <lb/>LANT</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/> T ¬ </l>
            <l>
                <lb/>1 H </l>
            <l>
                <lb/> H</l>
            <l>
                <lb/> IL L ,</l>
            <l>
                <lb/>Luy monſtrant l’ordre qu’il doit tenir</l>
            <l>
                <lb/>pour gouuerner vn Eſtat, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>rendre victorieux malgré</l>
            <l>
                <lb/>ſes Ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>Que la Couſtume doit eſe obſeruée, ſans que l’on</l>
            <l>
                <lb/>y puiſſe mettre empeſchement.</l>
            <l>
                <lb/>l. Que les Loix receuës, ne ſe doiuent aucunement</l>
            <l>
                <lb/>changer.</l>
            <l>
                <lb/>IlI. Que l’Eſpée rouilleée de Iuſtice,; peut perdre le Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>par ſes nouuelles Loix.</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> Que les Loi perneens d’appeles main ennemle¬</l>
            <l>
                <lb/>pour eſuiter vne continuelle guerre.</l>
            <l>
                <lb/>. Que les Vertus modernes, ce doiuent louer autant</l>
            <l>
                <lb/> que les anciennes.</l>
            <l>
                <lb/>l. Que ſon Alteſſe Royalle, Meſſieurs les Princes, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, ſont obligez de retirer le Roy d’entre le</l>
            <l>
                <lb/>mains du Ma zarin.</l>
            <l>
                <lb/>Pi¬¬</l>
            <l>
                <lb/> . Dc.</l>
            <l>
                <lb/>non</l>
            <l>
                <lb/>.n</l>
            <l>
                <lb/>80901</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>a.¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a -ps¬</l>
            <l>
                <lb/>B¬</l>
            <l>
                <lb/> amaſl</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>utuAedtitAâttt</l>
            <l>
                <lb/>oésé?egoééooéseoptésoope</l>
            <l>
                <lb/>etſeagt nt</l>
            <l>
                <lb/>r e’i eres.</l>
            <l>
                <lb/>OVIDE PRLANT TIESTE,</l>
            <l>
                <lb/>luy monſtrant l’ordre qu’il doit tenir</l>
            <l>
                <lb/>pour gouaserner vn Eftas, &amp; le rendre</l>
            <l>
                <lb/>victorieaux malgreé ſes ennemus.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>5 E n’ay point cette erreurcommune,</l>
            <l>
                <lb/>l de iuger d’vn autre ſelon que ie ſuis.</l>
            <l>
                <lb/> Il’en roy ayſeément des choſas di¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> uerſes à̀ moy. Pour me ſentir enga¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp; se a ue ſotme, le yohle pale</l>
            <l>
                <lb/> monde, comme chacun fait, &amp; croy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; conçoy mille contraires façons</l>
            <l>
                <lb/>de vie &amp; au rebours du commun, reçoy plus fa¬</l>
            <l>
                <lb/>cilernent la dfference, que la reſſemblarice en no.</l>
            <l>
                <lb/>Ie decharge tant qu’on veut, vn autre eſtre, de mes</l>
            <l>
                <lb/>conditions &amp; principes, &amp; le conſi lere ſimplement</l>
            <l>
                <lb/>en luy-meſme, ſans relation, l’eſtoffant ſurſon pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pre modelle. Poar n’eſtre continent, ie ne laiſſe d’a.</l>
            <l>
                <lb/>uouer fincerement Ia contloence des ’Fueillans e</l>
            <l>
                <lb/>des Capucins, &amp; de bien trouuer l’air de leuar train.</l>
            <l>
                <lb/>Ie m’inſinuë par imagination fort bien en leur place:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les ayme &amp; les honore d’autant plus, qu’ils ſont</l>
            <l>
                <lb/>autres que moy. Ie deſire ſingulierement, qu’on nos</l>
            <l>
                <lb/>iuge chacun à part ſoy, &amp; qu’on ne me tire rien en</l>
            <l>
                <lb/>conſequence des communs exemples. Ma foibleſſs</l>
            <l>
                <lb/>n’altere aucunement les opinions que ie dois auois</l>
            <l>
                <lb/>de la force &amp; vigueur de ceux qui le merlent. Suas</l>
            <l>
                <lb/>pai nia ſaadens, quam qaod ſe imitari poſeconfidant,</l>
            <l>
                <lb/> uempae au limoa de l rerre, le ne laiſſe pas de re¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>marquer iuſques dans les nuës la hauteur inimitable</l>
            <l>
                <lb/>d’ancunes ames heroyques: C’eſt beaucoup par moy</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir le iugement reglé, ſi les effects ae le peuuent</l>
            <l>
                <lb/>eſtre, &amp; maintenir au moins cette maiſtreſſe partie,</l>
            <l>
                <lb/>exempte de corruption: C’eſt quelque choſe d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>la volonté bonne, quaund les iambes rme faillent Ce</l>
            <l>
                <lb/>ſiecleauquel nous viuons, au moins pour noſtre cli¬</l>
            <l>
                <lb/>mat, eſt ſi plombé, que ie dis pas l’execution, mais</l>
            <l>
                <lb/>l’imagination meſme de la vertu en eſt à dire, &amp; ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble que ce ne ſoit autre choſe qu’vn iargon de Col¬</l>
            <l>
                <lb/>lege.</l>
            <l>
                <lb/>virfafe verba paſanf vé</l>
            <l>
                <lb/>Lcnm lgnma!</l>
            <l>
                <lb/>quam vereri deberent, etiamſi pereipere non poſſee.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vn affiquet à̀ prendre en vn cabinet, ou au bour</l>
            <l>
                <lb/>de la langue, comme au bout de l’oreille, pour pa¬</l>
            <l>
                <lb/>rement. Il ne ſe recognoiſt plus d’action vértueuſe:</l>
            <l>
                <lb/>celles qui en portent le viſage, elles n’en ont pa</l>
            <l>
                <lb/>l’eſſence: car le profit, la gloire, la crainte, l’accou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtumance, &amp; autres telles cauſes eſtrangeres nous</l>
            <l>
                <lb/>atheminentà les produire. La Iuſtice, la Vaillance,</l>
            <l>
                <lb/>la Debonnaireté, que nous exerçons lors, elles peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent eſtre ainſinommées, pour la conſiderarion d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>truy, &amp; du viſage qu’elles portent en public: mais</l>
            <l>
                <lb/>chez l’ouurier ce n’eſt aucunement vertu. Il y a. vne</l>
            <l>
                <lb/>autre fin propoſe, autre cauſe mouuante. Or fa ver.</l>
            <l>
                <lb/>ru n’aduouë rien, que ce qui ſe fait par elle, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>eIle ſeule. En cette grande bataille de Poridé́e, que les</l>
            <l>
                <lb/>Grecs ſous Pauſanias gagnerent contre Mardonius,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Perſes. Les victorieux ſuiuant leur couſtume</l>
            <l>
                <lb/>venans à partir entr’eux la gloire de l’exploict, artri¬</l>
            <l>
                <lb/>buerentà la nation Spartiares la precellence de la va¬</l>
            <l>
                <lb/>leur en ce combat. Les Spartiates excellens luges de</l>
            <l>
                <lb/>a vertu, quand ils vindrent à decider, à quel parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culier de leur nation deuoit demeurer lI’honneur d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir le mieux fait en cette iournée, trouuerent qu’A¬</l>
            <l>
                <lb/>riſtodemus</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>nſtodemus s’eſtoit le plus courageuſement hazardé</l>
            <l>
                <lb/>mais pourtant ils ne luy en donnerent point de prix,</l>
            <l>
                <lb/>parce que ſa vertu auoit eſte incité́e du deſir de ſe</l>
            <l>
                <lb/>purger du reprcche, qu’il auoit encouru au fait des</l>
            <l>
                <lb/>Thermopy les: &amp; d’vn appetit de mourir vaillamn¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, pour garentir ſa honte paſſée Nos iugemens</l>
            <l>
                <lb/>ſontencores malades, &amp; ſuiuent la deprauation de</l>
            <l>
                <lb/>nos mœurs: Ie voy la pluſpart des eſptits de mon</l>
            <l>
                <lb/>emps faire les ingenieux à obſcurcir la gloire des bel.</l>
            <l>
                <lb/>les &amp; genereuſes ations anciennes, leur donnant</l>
            <l>
                <lb/>quel que interpretation vile, &amp; leur controuuaut des</l>
            <l>
                <lb/>occaſions &amp; des cauſes vaines. Grande ſubtilité́;</l>
            <l>
                <lb/>Qu’on me donne l’action la plus excellente &amp; pure,</l>
            <l>
                <lb/>ie m’en vay y fournir vray-ſemblablement cinquan¬</l>
            <l>
                <lb/>te ririeuſes. Dieu ſçait, à qui les veut eſtendre, quelle</l>
            <l>
                <lb/>diuerſité́ d’images ne ſouffre noſtre inrerne volonté?</l>
            <l>
                <lb/>llsne font pas tant malicieuſement, que lourdement</l>
            <l>
                <lb/>&amp; groſſierement, les ingenieux, à tout leur meédiſan.</l>
            <l>
                <lb/>ce La meſme peine, qu’on prend à detracter de ces</l>
            <l>
                <lb/>grands noms, &amp; la meſme licence, ie la prendrois vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lontiers à leur preſter quelque tour d’eſpaule pour</l>
            <l>
                <lb/>les hauſſer. Ces rares figures, &amp; crieées pour l’exermple</l>
            <l>
                <lb/>du monde, par le conſentement des Sages, ie pe me</l>
            <l>
                <lb/>feindrois pas de les recharger d’honneur, aurant que</l>
            <l>
                <lb/>mon inuention pourroit, en interpretation &amp; fauo¬</l>
            <l>
                <lb/>rable circonſtance. Et il faut croire, que les efforts</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre inuention lont loing au deſſous dé leur me¬</l>
            <l>
                <lb/>rite. C’eſt l’office des gens de bien, de peindre la ver¬</l>
            <l>
                <lb/>u la plus belle qui ſepuiſfe. Et ne ſeroit pas meſſeanr</l>
            <l>
                <lb/>quand la paſſion nous tranſporteroit à̀ la faueur de ſi</l>
            <l>
                <lb/>ainctes fſormes. Ce que ceux-ey font au contraire, ils</l>
            <l>
                <lb/>le font ou par malice, ou parce vice, de r’amener</l>
            <l>
                <lb/>leur creance à leur portée, de quoy ieviens de parler;</l>
            <l>
                <lb/>ou comme ie penſe, pluſtoſt, pour n’auoir pas Ia veus</l>
            <l>
                <lb/>aſſez forte &amp; aſſez nette, ny dreſe à concenoir la</l>
            <l>
                <lb/>ſplendeur de l vertu n ſa pureté naïfue: Comne</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>lutarque dit, que deſon temps, aucuns attribuoient</l>
            <l>
                <lb/>la cauſe de la mort du ieune Caton, à̀ la crainte qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit eu de Ceſar: dequoy il ſe picque auecque rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon: Et peut-on iuger par la, combien il ſe fuſt en¬</l>
            <l>
                <lb/>core plus offencé de ceux, qui l’ont attribué à l’anm..</l>
            <l>
                <lb/>bition. Sotres gens Il euſt bien fait vne belle action</l>
            <l>
                <lb/>genereuſe &amp; iute, pluſtoſt auec ignominie, que pour</l>
            <l>
                <lb/>la gloire. Ce perſonnage-là fut veritablement vn pa¬</l>
            <l>
                <lb/>tron, que nature choiſit, pour monſtrer iuſques où</l>
            <l>
                <lb/>l’humaine vertu &amp; fernete pouuoit atreindre: Mais</l>
            <l>
                <lb/>ie ne ſuis pas icy à̀ meſme pour traitter ce riche argu¬</l>
            <l>
                <lb/>ment: Ie veux ſeulement faire luitter enſemble, les</l>
            <l>
                <lb/>traicts de cinq Poëtes Latins ſur la louüange de Caton</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour l’intereſt de Caton: &amp; par incident pour le</l>
            <l>
                <lb/>leur auſſi. Or devra l’enfanr bien nourry, trouuer au</l>
            <l>
                <lb/>prix des autres, les deux premiers trainants. Le</l>
            <l>
                <lb/>troiſieſme plus verd: mais qui s’eſt abbatu par l’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>trauagance de ſa force. Il eſtimera que là il y au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit place à vn ou à̀ deux degrez d’inuention ence,</l>
            <l>
                <lb/>pour arriuer au quatrieſme, ſur le poinct duquel il</l>
            <l>
                <lb/>ioindra ſes mains par admiration. Au dernier, pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier duquel eſpace: mais laquelle eſpace, il iurera</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuoir eſtre remplie par nul eſprit humain, il</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtonnera, il ſe tranſira. Voiecy merueilles: nous</l>
            <l>
                <lb/>auons bien plus de Poëtes, que de iuges &amp; interpre¬</l>
            <l>
                <lb/>tes de poëfie. Il eſt plus aiſé de la faire, que de la con¬</l>
            <l>
                <lb/>aoiſtre. A certaine meſure baſſe, on la peut iuger</l>
            <l>
                <lb/>par les preceptes &amp; par les articles. Mais la bonne,</l>
            <l>
                <lb/>a ſupreme, la diuine, eſt au deſſus des regles &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>la raſon. Quiconque en diſcerne la beauré, d’vne</l>
            <l>
                <lb/>veuë ferme &amp; raſſize, il ne la void pas, non plus que</l>
            <l>
                <lb/>la ſplendeur d’vn eſclair. Elle ne pratique point no.</l>
            <l>
                <lb/>ſtre iugement: elle le rauit &amp; rauage. La fureur, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſpoicçonnne celuy qui la ſçait penetrer, fiert encores</l>
            <l>
                <lb/>vn tiers, à̀ la luy ouyr traitter &amp; reciter. Conme</l>
            <l>
                <lb/>l’aimant attire non leiement vne aiguille, mais in¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>fonde encore en icelle, fa faeulte d’en attirer d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres, &amp; il ſe void plus clairement aux theatres, que</l>
            <l>
                <lb/>l’inſpiration ſacree des muſes, ayant premierement</l>
            <l>
                <lb/>agiteé le Poëte aà̀ la colere, au duëil, à̀ la haine, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>hors de ſoy, où elles veulent, frappe encore par le</l>
            <l>
                <lb/>Poëre, l’ateur; &amp; par l’acteur, conſecutiuement</l>
            <l>
                <lb/>tout vn peuple. C’eſt l’enfileure de nos aiguilles,</l>
            <l>
                <lb/>ſuſpenduë l’vne de l’autre. Dés ma premiere enfan.</l>
            <l>
                <lb/>ce, la poëſie a eu cela, de me tranſporter. Mais ce</l>
            <l>
                <lb/>eſſentiment bien vif, qui eſt narurellement en moy,</l>
            <l>
                <lb/>a eſté diuerſement manié́, par diuerſité de for¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, non tanc, plus hautes &amp; plus baſſes, (car ils</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient touſiours des plus haures en chaque eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ) comme differentes en couleur. Premierement,</l>
            <l>
                <lb/>ne fluidité gaye &amp; ingenieuſe, depſs vne ſubrilité</l>
            <l>
                <lb/>aiguë &amp; releué́e: enfin, vne force meure &amp; conſtan¬</l>
            <l>
                <lb/>te, L’exemple le dira mieux. Ouide, Lucain, Virgile.</l>
            <l>
                <lb/>Mais voila nos gens ſur la carriere.</l>
            <l>
                <lb/>Sit Cato d viut ſane vel Ceſaremaior.</l>
            <l>
                <lb/>dit l’vn,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;iaffm deita morte Catonons,</l>
            <l>
                <lb/> dit l’autre. Et l’autre parlant des guerres ciuiles d’en¬</l>
            <l>
                <lb/> eeſer l ounur</l>
            <l>
                <lb/>Vitfrix cauſa Diis placeit, ſed’vitta Caton</l>
            <l>
                <lb/> Et le quatrieſm ſur les louanges de Ceſar:</l>
            <l>
                <lb/>Et canfta errara ſuabat,</l>
            <l>
                <lb/> eunr e ene ne ees ceue¬</l>
            <l>
                <lb/>Et le maiſtre du Chœur, apres auoir eſtalé́ les</l>
            <l>
                <lb/>noms des plus grands aomains en ſa peiniture, finis en</l>
            <l>
                <lb/>cetre maniere: Où les eſtrennes que le Roy enuoye</l>
            <l>
                <lb/>aux Princes ces vaſſaux, tous les ans, c’eſt du feu; le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel apporté, tout le vieil feu eſt eſteint, &amp; de ce nou¬</l>
            <l>
                <lb/>eau lont tous obligez les peuples voiſins venir pui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer chacun pour Ioy, ſur peine de crime de leze-Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſteé. Où quand le Roy ponr s’addonner du tourt à̀ la</l>
            <l>
                <lb/>deuorion, ſe retire de ſa charge, ( ce qui aduientſou;</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>uent) ſon premier ſuceeſſeur eſt obligé d’en fa re au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant: &amp; paſſe le droict du Royaume au rroiſieſme ſuc¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſeur. Où l’on diuerſifie la forme de la police, tlon</l>
            <l>
                <lb/>que les affaires ſemblent le requerir: Ouon depoſe le</l>
            <l>
                <lb/>Roy quand il ſemble bon, &amp; luy ſubſttue l’vn des</l>
            <l>
                <lb/>anciens à̀ prendre le gouuernail de l’Eſtat, &amp; le laiſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>t’on par fois auſfi és mains de la commune: o hom.¬</l>
            <l>
                <lb/>mes &amp; femmes ſont circoncis &amp; pareillement bapti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe. Où le ſoldar, qui en vn ou diuers combats, eſt</l>
            <l>
                <lb/>arriué à̀ preſenter à ſon Roy ſept teſtes d’ennemis, eſft</l>
            <l>
                <lb/>fait noble. Où l’on vt ſous cette opinion ſi rare &amp;t</l>
            <l>
                <lb/>inſatiable de la mortalité des ames. Où les femmes</l>
            <l>
                <lb/>sS’accouchent ſans plainte &amp; ſans effroy. Où les fem¬</l>
            <l>
                <lb/>mes en l’vne &amp; l’autre jambes portent des greues de</l>
            <l>
                <lb/>cuiure; &amp; ſi vn poul les mord, lont tenuës par deuoir</l>
            <l>
                <lb/>de magnanimité́, de le remordre, &amp; n’oſent eſpouſer</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles n’ayent offert à leur Roy, s’il le veut, leur</l>
            <l>
                <lb/>pucelage. Où l’on ſalu mettant le doigt à̀ terre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>puis le hauſſant vers le Ciel. Où les hommes porrent</l>
            <l>
                <lb/>les charges ſur la teſte, les femmes ſur les eſpaules:</l>
            <l>
                <lb/>elles piſlent debout, les hommes accroupis. Où i ls</l>
            <l>
                <lb/>enuoyent de leur ſangen ſigne d’amitié, &amp; enceaſent</l>
            <l>
                <lb/>comme les Dieux, les hommes qu’ils veulent ho¬</l>
            <l>
                <lb/>norer. Où non ſeulement iuſqu’au quatrieſme degreé,</l>
            <l>
                <lb/>mais en aucun plus éloigneé, la parenté n’eſt ſoufferre</l>
            <l>
                <lb/>aux mariages. Où les enfans ſont quatre ans en nour¬</l>
            <l>
                <lb/>riſſe, ſouuent douze: &amp; laà meſme il eſt eſtime mortel</l>
            <l>
                <lb/>de donner à l’enfant aà tetter tout le premier. Où les</l>
            <l>
                <lb/>peres- ont charge du chaſtiment des maſles, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>meres aà̀ part, des femelles: &amp; eſt le chaſtiment de</l>
            <l>
                <lb/>les fumer pendus par les pieds. Où on fait circoncire</l>
            <l>
                <lb/>les femmes. Où l’on mange toute ſorte d’herbes ſans</l>
            <l>
                <lb/>autre diſeretion, que de refuſer celles qui lar ſem.</l>
            <l>
                <lb/>blent auoir ſenteur. O tout eſt ouuert: &amp; les mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons pour belles &amp; riches qu’elles ſoient, ſans porre,</l>
            <l>
                <lb/> ſans feneſtre, ſans coffre qui ferme: &amp; ſont les lar¬</l>
            <l>
                <lb/>rons</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>rons doublement punis qu’ailleurs. Où ils tuent les</l>
            <l>
                <lb/>pouls auec les dents comme les Magots, &amp; trouuent</l>
            <l>
                <lb/>horrible de les voir eſcacher ſous les ongles. Où l’on</l>
            <l>
                <lb/>ne couppe en toute la vie ny poil ny ongle: ailleurs</l>
            <l>
                <lb/>où l’on ne couppe que les ongles de la droicte, celles</l>
            <l>
                <lb/>de la gauche ſe nourriſſent par gentilleſſe. Où ils</l>
            <l>
                <lb/>nourriſſent tout le poil du coſté́ droict tant qu’il peut</l>
            <l>
                <lb/>croiſtre: &amp; tiennent raze le poil de l’autre coſte. Et</l>
            <l>
                <lb/>en voiſines Prouinces: celle- cy nourrit le poil de de.</l>
            <l>
                <lb/>uant, celle. là̀ le poil de derriere: &amp; raſent l’oppoſite.</l>
            <l>
                <lb/>Oi les peres preſtent leurs enfans: les maris leurs</l>
            <l>
                <lb/>femmes, à iouyr aux hoſtes, en payant Où l’on peut</l>
            <l>
                <lb/>honneſtement faire des enfans ̀ ſa mere: les peres ſe</l>
            <l>
                <lb/>meſlter à leurs filles, &amp; à leurs fils. Où aux aſſemblé́es</l>
            <l>
                <lb/>des feſtins, ils s’en trepreſtent ſans diſtintion</l>
            <l>
                <lb/>de parenté les enfans les vns aux autres. Icy on</l>
            <l>
                <lb/>vit de chaire humaine: laà c’eſt oſfice de pieté de tuer</l>
            <l>
                <lb/>ſon pere en certain àge: ailleurs les peres ordonnent</l>
            <l>
                <lb/>des enfans encore au ventre des meres, ceux quils</l>
            <l>
                <lb/>eulent eſtre nourris &amp; conſeruez, &amp; ceux -qu’ils veuû.</l>
            <l>
                <lb/>lent eſtre abaniõnez &amp; tez: A illeurs ’les vieax maris</l>
            <l>
                <lb/>preſtent leurs femmes à l ieuneſſe pour s’en ſeruir:</l>
            <l>
                <lb/>lleurs elles ſont communes ſans pecbhé́: voir en</l>
            <l>
                <lb/>tels pays portent pour marque d’honneuar, atint de</l>
            <l>
                <lb/>belles houppes frangeées au bor de leurs robes;</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles ont aceointé de maſles. N’a pas fait la cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtume encore vne choſe publique de femmes àd parti</l>
            <l>
                <lb/>leur a. t’elle pas mis les arme à la main ? fait deſſes</l>
            <l>
                <lb/>des armées, &amp; liurer des baoailles?Et te uétoure là</l>
            <l>
                <lb/>Philoſophie ne peut plantenen la tete des plus ſagë</l>
            <l>
                <lb/>ne l’apprend-elle pas de la ſeule orôonnance aui plus</l>
            <l>
                <lb/>groſſser vulgaire? Car ncas ’ç̧uons des nations entie¬</l>
            <l>
                <lb/>Es, où non ſeulement la nort eſtoit mépriſée, nais</l>
            <l>
                <lb/>feſtoy ́e: où les en fans de ſepransſooffeoient etr</l>
            <l>
                <lb/>fouettes iuſques à la mort, lans changer de viſage:</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>o la richeſſe eſtoit en telle mépris, que le plus che</l>
            <l>
                <lb/>rifcitoyen de la ville n’euſt daigné baiſſer le bras pour</l>
            <l>
                <lb/>amaſſer vn bourſe d’eſcus. Et ſç̧auons des regions</l>
            <l>
                <lb/>eres fertiles en toutes facons de viures, où toutesfois</l>
            <l>
                <lb/>les plus ordinaires mets &amp; les plus ſauoureux, e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoient du pain, du naſiror &amp; dei l’eau. Fit-elle pas</l>
            <l>
                <lb/>encore ce miracle en Cio, qu’il s’y paſſa ſept cens</l>
            <l>
                <lb/>ans, ſans memoire que femme ny fille y euſtfait faute</l>
            <l>
                <lb/>à ſon honneur? Et ſomme aà ma fanraiſie, il n’eſt rien</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne faſſe, ou qu’elle ne puiſſe: &amp; auec raiſon</l>
            <l>
                <lb/>l’appelle Pindarus, à̀ ce qu’on m’a dit, la Rome &amp;</l>
            <l>
                <lb/> Emperiere du monde. Celuy qu’on rencontra bat.</l>
            <l>
                <lb/>tant ſon pere, reſpondit, que c’eſtoit la couſtume de</l>
            <l>
                <lb/>ſa maiſon, que ſon pere auoit ainſi batu ſon ayeul,</l>
            <l>
                <lb/>ſon ayeul ſon biſayeul, &amp; monſtrant ſon fils: Ceſtuy¬</l>
            <l>
                <lb/>cy me battera, quand il ſera venu au terme de l’âge où</l>
            <l>
                <lb/>ie ſuis. Et le pere que le fils tiraſſoit &amp; ſabouloit em¬</l>
            <l>
                <lb/>my la ruaë, luy commanda de s’arreſter à certain huis,</l>
            <l>
                <lb/>luy n’auoit traiſné ſon pere que iuſques- là: c’eſtoit la</l>
            <l>
                <lb/>borne desiniurieux traitemens hereditaires, que les</l>
            <l>
                <lb/>enfans auoient en vſage faire aux peres en leurs fa¬</l>
            <l>
                <lb/>mille. Par couſtume, dit Ariſtote, auſſi ſouuent que</l>
            <l>
                <lb/>par maladie, des femmes s’arrachent le poil, ron¬</l>
            <l>
                <lb/>gnent leurs ongles, mangent des charbons &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>erre:&amp; plus par couſtume que par nature, les maltes</l>
            <l>
                <lb/>ſe meſleit aux maſles. Les loix de la conſcience que</l>
            <l>
                <lb/>nous diſons naiſtre de narure, naifſent de la couſta¬</l>
            <l>
                <lb/>me, chacun ayant en veneration interne les opinions</l>
            <l>
                <lb/> &amp; mœurs approuuées &amp; receuës autour de luy, ne</l>
            <l>
                <lb/>s’en peut deſpendre ſans remors, ny s’y appliquer</l>
            <l>
                <lb/>ſans applaudiſſement. Quand ceux de Grece vou¬</l>
            <l>
                <lb/>leient au temps paſſé maudire quelqu’vn, ils prioient</l>
            <l>
                <lb/>les Dieux de l’engager en quelque mauuaiſe couſtu¬</l>
            <l>
                <lb/>me. Mais le principal effet de ſa puiſſance, c’eſt de</l>
            <l>
                <lb/>nous ſaiſir &amp; empieter derelle ſorte, qu’à peine ſoit¬</l>
            <l>
                <lb/>ilen nous de nous rauoir de ſa priſe, &amp; de r’entrer</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>i?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 11</l>
            <l>
                <lb/>eu nous, pour diſcourir &amp; raiſonner de ſes ordonnan</l>
            <l>
                <lb/>ces. De vray, parce que nous les hnamons auec le laiét</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre naiſſance, &amp; que le viſage du monde ſe</l>
            <l>
                <lb/>preſente en cét eſtat à noſtre premiere veuë; il ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble que nous ſoyons nais à la conditionde ſuiure ce</l>
            <l>
                <lb/>train. Et les communes imaginatios que nous trou.</l>
            <l>
                <lb/>uous en credit autour de nous, &amp; infuſes en noſtre</l>
            <l>
                <lb/>ame par la ſemence de nos peres, il ſemble que ce</l>
            <l>
                <lb/>ſoient les generales &amp; naturelles. Par où il aduient</l>
            <l>
                <lb/>que ce qui eſt hors les gonds de la couſtume, on le</l>
            <l>
                <lb/>croit hors les gonds de la raiſon. Dieu ſçait combien</l>
            <l>
                <lb/>déraiſonnablement le plus ſouuent. Sl comme nous</l>
            <l>
                <lb/>qui nous eſtudions, aaons appris de faire, chacun qui</l>
            <l>
                <lb/>oit vae iufte ſenteuce, regardoit incontinent par où</l>
            <l>
                <lb/>elle luy appartient en ſon propre; chacun trouuetoir</l>
            <l>
                <lb/>que’cette-cy n’eſt pas tant vn bon mot, comme vn</l>
            <l>
                <lb/>bon coup de fouet à la beſtiſe ordinaire de ſon iu¬</l>
            <l>
                <lb/>gement. Mais on reçoit les aduis de la veriré́ &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>precepres, comme addreſſez au peuple, non iamais</l>
            <l>
                <lb/>aà ſoy: &amp; au lieu de les coucher ſur les méurs, cha¬</l>
            <l>
                <lb/>eun les eouche en ſa memoire, tres-ſortement &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>tres-inutilement. Reuenons à l’Empire de la couſtu¬</l>
            <l>
                <lb/>me. Les peuples nourris à la liberté &amp; à̀ ſe comman¬</l>
            <l>
                <lb/>der eux-neſmes, eſtiment toute autre forme de poli¬</l>
            <l>
                <lb/>ce monſtrueuſe &amp; contre nature; ceux qui ſont duits</l>
            <l>
                <lb/>à la Monarchie en font de meſme. Et quelque faci¬</l>
            <l>
                <lb/>lité que leur preſte fortune au changement, lors</l>
            <l>
                <lb/>meſme qu’ils ſe ſone auec grandes difficultez deffaits</l>
            <l>
                <lb/>de l’iaportunité d’vn maiſtre, ils courent à enre¬</l>
            <l>
                <lb/>planter vn nouueau auec pareilles diffieultez, pour</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe pouuoir reſoudre de prendre en -haine la mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtriſe. C’eſt par l’entremiſe de la couſtume que cha¬</l>
            <l>
                <lb/>eun eſt contant du lieu où nature l’a platé: &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>ſauuages d’Eſcoſſe nont que faire de la Touraine,</l>
            <l>
                <lb/>ny les Seythes de la Theſſalie. Darius demandoit à</l>
            <l>
                <lb/>quelques Grecs, pour combien ils voudroient pren¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>dre la couſtume des Indes, de manger leurs peres</l>
            <l>
                <lb/>treſpaſſez( car c’eſtoit leurforme, eſtimans ne leur</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir donner plus fauorable ſepulture, que d’eux</l>
            <l>
                <lb/>neſnes( ils luy reſpondirent que pour choſe d</l>
            <l>
                <lb/>monde ils ne le feroienc: mais s’eſtant auſſi eſſayé de</l>
            <l>
                <lb/>perſuader aux Indiens de laiſſer leur facçon &amp; pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre celle de ſGrece, qui eſtoit de bruſler les corps de</l>
            <l>
                <lb/>leurs peres, il leur fit encore plus d’honneur. Cha.</l>
            <l>
                <lb/> cun en fait ainſi, dautant que l’vſage nous dérobe le</l>
            <l>
                <lb/>vray viſage des choſes.</l>
            <l>
                <lb/>Miaded megnnm, nec taxs irabile qaicea</l>
            <l>
                <lb/> ’rincipi, quod no nuant mirer omes</l>
            <l>
                <lb/>P.rulatinm.</l>
            <l>
                <lb/> Autrefois ayant à faire valoir quelqu’vne de ns</l>
            <l>
                <lb/> oſeruarions, &amp; receu ë auec reſoluë authoriteé bien</l>
            <l>
                <lb/>loing autour de nous, &amp; ne voulant point comme, il</l>
            <l>
                <lb/>le fait, l’eſtablir ſeulement par la force des exemples,</l>
            <l>
                <lb/> mais qu’eſtant touſiours iuſqu’à ſon origine, ’y trou¬</l>
            <l>
                <lb/>I’ay le fondement ſi foible, qu’à peine que iene m’en</l>
            <l>
                <lb/> dégoutaſſe, moy qui auos à la confirmer en aurruy.</l>
            <l>
                <lb/>C’̃ſt cette recepte, par laquelle Platon entreprend</l>
            <l>
                <lb/>de chaſſer les deſnaturées &amp; prepoſteres amours de</l>
            <l>
                <lb/>ſon temps: quil eſtime ſouueraine &amp; prnncipale.</l>
            <l>
                <lb/>Aſſcauoir que l’opinion publique les condamne, que</l>
            <l>
                <lb/>chacun en faſſe de mauuais contes: Recepte. par le</l>
            <l>
                <lb/>moyen de laquelle, les plus belles filles n’arrirent</l>
            <l>
                <lb/>plus l’amour des peres, ny les freres plus exceilents</l>
            <l>
                <lb/>en beauté, l’amour des ſœurs Les fables meimesde.</l>
            <l>
                <lb/>Thyeſte, d’Oedipe, de Macreée, ayans auec le</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir de leur chant, infus cette vrile creance. en la</l>
            <l>
                <lb/>endre cruelle des enfans. De vray la pudicité eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>belle vertu, de laquelle l’vit eſt aſſez conneu,</l>
            <l>
                <lb/>maisde la traiter &amp; faire valoir ſelon nature, il e ft</l>
            <l>
                <lb/>autant mal-aiſé, comme il eſt aiſé de la fire valor</l>
            <l>
                <lb/>felon l’vſage, les loix, &amp; les preceptes. Les premie¬</l>
            <l>
                <lb/>ves &amp; vniuerſelles raiſons ſont de diſſiie preeua¬</l>
            <l>
                <lb/>ion2.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>̂1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 13</l>
            <l>
                <lb/>tion. Et les paſſent nos maiſtres en eſcumant, ou en</l>
            <l>
                <lb/>ne les oſant pas ſeulement taſter, ſe iettent d’abor¬</l>
            <l>
                <lb/>d́e dans la franchiſe de la couſtume, laà ils s’enflent,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; triomphent à̀ bon compte. Ceux qui ne ſe veulent</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer tirer hors cette originelle ſource, faillent en¬</l>
            <l>
                <lb/>core plus, &amp; s’obligent à des opinions ſauuages; teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moin Chryſippus, qui lema en tant de leux de ſes</l>
            <l>
                <lb/>eſcrits, le peu de conte en quoy il renoit les conicn.</l>
            <l>
                <lb/>ions inceſtueuſes, telles qu’elles fuſſent. Qui</l>
            <l>
                <lb/>voudra ſe deffaire de ce violent preiudice de la cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtume, il trouuera pluſieurs choſes receuës d’vne re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolution indubitable, qui n’ont appuy qu’en labâr¬</l>
            <l>
                <lb/>hbe chenuë &amp; rideé́e de l’vſage, qui les accompagne:</l>
            <l>
                <lb/>mais ce maſque arracheé rapportant les choſes à la ve.</l>
            <l>
                <lb/>riteé &amp; à̀ la raiſon, il ſentira ſon iuement, comme</l>
            <l>
                <lb/>tout bouleuerſé, &amp; remis pourtant en bien plus ſeur</l>
            <l>
                <lb/>eſtat. Pour exemple, ic luy demanderay lors, que lle</l>
            <l>
                <lb/>choſe peut eſtre plus eſtrange, que de voir vn peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple obligé à̀ ſuiure des loix qu’il n’entendit oncques,</l>
            <l>
                <lb/>attaché en tous ſes affaires domeſtiques, mariages,</l>
            <l>
                <lb/>donnations, teſtamens, ventes, &amp; achapts, à des rei¬</l>
            <l>
                <lb/>gles qu’l ne peut ſç̧auoir, n’eſtans eſcrites ny pu¬</l>
            <l>
                <lb/>bliées en ſa langue, &amp; deſquelles par neceſſité il luy</l>
            <l>
                <lb/>faille achepter l’interpretation &amp; l’vſage. Non fe lon</l>
            <l>
                <lb/>l’ingenieuſe opinion d’Iſocrares, qui conſe ille à̀ ſon</l>
            <l>
                <lb/>Roy de rendre les trafiques &amp; negociations de ſes</l>
            <l>
                <lb/>ſujets lires, franches, &amp; lucratiues, &amp; leurs debats</l>
            <l>
                <lb/>&amp; querelles, onereuſes, chargées de piſſans ſubſi¬</l>
            <l>
                <lb/>des:-mais ſelon vne opinion prodigieuſe, de mettre</l>
            <l>
                <lb/>en trafiquela raiſon meſme, &amp; donneraux lix cours</l>
            <l>
                <lb/>de marchandie. le ſc bn gré́ la fortune, de quoy</l>
            <l>
                <lb/> comme dſent nos Hſtriens) ce ſut v Gentil.¬</l>
            <l>
                <lb/>honme Gaſcon, &amp; de mon pays. q le premier</l>
            <l>
                <lb/>s’oppooſa à Cl :lemane, nons vnlant denner le;</l>
            <l>
                <lb/>lox Latines &amp; lmperiales. Qu’eſt il pls ſronuche</l>
            <l>
                <lb/>que de voir vne nanion, ou par l gtime couſtume la</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>charge de iuger ſe vende, &amp; les iugemens ſoiene</l>
            <l>
                <lb/>payez à purs deniers contens? &amp; où legitimement la</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice ſoit refuſée à qui n’a dequoy la payer: &amp; aye</l>
            <l>
                <lb/> cette marchandiſe ſi grand credit, qu’il le faſſe en vne</l>
            <l>
                <lb/>police vn quatrieſme eſtat, de gens manians le pro¬</l>
            <l>
                <lb/>cez, pour le ioindre aux trois anciens de l’Egliſe, de</l>
            <l>
                <lb/>la No6bleſſe, &amp; du peuple: lequel eſtat ayant la cha¬.</l>
            <l>
                <lb/>ge des loix &amp; ſoaueraine authorité́ des biens &amp; des</l>
            <l>
                <lb/> vies, faſſe vn corps à part de la Nobleſſe: d’où il ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uienne qu’il y ait doubles loix, celles de l’honneur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; celles de la iuſtice en pluſieurs choſes fort contrai¬</l>
            <l>
                <lb/>res: auſſi rigoureuſement condamnent oelles l̀ v</l>
            <l>
                <lb/>dementi ſouffer, comme clles icy vn dementi re..</l>
            <l>
                <lb/>uanché́: par le deuoir des armes, celuy là ſoit degra¬</l>
            <l>
                <lb/>dé d’honneur &amp; de Nobleſſe qui ſouffre vne iniure,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par le deuoir ciuil, celuy qui s’en venge encoure</l>
            <l>
                <lb/>vnae peine capirale; qui s’addreſſe aux loix pour auoir</l>
            <l>
                <lb/>raiſon d’vne offenſe faite à̀ ſon honneur, il ſe des¬</l>
            <l>
                <lb/>honore: qui nes’y addreſſe, il en eſt puny &amp; chaſtié</l>
            <l>
                <lb/>par les loix: Et de ſes deux pieces ſi diuerſes, ſe rap¬</l>
            <l>
                <lb/>portans toutesfois à va ſeul chef, ceux là ayans la</l>
            <l>
                <lb/>paix, ceux-cy la guerre en charge: ceux- là̀ ayans le</l>
            <l>
                <lb/>gain, ceux-cy ll’haonneur: ceux-là le ſcauoir, ceux¬</l>
            <l>
                <lb/>cy la vertu: ceux-la la parole, ceux- cy l’action: ceux¬</l>
            <l>
                <lb/>l, la iuſtice, ceux. cy la vaillance: ceux la, la raiſon,</l>
            <l>
                <lb/>ceux-cy la force: ceux- là, la robe longue: ceux. ey</l>
            <l>
                <lb/>la courte en partage. Quant aux choſes indifferen¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, comme veſtemens, qui les voudra ramener à leur</l>
            <l>
                <lb/>vraye fin, qui eſt le ſeruice &amp; commodite du corps,</l>
            <l>
                <lb/>d’où depend leur grace &amp; bien-ſeance ig nelle,</l>
            <l>
                <lb/>pour les plus fantaſtiques à mon greé qui le puiſſent</l>
            <l>
                <lb/>imaginer, ie luy donneray nos bonnets carrez: cettee</l>
            <l>
                <lb/> queuë de veloux pliſſeé, qui pend aux reſtes de nos</l>
            <l>
                <lb/>femmes, auec ſon attirail bigareé: &amp; ce vain modelle</l>
            <l>
                <lb/> &amp; inutile, d’vn membre que nous ne pouuons ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/> lement honneſtement nommer,. duquel ſeulement</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>nons faiſons monſtre &amp; parade en publle. Ces con¬</l>
            <l>
                <lb/>iderations ne deſtournent pourtant pas vn homme</l>
            <l>
                <lb/>d’entendement de ſuiure le ſtile commun: Ains a</l>
            <l>
                <lb/>rontairs, il me ſemble que toutes façons eſcartées &amp;</l>
            <l>
                <lb/>particuliers partent pluſtoſt de folie, ou d’affection</l>
            <l>
                <lb/>imbitieuſe, que de vraye raiſon: &amp; que le ſage doit</l>
            <l>
                <lb/>au dedans retrirer ſon ame de la preſſe, &amp; la tenir en</l>
            <l>
                <lb/> lberte &amp; puiſſance de. iuger lbremenr des choſes:</l>
            <l>
                <lb/>mais quant au dehors, qu’il doit ſuiure entierement</l>
            <l>
                <lb/>les facons &amp; formes receuës. Laſocieté publiquen’a.</l>
            <l>
                <lb/>que faire de nos penſées: mais le demeurant, çom¬</l>
            <l>
                <lb/>me nos actions, noſtre trauail, nos fortunes &amp; n¬</l>
            <l>
                <lb/>re vis, il la faur preſter &amp; abandonner à’ſon ſeruice,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;aux opinions communes comme ce bon &amp; grand</l>
            <l>
                <lb/>Socrates refuſa de ſauuer ſa vie par la deſobeiſſance</l>
            <l>
                <lb/>du Magiſtrat, voire d’vn Magſtrat tres-iniuſte &amp;</l>
            <l>
                <lb/>res-inique. Car c’eſt la reigle des reigles &amp; generale</l>
            <l>
                <lb/>loy des loix, que chaun ohſerue celles du lieu où il</l>
            <l>
                <lb/>et.</l>
            <l>
                <lb/>. s ’s a; s i viys ’.</l>
            <l>
                <lb/>il En voicy d’vne autre cuuee. Il a grande doute, s’</l>
            <l>
                <lb/>ſe peut trouuer ſi euidentprofit au changement d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>neloy receueë celle qu’elle ſoit, qu’il y a de mal à la</l>
            <l>
                <lb/>emuër: d’autant qu’vnée police, c’eſt comme vp</l>
            <l>
                <lb/>baſtimenrt de diuerſes peces iointes enſemble d’vne</l>
            <l>
                <lb/>telle liaiſon, qu’il eſt impoſſible d’en eſbranlervne,</l>
            <l>
                <lb/>que tout le corps ne s’en ſente. Le legiſlateur des</l>
            <l>
                <lb/>Thuriens ordonna, que quiconque voudreit ou abo¬</l>
            <l>
                <lb/>lr vne des vielles loix, ou en eſtablir vne nouuelle,</l>
            <l>
                <lb/>ſe prelenteroit au peuple la corde au col: afin que ſi</l>
            <l>
                <lb/>la nouuelleté n’eſftoit approuué d’vn chacun, il fut</l>
            <l>
                <lb/>iacontinent eſtcangleé. Et celuy de Lacedemone em¬</l>
            <l>
                <lb/>ploya ſa vie pour rirer de ſes citoyens vne promeſſe</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurée, de n’enfreindre aucune de ſes rdonnan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. L’Ephore qui coupa ſi rudement les deux cordes</l>
            <l>
                <lb/>que Phrinys auoit adiouſté à la muſique, ne s’emoit</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/> pas, ſi elleen vaut mieux, ou ſi les accords en ſont</l>
            <l>
                <lb/>mieux remplis: il luy ſuffir pour les condamner, que</l>
            <l>
                <lb/>ce ſoit vne àlteraton de la vieille faģon. C’eſt ce que</l>
            <l>
                <lb/>ſignifioit ceſte eſpée rouillée de la iuftice de Marſeil¬</l>
            <l>
                <lb/>le Ie ſuis degouſté de la nouuelleteé, quelque viſage</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle porte; &amp; ay raiſon, car ’en ay veu des effets</l>
            <l>
                <lb/>tres dommageables. Celle qui nous preſſe depuis</l>
            <l>
                <lb/>tant d’années, elle n’a pas tout exploicte: mais o</l>
            <l>
                <lb/>peut dire auec apparence, que par aceident elle à</l>
            <l>
                <lb/>toutr produit &amp; engendré; voire &amp; les maux &amp; rui¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, qui ſe font depuis ſans elle, &amp; contr’elle: c’eſt aà̀</l>
            <l>
                <lb/>elle à s’en prendreaunez.</l>
            <l>
                <lb/> Heu p eior telis valnera faf nmes.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui dorment le branſle à̀ vn’ Eſtat, ſont volon¬</l>
            <l>
                <lb/>riers les premters abſorbez en ſa ruine. Le fruict d</l>
            <l>
                <lb/>trouble ne demeure guere à̀ celuy qui l’a elmeu, i</l>
            <l>
                <lb/>bat &amp; brouüille l’eau pour d’autres peſcheurs. La</l>
            <l>
                <lb/>liaiſon &amp; contexture de cetre Monarchi, &amp; ce grand</l>
            <l>
                <lb/>baſtiment ayant eſté deſmis &amp; dſſoud, noramment</l>
            <l>
                <lb/> ſur ſes vieux ans par elle, donne tant qu’on veut d’ou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerture &amp; d’entrée à pareilles iniures. La Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>Royale s’auale plus difficilement du ſommet au mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ieu, qu’elle ne ſe precipite du milieu à fonds. Mais ſi</l>
            <l>
                <lb/> Ies inuenteurs ſonr plus dommageables, les imita¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs ſont plus vicieux, de ſe ietter en des exemples,</l>
            <l>
                <lb/>deſquels iſs ontſenty &amp; puny l’horrear &amp; le mal. Et</l>
            <l>
                <lb/>s’il y a quelque degré d’honneur, meſmes au mal</l>
            <l>
                <lb/>faire, ceux cy doiuent aux autres, la gloire de l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>uention, &amp; le courage d premier effort. Toutes</l>
            <l>
                <lb/>ſortes de nouuelle deſbache puiſent heureuſement</l>
            <l>
                <lb/>en cette premiere &amp; feconde ſource, les images </l>
            <l>
                <lb/>patrons à troubler noſtre police. On lit en nos loix</l>
            <l>
                <lb/>meſmes, faites pôr le remede de ce premier mal,</l>
            <l>
                <lb/>l’apprentiſſage &amp; l’excuſe de toures ſortes de mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uaiſes entrepriſles: Et en faueur des vices publiques</l>
            <l>
                <lb/>on les baptſe des maux nouueaux plus doux poar</l>
            <l>
                <lb/>leur</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>leur excuſe, abaſtardiſſant &amp; amoliſſant leurs vrais</l>
            <l>
                <lb/>titres. C’eſt pourtant, pour reformer nos conſcien.</l>
            <l>
                <lb/>ces &amp; ns creances, honeta oratio eſ. Mais le meil.¬</l>
            <l>
                <lb/>leur pretexte de nouuelleté́ eſt tres-dangereux. Si me</l>
            <l>
                <lb/>ſemble. t’l, à le dire franchement, qu’il y a grande</l>
            <l>
                <lb/>amour de ſoy &amp; preſomprion, d’eſtimer ſes opinions</l>
            <l>
                <lb/>inſques- là, que pour les eſtablir, il faille renuerſer</l>
            <l>
                <lb/>vne paix publique, &amp; introduire tant de maux iné¬</l>
            <l>
                <lb/>uitables, &amp; vne ſi horrible corruption de mœurs que</l>
            <l>
                <lb/>les guerres cuiles apportent, &amp; les mutations d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, en choſe de tel poids, &amp; les introduire en ſon</l>
            <l>
                <lb/>pys propre. Eſt ce pas mal menagé d’auancer tant</l>
            <l>
                <lb/>de vices certains &amp; cornus, pour combattre des er¬</l>
            <l>
                <lb/>reuts conceſtées &amp; debataoles? Eſt. il quelque pire</l>
            <l>
                <lb/>eſpece de vices, que ceux qui choquent la propre</l>
            <l>
                <lb/>conſcience &amp; naturelle connoiſſance Le Senat oſa</l>
            <l>
                <lb/>donner en payement cette deffaite, ſur le differend</l>
            <l>
                <lb/>d’entre luy &amp; le peuple, pour le miuiſtere de leur</l>
            <l>
                <lb/>religion. Ad deos id gis quàs ad ſe pertimere, ipſas</l>
            <l>
                <lb/>viſaros ne ſacra ſua poutar: conformé́ment à ce</l>
            <l>
                <lb/>que répondit l’Oracle ̀ ceux de Delphes en a guee</l>
            <l>
                <lb/>Medoiſe, craignans l’inuaſion des Peſes.. II den¬</l>
            <l>
                <lb/>derent au Dieu ce qu’iis auoient à faire des ttefors</l>
            <l>
                <lb/>ſacrez de ſon Temple, ou les cacher, ou les mpor¬</l>
            <l>
                <lb/>ter: I leur reſpondie, qu’ils ne bougeaſſeat rjc,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne ſouciaſent d’eux, qu’ileſtoit Tuffiſauat pr</l>
            <l>
                <lb/>preéuoir à- ce qu’il luy eſtoit propre La relo</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtienne a toures les marquaes d’extreſme iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vtilité: mais nulle plus apparente, que l’exace</l>
            <l>
                <lb/>recommendauon de l’obeiſſance du Magiſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>manurention des poſice;. Quel merueileu </l>
            <l>
                <lb/>plea laiſſé la lapience diuine, qui pobr eſtblir e</l>
            <l>
                <lb/>lalut du genre bumain &amp; conduireé cette fienne glo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſ victoire contre la mor&amp; le peché́, ne la vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lu faire qu’à la merçy de noſtre orde poluique, &amp;¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoimuis lon progrez, &amp; la copduje n ſ haut 3fſt</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi ſalutaire à̀ l’aueuglement &amp; iuſtice de nos obſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uations &amp; vſances, y laiſſant courir le ſang innocent</l>
            <l>
                <lb/>de tant d’é́leus ſes fauoris, &amp; ſouffrant vne longue</l>
            <l>
                <lb/>perte d’anneées à meurir ce fruict ineſtimable? Ill y a</l>
            <l>
                <lb/>bien à dire entre la cauſe de celuy qui ſuit les formes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Loix de ſon pays, &amp; celuy qui entreprend de</l>
            <l>
                <lb/>les regenter &amp; changer. Celuy là allegue pour ſon</l>
            <l>
                <lb/>exeuſe, la ſimplicité, l’obeyſſance &amp; l’eremple: quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’il faſſe, ce ne peut eſtre malice, c’eſt pour le plus:</l>
            <l>
                <lb/>malheur. Qans et eninm queem non moueat clariimis mo¬</l>
            <l>
                <lb/>imentis tefasa conſigntaque antiqueita? Ourre ce que</l>
            <l>
                <lb/>dit Iſocrates, que la defectuoſité a plas de part à la</l>
            <l>
                <lb/>moderation, que l’excez. L’autre eſt en bien plus</l>
            <l>
                <lb/>rude party. Car qui ſe meſle de choiſir &amp; de changer,</l>
            <l>
                <lb/>vſurpe l’authorité de iuger, &amp; ſe doit faire fort, de</l>
            <l>
                <lb/>voir la faure de ce qu’il chaſſe,. &amp; le bien de ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>introduir. Cette ſi vuilgalre conſideration m’aafermy</l>
            <l>
                <lb/>en ſon ſiege, &amp; tenu ma ieuneſſe meſme, plus te.</l>
            <l>
                <lb/> meraire, en bride de ne charger mes épaules d’vn ſi</l>
            <l>
                <lb/>lord faix, que de me rendre reſpondant d’vne ſcien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de telle importance. Et oſer en cette- cy, ce qu’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſain iugement, ie ne pourrois oſer en la plus facile de</l>
            <l>
                <lb/> celles auſquelles on m’auoit inſtruit, &amp; auſquelles</l>
            <l>
                <lb/>la tœmerité de iuger eſt de preiudice. Me ſemblant</l>
            <l>
                <lb/>tres inique devouloir ſoû̂mettre les conſtitutions &amp;</l>
            <l>
                <lb/>obſeruances publiques &amp; immobiles, aà l’inſtabilité</l>
            <l>
                <lb/>d’vne priuée fataiſie ( raiſon priuée n’eſt qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>iuriſdicion priuée) &amp; en repren dre ſur les Loix dl¬</l>
            <l>
                <lb/>uines, ce que nulle pollice ne ſupporteroit aux ciui¬</l>
            <l>
                <lb/>les. Auſquelles encore que l’humaine raiſon aye</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup plus de commerce, fi ſonr elles ſouueraſ¬</l>
            <l>
                <lb/> nement iuges de leurs iuges, &amp; l’extreſme ſuffiſance,</l>
            <l>
                <lb/>ſert à expliquer &amp; eſtendre l’vſage qui en eſt recent,</l>
            <l>
                <lb/>non à le deſtourner &amp; innouer S quelquefois la pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uidence diuine a paſſé par deſſus les regles, auſque l.</l>
            <l>
                <lb/>les elles dous a neceſſairement eſtreins; ce n’eft pas</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>i9!</l>
            <l>
                <lb/>pour nous en diſpenſer. Ce ſont coups de ſa main di¬</l>
            <l>
                <lb/>uine qu’il nous faut, non pas imiter, mais admirer, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>exemples ordinaires marques d’vn expres &amp; particu¬</l>
            <l>
                <lb/>lier adueu du genre des miracles, qu’elle nous offre,</l>
            <l>
                <lb/>pour témoignage de ſa toute-puiſſance, au deſſus de</l>
            <l>
                <lb/>os ordres &amp; de nos forces, qu’il eſt folie &amp; impieté</l>
            <l>
                <lb/>d’eſſayer à reprefenter, &amp; que nous ne deuons pas</l>
            <l>
                <lb/>ſuiute, mais contempler, auec eſtonement. Adtes</l>
            <l>
                <lb/>de ſon perſonnage, non pas du noſtre. Cotrta pro¬</l>
            <l>
                <lb/>eſte bieu opportunement, Cdm de relgione agar,</l>
            <l>
                <lb/>T. Cornœum, P. Scipionem, P.Scaaolam, Ponejf¬</l>
            <l>
                <lb/>ces maximos, non Zenones , at Cleanthms, ae Chry¬</l>
            <l>
                <lb/>fppamr, ſoqauor. Dieu le ſcçache en noſtre preſente, où</l>
            <l>
                <lb/>il y a cent artcicles à oſter &amp; remettre, grands &amp; pro¬</l>
            <l>
                <lb/>fods articles, combien ils ſont qui ſe puiſſent</l>
            <l>
                <lb/>vanter d’auoir exactement reconnu les raiſons &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fondemens de l’vn &amp; de l’autre party. C’eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>nombre, ſi c’eſt nombre qui n’auroit pas grand</l>
            <l>
                <lb/>moyen de nous rroubler. Mais toute cetre autre</l>
            <l>
                <lb/>preſſe, où va-t’elle? ſous quelle enſeigne ſe iette-t’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le à quarrier? Il aduient de la leur, comme des autres</l>
            <l>
                <lb/>medecines foibles &amp; mal appliqué́es: les humeurs</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle vouloit purger en nous, elle les a eſchauffeées,</l>
            <l>
                <lb/>exaſperées &amp; aigries par ſe conflit, &amp; ſi nous eſt de.</l>
            <l>
                <lb/>meuré́e dans le corps. Elle n’a ſceu nous purger par</l>
            <l>
                <lb/>ſa foibleſſe, &amp; nous a cependant affoiblis, en ma¬</l>
            <l>
                <lb/>niere que nous ne la pouuons vuider non plus, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>receuons de ſon operation, que des douleurs longues</l>
            <l>
                <lb/>&amp; inteſtines. Si eſt.ce que la fortune reſeruant tou¬</l>
            <l>
                <lb/> ſiours ſos authorité au deſfus de nos diſcours, nous</l>
            <l>
                <lb/> preſente aucunesfois la neceſſité ſipreſſante, qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>beſoin que les loix luy faſenr quelque place: Et</l>
            <l>
                <lb/>quand on reſiſte à l’aceroiſſement d’vne innouation</l>
            <l>
                <lb/>qui vient par violence à s’introduiré, deſe tenir en</l>
            <l>
                <lb/>tout &amp; par tout en bride contre ceux qui one</l>
            <l>
                <lb/>la clef des champs, auſquels tout cela eſt loiſible qui</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>peut auancer leur deſſein, qui n’ou ny loy ny ordre,</l>
            <l>
                <lb/>que de ſuiure leur auantage, c’eſt vne danguercuſe</l>
            <l>
                <lb/>obhigarion &amp; inegalité,</l>
            <l>
                <lb/>Aditm nocend perffdo pr.ef.r fes.</l>
            <l>
                <lb/>D’autant que la diſciplne ordiuaire d’vn ſtat qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>en ſa ſanteé; ne pouruoid pas à ces accidens extraor¬</l>
            <l>
                <lb/>dinaires: elle preſuppoſe vn corps qui ſe tiet en ſes</l>
            <l>
                <lb/> principaux membres &amp; offices, &amp; vn commun con¬</l>
            <l>
                <lb/> ſentement à ſon obſeruation &amp; obeyſſance. L’aler</l>
            <l>
                <lb/>legitime, eſt n aller froid, peſant &amp; contrant, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas pour tenir bon, à̀ vn aller licentieux &amp; effre¬</l>
            <l>
                <lb/>ne. On ſçait qu’l eſt encore reproché à̀ ces deux</l>
            <l>
                <lb/> grands perſonnages, Otauius &amp; Caron, au guerres</l>
            <l>
                <lb/>iuiles, l’vn de Sylla, l’autre de Ceſar, d’auoir plu¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtoſt laiſſé encourir toutes extrentez à leur patrie,</l>
            <l>
                <lb/>que de la ſecourir aux deſpens de ſes loix &amp; que de</l>
            <l>
                <lb/>rien remuer. Car à la verire en ces dernicres neceſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>rez, où il n’y a plus que tenir, il ſeroit à l’auenture</l>
            <l>
                <lb/> plus ſagement fait, de baſſer la t ſte &amp; preſter vn</l>
            <l>
                <lb/>peu au coup, que s’ahurtant outre la poſſibhté à ne</l>
            <l>
                <lb/>rien relaſcher, donner occaſion à la violence de fu¬</l>
            <l>
                <lb/>ler tout aux pieds; &amp; vaudroit mieux faire vouloir</l>
            <l>
                <lb/>aux loix ce qu’elles peuuent, puis qu’elles ne peu¬</l>
            <l>
                <lb/> uent ce qu’elles veulent. Ainſi fit celuy qui ordonna</l>
            <l>
                <lb/> qu’elles dormiſſent vingt- quatre heures: Et celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui remua pour cete fs vn Calendrier: Et cét</l>
            <l>
                <lb/> autre qui du mois de Iun fit vn ſecond May. Les La¬</l>
            <l>
                <lb/>eedemoniens meſmes, tant religieux obſeruateurs</l>
            <l>
                <lb/>des ordonnances de leur pays, eſtans preſſez de leur</l>
            <l>
                <lb/>loy, qui defendoit d’eſhire par deux ſois Admiral vn</l>
            <l>
                <lb/> meſme perfonnage, &amp; de l’aurre part leurs affaires</l>
            <l>
                <lb/>requerant de toute neceſſire, que Lvſander print de</l>
            <l>
                <lb/> rechefcerte charge; ils fient hien vn Aracus A dri.</l>
            <l>
                <lb/> ral, mais Lyſander ſur Inten lant de la Marine. Et de</l>
            <l>
                <lb/>meſme ſubtilité, vn de leurs A1nbaſſadeurs eſtantesa¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyée vers les Atheens,, pour ahbteiy le clange¬</l>
            <l>
                <lb/>men¬</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>ment de quelque ordonnance, &amp; Pericles luy alle</l>
            <l>
                <lb/>guant qu’il eſtoit defendu d’oſter le Tableau, o vn¬</l>
            <l>
                <lb/>loy eſtoit vne fois poſée, luy conſeilla de le tourner</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement, d’aurant que cela n’eſtoit deffendu. C’et</l>
            <l>
                <lb/>ce dequoy Plurarque louë Philopœmen, qu’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>né pour commander, il ſç̧auoit non ſeulement co¬</l>
            <l>
                <lb/>mander ſelon les loix, mais aux loix meſmes, quand</l>
            <l>
                <lb/>la neceſſiteé publique le requeroit.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſe void dans les Hiſtoires, force gens en cette</l>
            <l>
                <lb/>crainte, d’où la pluſpart ont ſuiuy le chemin de cou¬</l>
            <l>
                <lb/>rir au deuant des coniuratioas qu’on faiſoit contre</l>
            <l>
                <lb/>eux, par vengeance &amp; par ſupplices: mais i’en voy</l>
            <l>
                <lb/>fort peu auſquels ce remede ait ſeruy, reſmoins tant</l>
            <l>
                <lb/>d’Empereurs Romains Celuy qui ſe trouue en ce</l>
            <l>
                <lb/>danger, ae doit pas beaucoup eſperer ny de ſa for¬</l>
            <l>
                <lb/>ee, y de ſa vigilance. Car combien eſt-il mrl aiſé</l>
            <l>
                <lb/>de ſe garantir d’vn ennemy, qui eſt couuert du vſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ge du plus officieux amy que nous ayons: &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre les volontez &amp; penſées interieures de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui nous aſſiſtent? ll a beau employer des na¬</l>
            <l>
                <lb/>rions eſtrangeres pour ſa garde, &amp; eſtre touſiours</l>
            <l>
                <lb/>ceint d’vne haye d’nommes armez. Quiconque anura</l>
            <l>
                <lb/>ſa vie à meſpris, ſe rendra touſiours maiſtre de celle</l>
            <l>
                <lb/>d’autruy. Et puis ce continuel ſoupçon, qui met le</l>
            <l>
                <lb/>Prince en doute de tout le monde, luy doit ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>d’vn merueilleux rourment. Pourtant, Dion eſtant</l>
            <l>
                <lb/>aduerty que Callippus eſpioit les moyens de le faire</l>
            <l>
                <lb/>mourir, n’euſt iamais le cœur d’en informer, diſant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il aimoit mieux mourir que viure en cette miſere,</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir à ſe garder non de ſes ennemis ſeulement,</l>
            <l>
                <lb/>mais auſſi de les amis. Ce oqu’Alexandre repreſenta</l>
            <l>
                <lb/>bien plus viuement par effet, &amp; plus roidement,</l>
            <l>
                <lb/>quand ayant eu aduis par vne lettre de Parmenion,</l>
            <l>
                <lb/>que Philippus lon plus cher medeein eſtoit corrõpu</l>
            <l>
                <lb/>par l’argent de Darius pour l’empoiſonner; en meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me tenps qu’il donnoit à lire fa lettre à Philippus, il</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>auala ce breuuage qu’il luy auoit preſenté. Rue. e.</l>
            <l>
                <lb/>pas exprimer cette reſolution, que ſi ſes amis le vou¬</l>
            <l>
                <lb/>Ioient tuer, il conſentoit qu’ils le peuſſent faire? Ce</l>
            <l>
                <lb/>Prince eſt le ſouueain patron des actes hbazardeuxs</l>
            <l>
                <lb/> mais ie ne ſçay s’il y a traict en ſa vie, qui ait plus de</l>
            <l>
                <lb/>fermeté que cettuy cy, ny vne beauteé illuſtre par</l>
            <l>
                <lb/>tant de viſages. Ceux qui preſchent aux Princes la</l>
            <l>
                <lb/>deffiance ſi atrentiue, ſour couleur de leur preſche</l>
            <l>
                <lb/>leur ruine &amp; leur honte. Rien de noble ne ſe fait ſans</l>
            <l>
                <lb/>hazard. l’en ſçay vn de courage tres.martial de ſa</l>
            <l>
                <lb/>complexion, &amp; entreprenant, de qui tous les iours</l>
            <l>
                <lb/>on corrompt la bonne fortune par telles perſnaſiuns:</l>
            <l>
                <lb/>Qu’il ſe reſſerre entre les ſens, qu’il n’entende à au¬</l>
            <l>
                <lb/>cune reconciliation de ſes anciens, ſe nenne a part,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne ſe commette entre mains plus fortes, quelque</l>
            <l>
                <lb/>promeſſe, qu’on luy faſſe, quelque vtilité qu’il y</l>
            <l>
                <lb/>voye I’en ſçay va aurre, qui a ineſpercment auancé</l>
            <l>
                <lb/>ſa fortune, pour auoir pris conſeil tout contraire. La</l>
            <l>
                <lb/>hardiefſe dequoy ils cherchent ſi euidemment la</l>
            <l>
                <lb/>gloire, ſe preſente, quand il eſt beſoin, auſſi magni¬</l>
            <l>
                <lb/>fiquement en pourpoint qu’en armes: en vn cabiner,</l>
            <l>
                <lb/> qu’en- vn camp: le bras pendant, que le bras leué.</l>
            <l>
                <lb/>La prudence fi cendre &amp; circonſpete, eſt motte en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemie des hautes executions. Scipion ſç̧eut pour pr¬</l>
            <l>
                <lb/>tiquer la volonté de Syphax quittant ſon armé́e,</l>
            <l>
                <lb/> abandonnant l’Eſpagne, douteuſe encore ſous ſa</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle conqueſte, paſſer en Affrique, dans deux</l>
            <l>
                <lb/>ſimples vaiſſeaux, pour ſe commettre en terre enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mie, à la puiſſance d’vn Roy barbare, à vne foy in¬</l>
            <l>
                <lb/> connuë, ſans obligation, ſans hoſtage, ſous la ſeule</l>
            <l>
                <lb/> ſeureté de la grandeur de ſon propre courage, de ſon</l>
            <l>
                <lb/>bon-heur, &amp; de la promeſſe de ſes haores eſperances.</l>
            <l>
                <lb/>Habie fdes ipſas plerumquae dems obligas. A vne</l>
            <l>
                <lb/>vie ambitieuſe &amp; fameuſe, il faut au rebours, preſter</l>
            <l>
                <lb/>peu, &amp; porcer la bride courte aux ſoupçons: La</l>
            <l>
                <lb/> crante &amp; la deffiance attirent l’offence &amp; la con¬</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>g¬</l>
            <l>
                <lb/>aient. Le plas defiant de nos Royseftabliſtſes affai</l>
            <l>
                <lb/>res, principalement pour auoir volontairement</l>
            <l>
                <lb/>abaodonné &amp; commis ſa vie, &amp; ſa liberté, en les</l>
            <l>
                <lb/>aals deſes onemis: montrant auoir entiere fiance</l>
            <l>
                <lb/>d’eux, afin qu’ils la prinſſent de luy. A ſes legions</l>
            <l>
                <lb/>mutinées &amp; airmées contre luy, Ceſar oppoſoit ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>lEment l’authorité de ſon viſage, &amp; l fierté de ſes</l>
            <l>
                <lb/>paroles;&amp; ſe fioit tant à ſoy &amp; à ſa foreune, qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>araignoit point de s’abandonner &amp; cotmmetreà vne</l>
            <l>
                <lb/>armee ſeditieuſe &amp;rebelle.</l>
            <l>
                <lb/>. enit aggerefulde?</l>
            <l>
                <lb/> Caſpiis, ierepidas vals, raitqne imené</l>
            <l>
                <lb/> Nilmesens.</l>
            <l>
                <lb/>Mais il eft bien vray, que ceſte forte aſſeurance ne.</l>
            <l>
                <lb/>ſe peut repreſenter bien entiere; &amp; naifue, que par</l>
            <l>
                <lb/>ceux auſquels l’imagination de la mort, &amp; du pis qui</l>
            <l>
                <lb/>peut adaenir apres tour, ne donne point d’effroy, car</l>
            <l>
                <lb/>de la repreſenrer tremblanteencore, douteuſe &amp; in¬</l>
            <l>
                <lb/>certaine, pour le ſeruice d’vne importune reconci¬</l>
            <l>
                <lb/>iation, cée n’eſt rien faire qui vaille. C’eſt vn excel.¬</l>
            <l>
                <lb/>lent moyen de gaigner le cœur &amp; volonté́ d’autruy,</l>
            <l>
                <lb/>de s’y aller ſouſimttre &amp; fier, pourueu que ce ſoit</l>
            <l>
                <lb/>librement, &amp; ſans contrainte d’aucune neceſfiteé,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’on y apporte vne fiance pure &amp; netce; le front</l>
            <l>
                <lb/>aa moins deſchargé de tout ſcrupule. Ie vis en mon</l>
            <l>
                <lb/>enfane, vn Gentil homme commandant à̀ vne</l>
            <l>
                <lb/>grande ville empreſé à l’eſmotion d’vn peuple fu¬</l>
            <l>
                <lb/>eux: Pour eſteindre ce commencement du trouble.</l>
            <l>
                <lb/>il prit party de ſorcir d’vn lieu ees-aſſeuré o il eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſe rendre à cette troupe mueine: d’o malluy pri,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; y fut miſerablement tué. Mais il nemeſmble pas</l>
            <l>
                <lb/>que fa faute fut ant d’eftre ſorey, ainſi qu’odiai¬</l>
            <l>
                <lb/>ement on le reproche à ſa meoire, comme ce fuas</l>
            <l>
                <lb/>’auoir pris vne voye de ſoûmiſioa &amp;c de molleſſe: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>’auir voula endormir cetterage, plutoſt en ſuiuans</l>
            <l>
                <lb/>gq’e quiat, &amp; enrequeraaç ploſt qu’ea resao¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>trant:&amp; efime qu’vne gracieuſe ſeuerité́, vn com.¬</l>
            <l>
                <lb/>portemene militaire, plein de ſecurit́, &amp; de con¬</l>
            <l>
                <lb/>fiance, conuenable à ſon rang, &amp; à la dignité de ſ</l>
            <l>
                <lb/>charge, luy eur mieux ſucedeé, au moins aaec plus</l>
            <l>
                <lb/>d’honneur, &amp; de bien ſeane. Il n’eſt rlen moins eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perable de cemonſtre amſiagiteé, que l’humanité &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Ia dou ceur, il receura bien pluroſt la reuerance &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>erainte. Ie luy reprochois auſſi, qu’ayant pris une re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolution plutoſt braue à̀ naon gré́ que temeraire, de</l>
            <l>
                <lb/>ſe ietter foible &amp; enm pourpoint, dans cetce Me</l>
            <l>
                <lb/>tempeſtueuſe d’hommes inſenſez, il la deuoit aualler</l>
            <l>
                <lb/>toure, &amp; u’abandonner ce perſonnage. Là oà il luy</l>
            <l>
                <lb/>aduint, apres auoir reconnu le danger de prés, de ſai¬</l>
            <l>
                <lb/>gner du nez, &amp; d’alteresr encore depuis cette conte.</l>
            <l>
                <lb/>nance effrayé́e, chargeantſa voix &amp; ſes yeux d’eſton.</l>
            <l>
                <lb/>nement &amp; de penitence, cherchant à conniller &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>ſe deſrober, il les enflamma &amp; appel la ſur ſoy. On</l>
            <l>
                <lb/>deliberoit de faire vne monſtre generale de diuerſes</l>
            <l>
                <lb/>troupes en armes, c’eſt le lieu des vengeances ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>crettces, &amp; n’eſt point où en plus grand ſeureté on les</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe exercer) il y auoit publiques &amp; notoires ap¬</l>
            <l>
                <lb/>parences, qu’il n’y faiſoit pas ort bon pour aucuns,</l>
            <l>
                <lb/>auſquels touchoit la principalle &amp; neceſſaire charge</l>
            <l>
                <lb/>de les reconnoiſtre. Il s’y propoſa diuers con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeils, comme en choſe difficile, &amp; qui auot beau.</l>
            <l>
                <lb/>coup de poids &amp; de ſuitrte: Le mien fut, qu’on inui.</l>
            <l>
                <lb/>raſt ſur tout de donner aucun teſmoignage de ce</l>
            <l>
                <lb/>doute, &amp; qu’on s’y trouuaſt &amp; meſlaſt parmiy les fi¬</l>
            <l>
                <lb/>les, la refte droicte, &amp; le viſage ouuert, &amp; qu’au lieu</l>
            <l>
                <lb/>d’en retrancher aucune choſe,( à quoy les autres</l>
            <l>
                <lb/>opinions viſoient le plus an contraire, ion ſollicitaſt</l>
            <l>
                <lb/>les Capiraines d’aduertir les ſoldats de faie leurs ſal¬</l>
            <l>
                <lb/>ues belles &amp; gaillardes; en l’honneur des aſſiſtans, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eſpargner leur pouldre. Cela ſerue de gratification</l>
            <l>
                <lb/>enuers ces trouppes ſuſpetes, &amp; engendra dés lors</l>
            <l>
                <lb/>e auant vr’auœlle &amp; vtile confidenace. La voye</l>
            <l>
                <lb/>q</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>qul tint Iulius Cſar, ie trouue que c’eſt la plus belle</l>
            <l>
                <lb/>qu’on y puiſſe prendre. Preierement il eſſaya par</l>
            <l>
                <lb/>clemece, à̀ ſe ſaire aimer par ſes ennemis meſmes, ſe</l>
            <l>
                <lb/>contentans 2ux coniurations qui luy eſtient deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>couuertes, de declarer ſimplement qu’l en eſtoit ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uerty: Cela fait, il prit vne tres- noble reſolution,</l>
            <l>
                <lb/>d’attendre ſans effroy &amp; ſans ſolirude, ce qui luy en</l>
            <l>
                <lb/>pourroit aduenir, s’ahandonnant &amp; le remetrant aà̀ la</l>
            <l>
                <lb/>garde des Dieux &amp; de la ſoreune Car certainement</l>
            <l>
                <lb/>’eſt l’eſtat où il eſtoit quand il fut tué. Vn eſtranger</l>
            <l>
                <lb/>ayant dit s publié npar tout qu’il pourroit inſtruire</l>
            <l>
                <lb/>Dionyſius Tyran de Syrac ſe, d’vn moyen de ſentir</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de!couuir en route cerritude, les parries que ſes</l>
            <l>
                <lb/>ſujets machineroient contre luy, s’il luy vouloit don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner vne bonne piece d’argent, Dionſins en eſtant</l>
            <l>
                <lb/>aduerty, le fit appeller à ſoyv, pour s’eſclaircir d’vn art</l>
            <l>
                <lb/>ſi neceſſaire à̀ la conſeration: cét eſtanger luy dit,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y auoit pas d’autre art, ſinon qu’il luy fiſt de¬</l>
            <l>
                <lb/>liuter vn talent, &amp; ſe ventaſt d’auoir appris de luy vn</l>
            <l>
                <lb/>fingulier ſecrer. Dionyſius trouua cette inuention</l>
            <l>
                <lb/>bonne, &amp; luy fit compter ſix cens eſeus. Il n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>pas vray ſecmblable, qu’il euſt donné ſi grande lom.</l>
            <l>
                <lb/>me à̀ vn homme inconnu. qu’eri reconpenſe a’</l>
            <l>
                <lb/>tres vtile apprentiſſage, &amp; ſeruot cette reputarion d̀</l>
            <l>
                <lb/>tenir ſes ennemis en cainte. Pourtant les Princes ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>geméht publient les aduis qu’ils reçoiuent de menées</l>
            <l>
                <lb/>qu’on dreſſe contre leur vie, pour faire croire qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſon bien aduertis, &amp; qu’il ne le peut rien entrepren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre dequoy ils ne ſentent le vent Le Dnc d’Arhe¬</l>
            <l>
                <lb/>nes fir pluſieurs ſottiſes en l’eſtabliſſement de ſa fraiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>che ryrannie ſur Florence: mais cerre cy la plus no¬</l>
            <l>
                <lb/>table, qu’ayant receu le premier aduis des monopoles</l>
            <l>
                <lb/>que ce peuple dreſſoit contre luy, par atheo dit</l>
            <l>
                <lb/>Moroo, complice d’icelles:il le fit mourir, pour</l>
            <l>
                <lb/>ſupprimer cet adnertiſſement, &amp; ne faire ſeouir.</l>
            <l>
                <lb/>qu’aucun en la ville s’eonuyaſt de la dominatiou. l</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>a.</l>
            <l>
                <lb/>E 26</l>
            <l>
                <lb/>me ſouuient auoir leu autrefois l’hiſtoire de quelque</l>
            <l>
                <lb/>Romain perſonnage dedignite, lequel fuyant la ty¬</l>
            <l>
                <lb/>rannie du Trium-virat, auoit eſchappé mille fois les</l>
            <l>
                <lb/>mains de ceux qui pourſuiuoient par la ſubtiliteé de</l>
            <l>
                <lb/>ſes inuentions. Il aduint vn iour, qu’vne trouppe de</l>
            <l>
                <lb/>gens de cheual, qui auoit charge de le prend re, paſſa</l>
            <l>
                <lb/>rout ioignant vn halier, ouù il s’eſtoir rapy, &amp; faillit</l>
            <l>
                <lb/>de le deſcouurir: Mais luy ſur ce point-là, conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>rant la peine &amp; les difficultez auſquelles il auoit déja</l>
            <l>
                <lb/>ſi long temps duré, pour ſe ſauuer des continuelles</l>
            <l>
                <lb/>&amp; curieuſes recherches qu’on faiſoir de luy par tout,</l>
            <l>
                <lb/>l epeu de plaiſir qu’il pouuoit eſperer d’vne telle vie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; combien il luy valoit mieux paſſer vne fois le pas,</l>
            <l>
                <lb/>que demeurer touſiours en cette tranſe, luy-meſme</l>
            <l>
                <lb/>les rappella, &amp; leur trahit ſa cachetre, s’abandonnant</l>
            <l>
                <lb/>volontairement à leur cruauteé, pour oſter eux &amp; luy</l>
            <l>
                <lb/>d’vne plus longe peine. D’appeller les mains enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mies, c’eſt vn conſeil vn peu gaillard: ſi croy-ie,</l>
            <l>
                <lb/>qu’encore voudroit-il mieux le prendre, que de de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurer en la fievre conrinuelle d’vn accident, qui</l>
            <l>
                <lb/>n’a point de remede. Mais puis que les prouiſions</l>
            <l>
                <lb/>qu’on y peut appoſer ſont pleines d’inquietudes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> d’incertituades, il vaut mieux d’vne belle aſſeurance</l>
            <l>
                <lb/>ſe preparer à tout ce qui en pourra aduenir, &amp; tirer</l>
            <l>
                <lb/>quelque conſolation de ce qu’on eſt pas aſſeura qu’il</l>
            <l>
                <lb/>aduienne.</l>
            <l>
                <lb/>Lalſſons à part certte longue comparaiſon de la vie</l>
            <l>
                <lb/>ſolitaire à l’actiue, &amp; quant à ce beau mot, de quoy</l>
            <l>
                <lb/>ſe couue l’ambition &amp; l’auance: Que nous ne ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes pas nais pour noſtre particuher, ains pour le</l>
            <l>
                <lb/>publie, rapportons nous en hardiment à ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont en la danſe, &amp; qu’ils ſe battent la conſciênce, ſi</l>
            <l>
                <lb/>au contraire, les Eſtats les Charges, &amp; cette tracaſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rie du monde ne ſe recherche pluſtoſt, pour rirer du</l>
            <l>
                <lb/>public ſon profit prticulier. Les mauuais moyens</l>
            <l>
                <lb/>par où on s’y pouſſe en noſtre ſiecle, monlbrent bien</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>27</l>
            <l>
                <lb/>que la fin n’eu vaut gueres. Reſonds à l’ambition,</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt elle meſme qui nous donne gouſt de ſoli¬</l>
            <l>
                <lb/>rude Car que fut-tant que la ſocieré? que cherche</l>
            <l>
                <lb/>elle tant que ſes coudées framches ? Il y a dequoy</l>
            <l>
                <lb/>bien &amp; mal faire par tout : Toutesfois ſ le mot de</l>
            <l>
                <lb/>Biais eſt vray, que la pire c’eſt la plus grande;, ou ce</l>
            <l>
                <lb/>que dit l’Eccleſiaſtique, que de mille il n’en eft pas</l>
            <l>
                <lb/>vn bon:</l>
            <l>
                <lb/>an quippe boni nmrro vix ſunt taide, quot</l>
            <l>
                <lb/>T’bebharm peore, vol dias aſfa Nili.</l>
            <l>
                <lb/> la cantagion eſt tres dangeeuſe en la preſſe. Il fant</l>
            <l>
                <lb/>ou imnirer les vitieux: ou leshayr: Tous les deux ſont</l>
            <l>
                <lb/>dangereux, &amp; de leur reſſenbler parce qu’ils ſont</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup, &amp; d’é hayr beaucoup parce qu’ils ſont diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemblables. Et les Marchands qui vont enmer, ont</l>
            <l>
                <lb/>raiſon de regarder, que eux qui ſe mettent en meſ.</l>
            <l>
                <lb/>me vaiſſeau, ne ſoient diſſouls, blaphemateurs, meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chans, eſtmans telle ſocieté́ intortunée. Pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>Bias plaiſamment, à ceux qui paſſoient aucec luy le</l>
            <l>
                <lb/>danger d’vne grande tourmente, &amp; appelloient le</l>
            <l>
                <lb/>ecours des Dieux. Taiſez vrous fit-il, qu’ils ne ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>rcent poient que vous ſoyez icy auee moy. Et d’vn</l>
            <l>
                <lb/>plus preſſant exemple: Albuquelque Vice-Roy en</l>
            <l>
                <lb/>P’lnde, pour Emmanuel Roy de Portugal, en ex¬</l>
            <l>
                <lb/>reſme peril de fortune de mer, print ſur ſes eſpau¬</l>
            <l>
                <lb/>les vn ieune garç̧on pour cette ſeule fin, qu’e la ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>cieteéde leur peril, ſon innocence luy ſeruit de ga¬</l>
            <l>
                <lb/>rand, &amp; de recommandation enuerss la faueur diuine,</l>
            <l>
                <lb/>pour le mertre à̀ bord. Ce n’eſt pas que le ſage ne</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe par toat viure content, voire &amp; ſeul, an la</l>
            <l>
                <lb/>foule d’vn Palais: mais s’il eſt choiſir il e fuixas, </l>
            <l>
                <lb/>dir-il, rmeſme la veue: Il porrera s’il eſt beſoin cela,</l>
            <l>
                <lb/>mais s’il eſt en luy, il eſlira cecy. Il ne luy ſemble</l>
            <l>
                <lb/>point ſuffiſamment s’eſtre défait des vices, s’il fauae¬</l>
            <l>
                <lb/>encores qu’il cauteſte auc ce’d’autruy. Charon¬</l>
            <l>
                <lb/>das chaſtiouit pour mauais cux qui ſtaiarcoû¬</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/> a8</l>
            <l>
                <lb/>uaineus de hanter mauuaiſe compagnie. I n’en</l>
            <l>
                <lb/>ien ſi diſſociable &amp; ſociable que l’homme: l’vn par</l>
            <l>
                <lb/>ſon vice, l’autre par ſa nature. Et Anriſthe nes ne</l>
            <l>
                <lb/>me ſemble auoit ſati fait à̀ cluy, qu luy reprochoit</l>
            <l>
                <lb/>ſa conuerfation auce les meſchans, en diſant, que</l>
            <l>
                <lb/>les Medecms viuent bien entre les malades. Car s’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſeruent à la ſanté des ma lades, ils dereriorent la leur,</l>
            <l>
                <lb/>par la contagion, la veuë continuelle, &amp; pratique</l>
            <l>
                <lb/>des maladies. Or la fin, ce crois je, en eſt tout vne,</l>
            <l>
                <lb/>d’en viure plus à loiſir.&amp; à ſon aiſe. Mais on u’en</l>
            <l>
                <lb/>cherche pas touſiours bien le chenain; Souuent on</l>
            <l>
                <lb/>penſe auoit quitté les affaires, on ne les a changez.</l>
            <l>
                <lb/>lIl n’y a guere moins de tourment au Gouuernemenr</l>
            <l>
                <lb/>d’vne famille que d’vn eſtar entier: Où que l’ame</l>
            <l>
                <lb/>ſoit empeſcheée, elle y eſt taue: Et pour eſtre les</l>
            <l>
                <lb/>oceupations domeſtiques moins irmportantes, elle</l>
            <l>
                <lb/>u’enſont pas moins i mportunes. Dauanrage, pour</l>
            <l>
                <lb/>nous eſtre deffaits de la Cour &amp; du marché, nous ne</l>
            <l>
                <lb/>ſommes pas deffaits des principux tourmens de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre vie.</l>
            <l>
                <lb/>l’ay ſouuent oiy dire que la coardiſe eſt mere de</l>
            <l>
                <lb/>la cruauté: Et ſi i’ay par experience apperceu, que</l>
            <l>
                <lb/>certe aigreur &amp; aſpreté de courage malicieux &amp; in..</l>
            <l>
                <lb/>humain, s’accompagne couſtumierement de mol¬</l>
            <l>
                <lb/>leſſe feminime: l’en ay veu des plus eruels ſujers à</l>
            <l>
                <lb/>pleurer aiſé́ment, &amp; pour des cauſes friuoles. Ale¬</l>
            <l>
                <lb/>andre tyan de Phetes, ne pouunit ſouffrir d’ouyr</l>
            <l>
                <lb/>au theatre le ieu des tragedies, de peur que ſes c.</l>
            <l>
                <lb/>toyens ne le viſſent gemir aux mal heurs d’Hecuba,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’Andromache, luy qui ſans pitié́ faiſoir crueile.</l>
            <l>
                <lb/>eot meurtrir tande gens rous les iours. Seroit ce</l>
            <l>
                <lb/>foibleſſe d’ame qui les rendir ainſi ployables à toures</l>
            <l>
                <lb/>extremirez La vaillance ( de qui c’eſt l’e ffet da</l>
            <l>
                <lb/>s’xercer ſeulement contre la reſiſtance.</l>
            <l>
                <lb/> Nec nif bhelantas- gadet cerrice iitni )</l>
            <l>
                <lb/>-S’arreſteà voir l’enaemy à ſamere: Mais la paſi.</l>
            <l>
                <lb/>lanimité,</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>lanimité́, pour dire q’elle eſt àufi de la feſte, n’a.</l>
            <l>
                <lb/>yant peu ſe meſler à ce premier rolle, prend pour ſa</l>
            <l>
                <lb/>part le ſecond, du maſſacre &amp; du jlang. Les meur.</l>
            <l>
                <lb/>tres des victoires s’exercent ordinairement par le</l>
            <l>
                <lb/>peuple &amp; par les officiers du bagage: Et ce qui fait</l>
            <l>
                <lb/>vror tant de cruautez inouies aux guerres populaires,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt que cette canaille de vulgaire s’aguerrit, &amp;ſe</l>
            <l>
                <lb/>gendarme, à̀ s’enſanglanter iuſques aux coudes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deſcbiquerer vn corps à ſes pieds, n’ayant reſſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d’autre vaillance.</l>
            <l>
                <lb/>E lps &amp; tarpes inans morienibas orf,</l>
            <l>
                <lb/>E quacqe mnor nobdliate fera e</l>
            <l>
                <lb/>Comme les chiens couards, qui deſchirent en la mai.</l>
            <l>
                <lb/>ſon, &amp; mordent les peaux des beſtes ſauuages, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’ont oſeé artaquer aux charmps. Qu’eſt ce qui fait en</l>
            <l>
                <lb/>ce temps, nos querelles toutes mortelles ? &amp; que là</l>
            <l>
                <lb/>où nos peres auoient quelque degre de vengeanee,</l>
            <l>
                <lb/>nous commencons à ceſte heure par le dernier; &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe parle d’arriude que de tuer? Qu’eſt ce, ſi ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>couardiſe. Chacun ſent bien, qu’il ya plus de braue.</l>
            <l>
                <lb/>rie &amp; deſdain, à battre ſon ennemy, qu’a l’achieuer:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de le faire houquer de le faire mourir: Daaantage</l>
            <l>
                <lb/>que l’appetit de vengence s’en aſſouuit &amp; contente</l>
            <l>
                <lb/>mieux: car elle ne viſe qu’à donner reſſentiment de</l>
            <l>
                <lb/>ſoy. Voila pourquoy nous n’arraquons pas vne pie¬</l>
            <l>
                <lb/>re, quand elle aous bleſſe, d’autant quelle eft inc¬</l>
            <l>
                <lb/>able de ſentir noſtre reuanche: Er d ruar vn hõme,</l>
            <l>
                <lb/>e’eſt le mettre à l’abry de nmoſtre offenſs. Et tourainſi</l>
            <l>
                <lb/>comme bias crioit à vn meſchant homme le ſçay</l>
            <l>
                <lb/>gue toſt ou tard u en ſeras puny, mais ie crains que</l>
            <l>
                <lb/>ie ne le voye pas. Et plaignoit les Orchomeniens, de</l>
            <l>
                <lb/>ce que la penitence que Lciſcus eur de la trahiſon</l>
            <l>
                <lb/>contr eux commiſe, veoir en ſaiſon, qu’il n’y auoit</l>
            <l>
                <lb/>erſonne de reſte de ceux qu en auoienr eſté inrereſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſez, &amp; auſquel deuoit touher le plaiſir de cettep¬</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>3o</l>
            <l>
                <lb/>nitenee. Tout ainſi eſt à̀ plaindre la vengeance,</l>
            <l>
                <lb/>quand celuy enuers lequel elle s’employe, perd le</l>
            <l>
                <lb/>moyen de la ſouffrir: Car comme le vengeur y veut</l>
            <l>
                <lb/>voir, pour en tirer du plaiſir, il faut que celuy ſur</l>
            <l>
                <lb/>lequel il ſe venge, y voye auſſi, pour en receuoir du</l>
            <l>
                <lb/>delplaiſir &amp; de la repentance. Ils’en repentira, di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons nous. Et pour luy auoir donné d’vne piſtolade</l>
            <l>
                <lb/>en la teſte, eſtimons-nous qu’il s’en repente: Au re¬</l>
            <l>
                <lb/>bours, ſi nous y prenons garde, nous trouuerons</l>
            <l>
                <lb/>qu’il nous fait la mouë en tombant: Il ne nouse</l>
            <l>
                <lb/>ſcait pas ſeulement mauuais gre, c’eſt bien loing de</l>
            <l>
                <lb/>s’en repentir. Et luy preſtons le plus fauorable de</l>
            <l>
                <lb/>tous les offices de la vie, qui eſt de le faire mourir</l>
            <l>
                <lb/>promptement &amp; inſenſiblement. Nous ſommes à</l>
            <l>
                <lb/>conniller, à̀ trotter, &amp; à fuir les officiers de la iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>qui nous ſuinent, &amp; luy eſt en repos. Le taer eſt bon</l>
            <l>
                <lb/> pour euirer l’offence à venir, non pour venger celle</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt faice. C’eſt vne action plus de crainte que de</l>
            <l>
                <lb/>brauerie: de precaution que de courage: de defenſe</l>
            <l>
                <lb/>que d’entrepriſe. Il eſt apparent que nous quittons</l>
            <l>
                <lb/>par là, &amp; la vraye fin de la vangeance, &amp; le ſoing de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre repuataion: Nous craignons s’il dermeure en</l>
            <l>
                <lb/>vie, qu’il nous recharge d’vne pareille. Ce n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>contre luy, c’eſt pour toy, que tu t’en deffais. AuRoy.</l>
            <l>
                <lb/>aume de Narſingue cet expedient nous demeureroit</l>
            <l>
                <lb/> iautile: Là, non ſeulemét les gens de guerre, mais auſſi</l>
            <l>
                <lb/>les artiſans, demeſleét leurs querelles à coups d’eſpée.</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy e refuſe point le campà qui ſe veut battre:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aſſiſte, quaad ce ſont perſonnes de qualiteé: eſtre.</l>
            <l>
                <lb/>nant le victorieux d’vne chaiſne d’or: mais pour la¬</l>
            <l>
                <lb/> quelle conquerir, le premier, à qui il prend enuieé,</l>
            <l>
                <lb/> peut venit aux armes auec celuy qui la porte. Et pour</l>
            <l>
                <lb/>’etre defadct d’vn combat, il en a pluſieurs ſur les</l>
            <l>
                <lb/>bras. Si nous penſions par vertu eſtre touſiours mai¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtre de noſtre enoeny, &amp; le gourmander à̀ noſtre po¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte, oous ſerions bien marris qu’il nous eſchappaſft,</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>comme il fait en mourant: Nous oulons vaiere</l>
            <l>
                <lb/>plus ſeurement qu’honorablement. Et cherchons</l>
            <l>
                <lb/>plus la fin, que la gloire, en noſtre querelle. Aſinius</l>
            <l>
                <lb/>Pollio, pour vn honneſte homme moins execuſable,</l>
            <l>
                <lb/>repreſenta vne erreur pareille, qui ayant eſcrit des</l>
            <l>
                <lb/>inuectiuaes contre Plancus, attendoit qu’il fuſt mort</l>
            <l>
                <lb/>pour les publier. C’eſtoit faire l figue à vn aueugle,</l>
            <l>
                <lb/> dire des pouilles à vn ſourd, &amp; offenſer vn homme</l>
            <l>
                <lb/>ans ſentiment, pluſtoſt que d’encourir le hazard de</l>
            <l>
                <lb/>ſon reſſentiment. Auſſi diſoit-on pour luy, que ce n’e.</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit qu’aux lutins de luitrer les morts. Celuy qui at¬</l>
            <l>
                <lb/>rend à voir tres paſſer l’Autheur, duquel il veur com¬</l>
            <l>
                <lb/>bartre les eſerits, que dit-il, ſinon qu’il eſt foible &amp;</l>
            <l>
                <lb/>noiſif? On diſoit à Ariſtote, que quelqu’vn auoit</l>
            <l>
                <lb/>meſdit de luy: Qu’l face plus (dit-ilj qu’il me fouet¬</l>
            <l>
                <lb/>te, pourueu que ie n’y ſois pas. Nos peres ſe contem</l>
            <l>
                <lb/>toient de reuencher vn iniure par vn coup, &amp; ain¬i</l>
            <l>
                <lb/>par ordre: lls eſtoient aſſez valeureux pour ne crain¬</l>
            <l>
                <lb/>dre pas leur aduerſaire, viuant, &amp; outrage: Nous</l>
            <l>
                <lb/>temblons de frayeur, tant que nous le voyoas en</l>
            <l>
                <lb/> pieds. Et qu’il ſoit ainſi, noſtre belle pratique d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>iourd’huy, porte-elle pas de pourſuiure à mort, auſſi</l>
            <l>
                <lb/>bien celuy que nous auons offencé́, que celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>nous a offencé’ C’eſt auſſi vne eſpece de laſcheté́,</l>
            <l>
                <lb/>qui a introduit en nos combats ſinguliers, cet vſage</l>
            <l>
                <lb/>de nous accompagner de ſeconds &amp; tiers, &amp; quarts.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſtoient anciennement des duels, ce ſont à̀ cette</l>
            <l>
                <lb/>heure rencontres &amp; barailles. La ſolitude, faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>peut aux preniers qui l’inuenterent: Ca ia ſe cai¬</l>
            <l>
                <lb/>que miimam dacie eſſest. Car narurellemeat uel¬</l>
            <l>
                <lb/> que compagnie que ce ſoit, apporte confot &amp; ſou.</l>
            <l>
                <lb/> lagement au danger. On ſe ſeruoit anciennemeént de</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes tierces, pour garderqu’il ne s’y fiſt deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>dre &amp; deſloyauté, &amp; pour teſmoignede la for.</l>
            <l>
                <lb/>tune ducombas. Mais depuis qu’on a pris ce.</l>
            <l>
                <lb/>train, qu’ils s’angagenteux.meſmes, quicanque.</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/> eſt conuié, ne peute honneſtement s’y tenir corm¬</l>
            <l>
                <lb/>iae ſpectateus, de peur qu’on ne luy attribuë, que</l>
            <l>
                <lb/>ce ſot faut ou d’fection ou de œur. Outre l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>iaſtice d’vne telle ation &amp; vilaine, d’engager </l>
            <l>
                <lb/>la protection de voſtre honneur, autre valeur &amp; fo.</l>
            <l>
                <lb/>ce que la voſtre, ie trouue d deſ- aduantage à vn</l>
            <l>
                <lb/>homme de bien, &amp; qui pleinemcat ſe fie de ſoy,</l>
            <l>
                <lb/>d’aller nmeſler ſa fortune, d celle d’vn lecond : cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cun ecurt aſſez hbazard pous ſoy ſans le courir enca¬</l>
            <l>
                <lb/>re pour vn autre, aà̀ aſſez à fare à s’aſſeurer en ſa pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pre vertu, pour la deffenſede ſa vie, ſans commetrr</l>
            <l>
                <lb/>choſe ſa cere en mains tierces. Car ’ln’a eſteé e.</l>
            <l>
                <lb/>preſſement marchandé au contraire, c’eſt vne parti</l>
            <l>
                <lb/> Iiée. Si voſtre ſecond eſt à tcerre, vous en auez deux</l>
            <l>
                <lb/>fur les bras, auee raiſon. Et de dire que c’eſt fuper¬</l>
            <l>
                <lb/>cherie, elle l’eſt vorement: comme de charger bie</l>
            <l>
                <lb/>armé́e,vn homme qui na qu’vn tronçon d’eſpée: ou</l>
            <l>
                <lb/>tout ſain, vn honme qui eſt deſia fort bleſé: Mais fi</l>
            <l>
                <lb/>ce ſont auantages, que vous auez gané en combat.</l>
            <l>
                <lb/>tant, vous vous en pouuez ſeruir ſans reproche: La</l>
            <l>
                <lb/>diſpatité &amp; inegaliteé ne ſe paſe &amp; conſidere, que de</l>
            <l>
                <lb/>leſtat en quoy ſe commence la meſlee: du reſte pre¬</l>
            <l>
                <lb/>nez vous-en à la fottune. Et quand vous en aurez</l>
            <l>
                <lb/>rout ſeul, trois ſur vous, vos deux compagnons</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtant laiſſez tuer, on ne vous fait non plus de torr,</l>
            <l>
                <lb/>que ie ferois à la guerre, de donner vn coup d’eſpée à</l>
            <l>
                <lb/>l’ennemy, que ie verrois atraché à l’vn des noſtre, de</l>
            <l>
                <lb/> pareil aduantage. La nature de la ſociete porte, il y</l>
            <l>
                <lb/>a trouppe contre trouppe( eomme où noſtre Due</l>
            <l>
                <lb/> d’Orleans deffia le Roy d’Angleterre Henry, cent</l>
            <l>
                <lb/>coat tents trois ces contre ttois autant, comme</l>
            <l>
                <lb/> les Agiens contre les Lacedemoniens: trois à trois,</l>
            <l>
                <lb/>comme les Horatinrs cotre les Curiatien, ) Que la</l>
            <l>
                <lb/>multitudode chaque part, n’eſt conſideré que pour</l>
            <l>
                <lb/>va homme ſeul:Par tour o il y a compagnie, le ha¬</l>
            <l>
                <lb/>aard y et confus &amp; meſlé́. I’ay inscreſt domeſtique</l>
            <l>
                <lb/>à̀ ce</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>à ee diſcours. Car mon frere ſieur de Matecoulon,.</l>
            <l>
                <lb/>fat conuié à Rome, à̀ ſconder vn Gentil homme</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne conoiſſoit guere, lequel eſtoit deffendeur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; appellé par vn autre: En ce combat, il ſe trouua</l>
            <l>
                <lb/>de fortunc uoir en teſte vn qui luy eſtoit plus voiſin</l>
            <l>
                <lb/>&amp; plus connu,( ie voudrois qu’on me fiſt raiſon de</l>
            <l>
                <lb/>ces loiz d’lbnneur, qui vont ſi ſouuent chocquane</l>
            <l>
                <lb/>&amp; troublant celles de la raiſon Apres s’eſtre défaié?</l>
            <l>
                <lb/>de lon homme, voyant les deux maiſtres de la que¬</l>
            <l>
                <lb/>reile, en pieds encores, &amp; entiers, il alla deſcharger</l>
            <l>
                <lb/>ſos cmpagnon. Que pouuoit- il moins? deuoit il</l>
            <l>
                <lb/>ſe tenr coy, &amp; regardé deffaire, ſi le fort l’euſt ainſi</l>
            <l>
                <lb/>voala, celuy pour la deffenſe duquel il eſtoit là venu?</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il aut fait iuſques alors, ne ſeruoit rien à la</l>
            <l>
                <lb/>b. ſogne: la querelle eſtit indeiſe La courtoiſie</l>
            <l>
                <lb/>qe vous pouuez, &amp; certes deue z faire à̀ voſtre enne¬</l>
            <l>
                <lb/>my, quand vous l’auez reduit en mauuais termes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à quelque grand deſaduanrage, ie ne vois pas com¬</l>
            <l>
                <lb/>ment vous la puiſſiez faire, quad il va de l’nrereſb</l>
            <l>
                <lb/>d’autruy, ouù vous n’eſtes que ſuiuant, où la diſpute </l>
            <l>
                <lb/>neſpas voſtre. Il ne pouuoit eſtre ny iuſte, ny cour¬</l>
            <l>
                <lb/>tois, au hazard de celuy auquel il s’eſtoir preſté:</l>
            <l>
                <lb/>Auſi fut-il dehiureé des priſons d’ltalie, pas vne bien</l>
            <l>
                <lb/>ſoudaine &amp; ſolemnelle recomman dation de note¬</l>
            <l>
                <lb/>Roy. Indiſcrerre nation! Nounous coAtentons</l>
            <l>
                <lb/>pas de faire ſçauoir vos vices, &amp; folies, au monde,</l>
            <l>
                <lb/>Pa reputation: nous allons aux nations eſtrangeres,</l>
            <l>
                <lb/> a </l>
            <l>
                <lb/>our Ies leur faire voir en preſence. Mererois:</l>
            <l>
                <lb/>François aux deſerts de Lyhie, ilsne ſeront pas va</l>
            <l>
                <lb/>mois enſemble, ſans ſeharceler &amp; eſgratigfer V’ous</l>
            <l>
                <lb/>diniez que cetre peregrination, eſt vne paru dreſſée,</l>
            <l>
                <lb/>pour donner aux eſſrangers le plaiſirs de nos age¬</l>
            <l>
                <lb/>dies: &amp; he plus ſouuena tels qui s’eſiotifſent de nos</l>
            <l>
                <lb/>maux, &amp; qui ’en mocquent. Nousallenapprede</l>
            <l>
                <lb/>en ltal ie à̀ eſcimrr &amp; l’exerçontsauxdeſpens dtno?</l>
            <l>
                <lb/>vies, aaane quede leſcauoir Sifadri lſaa</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>l’ordre de la diſcipline, mettre la theorique auant l</l>
            <l>
                <lb/> pratique. Nous trahiſſons noſtre apprentiſſage.</l>
            <l>
                <lb/> Premiti inuenam miſer, beiqee faeari</l>
            <l>
                <lb/>Dura rusdiene.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſeay bien que c’eſt vn art vtile à̀ ſa fin ( au dueil de</l>
            <l>
                <lb/>deux Princes, coufins germains, en Eſpagne, leplus</l>
            <l>
                <lb/>vieil, dit Tit- Liue, par l’addreſſe des armes &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>ruſe, ſurmonta facilement les forces eſtourdies du</l>
            <l>
                <lb/>plus ieune) &amp; comme i’ay connu par experience du¬</l>
            <l>
                <lb/>quel la connoiſſance a groſfi le cœur à̀ aucuns, outre</l>
            <l>
                <lb/>leur meſure naturelle: Mais ce n’eſt pas proprement</l>
            <l>
                <lb/>vereu, puis qu’elle tire ſon appuy de l’addreſſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle prend autre fondement que de luy-meſme.</l>
            <l>
                <lb/>L’honneur des combats conſiſte en la ialouſie du</l>
            <l>
                <lb/>courage, non de la ſcience: Et pourtant ay-ie veu</l>
            <l>
                <lb/>quelqu’vn de mes amis, renommé pour grand mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre en cét exercice, choiſis en ſes querelles des ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, qui luy oſtaſsent le moyen de cét aduantage:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; leſquelles deſpendoient entierement de la fortu¬</l>
            <l>
                <lb/>e, &amp; de l’aſseurance: afin qu’on attribuaſt ſa vi¬</l>
            <l>
                <lb/>coire, pluſtoſt à̀ ſon eſcrime, qu’aſa valeur. Et en</l>
            <l>
                <lb/>mon enfance, la nobleſse fuyoit la reputarion de bon</l>
            <l>
                <lb/>eſcrimeur comme iniurieuſe, &amp; ſe deſroboit pour</l>
            <l>
                <lb/>l’apprendre, comme meſtier de ſubtiliré, deſrogeane</l>
            <l>
                <lb/>à la vraye &amp; naïfue vertu.</l>
            <l>
                <lb/>Mon ſchiuar, nn paror, non ritirarſi,</l>
            <l>
                <lb/>olgliom coffor, ne qaa deſtrezZa ha parte,</l>
            <l>
                <lb/>Non dann icolpi fsihbo piens, que horſcarſ</l>
            <l>
                <lb/>Toglis l’ira e il furor l’uſo de l’arte.</l>
            <l>
                <lb/>Oadi le ſpads horribil aete vt arſi,</l>
            <l>
                <lb/>Ameze, il ferre il pie d’ormaa non parte,</l>
            <l>
                <lb/>Senpre il pisfermas, e le naan ſempre in aot.</l>
            <l>
                <lb/> e ſceds taglio in uans me paata vor.</l>
            <l>
                <lb/>Les buces, les carmois, les barrieres, l’image des</l>
            <l>
                <lb/>eomats guerriers, eſtoient l’erercice de nos peres:</l>
            <l>
                <lb/>ece aercice, eſt d’aatant moins noble, qu’il</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>35</l>
            <l>
                <lb/>ae regarde qu’vne fin priué́e: Qui ious apprend </l>
            <l>
                <lb/>nous enrreruiner, contre les loix &amp; la iuſtice, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>en toute façon produit touſiours des effects domma¬</l>
            <l>
                <lb/>geables. Il’eſt bien plus digne &amp; mieux ſeant, de s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ercer en choſes qui aſſeurent, non qui offenſent</l>
            <l>
                <lb/>noſtre police, qui regardent la publique ſeureté &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la gloire commune Publius Rurilius Conſuls fut le</l>
            <l>
                <lb/>premier qui inſtruiſir le ſoldat, à manier ſes armes</l>
            <l>
                <lb/>pa adreſſe &amp; ſcience, qui conioignit l’art à la ver¬</l>
            <l>
                <lb/>u: non pour l’vſage de querelle priuée, ce fut pour</l>
            <l>
                <lb/>la guerre &amp; querelle du peuple Romain. Eſcrime</l>
            <l>
                <lb/>populaire &amp; ciuile. Et outre l’exemple de Cœſar,</l>
            <l>
                <lb/>qui ordonna aux ſiens de tirer principalement au</l>
            <l>
                <lb/>iſage des gens d’armes de Pompeius en la baraille</l>
            <l>
                <lb/>de Pharſale: Mlle autres chefs de guerre ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>ainſi aduiſez, d’nnenter nouuelle forme d’armes,</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle forme de frapper &amp; de ſe couurir, ſelon le</l>
            <l>
                <lb/>beſoin de l’affaire preſente. Mais rout ainſi quePh¬</l>
            <l>
                <lb/>lopœrmen condamna la lucte, en quoy il excelloit,</l>
            <l>
                <lb/>daucant que les preparartifs qu’on employoit à̀ cee</l>
            <l>
                <lb/>exercice, eſtoit diuers à̀ ceux, qui appart’ennent à̀</l>
            <l>
                <lb/>la diſcipline millitaire, à laquelle ſeuſe il eſtimois</l>
            <l>
                <lb/>les gens d’honneur ſe deuoir amaſer: il me ſemble</l>
            <l>
                <lb/>auſſi que cetre addrefſe à quoy on façoane ſes mem¬</l>
            <l>
                <lb/>bres, ces deſtours &amp; mouueents, à̀ quoy ou dreſſe</l>
            <l>
                <lb/> la ieuneſſe, en cetre nouuelle eſcole, ſont non ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment inutiles, mais contraires pluſtoſt, &amp; domma¬</l>
            <l>
                <lb/>geables à l’rſage du combat milieaire: Auſſi y em¬</l>
            <l>
                <lb/>ployent communement nos gens des armes parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culieres, &amp; peculierement deſtinées à cet vſage. Et</l>
            <l>
                <lb/>i’ay veu, qu’on ne trouuoit guere bon: qu’vn Gen¬</l>
            <l>
                <lb/>ril homme, conuié à̀ l’eſpée &amp; au pignard, s’offrit</l>
            <l>
                <lb/>en equipage de gendarme: Ny qu’vn utre offriſt d’y,¬</l>
            <l>
                <lb/>aller auec ſa cappe, au lieu du poignard, Il eſt digne</l>
            <l>
                <lb/>de conſideration, que Lachez, en Platon, parlant</l>
            <l>
                <lb/>d’vn apprentiſſage de nmanier les armes, conforme</l>
            <l>
                <lb/>e3</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>36</l>
            <l>
                <lb/>u noſtre, dit n’auoir iamais de cette eſcole veu ſor</l>
            <l>
                <lb/>tir nul grand homme de guerre, &amp; nommeément des</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtres d’icelle Quant à̀ cux là, noſtte experience</l>
            <l>
                <lb/>en dit bien autrant Du reſte au moins pouuons nous</l>
            <l>
                <lb/>renir que ce ſont ſuffiſances de nulle relarion &amp; cnr¬</l>
            <l>
                <lb/>reſpondance. Et en l’inſtitution des enfans de ſa po.</l>
            <l>
                <lb/>lice, Platon interdit les arts de mener les poings, n¬</l>
            <l>
                <lb/>troduires par Amyeus &amp; ELpeius, &amp; de lucter, par</l>
            <l>
                <lb/>Anrœus &amp; Cecyo: parce qu’elles ont autre but, que</l>
            <l>
                <lb/>de rendre la ieuneſſe aſpe au ſeruice belli que, &amp; n’y</l>
            <l>
                <lb/>conferent point.</l>
            <l>
                <lb/>La famliarité que i’ay auec ce perſennages icy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’aſſiſtance qu’ils font ̀ ma vieileſlſe, &amp; à mon li¬</l>
            <l>
                <lb/>ure maſſonne purement de leurs deſpouilles, m’o¬</l>
            <l>
                <lb/>bligent à eſpouſer leor honneur, Quant à Seneq ue,</l>
            <l>
                <lb/>parmy vne nlliaſſe de petits lurets, que ceux de la</l>
            <l>
                <lb/>Religon pretendue reformée font courrir pour la</l>
            <l>
                <lb/>deffenſe de leur cauſe, qui partent par fois de bonne</l>
            <l>
                <lb/>main, &amp; qu’il eſt grand dommage n’eſt:e embe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſongnee à meilleur ſuict, i’ n ay veu autrefois vn</l>
            <l>
                <lb/>qui pour allonger &amp; remplir la ſirlitrude qu’il vet</l>
            <l>
                <lb/>rrouuer du gouuernement de noſtre pauure Roy</l>
            <l>
                <lb/>Charles neufiéme, auec celuy de Neron, apparie</l>
            <l>
                <lb/>feu Monſieur le Charlnal de Lorrane auec Sene¬</l>
            <l>
                <lb/>que, leurs fortunes, d’auoir eſteé tous deux les pre.</l>
            <l>
                <lb/>miers au gouuernement de leurs Princes, &amp; quant</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quant leurs mœurs, leurs con litions &amp; leurs de¬</l>
            <l>
                <lb/>portemens. En quoy aà̀ mon opinion il fait bien de</l>
            <l>
                <lb/>I’honneur audit Segneur Cardinal: carencore qe</l>
            <l>
                <lb/>ie ſois de ceux qui eſtiment autant ſon eſprit, ſon</l>
            <l>
                <lb/> eloquence, ſon ele enuers ſa religion &amp; ſeruce de</l>
            <l>
                <lb/> ſon Roy, &amp; ſa bonne fortune, d’entrené, en vn</l>
            <l>
                <lb/>ſiecle où il fut ſi nouueau &amp; ſi rare &amp; quant &amp; quant</l>
            <l>
                <lb/>ſi neceſſaire pour le men pubhi, d’auoir vn perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnage Eccleſiaſtique de telle nobleſſe &amp; dignité,</l>
            <l>
                <lb/>ſuffilant&amp; capable de ſa charge: ſi eſt ce qu’à̀ con¬</l>
            <l>
                <lb/>feſſer</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>as¬</l>
            <l>
                <lb/>35</l>
            <l>
                <lb/>er la verité, ien’eftime ſa eapaeité de beaucou</l>
            <l>
                <lb/> pres telle, ny ſa verru ſi netrte &amp; entiere, ny ſi ferme</l>
            <l>
                <lb/>que celle de Seneque. Or ce liure dequoy ie parle,</l>
            <l>
                <lb/>pour venir à̀ ſon but, fait vne deſcription de Seneque</l>
            <l>
                <lb/>tres iniurieuſe, ayant emprunte ſes’reproches de</l>
            <l>
                <lb/>Dion l’hiſtorien, duquel ie ne croy aucunement le</l>
            <l>
                <lb/>émoignage Car ontre qu’il eſt inconſtant, qui</l>
            <l>
                <lb/>apres auoir appellé Seneque tres age, &amp; rantoſt</l>
            <l>
                <lb/>enemy mortel des vices de Neon, Ie fait ailleurs</l>
            <l>
                <lb/>auaric ieux, vſurier, ambitieux, laſche, volvptueux,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; concrefaiſanr le Philoſophe à fauſſes enſeignes: ſa</l>
            <l>
                <lb/>vertu paroiſt ſi viue &amp; vigoureuſe en ſes eſcnts, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>deffence y eſt ſi claire à aucunes de ſes imputarios</l>
            <l>
                <lb/>eommeſa richeſle &amp; deſpenſe exceſſiue, que ie n’en</l>
            <l>
                <lb/>eroiray aucun teſmoignage au contraire. Et dauan¬</l>
            <l>
                <lb/>tage, il eſt bien plus raiſonnable, de croire en telles</l>
            <l>
                <lb/>choſes les Hiſtoriens Romains, que les Grecs &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers.- Or Tatus &amp; les aurres, parlent tres.</l>
            <l>
                <lb/>honorablement, &amp; de ſa vie &amp; de fa mort: &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>le peignent en toutes choſes perſonnage tres. excel¬</l>
            <l>
                <lb/>lent &amp; tres vertueux :Et ie ne veux alleguer autre</l>
            <l>
                <lb/>reproche contre le iugement de Dion.: que ceſtuy.¬</l>
            <l>
                <lb/>cy qui eſt ineuitable: c’eſt qu’il a le ſentiment ſi ma¬</l>
            <l>
                <lb/>lade ausx affaires Romaines, qu’il oſe ſouſtenir la</l>
            <l>
                <lb/>cauſe de Iulius Ceſar contre Pompeéius, &amp; Anto¬</l>
            <l>
                <lb/>nius contre Cicer Venons à Plurarque: Iean Bo.</l>
            <l>
                <lb/>din eſt vn bon autheur de noſtre temps, &amp; accom.</l>
            <l>
                <lb/>pagne dé beaucoup plus de iugement que la tourbe</l>
            <l>
                <lb/>des eſcriuailleurs de ſon ſiecle, &amp; mérité qu’on Ie</l>
            <l>
                <lb/>inge &amp; conſidere Ie le trouue vn peui hardy en ce</l>
            <l>
                <lb/>paſtagelde ſa Me tho e de l’hſtoire, ou il aceuſe Plu¬</l>
            <l>
                <lb/>tarque non ſeulenent d’ignoranee, ſurquoy je l’euſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe laiſſé dire, car cela n’eſt pas de monibier, maii</l>
            <l>
                <lb/>anffi en ce que cet autheur eſcrie ſouient des choſes</l>
            <l>
                <lb/>incroyables &amp; entrerement fabuleuſes, ſe ſont ſes</l>
            <l>
                <lb/>mots S’il euſt dit ſimplement les choſes autrement</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>38</l>
            <l>
                <lb/>qu’elſes e ſont, ee n’eſtoit pas grahde fepeeûin:</l>
            <l>
                <lb/>cace que nous n’auons pas veu, nous lepreons</l>
            <l>
                <lb/>des mains d’autruy &amp; à ecredit; &amp; ie voy qu’ eſcient¬</l>
            <l>
                <lb/>l reeite par fois diuerſement meſme hiſtoire: cam¬</l>
            <l>
                <lb/>me le iugement des ttois meilleurs Capitaines qui</l>
            <l>
                <lb/>euſſent eſteé par Hannibal, il eſt autrement en la</l>
            <l>
                <lb/>vie de Flaminius, autreent en celle de Pyrrhus,</l>
            <l>
                <lb/>Mais de le charge d’auoir pris pourargent contene,¬</l>
            <l>
                <lb/>des choſes incroyables &amp; impoſſibles: c’eſt laccuſe</l>
            <l>
                <lb/>de faute de iugement, le plus iudicieux autheur du</l>
            <l>
                <lb/>monde. Et voicy ſon exemple: Comme, ce dit il,</l>
            <l>
                <lb/>quand il recite qu’vn enfant de Lacedemone ſe laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſa deſchirer tout le ventreà̀ vn renardeau qu’il auoic</l>
            <l>
                <lb/>d́robé, &amp; le enoreache ſous laroboe, uſque.</l>
            <l>
                <lb/>mourir plutoſt que déçouurir ſon larcin.. Ie troua</l>
            <l>
                <lb/>en premier lieu cét exemple mal choiſi: dautans</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt bien mal-aiſé de borner les efforts des faeul,</l>
            <l>
                <lb/>ez de l’ame, la où des forces corporelles, nous auon</l>
            <l>
                <lb/>plus de loy de les limiter &amp; connoiſtre: Et à cetto</l>
            <l>
                <lb/>auſe, ſi c’euſt eſté à moy à faire, i’euſſe plutoſt</l>
            <l>
                <lb/>choiſi vn eiemple de cette ſeconde ſorte: &amp; il y en a</l>
            <l>
                <lb/> demoins eroyables: Comme entrre autres, ce quil</l>
            <l>
                <lb/>recite de Pyrrhuis, qui tout bleſſé qu’il eſtoit, il don.</l>
            <l>
                <lb/>na ſi grand coup d’épée à vn ſien enneray arae de</l>
            <l>
                <lb/>toutes pieces, qu’il le fendit du haut de la ceſte iu¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’au bas, ſi que le corps ſe partit en deux parts. En</l>
            <l>
                <lb/>marrple l ſ’ roune pauerpdnrden</l>
            <l>
                <lb/>teçoy l’excuſe dequoy il couure Plutarque d’auoir.</l>
            <l>
                <lb/>aidiouſté ce mot, comme on dit, pour nous aduer¬.</l>
            <l>
                <lb/>tir, &amp; tenir en bride noſtre creance: car ſi ee n’eſt.</l>
            <l>
                <lb/>aux choſes receuës par authorité &amp; reuerence d’an¬</l>
            <l>
                <lb/>cienneté ou de religion, il n’euſt voulu ny receuoir</l>
            <l>
                <lb/> luy-meſme, ny nous propoſer à croire, choſes de</l>
            <l>
                <lb/>ſoy ineroyables; Et que ce mot, comme on dit, il ne</l>
            <l>
                <lb/>l’employe pas en ce Iieu pour cet effet, il eſt aiſeé à</l>
            <l>
                <lb/>voir, par ce que luy-pmeſme nous racoate ailleur</l>
            <pb n="39"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 3S.</l>
            <l>
                <lb/>ua alee de la patiance des ofaas Laadens,</l>
            <l>
                <lb/>aies,deseemples aduenus de ſon’temps plas mal¬</l>
            <l>
                <lb/>aile à perſuader: Comme celuy queeeraeſ¬s</l>
            <l>
                <lb/>moigo auſſi auant luy, pour auoit , ̀ ce qu’ihdi,</l>
            <l>
                <lb/>et Iur les lieux. Que iuſques à leur temps il ſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uait des enfans en cette preuue de patience, à quoy</l>
            <l>
                <lb/>on les eſſayoit deuane l’autel de Diane, qa ſonf.;</l>
            <l>
                <lb/>pine d’y eſtre foûereez iuſqu’à ce que le lang leo</l>
            <l>
                <lb/>ceuloit par rour, non ſulemat ſas s’ecier, mais</l>
            <l>
                <lb/>ncor ſaas geir, &amp; aacuus iſques y lajſſer vo¬</l>
            <l>
                <lb/>loncairement la vie. Ee ce que Plutarque. auaſſi reci¬</l>
            <l>
                <lb/>e, aue cent autres eſnag, quiſtrifloee vny</l>
            <l>
                <lb/>charbonadent s’eſtant coué dous la, ucbd’m</l>
            <l>
                <lb/>nfant Lacedemonien , 4iſ quil ncoaſoinil:e</l>
            <l>
                <lb/>laiſſa bruſſer tout le bras, iuſques à ce quela ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>us de la chairouite en vint uxafſiſtms. Il n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>ien ſelon leur couſtume, où il leur allaſt plus de la</l>
            <l>
                <lb/>epucauion, ny dequoy s euſſone d ſouffrrlas de</l>
            <l>
                <lb/>blaſme &amp; de honte, que d’eſtreſurprisen larcin. I</l>
            <l>
                <lb/>ſuis ſi imbu de la grandeur de ces hommes-là, que</l>
            <l>
                <lb/>non ſeulement il ne me ſemble, comme à̀ Bodin, que</l>
            <l>
                <lb/>ſan compte ſoit incroyable, que ie ſe treuue pas</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement rare &amp; eſtrange. L’hiſtõire Spartaine eſt</l>
            <l>
                <lb/>pleise de mille plus aſpres exemples &amp; plus raress</l>
            <l>
                <lb/>eſle eſt à ce prix tout miracle; Marcellinus reite,</l>
            <l>
                <lb/>ſur ce propos du larçi, que de ſon temps il ne s’e</l>
            <l>
                <lb/>ſtoic pû trouuer aucune ſorte de roprment, qui pût</l>
            <l>
                <lb/>forcer les Egypiens, ſurpis en ce mesfait; quj eſfoi4.</l>
            <l>
                <lb/>fort en vMage entr’eux, à̀ dire ſeulement leur nom.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſay qu’il s’eſt trouueé de ſimples Payſans., eflre</l>
            <l>
                <lb/>laiſſez gnller la plante des pieds, eſeraſer le bout</l>
            <l>
                <lb/>des doigts au chien d’vn piſtolet, pouſſer les yeux.</l>
            <l>
                <lb/>ſang’ants hors de la teſte à force d’auoi le fronſerré,</l>
            <l>
                <lb/>d’ve corde, auant que de s’eſfre ſelement oplu,</l>
            <l>
                <lb/>mettre à rançon l’en ay veu vo laiſſépoaur nort tar.</l>
            <l>
                <lb/> ud dans vn foſſé, ayant le col oput meurtry efſeé</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>4o0</l>
            <l>
                <lb/>d’ hoo qai y pendoit encone, auee leouel on ll </l>
            <l>
                <lb/>adittinſe touitlea nuià la queuë d’vn chbeual, l?</l>
            <l>
                <lb/>cos paercé en cent lieux, à̀ coups de daguquo</l>
            <l>
                <lb/>een er e une eer uai eur le uer een peue</l>
            <l>
                <lb/>luy faire de la douleur &amp; de la crainte, qui auoitlouf¬</l>
            <l>
                <lb/>ferrt rour cela, &amp; iuſques à y auor perdu parolle &amp;!</l>
            <l>
                <lb/>leneimont dolu e qoi me die, de rmorr plu2</l>
            <l>
                <lb/>ſeot de rhille arts corame de vray, quanit à la</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrance, iben aaoit’paſſé vde route entiereſauan?</l>
            <l>
                <lb/>que nen preomertre: E s’i etoit vn des plus riches</l>
            <l>
                <lb/>Laboureussde toute la contrée Combien en a tor</l>
            <l>
                <lb/>vu ſelall patietnmenebroler &amp; rorir, pour dés</l>
            <l>
                <lb/>opinioni npruaees d’autuy, igniorées &amp;e inc0</l>
            <l>
                <lb/>gaeuësmeſes; iiſqu’aux portes de Paris!</l>
            <l>
                <lb/>REMONSTRANCE AV Ror</l>
            <l>
                <lb/> ſur toaus les Articles cyadeſſus</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/> tionnz,.</l>
            <l>
                <lb/>ôet,.</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/> Qui udez ee merueilleux aduantage,</l>
            <l>
                <lb/>qu’au tmitieu de tant de ſouffrances, qui reduiſene</l>
            <l>
                <lb/>vo peuples au deſeſpoir, &amp; tirent des larmes de</l>
            <l>
                <lb/>fang ducœur de tous les veritables François, non</l>
            <l>
                <lb/>ſoleérent ônn’accuſe voſtre Maieſteé de rien; mais</l>
            <l>
                <lb/>on confidere ſon innocence comme l’ancre ſacré́e</l>
            <l>
                <lb/>qul nus reſte, &amp; qui peut nous garantir du naufra¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, faites quenos eſperances ne ſoient pas vaines.</l>
            <l>
                <lb/>Nous vous regardons. SRE, comme vn Roy</l>
            <l>
                <lb/>donné d Cieſ pour le bon heur de la France: agiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ez eomme vn’Roy qui ſeroit deſcendn du Cel.</l>
            <l>
                <lb/>Nous vous reégardos comme le ſucceſſeur de ſaint</l>
            <l>
                <lb/>Louisa agiitez comae vn autre ſainct Louis, Ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dez</l>
            <pb n="41"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>den ieu e que vous luy denz, xternainant les</l>
            <l>
                <lb/>impietez &amp; les crimes abominables qui ont con¬</l>
            <l>
                <lb/>traint la juſtice d’appeſantir ſa main ſur nous par</l>
            <l>
                <lb/> les leaux qui nous accablent. Rendez à la Reyne</l>
            <l>
                <lb/>voſtre mere en qualité de fils ce que Dieu vous obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de luy rendre, &amp; reuniſſez à vous par voſtre bon¬</l>
            <l>
                <lb/>ié &amp; par vn oubly du paſſeé route la maiſon Royale.</l>
            <l>
                <lb/>Renez à vos peuples ce que vous leur deuez, non</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement en qualité de Roy, mais de pere. pui</l>
            <l>
                <lb/>que les ſujets d’vn Roy Tres Chreſtien ne ſont pas</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement ſes ſujets, mais les enfans. Choiſiſſez</l>
            <l>
                <lb/>pour Miniſtres les pluvgrands perſonnages &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>plus vertueux de voſtre Eſtat, Que le ſeul nom de</l>
            <l>
                <lb/>Fauory vous ſoit en horreur, par le ſouuenir de rant</l>
            <l>
                <lb/>de maux que ceux qui ont remply ces places farales</l>
            <l>
                <lb/>aux Monarques &amp; aux Monarchies ont cauſez à̀ vo.</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Royaume. Faites refleurir la Iuſtice. Reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſez la diſcipline militaire. Reglez les deſordres</l>
            <l>
                <lb/>des Fnances. Banniſſez le luxe. Enrichiſſez vos</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces par l’augmentation du commerce ſur la</l>
            <l>
                <lb/>mer &amp; ſur la terre: Et faites auec l’aſſiſtance deDieu,</l>
            <l>
                <lb/>que par vn changement miraculeux &amp; digne du fils</l>
            <l>
                <lb/>aiſné le l’Egliſe on voye ſucceder la pieté à l’impie¬</l>
            <l>
                <lb/>teé, l’vnion a la diuiſion, la Iuſtice à l’iniuſtice, la</l>
            <l>
                <lb/>dſcipline à la licence, l’ordre au deſordre, la mo¬</l>
            <l>
                <lb/>deſtie au luxe, l’abondance ̀ la neceſſite; &amp; enfin</l>
            <l>
                <lb/>vn ſiecle d’or à l’vn des plus mal- heureux ſiecles qui</l>
            <l>
                <lb/>fut iamais.</l>
            <l>
                <lb/>Mais, SIRE, vn ſi grand ouurage ne peut s’ae¬</l>
            <l>
                <lb/>tomnpIir que dans le calme; ce calme ne peut arriuer</l>
            <l>
                <lb/>que par la paix generale: cetre paix generale ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>peut faire qu’en ſuitte d’vne paix domeſtique ferme</l>
            <l>
                <lb/> aſſeuré́e: cette paix domeſt. que e peut eſtre fer¬</l>
            <l>
                <lb/>me &amp; aſſeuree que par l’eloigneent du Cardinal:</l>
            <l>
                <lb/>cet é’ oignemur ne dépend ue d’vne ſeule parole</l>
            <l>
                <lb/>de voſre Maieſté.Ainli, S I R E, ſjamais Roy pû</l>
            <l>
                <lb/>1lL</l>
            <pb n="42"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Aire voir qu’il é P’image viuant de Dien, voftre</l>
            <l>
                <lb/>Maleſté le peut faire voir maintenant; puis que</l>
            <l>
                <lb/>comme Dieu’en creant le monde tira par vhe ſeule</l>
            <l>
                <lb/>parole la lumiere des tenebres, &amp; l’ordre qui reluit</l>
            <l>
                <lb/> dans tout l’vniuers dela confuſion dui cahos, voſtie</l>
            <l>
                <lb/>Maieſte peu t par vne ſeule parole faire éclarter Re</l>
            <l>
                <lb/>iour dans cetté nuict funeſte qui nous enuirone, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>changer de telle ſorte la face des choſes, que noùs</l>
            <l>
                <lb/>croirons eſtre dans vn nouueau monde. Seroir.il</l>
            <l>
                <lb/>bien poſfible, SIR E, quand meſme la Reyne vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtreMere trompleée par les deteſtables conſeſs qu’o</l>
            <l>
                <lb/>luy donne, s’oppoſeroit dans voſtre eſprix à ce deſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſein, que voſtre Maieſté ne vouluſt pas par vee ſeuü.</l>
            <l>
                <lb/>le parole garentir ſon Royaume du peril qui le me¬</l>
            <l>
                <lb/>naafſe, &amp; en le tirant d’vn abyſme de malheur, e</l>
            <l>
                <lb/>combler de felicité &amp; de gloire.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi Dieu pour punition de nospechez ne per¬</l>
            <l>
                <lb/>met pas quecette image ſi ſincere &amp; fi nalue de nos</l>
            <l>
                <lb/>maux &amp; des remedes qu’on y peut donner, arrine</l>
            <l>
                <lb/>iuſques aà leurs Maieſtez par l’obſtacle qu’y apporte¬</l>
            <l>
                <lb/> ront ceux qui ontcant de ſujet de craindre qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>ne connoiſſent la verité; que deuons nous faire, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quelle reſolution deuons oous prendre pour nous</l>
            <l>
                <lb/> empeſcher de perir? Ie croy que routes les perſon¬</l>
            <l>
                <lb/> nesnon paſſionnées qui liront cecy, iugeront que ſi</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtre capable d’en dire ſon aduis, i! ſufit d’etre</l>
            <l>
                <lb/>detaché́ decout autre intereſt que de celuy du bien</l>
            <l>
                <lb/>pubh, i’ay droit de dire le mien, par ce que ceux ̀</l>
            <l>
                <lb/> qui l’on donne le nom odieux de Mazarins, le nom</l>
            <l>
                <lb/>faieux de Princes, &amp; le nom dereſtable de Parle.</l>
            <l>
                <lb/>mentaire, ſeront eégalement mécontens de moy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſi il ae peut y auoir que les bons &amp; veritables</l>
            <l>
                <lb/>François qui ſoient ſatisfauts de ce diſcours.</l>
            <l>
                <lb/>Ie dis doncſans crainte, &amp; auec l’aſſeurance que</l>
            <l>
                <lb/>ae donne le teémoigaage de ma fopre conſcience:</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi le Roy, nonobffanttoutes les remonſtrances</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="43"/>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>&amp; es topplioaioat qu y me aſ faiaes iaqus </l>
            <l>
                <lb/>oy lagner l Cadina oatabaſohamentdecon¬</l>
            <l>
                <lb/>roare il fduſe fûâmetare luiy opeys il faux qde</l>
            <l>
                <lb/>Paris luy ouure ſes portes, ſinr auetc ſes aaelanaa¬</l>
            <l>
                <lb/>ors deies ordiniaires, au mains aued les rmeſmes</l>
            <l>
                <lb/>afpeéts. Nous luy densons cela conmme à noſtae</l>
            <l>
                <lb/>Roy ,puis que Die nous le oomoande, &amp; ioos</l>
            <l>
                <lb/>nos l denns àauusmeſaes,paiq’ll n’yaoutt</l>
            <l>
                <lb/>d’hamme naiſonlable qui de donne d’accord,</l>
            <l>
                <lb/>qu’encaroqu le Cardidal fbaitl qlo ie l’ay reprs¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeneé, dix Miniſres ſemblalas àlu, ue ſçauroiet</l>
            <l>
                <lb/>aineen di aosautant dmaun que doua eà ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>fuarsdopuis du raois, pue nous d douffirons,</l>
            <l>
                <lb/>ouſaordde plaen plui, ſimous nouo pradsdas</l>
            <l>
                <lb/>lareuolre.</l>
            <l>
                <lb/> Que ſi nousen vſons de la ſorte, &amp; n’emoyoas</l>
            <l>
                <lb/>autres ares. pour combatre l Candinal qaenbs</l>
            <l>
                <lb/> paere&amp; os larmes enues Dieu adnuers le Roy,</l>
            <l>
                <lb/> afis qils ous en deliment, e deuonsenous pâs</l>
            <l>
                <lb/>eſperer qu ſa Maisffé eſtnle pleinement ſanisfairte</l>
            <l>
                <lb/>denoſtre oheyſſace, &amp; aieameinfonnée qu’elle n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>E ore que lur ſdui it lnſiorms iſiliaee, i</l>
            <l>
                <lb/>eounaſauoablenmenmoeplaues bmu</l>
            <l>
                <lb/>pos vœux; &amp; ſera par elle. meſme &amp; auec ioye, en</l>
            <l>
                <lb/>’éloignant volontairémient, ce qu’on ne la ſçauroit</l>
            <l>
                <lb/>contraindre de faire, quand on le pourroit, ſans</l>
            <l>
                <lb/>ruiner toute la France, en l’expoſant en proye à l</l>
            <l>
                <lb/>vegeance de ſes anciens &amp; irreonciliables enns¬,</l>
            <l>
                <lb/>mis, &amp; à̀ la fureur de tantde nouueaux tyrans qui</l>
            <l>
                <lb/>s’éleueroien dans la pluſpart de nos propres Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uinces &amp; de nos places.</l>
            <l>
                <lb/>Voila ſans déguiſement &amp; ſansartifice, auſſibie</l>
            <l>
                <lb/>que ſans intereſft &amp; ſans paſſion, ce que i’eſtme que</l>
            <l>
                <lb/>l’op doit ſaire. Mais il n’y a point de tenps à perdre</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe reſoudré. Le moindre moment imporce de</l>
            <l>
                <lb/> toue lors qu’on eſt ſur le bord du precipice: Et cette</l>
            <pb n="44"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>eoioare et relle, que trais ionrs, dex iouxs,.</l>
            <l>
                <lb/>vn iodrde retardement, peut encor fi fort accroi¬</l>
            <l>
                <lb/>te nos maux qu’ils deuiendront poſſible irreme.</l>
            <l>
                <lb/>diables...</l>
            <l>
                <lb/>..Grand Dieu qui depus rant de fiecles faites des.</l>
            <l>
                <lb/>miracles continuels pour ſouſtenir cette Mona.</l>
            <l>
                <lb/> chie , ne pernaatueas qu’eſtant encore aſſez paiſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſante pout faqe rrenbler fes ennemis, olle ſe deſtrui.</l>
            <l>
                <lb/>fe par elle mme, Inſpirez au Roy des ſentinns</l>
            <l>
                <lb/> damour poanls pearples. Inſpirez aux peuples des</l>
            <l>
                <lb/> ſencimesd’arnour, deireſpet &amp; d’obeyſſance our</l>
            <l>
                <lb/>uir Roy.;Eits que. toure la Maiſo Royale &amp;</l>
            <l>
                <lb/> ous les ondres du Royaume conſpirent enſeable</l>
            <l>
                <lb/> purha gradrur &amp; pour la felicté du Royaume</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que cette reunion generale, qui ne ſçauroit. ps</l>
            <l>
                <lb/> e poiarproduire la paix generale, appaſe nos dou.</l>
            <l>
                <lb/> deurs, eſſuyenas larmes, &amp; adoucifſe de telle fore</l>
            <l>
                <lb/>da nemoire de mos aux paſfex, que nous r’uns</l>
            <l>
                <lb/>en ſouuenionsue pour vous remdre des actions de</l>
            <l>
                <lb/> graces immorrelles d’auoir fatir ceder voſtre itice</l>
            <l>
                <lb/>aà voſtre clemence en arrftantle cars de vos cha¬</l>
            <l>
                <lb/>2 imes, qui quelques rmibles qu’ils ſoient, tone</l>
            <l>
                <lb/>’boaucoup moimdre quenos pecllez:</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/> rIN </l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>?1A</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
