<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2suppl70_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Les dernières résolutions de monseigneur le
                    prince de Condé, après les grandes rigueurs avec lesquelles on l'a traité
                    envoyées à tous les peuples.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=tixYjVyugfAC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Les dernières résolutions de monseigneur le prince de
                        Condé, après les grandes rigueurs avec lesquelles on l'a traité envoyées à
                        tous les peuples.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="s.i" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>RESoLVToNS</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>LE PRINCE</l>
            <l>
                <lb/>DE CONDE.</l>
            <l>
                <lb/>e e ilu e e uon</l>
            <l>
                <lb/>rigueurs aauec leſquelles on l’a traj</l>
            <l>
                <lb/>E VoE2</l>
            <l>
                <lb/>LE8 PvPLEs</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. L1.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>ae;</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ass</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>peedla</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ets</l>
            <l>
                <lb/>aa1</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>Eaa</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>Fdſdda</l>
            <l>
                <lb/>peeag</l>
            <l>
                <lb/>ûi</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>aaai</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ã</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>aaa</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>la¬</l>
            <l>
                <lb/>se</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>se</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>LES DERNIERES</l>
            <l>
                <lb/>ESOLVTIONS</l>
            <l>
                <lb/>1J</l>
            <l>
                <lb/>DE MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/> D I7</l>
            <l>
                <lb/> ¬ J¬</l>
            <l>
                <lb/>E PRINCE</l>
            <l>
                <lb/>H4 </l>
            <l>
                <lb/>DE CONDE’.</l>
            <l>
                <lb/> v </l>
            <l>
                <lb/>JI E n’aurois que trop de raiſon pour m’alarmer de</l>
            <l>
                <lb/> tous les grands preparatifs de guerre, qui ſe fone</l>
            <l>
                <lb/>dans l’Eſtat pour me détruire; &amp; de l’horreur des</l>
            <l>
                <lb/>tempeſtes &amp; des orages que ie vois groſſir tous les iours</l>
            <l>
                <lb/>auec effroy par les ſecretes pratiques de mes Ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>pour tâcher enfin de les faire creuet ſur ma teſte, ſi met¬</l>
            <l>
                <lb/>tant la rmain ſur ma conſcience, &amp; la trouuant ſaine &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nette apreés vne ſerieuſe reflexion que ie fais ſur tous les</l>
            <l>
                <lb/>déportemens de ma conduite, ie n’eſperois infallible¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que n’ayant iamais donné aucun ſuiet à l’Eſtat de</l>
            <l>
                <lb/>me pourſuiure auec tant de paſſion, le Ciel fauoriſant</l>
            <l>
                <lb/>le ſeul &amp; iuſte deſſein quei’ay de me defendre, fera ſans</l>
            <l>
                <lb/>doute auorter toutes les menaces dont ie ne puis appre¬.</l>
            <l>
                <lb/>hender les effets, parce que ie ne puis croire qu’ils puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent iamais reüſſir au’gré de l’iniuſtice..</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt neantmoins qu’auec des reſſentimens qui</l>
            <l>
                <lb/>m’areachent bien ſouuent les larmes des yeux, queieme</l>
            <l>
                <lb/>vois contraine par la neceſſité́ de ma defence, d’intereſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſet en quelque façon le teps des Peuples, pour les ad¬</l>
            <l>
                <lb/>anages deſquels i’ay pris plaiſir mlle fois d’ er</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>ma vie, peut- eſtre auec autant de conduite, que de</l>
            <l>
                <lb/>courage, puis que les glorieux ſuccez qui s’en ſont tou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiours enſuiuis, n’ont parleé que trop hautement pout</l>
            <l>
                <lb/>laiuſtificalon de l’vn &amp; de l’autre.</l>
            <l>
                <lb/>Ce déplaiſir, de ne pouuoir m’arracher d’entreles</l>
            <l>
                <lb/>mains de mes ennemis, ſans troubler en quelqu’e façon</l>
            <l>
                <lb/>pat l’éelat de madefenſe le repos des Peuples que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>autrefois affermy, ſeroit capable de me deſarmer pout</l>
            <l>
                <lb/> me ſacrifier ſans reſiſtance à la haine de ceux qui me</l>
            <l>
                <lb/>pourſuiuent auectant de vigueur; ſi ie n’eſtois entie¬</l>
            <l>
                <lb/>remét perſuadé par la connoiſſance que i’ay des affaires</l>
            <l>
                <lb/> d’Eſtat, que ce grand armément qui ſe fait contre moy,</l>
            <l>
                <lb/>ſe fait à meſme temps contre la Liberté des Peuples; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne ſont pas moins intereſſez à ma defence, que ie</l>
            <l>
                <lb/>me ſens oplige de les ſouû̂tenir, pour mettre les affaires</l>
            <l>
                <lb/>dans vne conſiſtence qui ne puiſſe plus eſtre ébranlée</l>
            <l>
                <lb/>par les ſeditieuſes intrigues des Mazarins.</l>
            <l>
                <lb/>Outre qu’il meſemble que ie puis exiger de la recon</l>
            <l>
                <lb/>noiſſance des Peuples, qu’vne compaſſioa genereule</l>
            <l>
                <lb/>de me voir trauerſé pour les auoir ſouſtenus, les engage</l>
            <l>
                <lb/>du moins par tolerance, dans mes intereſts; &amp; que l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prehenſion des maux, que la neceſſité de ma defence</l>
            <l>
                <lb/>eur pourroit cauſer, ne les rebute point contre ma</l>
            <l>
                <lb/>conduite; puis qu’ils peuuent témoigner eux-mêmes</l>
            <l>
                <lb/>à mon aduantage, &amp; que mille triomphes en peuuent</l>
            <l>
                <lb/> faire foy, que i’ay pris plaiſir autrefois de prodiguer ma</l>
            <l>
                <lb/>vie pour épargner la leur, &amp; de me priuer de mon repos</l>
            <l>
                <lb/>partieulier pour établir plus fermément celuy de la tran</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eû</l>
            <l>
                <lb/>quilité publique.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>cCen’eſt eoutefoispas que ie ſoisen deſſein de me departir</l>
            <l>
                <lb/>iamais du deuoir, qui me fait releuer auec gloire de Iau.</l>
            <l>
                <lb/>thortté ſouueraine, de ſa Maieſté; ou que ie ne ſois préſt</l>
            <l>
                <lb/>de me ſoubmettre à toutes les conditions qui me ſeront</l>
            <l>
                <lb/>preſcrires auec quelque aparence de iuſtice,pourachemi.,</l>
            <l>
                <lb/>ner les affaires à quelque bon acomodemét. Dieu m’aſt</l>
            <l>
                <lb/>teſmoin &amp; mes actions ne m’en dementiront iamais, que</l>
            <l>
                <lb/> les mortelles breches que mes ennemis font tous les</l>
            <l>
                <lb/>ioursà̀ la Royauré, ſont les plus iluſtres motifs quime</l>
            <l>
                <lb/>ont opiniaſtrer à mon premer deſſein, &amp; que lés pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cres propoſtions qui feront tant ſoit peu de iourà la</l>
            <l>
                <lb/>ſteté de ma perſorme trouueront en moy plus de cop,</l>
            <l>
                <lb/> plaiſance que mes opnemys moſme ne deſireroijept;</l>
            <l>
                <lb/> puis que la peur qu’ils on de me voir trop facillemet eo¬</l>
            <l>
                <lb/> lentir à quelque trairé, p’rles grandes diſpoſitions qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>peiugent de ma deferenee auepgle ̀ jous les, odſrs</l>
            <l>
                <lb/>ſoouerains, leur tit ineeſanei oidit ſa Mieſe pe?</l>
            <l>
                <lb/>relacher iamais decetre extraordjnaire riguéur, aucla¬</l>
            <l>
                <lb/> quelle il eſt inouy que ſes predeceſleurs ayant iamais trai¬</l>
            <l>
                <lb/>évn premier Prince du Sang.</l>
            <l>
                <lb/>l’e appele irqut e qu ilys de ſenſe dqnslenonde</l>
            <l>
                <lb/>pour iuger premieremiet Ii lés morifs de l reraité que</l>
            <l>
                <lb/> e fis à S. Maur, pouuiplent iuſtement ſtre ſoublconnés?</l>
            <l>
                <lb/> depreeyre; &amp; liles raiſonsque jen donne dansmes let</l>
            <l>
                <lb/> ei reçeues auecapprobation dul’aplemef confirmées.,</l>
            <l>
                <lb/> arla vboi de peuples, &amp; uſſfiées pat l’auithoie de ſon</l>
            <l>
                <lb/>AR. n’eſtoient point capables de m’alarmer; ſans qu’on</l>
            <l>
                <lb/> ut ſubje de m’n faire les reproches qui s’en enluiui¬</l>
            <l>
                <lb/> e quoy qu auec l’indigation generalé de ut le</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>1;</l>
            <l>
                <lb/>monde.</l>
            <l>
                <lb/>L’eſoignement qui ne ſe fit en ſuite de cette retraice</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬¬¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/> g</l>
            <l>
                <lb/>a. 2</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>¬!.</l>
            <l>
                <lb/>Iadéduir, quauee vne complaſaiiee ſe queqeemps</l>
            <l>
                <lb/>m’auoit nieamoins oblige de utſéolr toutés les pourſuites</l>
            <l>
                <lb/>queieuſſe peu faire, pour vne plus luſte&amp; plus eniere ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>sitictioi; lors que pouiſiian dé ſcudoſi feis rliſors de</l>
            <l>
                <lb/>la ſ̂rtie d’vn Prinće qui ſoienrtmuretouit l’Eſtat;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ’uipture d’vn mariage contracté oontre toures les</l>
            <l>
                <lb/>lixt ſns mon conſntement; i’entenlis qle mes cnne</l>
            <l>
                <lb/>ris faſane pa’let ſa VMàieſte, nonpas dans vné Declarati6</l>
            <l>
                <lb/>nlals’dans vn lielle diftafhadroite, dubiet hoiceyla pure¬</l>
            <l>
                <lb/>té́ delma reutâtlon, de tous les plus hoiribles crimes,</l>
            <l>
                <lb/>qe la calomnie pourroit inuenten pour en charger va</l>
            <l>
                <lb/>, ,</l>
            <l>
                <lb/>Ihe duSang</l>
            <l>
                <lb/>,¬</l>
            <l>
                <lb/>’ Le’meſpris enieral aee lequet ce lbelle fur re buu</l>
            <l>
                <lb/>de tté ſre de llnde, ant en Veue’des ifhpoſture</l>
            <l>
                <lb/>éuidedres qu’il coneenoit, qu’en ſuie de la Oe Iararion</l>
            <l>
                <lb/>dhtSA , odut ’inttruire le puBlie poulr la deſchage</l>
            <l>
                <lb/>de pno lnoceee; ne metpeitha pls d’en pourſuiuie</l>
            <l>
                <lb/>vile plus auténique iuſtification dans le Patlemene, la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle né pouüoit ſans doure point m’eſtre refuſée ſi les</l>
            <l>
                <lb/>intfigues de mes ennemis preualant ſut mes pourſuites</l>
            <l>
                <lb/>auet les corſpitatioa ſeetetes de Cdertalns Maiaris de</l>
            <l>
                <lb/>cette Cdut, nlé l’euſent touſiours elloighée, pour la re¬</l>
            <l>
                <lb/>mettre à quelque autre temps plus vaiſin de la Maioriré</l>
            <l>
                <lb/>&amp; he tenir cépehdant en. Impuiſſabce par la neceſſité</l>
            <l>
                <lb/>d’ſpirer apres ma iuſtificaitlon, de pourſuiure la pointe</l>
            <l>
                <lb/>que i’auois de-ſia vigoureuſement commencée conrre</l>
            <l>
                <lb/>les mal-heureux reſtes du Mazariniſme.</l>
            <l>
                <lb/>’Quôy que ie viſſebien que ces rédiſes nie tendolents</l>
            <l>
                <lb/>adtre eoſe, qu’à gagner le temps pout les aprochesde.</l>
            <l>
                <lb/>la Maiorité; &amp; qu’onne me refuſoit ma iuſtificatiõ, qu’afin;</l>
            <l>
                <lb/>de mé la’ donnerà̀ quelque autre temps qui fut plus fauo;</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.-¬4-..</l>
            <l>
                <lb/>a a -, a¬</l>
            <l>
                <lb/>fable, r auoir oiſir ependa diſeſompren</l>
            <l>
                <lb/>pourſuites; ie ne laiſſois neanmoins pas de hé deffier deé</l>
            <l>
                <lb/>quelque mal heureux deſſein; que ie me doutois bie</l>
            <l>
                <lb/>qu’o braſſoit encore contre moy; &amp; qui ſe fit enfin re¬</l>
            <l>
                <lb/> codnoiſtre par les effets, lors qu’à la veille de la Maireé́,</l>
            <l>
                <lb/>iappris les nouuelles de l’eſtabliſſemét d’vn conſeil, qu’on</l>
            <l>
                <lb/>auoit fait contre toures les loix de l’Eſtat ſans la particifa¬</l>
            <l>
                <lb/>ion deS. A. R. &amp; ſans la mienne; &amp; qui eſtolt compoſe</l>
            <l>
                <lb/>de teutes les perfſonnes, que route la Frarcé fecofinoſt</l>
            <l>
                <lb/> generallement pour eſtre les plus mortelsennemis de</l>
            <l>
                <lb/> mamaiſon.</l>
            <l>
                <lb/>’I’auode bien pour lbrs, que leuadnt les yeux au Ciel &amp;</l>
            <l>
                <lb/> répaſſant attentiueimeat mon eſpnitſur tout le paſſé, i’in</l>
            <l>
                <lb/> terogeay ſerieuſement ma conſelence pour’luy faire</l>
            <l>
                <lb/>v conre exat de toutes les ’actions de ſa vie; &amp; voir ſi ie</l>
            <l>
                <lb/>n’auois point merié çe rude trairement par quelque</l>
            <l>
                <lb/>manquemént du reſpect, que m’a mmaiſſance m’olu¬</l>
            <l>
                <lb/> geoit d’auoir pout cmplairée à toutes les inefinations de</l>
            <l>
                <lb/> leurs Maieſtés mais le teſmoignage u’elle me rendit</l>
            <l>
                <lb/>dvne fideliré irteprochable dans Ia glolré de leur ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice, me confir nad’auafitage dans la creace que i’auois</l>
            <l>
                <lb/> qu’on ne m’en vouloit à la Couir, que parce ue depuis</l>
            <l>
                <lb/> m’a deliurance ie meſtois conſtãment oppoſlſéau reſta¬</l>
            <l>
                <lb/> bliſſeent du Cardinal Mazxarin; &amp; que meſme depuis</l>
            <l>
                <lb/> m’a’retradicte à’S. Maur i’auois refule la carte blauche</l>
            <l>
                <lb/> qu’on donoit atoutés mes demandes, pourueu quele?</l>
            <l>
                <lb/>vouluſſe ſoffurir qu cé́t enemy cômunreuint ſeulenſét?</l>
            <l>
                <lb/> dans l’Eſtat pendant vingr &amp; quàtre heures, pout teparer</l>
            <l>
                <lb/>puit apres, diſoit oni, la honte de ſon baniſſemét paf vne?</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>retraite volontaîlre.</l>
            <l>
                <lb/> le ne laiſſay neanmoins pas de viſiret pluſiers fois à</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>çetre intention S AA.&amp; del’intereſſer puiſſammet à l</l>
            <l>
                <lb/>reparation de ſa gloire, que ie trouuois beaucoup fleſtrie</l>
            <l>
                <lb/>par l’eſt bliſſement d’vn conſeil, où il n’auoit point eſté</l>
            <l>
                <lb/>appellé, &amp; qu’on ne pouuoit cependant eſtablir qu’as</l>
            <l>
                <lb/>uecynae tyrannie manfeſte dans ſa Mihoritéſans le con</l>
            <l>
                <lb/>entement du Lieutenant General de l’Eſtat. Mais la re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſtance qu’il rencontra luy meſme dans l’eſprit de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Maieſté regente, lors qu’il en fit paroiſtre ſes eſfonne¬</l>
            <l>
                <lb/>ments; &amp; la Reſolution inflexible qu’il y preiugea pour</l>
            <l>
                <lb/> ne demordre iamais de cette nouuelle élection, par</l>
            <l>
                <lb/>Jaſſeurance qu’elle auoit que le Roy Maieur ne la</l>
            <l>
                <lb/>choqueroit pas; me firent reſoudre le dernier deſſein de</l>
            <l>
                <lb/>oujuoir ̀ ma leureté par vn propr eloignement; &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>n’attendnre pas que ma preſence peut irriter dauantage</l>
            <l>
                <lb/>contre moy, l’animoſiteé d’vn Roy Majeut, quine m’eut</l>
            <l>
                <lb/>ſans doure point tr aité que comme i’auois ſubiet de l’ap</l>
            <l>
                <lb/>prehendet, puis qu’il eſtoit en eſtat de ne ſuiure iamais</l>
            <l>
                <lb/>dautres conſeils. que ceux qui luyſeroient inſpirds par</l>
            <l>
                <lb/>mes plus mortels ennemys.</l>
            <l>
                <lb/>l’eſperois que cette retraite, qui ne fur acompagnée</l>
            <l>
                <lb/>que d vn nombre de certains genereux, que la conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ration de mon mal heur n’auoit pas empeſcheé de s’atta¬</l>
            <l>
                <lb/>cher à ma perſonne; donneroit loiſir à ſa Maieſté de faire</l>
            <l>
                <lb/>quelque lerieuſe reflection ſur l’innocence de m’a con¬</l>
            <l>
                <lb/> duice; Et que voyant que i’allois amuſer mes deſplaiſirs</l>
            <l>
                <lb/>dans le ſeiour des Prouinces qui ſont comiſes à mon</l>
            <l>
                <lb/>Gouuernement, ſans me mettre en peine que de viure</l>
            <l>
                <lb/>auecſeurereé; elle iugeroit que mes intentions, bien loin</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre conformes à la creance qu mes ennemys Iuy en</l>
            <l>
                <lb/>auioit voulu donner, ne ſeroient autres que celles qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>ſemblable diſgrace pourroit mcttre dans l’eſprit du plus</l>
            <l>
                <lb/> humble</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/> hunmble ſujet de la onarchie.</l>
            <l>
                <lb/> Mais lors que i appris que le Mareſchal d’Aumontaucit</l>
            <l>
                <lb/> reçeu commandement de caſſer mes trouppes, &amp; qué les</l>
            <l>
                <lb/> ayant congediées, elles auoient eſté́ à̀ meſme temps ſui¬</l>
            <l>
                <lb/> uies des ſieurs de Quincé &amp; de Caſtelnau, qui en auoit</l>
            <l>
                <lb/> fait main baſſe, apres vn choc neanmoins auſſi rude</l>
            <l>
                <lb/> qu’on le pouuoit exiger du petit nombre des miens, ral¬</l>
            <l>
                <lb/> lez à vn quart de lieuë de l’armée, ſous la conduite de</l>
            <l>
                <lb/> des Roches mon Lieutenant des gardes; Ie ne douray</l>
            <l>
                <lb/> plus que mes ennemis ne fuſſent en intention d’abuzer</l>
            <l>
                <lb/> de la faueur qu’ils auoient en Cour, pour me pourſuiure</l>
            <l>
                <lb/> iuſqu’à la derniere extremiteé; &amp; me mettre en eſtat de</l>
            <l>
                <lb/> ne pouuoir plus faire aucune ombre à leurs pernicieux</l>
            <l>
                <lb/> deſſeins; parcette grande impuiſſane qu’ils pretédoient</l>
            <l>
                <lb/>me cauſer, de ne pouuqr pas les attaquer que temeraire¬</l>
            <l>
                <lb/> ene auec mes deſrs.</l>
            <l>
                <lb/> Ma çomplaiſance ordinaire à̀ toutes les volontez de</l>
            <l>
                <lb/> mon Souuerain, que ie voyois innocemment ſurpcis par</l>
            <l>
                <lb/>lesartifices malicieux des ennemis del Eſtat, me fit diſſi¬</l>
            <l>
                <lb/> mulerles reſſentiments que ma qualité de Prince du ſang</l>
            <l>
                <lb/> mobligeoit de faire eclatter contre les autheurs de cet</l>
            <l>
                <lb/> affrons: Et quelque aſſeurance quei’euſſe, que c’eſtoit à</l>
            <l>
                <lb/> tout rompre le traitrement que ie pourrois receuoir, lors</l>
            <l>
                <lb/> qu’apres vne conuiction manifeſte de pluſieurs cimes</l>
            <l>
                <lb/> dEſtat onm’auroit declaré crimipel de leze Maieſté, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pereurbateur du repos public; ie voulus neanmoins que</l>
            <l>
                <lb/>la Maieſté reconnut par la grande moderaiion auec la¬</l>
            <l>
                <lb/>uelle i’en receurois la nouuelle, combien i’eſtois eſſoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gné de tous les pernicieux deſſeis dont on me vouloit</l>
            <l>
                <lb/>ire paſſer l’autheur dans ſon eſprit.</l>
            <l>
                <lb/>le n’eſtois que trcop modere dans l’eſtime de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>C¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>me depeignoit comme vn ſediriux: ils euſſent bie deſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ré que ma paſſion eut predominé dans mon eſprit; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ie me fuſſe d’abord emporté à faire hautement écla¬</l>
            <l>
                <lb/>ter la iuſtice de mes reſſentimens contre liniuſtice meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me de leur conduite, afin que fondant de ouuelles ap¬</l>
            <l>
                <lb/>parences de crime ſur mon innocenceé meſme, ils peuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent en efarer l’imagination de ſa Maieté, qui te ſe trou</l>
            <l>
                <lb/>uoit deſia que trop oſſencée par les fauſſes ſuppoſitions</l>
            <l>
                <lb/>dont on luy auoit battu’les oreilles cotŕ- les deporte¬</l>
            <l>
                <lb/>mens irreprochables de ma cdrduite. lais le ſerme</l>
            <l>
                <lb/>deſſein que i auois d’en donner de reſte, me rendoit du</l>
            <l>
                <lb/>moins apparemment inſenſible à toute ſortede mauuis</l>
            <l>
                <lb/>traittemens; &amp; me faifoir ſouſtenir contre ma propre</l>
            <l>
                <lb/>conſcience, que la France ne m’eltolt obligé́e de rien;</l>
            <l>
                <lb/>afin que la meſcpnnoiſſance des ſeruices que ie pouuois</l>
            <l>
                <lb/>auoir rendus à l’Eſtat, ne vint pour reueiller ma patien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce pourexceter mon couragéà ſe reſſetir de taat d iniu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtices.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ne voulus point encor continuer mon voyage;</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’à̀ ce que ſon A. R. qui me faiſoit l’honneur de s en¬</l>
            <l>
                <lb/>tremettre dans quelque acomodement, reconnut encor</l>
            <l>
                <lb/>par l’experience du refus qu’l en reçeut, que ſes conſeils</l>
            <l>
                <lb/>n’eltoent point eſcoutez; &amp; qu’on eut reſpondu à la de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande des deuxiours que ie faiſois, pour voir quelque</l>
            <l>
                <lb/>reſource plus fauorable à la conjoncture des affaires,</l>
            <l>
                <lb/>qu’on n’eſtoit ſeulement pas en eſtat de m’accorder vn</l>
            <l>
                <lb/>quart d heure. C’eſt lors que ie crus abſolument que ma</l>
            <l>
                <lb/>preſence ne ſeruoit qu’à fomeérer cette grande animoſite</l>
            <l>
                <lb/>que leurs Maieſtés teſmoignoit contre ma perſonne; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſtoit expedent pour le repos de l’ſtat, que ie diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſipaſſe promptement latempeſte quile menaçoit, parvn</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>i1</l>
            <l>
                <lb/> Eloignement de quelque temps.</l>
            <l>
                <lb/>Simes ennemis n’euſſent eu d’autre deſſein que de me</l>
            <l>
                <lb/>ierter entierement dans la diſgrace pour ſe conſeruer tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te la faueur de leurs Maieſtés: ils ſe fuſſent ſans doute</l>
            <l>
                <lb/>cotenteés de me voir eſloigné de l Cour, &amp; en eſtat de ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir plus deſormais faire aucune ombre à cette gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de uthorité que leur eſprit tyrannique n a iamais ceſſé</l>
            <l>
                <lb/>de briguer, pour exercer plus impunement leurs violan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces lur la faclité des peuples. Ils auoient toute la hberté</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils pouuoient demander pour dſtribuer au gré de</l>
            <l>
                <lb/> leus caprices, les Charges, les Gouuernements &amp; les Fi¬</l>
            <l>
                <lb/>nances de la Monarchie; &amp; ſi ma ſeulle diſgrace eut eſté</l>
            <l>
                <lb/> le but de leur ambition, elle auoit ce me ſemble toutes</l>
            <l>
                <lb/>les raiſons du monde de ſe confeſſer entieremét aſſouuie.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ceét auantageux ſucces n’eſtoit que le commen¬</l>
            <l>
                <lb/>cement du deſſein qu’ls auoent premedité. Quelque</l>
            <l>
                <lb/>eſloigné que ie fuſſe par la uſte aprehenſion qu’ils m’a¬</l>
            <l>
                <lb/> uoient donne de tous leurs monopoles; ils ſçauoient bien</l>
            <l>
                <lb/>que i’eſtois aſſez proche, t’il eſtoit queltion de s’oppoſer</l>
            <l>
                <lb/>au reſtabliſſement du Cardinal Mazarin; &amp; que les ou¬</l>
            <l>
                <lb/>uertures qu’ils en vouloient faire, n’en pouuoienteſtre ſi</l>
            <l>
                <lb/>ſecrettes, que ie n en euſſc le vent pour me mettre prom¬</l>
            <l>
                <lb/>ptement en campagne par le motif de m’intereſſer vi¬</l>
            <l>
                <lb/>goureuſement pour le repos des peuples C’eſt purquoy</l>
            <l>
                <lb/>comme cette impuſſance de reſtablir leur Mltre pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant que ie ſerois ſur pied, leur reſtoit touſiours, ils</l>
            <l>
                <lb/>ont cru qu’il me falloit pouſſer iuſqu’au bout &amp; ne me</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer iamais aueunement en repos, iuſqu’à ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/> meuſſent perdu, ou qu ils m’euſſent du moins oblige à</l>
            <l>
                <lb/>quelque aparence de crime par la neceſſité de m de¬</l>
            <l>
                <lb/>fence pour me fae declarer eriuel d’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſç̧ay bien que ce grand aſcendant qu’ils ont prisſi</l>
            <l>
                <lb/>l’authoriteé Souueraine, ne leur donnoit que trop de fa¬</l>
            <l>
                <lb/>cilité pour en obrenir vne D eclaration contre mon in¬</l>
            <l>
                <lb/>nocence; &amp; que meſme ils ont fait courir des libelles</l>
            <l>
                <lb/>diffamatoires coutre ma reputation, afin de voir vn.</l>
            <l>
                <lb/>peu ſi les crimes qu’on y ſuppoſoit pourroit meriter</l>
            <l>
                <lb/>quelque creance dans l’efprit du peuple, que le ſouuenir</l>
            <l>
                <lb/>des impoſtures precedentes retractées par Declararion</l>
            <l>
                <lb/>&amp; condamnez par Arreſt, ne faiſoit plus croire pour eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſuſceptibles de ſi mauuiſes impreſſions: mais comme ils</l>
            <l>
                <lb/>ont reconnu, qu’outre les fortes oppoſitions qu’ils pre</l>
            <l>
                <lb/>uoyoient dans l’eſprit de S. A. R les inclinations des peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples n’eſtoient pas fauorables aà l’iniuſte deſſein de me</l>
            <l>
                <lb/>faire declarer criminel d’Eſtat ſur leur ſimple depoſi¬j</l>
            <l>
                <lb/>tion, ils ont obhigé́ leurs Maieſtés à̀ reſoudre le voyage l</l>
            <l>
                <lb/>du berry, par la necefſiteé́ pretenduë de venir raſſeurer</l>
            <l>
                <lb/>les peuples de cette Prouince dans leur obeiſſance,!</l>
            <l>
                <lb/>quils ont ſuppoſeé fauſſement auoir eſté notablement</l>
            <l>
                <lb/>eſbranlée par mes ſecrettes menées.</l>
            <l>
                <lb/>Les plus politiques nont pas beſoin d’eſtre éclairés</l>
            <l>
                <lb/>par mes lumieres pour voir les veritables motifs de ce</l>
            <l>
                <lb/>voyage: puis qu il n’eſt que trop viſible qu’ils ont pre¬</l>
            <l>
                <lb/>textéa la marche de ſa Maieſte le deſſein de donner le</l>
            <l>
                <lb/>repos à cette Prouince; mais que verirablement ils ont</l>
            <l>
                <lb/>cru que c’eſtoit le plus infaillible moyen de m’obligerà</l>
            <l>
                <lb/>quelque coup eſclatant; &amp; qu’en faiſant marcher tou¬;</l>
            <l>
                <lb/>tes le rorces de l’Eſtat pour vn deſſein pretexteé, ils mo¬</l>
            <l>
                <lb/>bligeroient peut-eſtre à fauire quelques grads preparatifs,!</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils deguileroient puis apres auec loiſir, pour tacher</l>
            <l>
                <lb/>de les faireregarder auec horreur par le petit monde.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’eſt</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>Qu’eſt-il donc arriué ponr le ſuccés de leurs eſperã¬</l>
            <l>
                <lb/>ceslls ont premierement fait courre le bruit ſur l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>certitude de ce voyage. Ils ont fait balancer les incli¬</l>
            <l>
                <lb/>nations de ſa Maieſté, par l’apprehenſion qu’ils luy</l>
            <l>
                <lb/>faiſoient teſmoigner, d’expoſer la premiere marche</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Maiorité́ aà quelque dangereuſe honte. lls ont</l>
            <l>
                <lb/>fait entendre au Peuple par les trompettes de leur ca¬</l>
            <l>
                <lb/>balle, que ie pratiquois ouurtement toutes les vil¬</l>
            <l>
                <lb/>les de cette Prouince pour les obliger à vne conſpira¬</l>
            <l>
                <lb/>ion generalle, &amp; toutes ces fictions politiques ne</l>
            <l>
                <lb/>tendoient qu’a ruiner ma reputarion dans l’eſtime</l>
            <l>
                <lb/>du peuple, pour le diſpoſer à croire que c’eſt ponr aes</l>
            <l>
                <lb/>aiſons ſeulement qu’on me declareroit criminel</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat: Le Roy a enfin marché: &amp; loing de treuuer</l>
            <l>
                <lb/>les reſiſtances qu’on auoit ſuppoſé, ou que mes en¬</l>
            <l>
                <lb/>emis auoieat bien pluſtoſt deſiré́ de ma mauuaiſe</l>
            <l>
                <lb/>conduite, il a trouué les ordres que i’auois doné pour</l>
            <l>
                <lb/>ſa receptiõ das toutes les villes de mõ gouuernemét.</l>
            <l>
                <lb/>Mes ennemis ne voyant point encor de iour à ma</l>
            <l>
                <lb/>perte part l’impuiſſace de toues leurs incrigues pour</l>
            <l>
                <lb/>m’obliger à me departis de m6 deuoir, ſe ſont auiſés</l>
            <l>
                <lb/>de faire proptement conuoquer les Eltats genetaux</l>
            <l>
                <lb/>dans la ville de Tours ſur l’aſſeurance qu’ils ont eu</l>
            <l>
                <lb/>que ma defiãce qui ſeroit encor mieux fondé́e m’en.</l>
            <l>
                <lb/>peſcheroit d m’y rouuer, &amp; que l’authorité qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>auroient de diſpoſer des ſuffrages de l’aſséblée au gré</l>
            <l>
                <lb/>de leurs caprices, leur donneroit vae entiere hberté́</l>
            <l>
                <lb/>de me faire declarer Criminel d’Eſtat, ſi ie refuſois de</l>
            <l>
                <lb/>ae tranſporter aupres de S. M. pour luy ſeruir dans</l>
            <l>
                <lb/>ette importate occaſiõ en qualité de premier erince</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>du Sang. Dans cette occaſion ie voudrois conſulter</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qu’il y a de veritablement deſintereſſés dans</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtart, pour me ſoumertre à ſuiure les ſentiments de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ne iugeront pas que les raiſons de ne meré.</l>
            <l>
                <lb/>dre point aupres de leurs M. dans la V ille de rour!</l>
            <l>
                <lb/> sõt encor beaucoup plus plauſibles quelles n’eſtoét</l>
            <l>
                <lb/>dans Paris où les intereſts des peuples que ie parlois</l>
            <l>
                <lb/>auec plus de paſſion que les miens, ſembloient du</l>
            <l>
                <lb/>moins apparémét deuoir me mettre aà l’abry de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les embuſches de mes ennemis. Puis qu’dl n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>que trop viſible que c’eſt à̀ cette occaſion, qu’ih</l>
            <l>
                <lb/> pourroient imuneément ſaire ée lore le mal-haeureur</l>
            <l>
                <lb/>deſſein qu’ils ont concerte depuis tant de téps pour</l>
            <l>
                <lb/>ſe defaire de ma perſonne, à moins que ie n’en em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſchaſſe- l’eecution par les honteuſes complai¬</l>
            <l>
                <lb/>ances qu’ils ſe ſont efforcés iuſques à preſent d’exi¬</l>
            <l>
                <lb/> ger de moy pour le reſtabliſſement de leur Mazarin</l>
            <l>
                <lb/> Mais le deſſein de perir dans le refus que les verita¬</l>
            <l>
                <lb/>bles intereſts de la Royauteé́ &amp; de la tranquillité des</l>
            <l>
                <lb/>Peuples, m’y ont fait former iuſques à̀ preſent, eſt</l>
            <l>
                <lb/>trop iuſte, &amp; ie donnerois rrop de uiet à ſa M. de me</l>
            <l>
                <lb/>condamnér en ſuitte des gran des reſiltances que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>oppoſé̃ aà cë reſtabhiſſement, ſi ie venois à relaſchet</l>
            <l>
                <lb/>m antenafrt deé cesilluſtres pretentions, pour com¬</l>
            <l>
                <lb/>plaire ſeruileneit aux inteltions de ceux qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſonat emparez deſon autorité.¬</l>
            <l>
                <lb/> Cetre reſolurion eſt ſi forme dans mon eſprit, parce</l>
            <l>
                <lb/>que ie la iore dieie d’vn premier Prince du raig qu’il</l>
            <l>
                <lb/>’eſt point de puiſſance qui puiſſe l’eſbranſler, ny de</l>
            <l>
                <lb/>recompenſe dontdes allechements quoy que trom¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>peurs ne la rencontres eternellenm et à l’eſperance. Ce</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas qu’il ſoit de voye d’acomod ement quelque</l>
            <l>
                <lb/>deſauadntageuſe qu elle ſoit pour mes intereſts parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culiers que ie n’embraſſe de grand cur pour le re¬</l>
            <l>
                <lb/>pos des peuples; &amp; qu’à celle fin meſme ie ne ſois en¬</l>
            <l>
                <lb/>tieremét diſpoſé de relaſcher de mes plus iuſtes pre¬</l>
            <l>
                <lb/>teſions en faueur de quelqu’vn de ceux qui ſont n¬</l>
            <l>
                <lb/>trez das le conſeil ſans ma participauo, pourueu apa¬</l>
            <l>
                <lb/>ré́ces du deſſein qu’on teé́moigné que pour rappeller</l>
            <l>
                <lb/>l’Ennmy commun ne me donent point ſuiet de me</l>
            <l>
                <lb/>deffer encor de toute les ondtions qui pourroient</l>
            <l>
                <lb/>eſtre propoſeé́es por vn aomodement. Pour l’auan¬</l>
            <l>
                <lb/>cement duquel il m ſemle que i’ay fait auantageu</l>
            <l>
                <lb/> ſement paroiltre mes ntentions, par les aſſcurances</l>
            <l>
                <lb/>que i’ay ft donner de na part àS A. R. que ie luy</l>
            <l>
                <lb/>mettrois tous mes intereſts nte les mais &amp; que 1e</l>
            <l>
                <lb/>merepoſres etie eñ ſur lon enuemiſe, de tout</l>
            <l>
                <lb/>ce que ſ generoſi eé voud oir moycner pour ellalir</l>
            <l>
                <lb/>vne ptt t llgence lns la Miſon Roya le.</l>
            <l>
                <lb/>Ain </l>
            <l>
                <lb/> rners reſlolion ne ſont aitres que</l>
            <l>
                <lb/>d iret mes eſtot por deemparer promprte¬</l>
            <l>
                <lb/>lnt la ?lne ie de ſa Maieſté de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>peiſonnes qi ſont ſ cctes à l’Eilat en ſuitte de</l>
            <l>
                <lb/>l’attachement que leur complaiſance ou leur incli¬</l>
            <l>
                <lb/>nation leur ſait auoir pour le Cardinal Mazarin; de</l>
            <l>
                <lb/>donner vn Ch f au Conſeil de ſa Mieſté ſelon les</l>
            <l>
                <lb/>loir fondametales de cette Monachie; de pour¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir au ſoulagemét de peuples par la hberte que ie</l>
            <l>
                <lb/>voudrois procurer aux deputez, coniontemẽ̃t auec S.</l>
            <l>
                <lb/>A.R. d’opiner franchement dans l’aſſemblee des</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>Eſtats Generaux; d’y faire porter vn dernier Arre,</l>
            <l>
                <lb/>conformément à la Declaration de ſa Majeſteé́, qui</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe fermner toutes les portes, au rerour tan</l>
            <l>
                <lb/>redouté́ du Cardnal Mazarin, &amp; oſter par reſe</l>
            <l>
                <lb/>moyen tous les pretextes des remuements, pou</l>
            <l>
                <lb/>reuinit plus intimement que iamais les ſubiets diui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſés, auec leur Souuerain. Ces reſolutions ne ſoa</l>
            <l>
                <lb/>elles pas conformes aux ſentimens de tous les gen</l>
            <l>
                <lb/>de bien? ne ſont-elles pas les obiets de toutes les pal¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions publiques? peuuent elles raiſonr abſemétap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer le ſoubçon d’aucun mauuais deſſein qu’o</l>
            <l>
                <lb/>pſſe m’imputer ſans calomnie? &amp; n’eſt il pasuop</l>
            <l>
                <lb/>vray qu’on a raiſon de dire que ceux qui y forment</l>
            <l>
                <lb/>des obſtacles ne ſont pas bien intentionez pour le </l>
            <l>
                <lb/>ſeruice de ſa Majeſteé́, ils ſont du moins uopl</l>
            <l>
                <lb/>laſchement aatachez aà leurs intereſts pa ticulien,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’ils n’entretiennent les eſprits de leurs Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtez, dans les ſentiments conrraires, que par le ſeul</l>
            <l>
                <lb/>deſſein de faire ſubſiſter l’eclat de ſeur fortune,</l>
            <l>
                <lb/>au milieu de la deſolation generale de toure la</l>
            <l>
                <lb/>France. In prima hac perſona ertius elocutus eſt.</l>
            <l>
                <lb/>EFIN.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>i ro E</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
