<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau999-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Démocrite et Héraclite, riant et pleurant sur le
                    temps qui court ; dialogue satyrique.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=fVpCAAAAcAAJ https://books.google.fr/books?id=WbP2JO7u6aEC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Démocrite et Héraclite, riant et pleurant sur le temps
                        qui court ; dialogue satyrique.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">999</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>DEMOCRITE</l>
            <l>
                <lb/>ET HERACLITE.</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>ſur le temps qui court.</l>
            <l>
                <lb/>u ele</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>ae ¬</l>
            <l>
                <lb/>A?</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>. l.</l>
            <l>
                <lb/>2 aſi</l>
            <l>
                <lb/>aesv;</l>
            <l>
                <lb/>. a ¬2¬</l>
            <l>
                <lb/>, :7.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <l>
                <lb/>, 2 l 0</l>
            <l>
                <lb/>ooan Goqſ</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>’p</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬.</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>o-</l>
            <l>
                <lb/>DEMOCRITE</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/> H</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> r L</l>
            <l>
                <lb/>ET HERACLITE,</l>
            <l>
                <lb/>RIANT ET PLEVRANT,</l>
            <l>
                <lb/>ſur le temps qui court.</l>
            <l>
                <lb/>DILOGVE SYRE.</l>
            <l>
                <lb/>fO a bien braire, bion clailler,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſ bien pleurer pour vn grand Philoſo¬</l>
            <l>
                <lb/>phe. onae. I te fait beau voir, pour</l>
            <l>
                <lb/>lon haie homn, Veoaaer de rite</l>
            <l>
                <lb/>&amp;leommn v fidl, principabment en la</l>
            <l>
                <lb/>aaononons ſdrnn ua, ’eſe iſ pau pemiuen oue</l>
            <l>
                <lb/>aiſon de faire l’bomme; ar le sire eſt vs prop de l’animal</l>
            <l>
                <lb/>aiſonnmable dodnt les beſtexſoncpciuésss ea on ne remarque</l>
            <l>
                <lb/>poinqu’il y em aie pas vae quiie, uais quaſi tuees erienr,</l>
            <l>
                <lb/>ſe plaignitt, hourlent, hauglsnt&amp; plerent comme coy</l>
            <l>
                <lb/>e’et le propre des cerfs, &amp; desbiches timides de verſer</l>
            <l>
                <lb/>des larmes, ou des laſches coume des veaux de pleurer,</l>
            <l>
                <lb/>enc. Pourquoydonc leprouerbe, dit-il, q’il y a temps de</l>
            <l>
                <lb/>pleurer, temps de rire.oaoe. Mais. tu leue touſiours.</l>
            <l>
                <lb/>erac. Mais turistoufioucs, &amp; encor cependantqaeout le</l>
            <l>
                <lb/>nuode pleure, &amp; uon ſans cauſe darant ce eps mal-heu¬</l>
            <l>
                <lb/>eux. Le Philoſophe doit poſſeder toues les vereus, la cha.¬</l>
            <l>
                <lb/>tité qunen eſt vne, doic eſtse peaiqudée pa le ſage qui artire</l>
            <l>
                <lb/>anrs él la eompaſfion dnmadeſonproohains. Deaoc. Cetr.</l>
            <l>
                <lb/>e neſme Philoſophie nous appread que l’homnae ſage qu</l>
            <l>
                <lb/>doi ouſionçseſtre égal à luy- aeſme, &amp;t dominerſespafſſion</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> eer 1on am1</l>
            <l>
                <lb/>. u ve X C C ger v</l>
            <l>
                <lb/>er1</l>
            <l>
                <lb/>oyable,</l>
            <l>
                <lb/> Ce </l>
            <l>
                <lb/> e trp u ei trop diſfi</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>s maintenant l</l>
            <l>
                <lb/>tos- dſco rs au li t</l>
            <l>
                <lb/>jere leur r inaſiince menr pus e te dir y</l>
            <l>
                <lb/>l ſu t i’ay: e. erac. out l E rope en uerre,</l>
            <l>
                <lb/>rn i a ecmen ette pauure Fance armée ntre ell meſ¬</l>
            <l>
                <lb/> me, ruine r l s eſtra gers, &amp; ar ſes propr enf ns. l s</l>
            <l>
                <lb/>12 es, s’vi laes pill, cCage, uſlez, les</l>
            <l>
                <lb/> ſt e</l>
            <l>
                <lb/> les emples; Dieux prophanez: n eſt¬</l>
            <l>
                <lb/>rand ſn;et p erſer des lar e abon¬</l>
            <l>
                <lb/>ce pa</l>
            <l>
                <lb/>e. Dem. Maisq el intereſt a-tu à cep s. er Q0y</l>
            <l>
                <lb/> fleue de Letht donx nous ons beu tant de fois, t’a-il tout</l>
            <l>
                <lb/>à t eftfaé la ſouuenance qu’ res que ſ uant l’ordre d la</l>
            <l>
                <lb/>Meea pfacoſe, nousr naqui nGrece e nous ſomm</l>
            <l>
                <lb/> ranaislpa lusrs Sois ſouis plofiurs eſpe’ces d’ nimaux en</l>
            <l>
                <lb/> apa, que fioalementrotournant à -noſre premier</l>
            <l>
                <lb/>, pouſamms’redeuenus homme en cette Prouin</l>
            <l>
                <lb/>olll en ſouuient, tuas taaiſon e ce qu t dis, mair</l>
            <l>
                <lb/>eu riappassiſon de touſioursploure exay oy to¬</l>
            <l>
                <lb/>joutsie Quo e vois eplusfl Royan qpenus</l>
            <l>
                <lb/> a anais hatité tochede ſaruine leplus pſfamMdo¬</l>
            <l>
                <lb/>rquefos utl nous ayenis iamais oboy, pris arreſté, tm¬</l>
            <l>
                <lb/>prſoné, &amp; reſteſtre deſthcoſoé par vh efclaue, la’pus</l>
            <l>
                <lb/>obde, b p reh la pluspepléeCicé del’nruers, da les</l>
            <l>
                <lb/> Palais ſarpaſſntenmagfieeae cenx de me, lesreſob</l>
            <l>
                <lb/>ce dotoutesiles Villende Peſ r Vniuefitezplus rẽphies</l>
            <l>
                <lb/>d’hmmes ſçauanrs quelcolles de rece, les De x mneus</l>
            <l>
                <lb/>ſeruis &amp;hpnrez qu’utemlps deNrm, blaqué́e, é4</l>
            <l>
                <lb/>mesaſſée de e &amp;delapnpqati eſtiabger. CGeu dsbais</l>
            <l>
                <lb/>aſulla, don le&amp;guſteonat́ ae aœroie</l>
            <l>
                <lb/>tegrité, nyenerage, ny ç ſeience talnx pus doté ôuſe</l>
            <l>
                <lb/>ueros deeooe ny d’lLalie, bafouz &amp; dezpaon naupâd,</l>
            <l>
                <lb/>: </l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>vn iniuſte, &amp; vn laſche;’cela tireroit des larmes des cailloux les plus</l>
            <l>
                <lb/>durs. Le Ciel meſme s’eſt voilé depuis ce temps-là, &amp; a verſé des</l>
            <l>
                <lb/>plyes en abondance, le Soleil s’eſt caché, &amp; n’a point monſtré ſa</l>
            <l>
                <lb/>face que lors qu’il a ſemblé qu’il auoit quelque eſperance que ces</l>
            <l>
                <lb/>maux deuoient prendre fin. emoc. Et moy ie me ris de tous les</l>
            <l>
                <lb/>peuples de l’Vniuers, de tous ces grands Capitaines, des Princes,</l>
            <l>
                <lb/>des Rois, &amp; des Monarques. Sçais tu pas bien que quand les Cof¬</l>
            <l>
                <lb/>mographes dépeignent tout le monde qu’ils poſens au milieu de</l>
            <l>
                <lb/>tant de grands cercles vn petir poinct qui eſt vne choſe indiuiſible,</l>
            <l>
                <lb/>ſans longueur, largeur, hauteur, ny profondeur, &amp; que ceia c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>la terre. Or c’eſt pour vne partie de cette terre, c’eſt à dire, pour</l>
            <l>
                <lb/>vne partie d’vn rien, que tous ces grands Capitaines, tous ces vail¬</l>
            <l>
                <lb/>lant champions diſputent, comhattent, s’aſſomment, ſe uent, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>s’entrecoupent la gorge tous les iours Et ie ne rirois pas de cette fo¬</l>
            <l>
                <lb/>lie, &amp; parciculierement de la tenne, qui deurois ſç̧auoir que quand</l>
            <l>
                <lb/>toute cette machine s’éroüillant renuerſeroit ſans deſſus deſſous,</l>
            <l>
                <lb/>que l homme ſage dot demeurer au milieu de ſa ruine tout debou</l>
            <l>
                <lb/>ſans s’é́branler ny s’é́ mouuoir en aueune fa gon. Et tu pleure deſia</l>
            <l>
                <lb/>vne perte qui n’ariu ra peut-eſtre iamais. erac. Il n’eſt pas deffen.</l>
            <l>
                <lb/>du au Sage de preuoir les mal-heurs, &amp; d’y-remedier de tout ſon</l>
            <l>
                <lb/>pouuoid. l’n vain euſſions-nous appris le cours des Aſtres, les forces</l>
            <l>
                <lb/>des eſtoilles, &amp; c’eſteit temps perdu aux anciens Egvptiens d’em¬</l>
            <l>
                <lb/>ployer toute leur vie en l’eſtude de l’Apologie; les beſtes meſmes</l>
            <l>
                <lb/>pprehendẽe les mal- heurs qu’ils preuoyent par vne inſigne narure,</l>
            <l>
                <lb/>ſe cachent dans leurs tannieres deuant l’orage &amp; les monches à mie!</l>
            <l>
                <lb/>ſe rerirent de dans leurs ruches, auparauant que quelque grande</l>
            <l>
                <lb/>tempeſte ſurenne Tu diras que ie ne puis pas remedier non plus</l>
            <l>
                <lb/>que toy aux mal-heurs qui nous menacent, qu’il ſoit vray, au moins</l>
            <l>
                <lb/>en témoigneryje quelque ſeniaent npar mes larmes. Demoe E</l>
            <l>
                <lb/>oy ie témoigneray par monrire, que ie rocognoiſt la folie de rous</l>
            <l>
                <lb/>les horhmes Tu t’eſtonnes de voir vn vales fare du Maiſtre vn igno¬</l>
            <l>
                <lb/>rans, eontre-faire le ſage Politique, vn faquin tranc her du grand,</l>
            <l>
                <lb/>foule l’or aux pieds partmy la ſoyo de ſes tapis, commandet à de plus</l>
            <l>
                <lb/>ages que luy, ſe faire obeyrpar les plus grands Princes, poſſeder</l>
            <l>
                <lb/>l’authorlté Royale toute eneiere, iouyr des dé pöilles de tout v¬</l>
            <l>
                <lb/>peuple armer les plus geands Seigneurs de la rctre les vns conrre lee</l>
            <l>
                <lb/>autres, bannir, proſcrire, condamner, emriſonner, exiler les plus</l>
            <l>
                <lb/>puiſſans &amp; les meilleurs, caſſer les Arreſts des Cours Souueraines,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>brof agir non-ſeulement en- Souuerain, maais en Tycan; c’eſt qu’il</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ionë ſon roole; c’eſt iey vn theatre, nous ſormmes les ſpeétateurs.1</l>
            <l>
                <lb/>N as-tu iamais veu Turlupin, qui hier faiſoit le bouffon à la farce,</l>
            <l>
                <lb/>le lend mai auec vne Couronne ſur ſa teſte, &amp; vn Sc pcre e main,</l>
            <l>
                <lb/>faire ’ Alexandre, ſuy de tous les Prnces de la Grece, menacer</l>
            <l>
                <lb/>rout l’Vniuers, &amp; mener les plus grands Rois de l Aſie en triomphe.</l>
            <l>
                <lb/>Te faſch is-tu pour cela. attends encor vn iour, il reprcndra ſon</l>
            <l>
                <lb/>chape au &amp; ſon roquet de toile G..tier G arguille luy donnera ſans</l>
            <l>
                <lb/>ba!!na es, ou peut- eſtre, ſelon le ſuiet de la Come die, pour auoir</l>
            <l>
                <lb/>fouré ſon Maſte, ou fait queique niche aux enfans de la maiſon;</l>
            <l>
                <lb/>le erra t’on artacher à n gihet. rra. Tui m contes des Fables &amp;</l>
            <l>
                <lb/>desCmedies qui ne ſont nuenté́es que pour rire: mais ie pleure</l>
            <l>
                <lb/>de voir des vertables Tragedies, dont les Cataſtrophes ſont tou¬</l>
            <l>
                <lb/>jonrs ſanglants lamentables. Deo. D’autant plus celle-cy eſt¬</l>
            <l>
                <lb/>elle verirble, d’autant plus doit-elle eſtre plaiſante. Tu n’as pas</l>
            <l>
                <lb/>peut-eſtre ven ioucr ſes preers Actes; car cette piece icy, bien</l>
            <l>
                <lb/>qe commenće du te mps &amp; de l’ordre du deffnct Cardinal, n’a pas</l>
            <l>
                <lb/>ellé compoſee par ſon Academie; on n’y obſerue pas toutes les re¬</l>
            <l>
                <lb/>gls du T heatre, car elle ſe repreſente, non pas ſeulemene en plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs iours, mais en pluſi urs mois, &amp; en pluſieurs années. I’ay ve¬</l>
            <l>
                <lb/>la premiete entrée de ce lodelet ſur le Thearre, ou pluſtaſt de cét</l>
            <l>
                <lb/>Harloquin; car il nous fut enuvé du pays d’où viennent les plus</l>
            <l>
                <lb/>ſbtils &amp; les plus adroits, chacun ſçait les perſonnages qu’il a ioüés</l>
            <l>
                <lb/>auant que de venr; car Meſſieurs les Harlequins ſeruent, &amp; deva¬</l>
            <l>
                <lb/>lets, &amp; de bouffons, &amp; de laquais, &amp; de maquereaux, &amp;
                dàutres</l>
            <l>
                <lb/>meſtiers. Arruant icy; il fut quelque temps logé chez vn appreo</l>
            <l>
                <lb/>Partiſan, qui mntenant eſt paſſé Maiſtre, où apres s’eſtre v peu</l>
            <l>
                <lb/>raftaic hy, &amp; pns langue du pays, il fut trouuer le deffunct qui le co¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoſſoit, il eſtoit habillé d’vn iuppon velouté de pluſieurs couleurs</l>
            <l>
                <lb/>5 que ie penſe auoir veu vendre dupuis peu à la reſtirution qu’il fat</l>
            <l>
                <lb/>au Parſiens d’vne partie de leurs dépoülles,)j oar l n’eſt pas ſi li¬</l>
            <l>
                <lb/>beral, que de donner ſes vieux habits à ſes valets de Gardoarobes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>enre dans la ſalle où̀ ſon Eminence l’atteadoit auec imparience, le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel auſſi toſt qu’il l’apperceut d’vn viſaae tiant, il commence à luy</l>
            <l>
                <lb/>dire en langue ltalie nne. Voicv donc le Segneur lules auec toutes</l>
            <l>
                <lb/>ſc fourberies &amp; galenceries, l’autre luy reſpond preſtemet, tiant;</l>
            <l>
                <lb/>apres vne humble ſalutaton, &amp; ſe releuant auec vn geſte pantalon¬</l>
            <l>
                <lb/>neque; car i ſç̧ait faire pluſi urs perſonnaes uy. Monſegneur</l>
            <l>
                <lb/>vecy le Mazarin qut vent offrr au ſeruice de Voſtte Emnence, ſon</l>
            <l>
                <lb/>crps,ſes bieus, ſa vie aue toutesſesfourberjes, galenteries, &amp; o</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>fantreries, lorole bon Seigneur l’embraſſa, luy fit gran des carreſſes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’emmena pour l’entretenir en particulier. Voila l’entrée de c</l>
            <l>
                <lb/>grand perſonnage, que tu crains vn iour deuoir ſubiuguer tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde; &amp; tu pleuroras, &amp; tu ne riras pas aucc moy de la folie des</l>
            <l>
                <lb/>hommes qui font vn veau d’or d’vn ſi chetif animal, &amp; qu fon ſi</l>
            <l>
                <lb/>grand cas de peu de choſe? erar. Ie t’accorde tout ce la, maisce</l>
            <l>
                <lb/>pendant il eſt ie ne ſç̧ay par quels moyens paruenu en vne telle au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité, qu’il ſemble deuoir dominer tout le monde, ſon ambition</l>
            <l>
                <lb/>eſt deuenuë ſi grande, que l’Vniuers eſt tron petit pour la borner,</l>
            <l>
                <lb/>on auarice ſi extreme qu’il a eſpuiſ tous les treſors de la France, l</l>
            <l>
                <lb/>ſof ſi enragée qu’il-ſucce le ſang de tous les peuples, &amp; ſa tyrannie
                ſi</l>
            <l>
                <lb/>cruelle, que ie crains qu’il ne renuerſe les loix, qu’il n’aboliſſc le</l>
            <l>
                <lb/>culte Uiuin, qu’il ne ſappe les fondemens du Royaume, &amp; qu’il n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>cable rous les gens de bien dans ſes ruines. Democ. Non, non, cher</l>
            <l>
                <lb/>amy, n’apprehende poinc tant, arcends le dernier actec, la Cataſtro¬</l>
            <l>
                <lb/>phe peur eſtre tres-ſaglane &amp; funeſte, mais ce ſera pour luy ſeul</l>
            <l>
                <lb/>il eſt ſeul autheur du mal, le mal-heur tombera ſur luy ſeul. La fin</l>
            <l>
                <lb/>des Tyrans eſt touſiours violente, les Dieux vengeront leur quere l.</l>
            <l>
                <lb/>le, les Pariſiens ne ſont plus badauts, ils aiment leur Roy, &amp; ce reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pect, les a fait paſtir &amp; patienter; le, Roy recognoiſtra lout
                affection,</l>
            <l>
                <lb/>cependant ils ne ſe laiſſeront plus prendre à la pippée. M. M du.</l>
            <l>
                <lb/>Parlement ont des yeux de Linx qui penetrent iuſques aux plus pro¬</l>
            <l>
                <lb/>fondes caçhetes de la terre, l luy ſefa mal-aiſé toſt ou tard d’éuicer</l>
            <l>
                <lb/>leur,ſuſtice, Les peuples ne peuuent ſouffrr deux bouueraus,ilsot</l>
            <l>
                <lb/>la force ea main, pour vanger l’authoriré d leur Princ vſurpée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſont conduits par des lyons, qui ne redoutent point les ſinges; l,</l>
            <l>
                <lb/>fang de ce luy-cy guerira leur fievre, il eſt bien plus expedient qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>ſeul &amp;coupable periſſe, que tant de ſang innocent ſoit reſpandu; il</l>
            <l>
                <lb/>jouë de ſon reſte, il a voulu tout hazarder: mais il perdra tout; la</l>
            <l>
                <lb/>chance eſt tournée, on cognoſt ſon iu, il n’eſt plus tenps depiper,</l>
            <l>
                <lb/>il fatouër tout à hon, &amp; quand cela arriuea, &amp; que celuy qui a</l>
            <l>
                <lb/>allumé la guere p tout le monde, par ſa ruine, ou par ſa fuitte</l>
            <l>
                <lb/>honteuſe, aura rendu la paix vniuerſelle, que ſeul l a empeſchée.</l>
            <l>
                <lb/>Tu ne riras pas auec moy, pleuras-tu touſiours. erac Peut-eſtre</l>
            <l>
                <lb/>quirreroiſ e mon humeur charine&amp; auroiſ-je quelque ioye, ſi cela</l>
            <l>
                <lb/>artuoit, &amp; non pas pour me moquer comme tu faits: mais à cauſe</l>
            <l>
                <lb/>du contente ment que i’aurois de celuy que receuroit tout le monde;</l>
            <l>
                <lb/>mais cét eſp it eſt trop obſtne à la ruine de la France, qu il perdra</l>
            <l>
                <lb/>s’il ne la poſſede tout entiere, &amp; mal-aiſement pourra-t il quitter vn</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ſi ben morceau, &amp; nous ne pouuons iamais auolr la’paix, tant que</l>
            <l>
                <lb/>ce broiiillon ſera parmy nous, car le moyen qu’vn corps puiſſe eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſein qui a la peſte dans le cœur? Ah que i’apprehende de grands ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>je ts de larmes. Oeoc. Et moy ie prepare vne ceinture pour me ſan¬</l>
            <l>
                <lb/>gler le ventre peur de creuer de rire; car ie ſçay que cette piece ne</l>
            <l>
                <lb/>ſera qu’vne Comedie, les plus grands iureurs ne ſont pas les plus</l>
            <l>
                <lb/>méchants, il rit bien quirit le dernier, quand lespeupies François</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeroient pas aſſez forts pour s’oppoſer à la tyrannie de c mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, les peuples voiſins qui ont intereſt à la cauſe armeront puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſamament pour noſtre deffenſe. I’entends deſia les trompetres &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>rambonurs d’vn grand Prince qui n’aguerre noſtre ennomy, cormms</l>
            <l>
                <lb/>il eſt genereux, au lieu de ſe ſeruir de nos diuiſions, vient nous of¬</l>
            <l>
                <lb/>frir ſon bras, ſes armes, ſon courage, &amp; le nombres infiny de ſes</l>
            <l>
                <lb/>vaillans ſoldats pour aider à noſtre deliurance. Voy-tu comme deſia</l>
            <l>
                <lb/>il ſemble que le Ciel s’en reſiouyſſe, qui toufiours morne triſte &amp;</l>
            <l>
                <lb/>roublé, iuſques à preſent eſt deuenu clair, ſerain, &amp; fauorable à la</l>
            <l>
                <lb/>natche de nos gencreux champions, les oyſeaux commencent deſia</l>
            <l>
                <lb/>à gaſouiller de la Paix, tout ſemble rire, &amp; au Ciel, &amp; en la
                Terte,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ru pleureras touſiours erac. Que les Dieux face ton dire veri¬</l>
            <l>
                <lb/>table: maisie ne puis ceſſer de pleurer. La Paix nous ramenera la</l>
            <l>
                <lb/>rranquilllté; la Paix donnera relache à nos trauaux: mais il eſt m¬</l>
            <l>
                <lb/>poſſible que de long- temps elle reſtabliſſe ce que la cruauté de cée</l>
            <l>
                <lb/>ennemy du genre humain a deſtruit, tout nos villages ſont en cen¬</l>
            <l>
                <lb/>dres, nos Templcs renuerſez, nos concitoyens maſſacrez, nos filles</l>
            <l>
                <lb/>iolees, nos treſors enleuez, le labous de la terre ceſſé, les cheuaux</l>
            <l>
                <lb/>des paiſansemme nez pour labouret des terres eſtrangeres, nos bleds</l>
            <l>
                <lb/> ou gaſtez, ouemportez; &amp; le ceſſeray de plaindre nos mal-heurs, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’vn eil ſec pourray- je voit tous ces deſaſtres? emsoe. Les Dieux</l>
            <l>
                <lb/>tut-plſſan, qii en vn momene peuuent ſteindre vn ſi grand feu,</l>
            <l>
                <lb/>peuucn auſſien’ moins de rien nouy redrepar vne grande fertilité̃</l>
            <l>
                <lb/>d’année, doit on voit deſia de giândes ’apparences, tout ce que la</l>
            <l>
                <lb/>rage de nos ennemis à rauageé.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>FIN</l>
            <l>
                <lb/>1L.21..</l>
            <l>
                <lb/>vJ</l>
            <l>
                <lb/>oe</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
