<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau95_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Antirequête (l) civile.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=PFpCAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Antirequête (l) civile.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">95</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49584"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LANTI-REQVESTE</l>
            <l>
                <lb/>CIVILLE</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>4¬¬ </l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/> ?</l>
            <l>
                <lb/>4s ad</l>
            <l>
                <lb/>a.... .¬.¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬ </l>
            <l>
                <lb/>.. 2. ..</l>
            <l>
                <lb/> -¬¬</l>
            <l>
                <lb/> as</l>
            <l>
                <lb/>. ..2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> 4.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1¬.¬.</l>
            <l>
                <lb/>oune Gooſl</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>Q,tt </l>
            <l>
                <lb/>yge &amp;p e r l&amp;Q</l>
            <l>
                <lb/>L’NTREQVESTE</l>
            <l>
                <lb/>Ciulle.</l>
            <l>
                <lb/>J vuasdunppe inſolees calomniataurs de ſuppimat</l>
            <l>
                <lb/> uo peanieux libelles, &amp; de nedonner pas a. de l¬</l>
            <l>
                <lb/>té à vsAagues, par leſquelles vous taſches de deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>hiarr la eauaon, &amp; teoir la gloire des plus illuſtre;</l>
            <l>
                <lb/>Semaeursde l’Vuâuets, de ſouüiller la pourpre de ce gtand</l>
            <l>
                <lb/>Miotre d’Etat qui a le maiirent des affaires de F ance</l>
            <l>
                <lb/>euaeſes mains, &amp; de ternir l’lanneur de la p’us ſage &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pluveueuſe Reinequi a iamais porté Dadeſne, il vous</l>
            <l>
                <lb/>aaiuede meſua u’à ceux qui rachent eontre le Ciel,</l>
            <l>
                <lb/>a laur ceréant ietomoe ſur cux. Aini les iniutes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lapctioms, que vas vVomiſſte retoutoent en vous¬</l>
            <l>
                <lb/>aſuas, accoapagoſes d’vne honte &amp; d’vne confufion</l>
            <l>
                <lb/>asexeple; Vous eſtes ſemblables à ces peuples bar¬</l>
            <l>
                <lb/>as, quiſaele matin loient &amp; iemercient le Soleil d</l>
            <l>
                <lb/>ide lafoseut qul-les aux de leur communiquer ſa</l>
            <l>
                <lb/>loatna, &amp; ur le loir, cesingtas paut recompece, luy ti¬</l>
            <l>
                <lb/>td eoupade eſches. Lors qu la paix &amp; la tranquilli¬</l>
            <l>
                <lb/>éconamençoit à eſtte reſtablis dans Paris, vous chantiez</l>
            <l>
                <lb/>esenas de gloire, &amp;e dslauanges à nos Anges utelai¬¬</l>
            <l>
                <lb/> aaitenant qul l’ont entiatmeut aſſeuree &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>a-as dé̂cochez oatse lar reoomaaée milletepr0¬¬</l>
            <l>
                <lb/>eeree e erurivne</l>
            <l>
                <lb/>leds nepos quae vos e etes tedeuahles à la diuinié.</l>
            <l>
                <lb/>ueGianſeſaoadeleainmn, Ooiaru</l>
            <l>
                <lb/> gaenhe la handieſſsde die que on ſeulement pas¬</l>
            <l>
                <lb/>eaſoccs t ttaaé,ils vous ot porté des preiu¬</l>
            <l>
                <lb/>dle, saàans Geeaas de Paris, &amp; à tout le</l>
            <l>
                <lb/>glodela as Quia aaes elalremess</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>voir que vous aſles comme les enfans de Zebedée gẽ</l>
            <l>
                <lb/>vous ne ſç̧auez ce que vous demandez, ny ce que vous di¬</l>
            <l>
                <lb/>rtes; Vous ſouhaitiez la paix, &amp; vous ne voudriez pas que</l>
            <l>
                <lb/>l’on ſe feſt ſeruy des moyens neceſſaires pour la reſtablir;</l>
            <l>
                <lb/>Vous blaſmez en voſtre infame Requeſte Ciuille, en pat¬</l>
            <l>
                <lb/>ticulier &amp; en genetal les. Deputés de la Conference de</l>
            <l>
                <lb/>Ruël; &amp; Noſſeigneuars du Parlement. pour ce ſujet, ves</l>
            <l>
                <lb/>alleguoz que les vn n’eſtudient que leurs propres into¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts, que ceux-là ne s’attachent qu’d la faueur, que les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres ſont trop tinides, &amp; que tous en general n’ont pas aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez de aelle pous: le repospublic ny pour le ſoulagement</l>
            <l>
                <lb/>du tiers Eſtat.Voſtre reſonnement nous fait croire, ou qu</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes inſenſez, ou que Dieu e vous veut pas faire c¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoiſtre la verité en puidon de vos crimes; Si voſtre pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poſition eſtoit veritable-ne ſerions-nous pas encore dans</l>
            <l>
                <lb/>les meſmes peines &amp; inquietudes que nous eſtions au mois</l>
            <l>
                <lb/>de Mars dernier. Pauures aueugles detropez- vous, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſoyez certains que cegrans hõmes ſe ſont employez autc</l>
            <l>
                <lb/>ant de prudence &amp; de paſſioà nous acquerir la paix, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont fai connoiſtre euidemment qu’ils eſtaient les vrays pe¬</l>
            <l>
                <lb/>res de noſtre patie. Et tout ainſi que les peres bienſenſex</l>
            <l>
                <lb/>preferent le bien de leurs eaaasa leurs peapres interſts,</l>
            <l>
                <lb/>qu’auſſfi les autres ont mieux reherché la tranquilité &amp; l’</l>
            <l>
                <lb/>tilité du public, que non pas ler repos ny leur bien parti</l>
            <l>
                <lb/>culier.</l>
            <l>
                <lb/>Vous vous plaignez qu’ils ont aceordez des artiéles qi</l>
            <l>
                <lb/>incommoderot leut peuple, ie v ous reſpouds qu’ils pbar</l>
            <l>
                <lb/>roient luy eſtre enouyeux, ſi le oy, la Reine Mere, &amp; ſon</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil n’auoient aſſez de pteuoyance &amp; de bonereté</l>
            <l>
                <lb/>pour n’exiger des Habitans de Paris, ny du peuple de Fran</l>
            <l>
                <lb/>e, queles deniers qui ſoat neceſſaires &amp; qu’l peuuent fſôu</l>
            <l>
                <lb/>air ſaas beaucoup s’incocmoder. Vous ne doutoz piasquô</l>
            <l>
                <lb/>les frais de la guerre ſont grands &amp; exeeſfifs, en ceſte oec4¬</l>
            <l>
                <lb/>eaſion, on eſt contrainit de demander des plas grandesſo¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, par de tailles&amp; des impotsque l’onaeferotſinap</l>
            <l>
                <lb/>aao8</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>aions la paix, dont nous eſpetons bien toſt la glorieuſe ioü¬</l>
            <l>
                <lb/>iſane: Les Empres les plus floriſſants ſont tombez dans</l>
            <l>
                <lb/>la domination des Princes eſtrangers, par l’int erieur deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>vnion &amp;-la deſobciſſances does peuples à leurs legitimes</l>
            <l>
                <lb/>Souuerains: Si vous ietez les yeux dans l’Empire de Per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe &amp; de Conſtantinople, vous trouuerez que ces peuples</l>
            <l>
                <lb/>ſont sombez ſouz la barbare dominauton du grand Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>geur, qui les a contraint de quittert leur vraye teligion,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſuiure l’Alcoran, par ce qu’ils s’eſtoient reuolez con¬</l>
            <l>
                <lb/>e leurs naturels ſouuerains, &amp; auoient refuſez de leurs pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtetr ſecours, &amp; de fournir de l’argent, qui eſt le nerf de la</l>
            <l>
                <lb/>guerte, pour faire ſubſiſter leurs armées cotre celles de leéurs</l>
            <l>
                <lb/>ennemis. Ceſte exemple nous doit faire uirer du ſang de</l>
            <l>
                <lb/>veins &amp; contrbues de tout noſtre cur aux frais de la</l>
            <l>
                <lb/>guerre preſente, afin de. maintenis- ouiſiours noſtre Roy</l>
            <l>
                <lb/>ictoiux, &amp; de vlure &amp; mourir ſouz les lix, n’aduoiiez¬</l>
            <l>
                <lb/>vous pas que vous-auez ot de vous plaindre des articles.</l>
            <l>
                <lb/>aecordees, examinzvn peu l’eſtat reſent des autres Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>aumes de laterre, &amp; vous verrez les peuples y ſupportent</l>
            <l>
                <lb/>bien peu des charges &amp; des ſubſides que non pas nous au.</l>
            <l>
                <lb/>ues. Si le Roy deuoit ſuiure la vonté de ſes ſuiects, &amp; re¬</l>
            <l>
                <lb/>gner à leurs fantaiſie il perdroit le itt de Monarque, ainſi</l>
            <l>
                <lb/>la France qui e ſt la premiete &amp; la plus belle Monarchie qui</l>
            <l>
                <lb/>ſoit dans l’Vniuers, ne ſeroi plus vne Monarchie, mais vne</l>
            <l>
                <lb/>demornachie. Rentrez dans vous-meſmes, &amp; conſiderez</l>
            <l>
                <lb/>que vous n’aucz point de raiſonde parlet ny deſcrire ſiin</l>
            <l>
                <lb/>folement, pour rendre voſtre diſcours plus aut étique. Vous</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtene encore, que Meſſieurs nos Generaux de Paris ont</l>
            <l>
                <lb/>eſtés lezez dans c’eſt accommodement, c’eſt ſans raiſon &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſans fondemen qu vous tenez ces propos, car bien que</l>
            <l>
                <lb/>dans les articles ofh’en ai pas fait vne expreſſe mention,.</l>
            <l>
                <lb/>neantmoins ils ne laiſſent pas de ioüir de tous les priuileges</l>
            <l>
                <lb/>uamunitez,charges, dignitez &amp; faueurs du Roy. On auroit</l>
            <l>
                <lb/>ait tot à̀ leur merite &amp; à leur valeur, ſi l’on auoit couché:</l>
            <l>
                <lb/>s eccipe &amp; fai vae anicle per lequel ils iouiroient des</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>bonnes graces dé ſa Majeſté, les grands perſonnages ſont</l>
            <l>
                <lb/>trop recommandables &amp; trop neceſſaires à la Couronne,</l>
            <l>
                <lb/>leur courage &amp; leur ſage conduite donnant d’aſſez forts</l>
            <l>
                <lb/>mouuements aux œurs du Roy &amp; de la Reinpe Mere, pout</l>
            <l>
                <lb/>les exciter à les vouloir toufiours honnorer de leur amitié:</l>
            <l>
                <lb/>Mais d choſe deplorable, vous vous pleignez d’vn ſuiet dõt</l>
            <l>
                <lb/>ilsſont ſatisfais, auez-vous plus de part à leurs iatereſts que</l>
            <l>
                <lb/>eux meſmes?peut-eſtr vous eſtes mary dem’auoir pas eſté</l>
            <l>
                <lb/>deputez à la Conferance, vous deuriez mouir de ôte:nais</l>
            <l>
                <lb/>ans doute vous n’en auez point, que s’il vous reſte quelque</l>
            <l>
                <lb/>peu de conſcienco, vous confeſſerez ingenuëment que vus</l>
            <l>
                <lb/>n’auz point de ſuiet de vous plaindre des conuentions des</l>
            <l>
                <lb/>articles, vous adiouſtez encore, quils n’ont pas eu-vne re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſe digne de leus merite, auez vous bien la penſée de</l>
            <l>
                <lb/>croire que ces grands Heros ſeſoiéët employez pour voſtre</l>
            <l>
                <lb/> ſoulagement, pour l’entrelen &amp; la conſeruatiõ du cõmerce</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de l’abondance des viures dants Paris, &amp; enfin pour aous</l>
            <l>
                <lb/>remetre en tranquilité,à deſſein de receuoir des smes im¬</l>
            <l>
                <lb/>menſes,leur cœur genereux n’a iamais deſiré́ auc loyer ny</l>
            <l>
                <lb/>ſalaire de leurs peines&amp; trauaux, que l’honneur &amp; la gloire,</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir bien ſeruy leur patrie: Cette glotieuſe ambition</l>
            <l>
                <lb/>leur a fait meſpriſet les hazards, brauer les iniures du tẽps.</l>
            <l>
                <lb/> La tigueur de l’Hyuer, le froid, la pluye, la neige, &amp; les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres metheores qui troublent l’air, &amp; rauagent nos campa¬</l>
            <l>
                <lb/> gnes en cetre coniecture, comme par vne Antiperiſtaſe fai.¬</l>
            <l>
                <lb/>oient boillir leur ſang dans leur veine, &amp; eſchauffent da.</l>
            <l>
                <lb/>uantage leur eur, les Alexandre, les Ceſar, les Pompée,</l>
            <l>
                <lb/>les Scipion, &amp; tou ce qu’il y a eu dans l’antiquite d’honne¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtes gens ne ſont rien en comparaiſon de nos inuincibles</l>
            <l>
                <lb/>Adlethes qui vous ſont fort redeualas du peu d’hon.</l>
            <l>
                <lb/>neur que vous leur rendez, lors que vou faites leurs eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pées mercenaires; Cét excés d’ingratitude que vous teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moignez auoir dans voſtre ame, eſt vne marque trop ſuffi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſante de voſtre mauuais naurel, qui vous porte à n’eſpar¬</l>
            <l>
                <lb/>gner point la renrmmée de Monſieur le Cardinal Ma¬:</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ts, eus deuriez auoir eſgard au rang qu’il tient en la mal¬</l>
            <l>
                <lb/> ſon de Dieu, &amp;e au ſeruice qu’il rend à la France; Cependant</l>
            <l>
                <lb/> que vous eſtes en repes ou bien parmy les pots; Ce grand</l>
            <l>
                <lb/>genie eſt enſonce dans vn extréme ſoing qu’il a de treuuet</l>
            <l>
                <lb/>les moyens de faire vne paix auſſi honorable qu’aduanta¬</l>
            <l>
                <lb/>geuſe pout cét Empire; Vous l’accuſes de concuſſion, de</l>
            <l>
                <lb/> pecula, de trahiſon, &amp; le rendez coupable desſept peche</l>
            <l>
                <lb/> mortels. Si ſon ame eſtoie noireie de ces imperfſeions,</l>
            <l>
                <lb/> Roae ne l’auroit pas mis us rang de ſes Cardinaux, le</l>
            <l>
                <lb/>grtaod Armand de Richelieu d’heureuſe mesdoire ne l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit pas attiré auoprés de ſa perſonne, &amp; Louis le liſte n’au¬</l>
            <l>
                <lb/> roit pas voulu entendre ſes oracles&amp;e ſes conſeils, ert a</l>
            <l>
                <lb/> mot, ſi c egrand Miniftre d’Eſtat eut eu lamoindre apps¬</l>
            <l>
                <lb/>rence du vice, la Cour, la France &amp; tous nos Princes ne</l>
            <l>
                <lb/> l’auroient pas veu de ſi boœil,ny n’auroient pas eo en luy</l>
            <l>
                <lb/>vne ſfi gronde confiance: Et la Reine Regente Mere du</l>
            <l>
                <lb/> Roy, auroir bien ſçeu trouuier lemoyen de le remercier:</l>
            <l>
                <lb/> Certainement voſtre condition eſt lonsentable autant</l>
            <l>
                <lb/> qu’elleſemble inſolente; vous o’eſtiez pas contans de vous</l>
            <l>
                <lb/>enprendre aux Mortiers, aux pourpres, uais encore àla</l>
            <l>
                <lb/> Couronne de ſa Maieſté, &amp; Regemte en cé Royaume</l>
            <l>
                <lb/> Vous blaſmez laReine Mere du Roy, de peu de conduite</l>
            <l>
                <lb/>dans les afairas d’Eſtat, &amp; de peu d’affection pour ſes peu</l>
            <l>
                <lb/>ples; N’apprefendez-vons poinst que Dieu vous puniſſe à</l>
            <l>
                <lb/>cauſe de ce blaſpheme, vous tancez cette grandé Semira</l>
            <l>
                <lb/> mis de pareſſe, &amp; cette vaillante Amazone de peu d’armbi</l>
            <l>
                <lb/>tion &amp; de zelle pour le bien deſes Suiets; Sçachez que de.</l>
            <l>
                <lb/>puis le Regne de Pharamond iuſques à celnyde noſtre ieu.¬</l>
            <l>
                <lb/>ne Monarque, vous ne trouuerez point ancune Reine Me.</l>
            <l>
                <lb/>re du Roy, qui ayt eu tan dé zele pour lda conſeruation de</l>
            <l>
                <lb/>ſes Eſtats, tant de paſſion pour le bies de ſon peuple, auoir</l>
            <l>
                <lb/>tant deſoing de bien eleuer, &amp; faire inſtruire ſon Fils, ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur, &amp; ſonRoy, comme noſtre tres-vertueuſe &amp; tres¬</l>
            <l>
                <lb/>ſage Princeſſe Mere de noſtre ieune Monarque? A-t’on ia¬</l>
            <l>
                <lb/> mais veu Reae Regeate en ’tance ausir de ſi violeu</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>deſirs pout l’aceroiſſement de la Fnce, &amp; faire de ſi pu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſants efforts coare meſtme ſon propre ſang pour mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir la gloire du ſceprre François; Et a t’on amais veu Rei¬.</l>
            <l>
                <lb/>ne dans l’Vniuers qui ait mieux fait obſeruer la Iuſtice di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtributiue &amp; commutatiue dans ſes Eſtats, ſes veilles, ſé</l>
            <l>
                <lb/>ennuys, ſes peines &amp; trauaux, confirment cét adage du</l>
            <l>
                <lb/>Poëte,</l>
            <l>
                <lb/> Si ſeies qontm vales diade itarens,.</l>
            <l>
                <lb/>Malles syſiphei lapidis eſſe oeas.</l>
            <l>
                <lb/>E l’aſe dite qu Syipue peu auoit de l’aceouſtumance</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon trauail, mais noſtre grande Reine n’en peut points</l>
            <l>
                <lb/>auoir dans le ſien, parce que tous les iours il change d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pece &amp;e de ſotae; Apprenez donc malheureux Therſises à.</l>
            <l>
                <lb/>commender à voſtre langue, &amp;de ae juger point des affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res d’Eſtat, dont à peines vous coguooiſſez la ſuperficie o</l>
            <l>
                <lb/>le pratexte; Siuoſtre eſarit eſtoit capable de penetres dans</l>
            <l>
                <lb/>les ſecrets myſteres de la Cour, vous auritz en aduiration</l>
            <l>
                <lb/>las illuſtres perlonnes dont vous parle à voſtre phanteſie,</l>
            <l>
                <lb/>mais parce que voſtre eſprit. n’eſt pas plus releué que vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre condition, &amp; que vouseſtes autant ignorant que vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes diſcoureutr, de là viens que vous les auez autant à meſ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>pris que vous deurie-auoir pour elles d’honneur &amp; de reſa¬</l>
            <l>
                <lb/>pect. Ariſtote n’a iamais parleé que quand il a dit, oas ig¬</l>
            <l>
                <lb/>ranms faeile conclad &amp; en vnautre endroit, Qi paraas dud</l>
            <l>
                <lb/>eat faeilde reſolois, en cette conjonture oftre façon de faire</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de patler, confirmen ſon doéte raiſonnement ; ll vaue.</l>
            <l>
                <lb/>aieux ta que iamais ſe repentir, ſeruez-vous done de:</l>
            <l>
                <lb/>mon cauſeiſi yous ne voulez perir das voſtre enteu.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>FIN</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>-iſ</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>deſirs pout l’aceroiſſement de la France, &amp; faire de ſi pul¬</l>
            <l>
                <lb/>ſants effors cotre meſme ſon propre ſang pour mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir la gloire du ſeeptre François; Et a t’on iamais veu Rei¬</l>
            <l>
                <lb/>ne dans l’Vniuers qui ait mieux fait obſeruer la Iuſtice di¬</l>
            <l>
                <lb/>tcibutiue &amp; commutatiue dans ſes Eſtats, ſes veilles, ſes</l>
            <l>
                <lb/>ennuys, ſes peines &amp; trauaux, confirment cet adage du</l>
            <l>
                <lb/>Poëte,</l>
            <l>
                <lb/> i ſeies quntus vales diade itarens,.</l>
            <l>
                <lb/>alles syſiphei lapidus eſſe res.</l>
            <l>
                <lb/>E Paſe dre qué Syfipb peut auuosir de l’aceouſumanee</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon trauail, mais noſtre grande Reine n’en peut point</l>
            <l>
                <lb/>auoir dans le ſien, paree que tous les iours il change d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pece &amp;e de ſorme; Apprenez done malheureux Therſises à</l>
            <l>
                <lb/>comsender à oſtre langue, &amp;de ne juger point des affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res d’Eſtat, dont à peines vous cogooiſſez la ſuperficie ou</l>
            <l>
                <lb/>le pratexe; Sioſtre eſprit eſtoit eapable de penetres dans</l>
            <l>
                <lb/>les ſecrets myſteres de la. Cour, vous auriez en admiration</l>
            <l>
                <lb/>les illuſtres perſonnes dont vous parlex à voſtre phanteſia,</l>
            <l>
                <lb/>mais parce que roſtre eſprit. n’eſt pas plus releué que vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre condition, &amp; que ous eſtes autant ignorant que vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes diſcouareur, de là vient que vous les auez autant à me¬;</l>
            <l>
                <lb/>pris que vous deurieauoir pour elles d’hanneur &amp; de reſa</l>
            <l>
                <lb/>pet. Ariſtote n’a iamais parle que quand il as dit, ooas igs¬</l>
            <l>
                <lb/>rans faeile conmelud, &amp; en vnautre endroit, Qui paro ladli¬</l>
            <l>
                <lb/>eat faeile reſoldoa, en cette conjonture voftre façon de faire</l>
            <l>
                <lb/>&amp;c de patler, confirment, ſon dote raiſonnement; ll vau:</l>
            <l>
                <lb/>mieux tad que iamais ſe repentir, ſeruez-vous done de:</l>
            <l>
                <lb/>mon coaſeil, ûi raus ae voulez perir das voſtre eneus..</l>
            <l>
                <lb/>RIN</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>-i</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>deſirs pt l’aceroiſſement de la France, &amp; faire de ſi pu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſants efforts coatre meſme ſon propre ſang pour mainte.</l>
            <l>
                <lb/>nir la gloite du ſeeptre Fran çois; Et a t’on iamais veu Rei.</l>
            <l>
                <lb/>ne dans l’Vniuers qui ait mieux fait obſeruer la luſtice di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtributiue &amp; commutatiue dans ſes Eſtats, ſes veilles, ſes</l>
            <l>
                <lb/>ennuys, ſes peines &amp; trauaux, confirment cét adage du</l>
            <l>
                <lb/>Poëte,</l>
            <l>
                <lb/> i ſeves qantu vales diadem itaren,.</l>
            <l>
                <lb/>dalles syſfphei lapids eſſe res.</l>
            <l>
                <lb/>E l’aſe dine que Syiph peui auoit de l’aceouſtumanee</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon trauail, mais noſlre grande Reine n’en peut point</l>
            <l>
                <lb/>auoir dans le ſien, paree que tous les iours il change d’el¬</l>
            <l>
                <lb/>pece &amp; de ſornae; A pprenez donc malheureux Therſises à</l>
            <l>
                <lb/>comender àolre langue, &amp;de ne juger point des affai¬</l>
            <l>
                <lb/>tes d’Eſtat., dont à peines vous cogooiſſez la ſuperficie oa</l>
            <l>
                <lb/>le prtexte; Sivoſtre eſprit eſtoit capable de penetrest dans</l>
            <l>
                <lb/>les ſecrets myſteres de la Cour, vous auriez en aduiration</l>
            <l>
                <lb/>les illuſtres perſonnes don vous patlex à voſtre phanteſie,</l>
            <l>
                <lb/>mais parce que roſtre eſprit. n’eſt pas plus releué que vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre condition, &amp; que vous eſtes autant ignorat que vous</l>
            <l>
                <lb/>etes diſcoureur, de là viens que vous les auez autant à meſ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>pris que vous deuriez auoir pour elles d’hanneur &amp; de reſa</l>
            <l>
                <lb/>pect. Ariſtote n’a iamais arle que quand il a dit,oaods ga¬</l>
            <l>
                <lb/>rans faeile conclad, &amp;Z en vnautre endroit, Qui par dud</l>
            <l>
                <lb/>eat faeile reſolois, en cette conjonture voſtre façon de faire</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de patler, confirmen ſon docte raiſonnement ; Il vaut</l>
            <l>
                <lb/>mieux tad que iamais ſe repentir, ſeruez-vous donc de:</l>
            <l>
                <lb/>mon cauſeilſi ous ae voulez perir das voſtre eneus.</l>
            <l>
                <lb/>j</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>deſûirs pout l’aceroiſſement de la France, &amp; faire de ſi pu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſants efforts coatre meſme ſon propre ſang pour mainte.</l>
            <l>
                <lb/>nit la gloite du ſcepre François; Et a t’on iamais veu Rei¬.</l>
            <l>
                <lb/>ne dans l’Vniuers qui ai mieux fait obſeruer la luſtice di.</l>
            <l>
                <lb/>ſtcibutiue &amp; commutatiue dans ſes Eſtats, ſes veilles, ſés</l>
            <l>
                <lb/>ennuys, ſes peines &amp; trauaux, confirment cét adage du</l>
            <l>
                <lb/>Poëte,</l>
            <l>
                <lb/> Si ſeves qaastums valer diades itrens,</l>
            <l>
                <lb/>Madles 5yſiphei lapidis eſſe oes.</l>
            <l>
                <lb/>E loſe dire que Syipu peu auair de l’accouſumanee</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon trauail, mais noſtre gtande Reine n’en peut point</l>
            <l>
                <lb/>auoir dans le ſien, parce que tous les iouss il change d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pece &amp; de ſorme; Apprenez done malheureux Therſises à.</l>
            <l>
                <lb/>commender à voſlr e langue, &amp;de ae juger point des affai¬</l>
            <l>
                <lb/>tes d’Eſtat, dont à peines vous cogooiſſez la ſuperficie ou</l>
            <l>
                <lb/>le preexte; Siuoſtre eſrit eſtoit capable de penetres dans</l>
            <l>
                <lb/>les ſecrets myſteres de la Cour, vous auriez en admiration</l>
            <l>
                <lb/>les illuſtres perſnnnes dont vous parle à voſtre phaneſie,</l>
            <l>
                <lb/>mais parce que voſtre eſprit. n’eſt pas plus releué que vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre condition, &amp; que vous eſtes autant ignorat que vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes diſcoureur, de là vient que vous les auez autant à meſ¬;</l>
            <l>
                <lb/>pis que vous deurieauoir pour elles d’hanneur &amp; de reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pet. Ariſtote n’a iamais arle que quand il a dit, oaonls igs¬</l>
            <l>
                <lb/>ras facie comelnd, &amp;t en vnautre endroit,Qui paru ludd¬</l>
            <l>
                <lb/>eat fſacide reſolais, en cette conjonture oftre façon de faire</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de patler, confirment, ſon dote raiſonnement ;Il vaut:</l>
            <l>
                <lb/>mieux d que iamais ſe repentir, ſeuez-vous donc de.</l>
            <l>
                <lb/>mon cauſeilſi yaus ne voulez perir dans voſtre eeu.</l>
            <l>
                <lb/>RIN.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>deſirs pout l’aceroiſſement de la Frnce, &amp; faire de ſi pu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſants efforts contre meſme ſon propre ſang pour mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir la gloite du ſceptre Françoais; Et a t’on iamais veu Rei¬</l>
            <l>
                <lb/>ne dans l’Vniuers qui ait mieux fait obſeruer la Ioſtice di.</l>
            <l>
                <lb/>ſteibutiue &amp; commutatiure dans ſes Eſtats, ſes veilles, ſes</l>
            <l>
                <lb/>ennuys, ſes peines &amp; trauaux, confitment cét adage du </l>
            <l>
                <lb/>Poëee,</l>
            <l>
                <lb/> S ſeves qoatus valet diadem itorens,¬</l>
            <l>
                <lb/>Malles syſphoe lapidus eſſe res.</l>
            <l>
                <lb/>rE i’aſe dite qù Sy ſiphe peut ansirt de ’accouſtumance</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon trauail, mais noſtre grande Reine n’en peut point</l>
            <l>
                <lb/>auoir dans le ſien, paree que tous les iours il change d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pece &amp; de ſorme; A pprenez done malheureux Therſises à.</l>
            <l>
                <lb/>commender à voſlre langue, &amp;de ae juger point des affai¬</l>
            <l>
                <lb/>te d’Eſtat, dont à peines vous cogooiſſez la ſuperficie ou</l>
            <l>
                <lb/>le praexe; Siuoſtre eſarit eſtoit capable de penetres dans</l>
            <l>
                <lb/>les ſecrets myſteres de la Cour, vous aurirz en adiratio</l>
            <l>
                <lb/>les illuſtres perſonnes dont vous parle à voſtre phanteſie,</l>
            <l>
                <lb/>mais parce que voſtre eſprit. n’eſt pas plus releué que vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre condition, &amp; que vous eſtes autant ignorat que vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes diſcoareur, de là vien que vous les auez autant à meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pris que vous deurie auoir pour elles d’hoanneur &amp; de reſa</l>
            <l>
                <lb/>pet. Ariſtote n’a iamais arle que quand il a dir, oa ige¬</l>
            <l>
                <lb/>ras facle eomeludn, &amp;z en vnautre endroit ,Qui paras ld¬</l>
            <l>
                <lb/>eat faeilde reſolois, en cette conjonture voftre façon de faire</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e de patler, confirmnent ſon doéte taiſonnement;lIl vaut</l>
            <l>
                <lb/>aieux tad que iamais ſe repentir, ſeruez-vous done de:</l>
            <l>
                <lb/>mon couſel,ûi ous ne voulez perir das voſtre erteus.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="17"/>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>deſirs paut l’aceroiſſement de la Ftance, &amp; faire de ſi pul¬</l>
            <l>
                <lb/>ſants effors coatre meſme ſon propre ſang pour mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>air la gloire du ſceptre François; Et a t’on iamais veu Rei¬</l>
            <l>
                <lb/>ne dans l’Vniuers qui ait mieux fait obſeruer la luſtice di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteibutiue &amp; commutatiue dans ſes Eſtats, ſes veilles, ſés</l>
            <l>
                <lb/>ennuys, ſes peines &amp; trauaux , confirment cét adage du</l>
            <l>
                <lb/>Poëce,</l>
            <l>
                <lb/> Si ſeipes quaons valet dide iress,¬</l>
            <l>
                <lb/>Malles syſiphei lapids eſſe rens.</l>
            <l>
                <lb/>E l’aſe dire queé Syſiphe peut auoir de l’aceouſtumance</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon trauail, mais noſtre grande Reine n’en peut point</l>
            <l>
                <lb/>auoir dans le ſien, parce que tous les iours il change d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pece &amp; de ſorne; Apprenez done malheareux Therſies à</l>
            <l>
                <lb/>commender à otre langue, &amp;de ae jugçer point des affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res d’Eſtat, dons à peines vous cognoiſſez la ſuperficie ou</l>
            <l>
                <lb/>le pratexte; Sivoſtre eſrit eſtoit capable de penetres dans</l>
            <l>
                <lb/>les ſecrets myſteres de la Cour, vous auriez en aduiration</l>
            <l>
                <lb/>ls illuſtres perſonnes dont vous parles à voſtre phanteſie,</l>
            <l>
                <lb/>ais parce que oſtre eſprit. n’eſt pas plus releué que vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtee condition, &amp; que vous eſtes autant ignorat que vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes diſcoureur, de là vient que vous les auez autant à meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pris que vous deurie auoits pour elles d’honneur &amp; de reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pect. Ariſtote n’a iamais arle que quand il a dir, oos ige¬</l>
            <l>
                <lb/>rans faeile ceclad &amp; es vnautre endroit, Qui paras ld¬</l>
            <l>
                <lb/>eas faeile reſolai, en cete conjonture oſtre façon de faire</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de patler, confiroaen ſon docte raiſonnement ; Il vaus</l>
            <l>
                <lb/>mieux tad que iamais ſe repentir, ſeruez-vous donc de.:</l>
            <l>
                <lb/>mon couſeili vous ne voulez perir dans voſtre eneus..</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
