<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2suppl185_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Le Roman des esprits revenus à Saint-Germain,
                    avec le Qu'as-tu vu de la Cour ou la Contre-vérité.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=rHlKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Le Roman des esprits revenus à Saint-Germain, avec le
                        Qu'as-tu vu de la Cour ou la Contre-vérité.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> ſſuuuoſne</l>
            <l>
                <lb/>llN ME¬¬</l>
            <l>
                <lb/> 31-B</l>
            <l>
                <lb/> r¬</l>
            <l>
                <lb/>r. 9</l>
            <l>
                <lb/> -</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>l ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>aae</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>LE ROMAN</l>
            <l>
                <lb/>DES ESPRITS</l>
            <l>
                <lb/>REVENVSA</l>
            <l>
                <lb/> S. GERMAI N.</l>
            <l>
                <lb/> Burleſque &amp; ſerieux.</l>
            <l>
                <lb/> VAS TV VEV</l>
            <l>
                <lb/>DE LACOVR,</l>
            <l>
                <lb/> LES coNTEvE1TE2</l>
            <l>
                <lb/>l lrrepe¬</l>
            <l>
                <lb/>2 oo-B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>¬ l</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>3hi</l>
            <l>
                <lb/>.2..</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/>l5</l>
            <l>
                <lb/>E 3.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/> ’ .</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬’ſama-¬</l>
            <l>
                <lb/>eld</l>
            <l>
                <lb/> 1 .</l>
            <l>
                <lb/>.PI1</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/> ſ..</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> i.</l>
            <l>
                <lb/>¬ n</l>
            <l>
                <lb/> 32... ....4.</l>
            <l>
                <lb/>1..</l>
            <l>
                <lb/>’.</l>
            <l>
                <lb/>2 r¬.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>oolooſ</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>ES</l>
            <l>
                <lb/>D IT INC</l>
            <l>
                <lb/>E’11 EVLNVS</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>M 1 JI</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>A SGERMAIN..</l>
            <l>
                <lb/> D</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>N de ces iours paſſez, que. le Ciel eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>beau &amp; ſerain, le plaiſir de la promenade,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; le deſir de reuoir la Cour m’attirerent</l>
            <l>
                <lb/> inſenſiblement iuſqués à Saint Germain;</l>
            <l>
                <lb/> les chemins qui eſtoient libres depuis</l>
            <l>
                <lb/>peu, m’en auoient rendu l’entrepr iſe fa¬</l>
            <l>
                <lb/> cile, &amp; letemps le plus doux &amp; le plus</l>
            <l>
                <lb/>agreable que l’on puſt ſouhairer, l’auoit fauoriſé́e dans ſon</l>
            <l>
                <lb/>gxecution. Ie me trouuay dans Sainct Germain, comme</l>
            <l>
                <lb/>ſans y penſer, plus charmé des delices de la Campagne, que</l>
            <l>
                <lb/>fatiguaé de la longueur du chemin , la curioſiteé qui réveille</l>
            <l>
                <lb/>les eſprits, ne me laiſſa pas lon-temps dans e contente:</l>
            <l>
                <lb/>ment que ie prenois au ſouuenir de ce voyage, elle m’en</l>
            <l>
                <lb/>preſenta d’autres. Afin de me diuertir mieux par le chan¬</l>
            <l>
                <lb/> gement, elle me conduiſit d’abord dans ce magnifique &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſuperbe Palais, qui eſtoit pour lors le ſejour du plus grand</l>
            <l>
                <lb/>Roy du monde. Là parmy la confufion de gens de outes</l>
            <l>
                <lb/>ſortes, le me deſennuyois agreablement, &amp; ie me conſo</l>
            <l>
                <lb/>lois des mauuais iours que l’auois paſſé dans Paris, loing</l>
            <l>
                <lb/>d’vne ſi charmante compagnie, Dans la foule des Courti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans ie ne manquois pas de rencontres heureuſes, touſiours</l>
            <l>
                <lb/>quelques-vns de mes amis me venoit embraſſer, &amp; me faire</l>
            <l>
                <lb/>des careſſes: l’vn me reconnoit le plus grand amy qu’il euft</l>
            <l>
                <lb/>dans Paris, l’autre m’appelloit ſon cher enemy, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>mille autres ciuilitez de Cour, nous renouuellions l’ancien¬</l>
            <l>
                <lb/>ne connoiſſance. Enfin, ie commençay à trouuer ces fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueurs importunes, apres les auoir gouſté́es vne bonne par.</l>
            <l>
                <lb/> tie de la journée: Ie quittay cet embaras de conueſation</l>
            <l>
                <lb/>ur le ſoir, pour goutet gncore quolue plaiſir nouueau</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ps la promenade. Et comme ie vVoulois eſtre ſeul pour</l>
            <l>
                <lb/>ſuer à mon aiſe, ie me retiray par des chemins dé́robez,</l>
            <l>
                <lb/>qui me menerent fort à propos, &amp; comme ie le ſouhaittois,</l>
            <l>
                <lb/>dans vn jardin fort ſpatieux. Ie n’y fus pas pluſtoſt, que le</l>
            <l>
                <lb/>choiſis vn endroit vn peu écarté, où ie trouuay quelques ſie¬</l>
            <l>
                <lb/>ges qui ſeruirent d’abord à me repoſer: mais voulant me</l>
            <l>
                <lb/>mettre encore plus à mon ayſe, j’auiſay dans vn taillis aſſez</l>
            <l>
                <lb/>eſpais, qui eſtois derriere moy, vne petite place qui ſembloit</l>
            <l>
                <lb/>auoir conſerué ſa verdure, malgré́ les rigueurs de l’hyuer,</l>
            <l>
                <lb/>I’allay me coucher mollement ſur ce riche iapis, ò ie nefu</l>
            <l>
                <lb/>pas long-temps ſans m’endormir,ſoit que ie fuſſe fatlgué du</l>
            <l>
                <lb/>chemin que i’auois fait, ou qe ie ſuſſe charmé du plaiſir de</l>
            <l>
                <lb/>la ſolitude. Au milieu d’vn ſi doux ſommeil, quelque bruit</l>
            <l>
                <lb/>importun de perſonnes qui parloient aſſez haut, m’éueilla</l>
            <l>
                <lb/>malgreé mroy, &amp; rompit le charme de mes yeux qui ne vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lolent point s’ouurir. Ie ne fus pas pluſtoſt en liberté de</l>
            <l>
                <lb/>voir, que ie regarday du coſté des ſieges, où ie vis paſſer</l>
            <l>
                <lb/>vne troupe de Gardes &amp; de Suiſſes, qui ſe diſoient: il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>perſonne, allons fermer les portes: Comme ie connoiſſois</l>
            <l>
                <lb/>la brutalité de ces gens-là, qui ne conſiderent perſonne, ie</l>
            <l>
                <lb/>ne branlaypas de ma place, de peur de receuoir quelque</l>
            <l>
                <lb/>coup, dont ces gens- là̀ font bon marche; &amp; de plus, ie crai¬</l>
            <l>
                <lb/>gnois qu’ils ne me ctierchaſſent pour me chaſtier, d’eſtrs</l>
            <l>
                <lb/>entré ſi librement dans ce jardin ſans leur permiſſion: A</l>
            <l>
                <lb/>peine eſtoient-ils paſſez, qu’vne troupe magnifique de per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes illuſtres parut au milieu de l’allé́e, qui venoit à petit</l>
            <l>
                <lb/>pas au lieu où ie m’eſtois repoſeé premierement. Ie ne fus</l>
            <l>
                <lb/>pas peu furpris à l’é́clat de tant de majeſté́: &amp; bien dauanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ge quand ie reconnu le Roy, la Reyne, le Cardinal, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Princes. I’eſtois en doute, ſi ie voulois prendre la fuite</l>
            <l>
                <lb/>ou me tenir caché: mais conſiderant que ſi ie courois à̀</l>
            <l>
                <lb/>quelque porte, qui eſtoit aſſeurément bien gardée, le</l>
            <l>
                <lb/>tomberois entre les mains de ces Satellites impitoyables,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’ils me tuëroient au ſimple ſoupçon que ie leur don¬</l>
            <l>
                <lb/>nerois d’eſtre là pour quelque mauuais deſſein; dans cette</l>
            <l>
                <lb/>apprehenſion, ie me tiens ſans faire de bruit, le mieux</l>
            <l>
                <lb/>couurt qu’il m’eſtoit poſsible, auee cette reſolution,</l>
            <l>
                <lb/>que ſi quelqu’vn de cette belle Compagnie venoit à̀</l>
            <l>
                <lb/>me</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>143</l>
            <l>
                <lb/>me découurir, ie demanderois à parler à la Reinë ; &amp; apre </l>
            <l>
                <lb/>luy auoir demandé pardon de ma temerité, ie luy conterois</l>
            <l>
                <lb/>naifuement toute ma faute, &amp; luy ferois ſcauoir toutes les</l>
            <l>
                <lb/>miſsres de Paris, pour la diſpoſer à la compaſſion, &amp; puis ie</l>
            <l>
                <lb/>luy demanderois la grace d’eſtre mis dehors auec quelque.</l>
            <l>
                <lb/>ſeureté.</l>
            <l>
                <lb/>Sur cettconfiance:, ie Ieuay vn peu Ies yeux &amp; ie les vis</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils prenoient place ſur les meſmes ſieges où auois eu</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur de m’aſſeoit auparaaant. l’eſtois aſſez pres d’eux</l>
            <l>
                <lb/>pour ouyr leurs diſcours, &amp; i’euſſe voulu en eſtre bien loiu.</l>
            <l>
                <lb/>Quelquss-vns s’eſtoiens deſia auancezde parler des deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>dres de l’Eſtae, maisle Roy leur impoſa ſilenee, &amp; leur diſt,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſtoit là venu pour ſe recreer, &amp; non pas pour parler</l>
            <l>
                <lb/>d’affaires; qu’il vouloit ioü̈er à quelque petit jeu, ou bien</l>
            <l>
                <lb/>que l’on racontaſt quelque boans hiſtoire. Toute la Couar</l>
            <l>
                <lb/>quitta le ſerieo à l’inſtant meſme, &amp; chacun prit vn viſage</l>
            <l>
                <lb/>riant pour luy complaire, la Reine meſme fit voir que cela</l>
            <l>
                <lb/>luy eſtoit fort agreable; il n’y auoit que le Cardinal qui ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit faite bonne mine, à cauſe de ſon mauuais jeu. Le</l>
            <l>
                <lb/>Roy ſe tournant deſoa coſté, luy diſt, Monſieur le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal vous qui en ſçauez touſiouts de bonnes, ne’nous en di¬</l>
            <l>
                <lb/>tez vous oint que lqu’vue qui ſoit belle?</l>
            <l>
                <lb/>Sire, reſpondit-i ftoidement., ie vousen dirois bien vne,</l>
            <l>
                <lb/>mais iecrains qu’elle ne donne de la terreur à Voſtre Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté, tantelle eſtefftoyable. Il vaut mieux que vous comme¬</l>
            <l>
                <lb/>ciez lepremier, &amp; puis que chacun à ſon rangen diſe quel¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’vnerecraatiue, &amp; la mienne ſera la derniere, afin que nous</l>
            <l>
                <lb/>nous en alliona ſouper la deſſus aaec plus d’apeit: Mon</l>
            <l>
                <lb/>Dien, dit le Roy, que i’ay enuie de la ſçauoir ; mais poiſque</l>
            <l>
                <lb/>vous voulez que ie commence, ie m’en vay me depeſcher &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que chacun le faſſe court, à mon exemple, pour venir viſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment à la voſtre: Cela dit, il raconta en peu de mots la gene¬¬</l>
            <l>
                <lb/>roſité du petit Aleandre, quipleuroit quand ſon pere aſſie¬</l>
            <l>
                <lb/>geoit quelque ville d’importãce;&amp; adjouſta, qu’il auoit pleu¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ré quelquesfois la nuict de ce que ſa bonne Maman aſiegeoit:</l>
            <l>
                <lb/>ſabonne Ville de Paris. Le Duc d’Anjou, diſt que ſon petie:</l>
            <l>
                <lb/>Papa auoitdtlA enue, &amp; qu’il ’eu ſçauoit point d’autre¬</l>
            <l>
                <lb/>s ,a</l>
            <l>
                <lb/>B¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>pour l’heure. La Reine raconta le 6. tome deCleopatre, dõt</l>
            <l>
                <lb/>Calprenele luy auoit fait preſent depuis peu. Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Orleans pour la ſienne, prit le trait dubon Galigula,</l>
            <l>
                <lb/>qui fit autrefois declarer ſon cheual Conſul de Rome, &amp; fie</l>
            <l>
                <lb/>abaiſſer les degrez du Capitole, afin de l’y-faire moner,&amp;de</l>
            <l>
                <lb/>donuer place à ce braue cheual au plus pres de ſa peſonne</l>
            <l>
                <lb/>On fit vne poſe en cet endroit, daatant que Monſieur le’Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ſe pritàrire de cette plaifanterie, &amp; tout le mondeà ſon</l>
            <l>
                <lb/>imitation, excepté le Cardinal qui ne rioit que du’bout des</l>
            <l>
                <lb/> dents.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin, Monſieur le Ptincereptit la ſuite, &amp;raconta la ba¬</l>
            <l>
                <lb/> rallede Phafale deuant Rome, où Ceſat fut-victorieux, ad¬</l>
            <l>
                <lb/>joutant qu’il n’eſperoit pas vn moindte ſuccez que luy.</l>
            <l>
                <lb/>adame la Ducheſſe d’Or leans alloit conter toute la Cour</l>
            <l>
                <lb/>Saine; mais la Reine la pria de finir, pour ne point rompre</l>
            <l>
                <lb/> l’ordre que le Roy auoit mis pour la briefueté. Madamoiſel.¬</l>
            <l>
                <lb/>le ſe ſouuint des genereuſes amoars de Statira, qui ayma </l>
            <l>
                <lb/> qui futaymée d’Oroondate, l’ennemy deſon pays.</l>
            <l>
                <lb/>Madame la Princeſſe la mere, raconta les afflictions de la</l>
            <l>
                <lb/>mal-heureuſe lIocaſte, quand elle vid ſes deux enfans chefs</l>
            <l>
                <lb/> de deux partis diuiſez, &amp; reſolus de faire vne guerre morte¬</l>
            <l>
                <lb/> le à leur propre ſang , adjouſtant qu’elle ſe trouuoit auiour¬</l>
            <l>
                <lb/>d’huy dansla meſme peine.</l>
            <l>
                <lb/>Madamela Princeſſe la fille, remit en’ jeu l’infortnnée</l>
            <l>
                <lb/>Pſiché, qui eut tant de trauerſes dans l’amour de ſon Cupi¬</l>
            <l>
                <lb/>don. Le ſieur de la Melleraye raconta le trait de Neron, qui</l>
            <l>
                <lb/>fit mettre le feu aux quatre coins de Rome, &amp; prenoit plaiſis</l>
            <l>
                <lb/> de ſon Palais, de voir l’incendie à trauers d’vne Eſmeraude.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mareſchal de Grandmont mit ſut le tapis l’Hiſtoire du</l>
            <l>
                <lb/>premier Roy des Parrhes, qui apprit ces peuples à combat.</l>
            <l>
                <lb/>tre en fuyant: Monſieur le Prince luy repartit, que celuy-là</l>
            <l>
                <lb/>couroit à la Guiche, dont toute la compagnie fit vnéclat de</l>
            <l>
                <lb/>rire, &amp; le Mareſchal pourne pas demeurer auec ſa courte.</l>
            <l>
                <lb/>honte, luy repartit que ſon Ceſar beuuoit à la lampon. En.</l>
            <l>
                <lb/> fin, le Cardinal Mazarin, apres que le Roy luy eut teſmoi.¬</l>
            <l>
                <lb/>gné ſonenuie, touchant l’Hiſtoire qu’il auoit promiſe dés le</l>
            <l>
                <lb/>commencoment l prit la parodleen cetteſorte.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>t¬.</l>
            <l>
                <lb/>Sire, e ne prendeay point-oy d’aueiſtolre quiela mleb¬</l>
            <l>
                <lb/>rne, &amp; ne vous diray rilen quine me ſolarriué, depuis que ie</l>
            <l>
                <lb/>ſuis dans le miniſtere: i’ay oſtétouſiours tourmenté d’eſpris</l>
            <l>
                <lb/>ils n’ont pas manqué vn ſeul iour de m’apparoiſtre, ny vne</l>
            <l>
                <lb/>eſeule nuict de troubler mon repos; mais ils ne m’ont iamais</l>
            <l>
                <lb/>faifttantde peine, ny traitté ſi eigoureuſement, que depuis</l>
            <l>
                <lb/>la nuict des Roys que le tiray voſtre Majeſté de Paris, pour</l>
            <l>
                <lb/> venir à ſainct Germain. Il ſemble depais ce temps là qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſoient doaenus enragez, lls ne taſchent qu’à me nuire, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/> m’inquierer, &amp; ie n’en treuue pas vn bon qui me flatte de</l>
            <l>
                <lb/> quelque douce harmonie, comme auparauant, pour m’en¬</l>
            <l>
                <lb/>dormir, &amp; me donnequelque relaſehe. Eacor il ſemble que</l>
            <l>
                <lb/>l’Enfer a fait ouuertute dé toués fes portes, &amp; qu’il a deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chaiſné les plus meſehant-conte moy, Il en viene destroup¬</l>
            <l>
                <lb/>pes innombrables n’attaquer par leurs menaces, &amp; m’eſpou.</l>
            <l>
                <lb/>uenter par leurs cris funeſtss, &amp; quelquesfois m’habillent</l>
            <l>
                <lb/>de toutes les couleurs imagnables, comme ſii’eſtois leur</l>
            <l>
                <lb/>fou de feſte. ’ay bea enforceresgardes, ce la ne les em¬</l>
            <l>
                <lb/> peſche point de venir,’&amp;eces mal-heuareux eſprits ne tteuuent</l>
            <l>
                <lb/> poit d’obſtacles, qui les arreſtent: ils ſont touſiours apres</l>
            <l>
                <lb/>ma queãe, &amp; i’ay peur qu’il ’y en ayt iey quelqu’vn qui m’eſ.</l>
            <l>
                <lb/>coute, &amp; qui n’aille reportet aux autres tout ce que ie dis à</l>
            <l>
                <lb/>-preſent.’La Reyne l’interrompità ces nots, &amp; s’eſcria toute</l>
            <l>
                <lb/> craistiue: h monmiul Mooſieur le Cardinal, que vous rme</l>
            <l>
                <lb/>faiſes de peur, -ie mourtoiss’il en veaoit quelqu’vn à ma</l>
            <l>
                <lb/>-chambre,quandieſuis toute ſeuleie feray coucher cette nuit</l>
            <l>
                <lb/> toutes mes illes à ma chambrte: encorne me croirayie pas</l>
            <l>
                <lb/> trop biengardée. Toutes les autresfemmes de la trouppes’é.</l>
            <l>
                <lb/>crierent à loa irmitation, &amp; proteſterent de faire le ferabla¬</l>
            <l>
                <lb/>bole, horſmis Madane la Prinseſſe la mere qui leurdiſt: ’Ne</l>
            <l>
                <lb/>royez vous pas bien que Monſieur le Cardinal ſe moqae, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ce n’eſt que pour vous efpouuenter qu’il dit cela ſans ri¬</l>
            <l>
                <lb/> re, qu’il ſçait bien noſtre foible&amp; -q’il aſſeure cela ſooieuife¬</l>
            <l>
                <lb/> inent, afin d’auoir noſtre ereanee! Madame, reprit leCardi¬</l>
            <l>
                <lb/> nah, il n’y a-rien de plus veritablequie ce queieous dis ſur ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la. M le Prince, le vdyant perſuadé, ſe mit à gauſſer, luy &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>paguie, &amp; ditre quec’etoit de beaus conces,dõton l’auit</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>ereé en ſon enfance, &amp; qu’il n’auoitiamais veu de ces eſpris</l>
            <l>
                <lb/>qui reuiennent, que ce n’eſtoi que de ballesimaginations de</l>
            <l>
                <lb/>quelque mélancholique, pour-amuſer les femmes; mais trog¬</l>
            <l>
                <lb/>ſottes pour entretenir les hõmes&amp; qu’au reſte il ne prendroit</l>
            <l>
                <lb/>point la querelle de Monſieur le Cardinal, contre des enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis quieſtoient inuiſibles, qua ſon eſpée n’eſtoit pointà l’e.</l>
            <l>
                <lb/>preuue des charmes, comme celle d’Amadis de Gaule, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ces eſprits la changeroient bien-toſt en vne dague de. plomb</l>
            <l>
                <lb/>qui ployeroit iuſqu’à la garde, au premier coup qu’il vien¬¬</l>
            <l>
                <lb/>droit à-ftapor. Le Roy qui eſtoit impatient d’entendre le re¬</l>
            <l>
                <lb/>fte aſſeura qu’il n’auoit point peur, &amp; pria ſa bonne Maman,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les autres da ne rien cralndre., &amp; de laiſſec dire Monſieur</l>
            <l>
                <lb/> le Cardinal. Tout le monde ſe mit auſſi-toſt en deuoir de l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>coutet, &amp; il pourſuiuit en cette ſorte. C’eſt vne verité́ que</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſcriture ſaincte confirme, qu’il y. a de ſes eſprits, &amp; pluſt à2</l>
            <l>
                <lb/>Dieu qu’il nu’y en euſtpas tant, ie ſerois vn peu plus à mon</l>
            <l>
                <lb/>ayſe: &amp; pou conaincre la Compagnie ſur ce qui en eſt;, ie</l>
            <l>
                <lb/>a’e vay gager tout cequ’on voudra, quoy que diſe Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince, que les armaes dont il- s’eſtſeruy pour gaigner</l>
            <l>
                <lb/>ſas victoires, &amp; celles dont il s’eſt ſeruytout nouuellement à</l>
            <l>
                <lb/>la bataille de Lens, qui eſtoient ſi claires &amp; ſi luiſantes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui-auoient eſté́ fourbies &amp; eſclaircies pas ces eſprits don ie</l>
            <l>
                <lb/>patle, ſont à preſens deuenuës toutes noires par la malice</l>
            <l>
                <lb/>de ces meſmes eſprits qui ſe ſont piquez de les voi trop</l>
            <l>
                <lb/>eſclatantes. Tout le monde jetta les yeux ſur Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince: ce qui l’obligea à dire qu’il auoit à ſon coſté la meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me eſpée dont ils’eſtoit ſeruy à la bataille de Lens, &amp; queſi.</l>
            <l>
                <lb/>le Roy luy vouloit donner la petmiſſion de la tirer en ſa prea¬</l>
            <l>
                <lb/>ſence, on uverroit la verité de ce myſtere.</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy, ſans luy donner le loiſir de la tirer, luy-meſme l’al¬¬</l>
            <l>
                <lb/>la prendre &amp;s la mit hors du fourreau., &amp; on remarqua ſur la</l>
            <l>
                <lb/> lame quelque peritestaches naires, &amp; les Dames donts l’ima¬¬</l>
            <l>
                <lb/>gination eſtoit prenenuë, y en treuuoient beaucoup dauan¬</l>
            <l>
                <lb/>tage. Luy ſans s’eſtonner de cette belle preuue, leur diſt que</l>
            <l>
                <lb/>ces tachesn’eſtoient qu’vn peu de roüille. qui s’eſtois là en¬</l>
            <l>
                <lb/>gendré́e, aà eaaſa qu’il auoit eſté vn peu long-temps ſans la</l>
            <l>
                <lb/>tirer du foureau. Toutes les femes put lors ſe treuuoient</l>
            <l>
                <lb/> en bean.¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>.2</l>
            <l>
                <lb/>en beau campde par ler, &amp; elles euſſent dit vne quantitéd’hi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoire par ouy direſur ce ujet, pour conuaincre Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Erince, mais le Roy apres auoirt dit qu’il en auoit quelque¬</l>
            <l>
                <lb/>fois ouy quelques vnes en ſa chambre, qui l’auoient bien ré¬</l>
            <l>
                <lb/>jouy, ſans iamais l’auoir eſpouuanté, il preſſa le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>de contiraaer: ce qu’il fit en cescermes..</l>
            <l>
                <lb/>Eacorqu’il n’y ayt perſonne de vous qui doate de l’exi.</l>
            <l>
                <lb/>ſene des eſprits touaresfoisie penſe eſtre le mieunx inſtruit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le mieux perſuadé de la copagnie, auſſi ie croy qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>m’ont joüé leurs plus vilains tours, &amp; qu’ils m’ont pris pou</l>
            <l>
                <lb/>l’object de toutes leurs-faneſtes recreationss Ils inuentan</l>
            <l>
                <lb/>tous les iours mille nouuautez, qu’ils appprtent de la Coue</l>
            <l>
                <lb/>infernale, pour me faireenrager: ie eroy qu’ils taſchens à me.</l>
            <l>
                <lb/>jgtter dans le defsſpoir pour me fâire rende l’ame ſans con¬</l>
            <l>
                <lb/>feſſion. Les Dames me chantent vn Salae egina, coname l’on</l>
            <l>
                <lb/>faict à ceux qui ſont prés d’enduter le fſupplice; autres vn</l>
            <l>
                <lb/>Libera comme ſi i’eſtois deſia mort, quolquens me mer¬</l>
            <l>
                <lb/>tenten poaffiere: d’autres ſe contentoutdeme porter en terre,</l>
            <l>
                <lb/>en chantant des Pſeaumes de Dauid. Il en vient qui m’hono¬</l>
            <l>
                <lb/> rent pou ſe mocquer de moy, &amp; qui me traitent d’Emine</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp;montrentvn precipice-où ie ſuis tout preſt de metere.</l>
            <l>
                <lb/>ls piods, d’autces en fſorme de Choüettes, &amp; de Hibous, me</l>
            <l>
                <lb/>prediſeat plus de mal- heurs qu’il n’ea eſt arriué au monde¬</l>
            <l>
                <lb/>depuis qu’il ſubſiſte, quelques-vas me déchirent à belles</l>
            <l>
                <lb/>dentscomme des chiens affaaés; ily en a qui ſecontentene</l>
            <l>
                <lb/>de nme chanter poille, &amp; de me dirs plus d’injure qu’vn mil¬</l>
            <l>
                <lb/>lIion de harangeres n’en pourroient inuenter toutes onſem</l>
            <l>
                <lb/> ble: D’aures, fouat des emonſtrances au Patlement, pous</l>
            <l>
                <lb/>l’animesr encor dauantage conre-moy: Quelques-vns me¬</l>
            <l>
                <lb/>proeurent charieablement la haine du peuple, comme ſi ie.¬</l>
            <l>
                <lb/>n’en oſftois pas deſa aſſez hay;, ceux-là font vn bruit de tous¬</l>
            <l>
                <lb/>les Diables à mos oreilles, comme s’ils ſonnoient le toxin,,</l>
            <l>
                <lb/>pour eſmouuoir la populace à ſejetter ſur moy.</l>
            <l>
                <lb/>Quelques amateurs detagouſts me mettent au couxt boüi¬</l>
            <l>
                <lb/>lon, &amp; puais me laiſſent là fans me mangar,pour me faire plus</l>
            <l>
                <lb/>and depit, diſant, que ie ne vaut rien ny à roſtir, ny à’boüil¬</l>
            <l>
                <lb/>: ea et qu diſent de moy tous les méchancetez ima¬</l>
            <l>
                <lb/>C¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>ginables au Roy, à la Reine &amp; à M. le Prinee, qui neſont pas</l>
            <l>
                <lb/>preſens &amp; qui ne les entendéët pas, &amp; toutes fois ils fe promet¬</l>
            <l>
                <lb/>tent qu’ils m’abandonneront, &amp; me laiſſeront perir dans vne</l>
            <l>
                <lb/>guerre que i’ay allumé́e;, Et tous ont la forme de Religieux,</l>
            <l>
                <lb/>de Cheualiers, de Philoſophes ou de Theologies. Ce ſont</l>
            <l>
                <lb/>là les plus malicieux, &amp; ceux qui me tourmentent d’aaanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ge: Ie voy bien que ceux-là vous donnent trop d’effroy, ſl</l>
            <l>
                <lb/>en vient de plus gaillarûs qui ſe preſentent deuant moy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui font cent boufonneries, qui ne laiſſent pas de me faſcher</l>
            <l>
                <lb/>encor qu’elles ſoient plaiſantes.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux-ecy ſont déguiſez en Turlupins, en Pantalons &amp; Go¬</l>
            <l>
                <lb/>gueluds, qui me fnt cent niches &amp; cent ſornettes, tantoſt ils</l>
            <l>
                <lb/>me mettent entre deux Diables,puis ils me rognent ma Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>tane &amp; mon Chapeau pour me rendre ſemblable à eux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>m’appellent le Crdinal burleſque, ils me font danſer vne</l>
            <l>
                <lb/>balade en cet eſtat &amp; e donnent touſiours quelque nazar¬</l>
            <l>
                <lb/>de, ou quelque ſobriquet en paſſant qui ne me couſte que le</l>
            <l>
                <lb/>prendre L’vn m’appelle Nazin, l’a utre Maſquarin, &amp; d’autres</l>
            <l>
                <lb/>Tabarin: Et comme il s’en trouue touſiours de plus mali¬</l>
            <l>
                <lb/>cieux les vns queles autres, qui s’amuſent à me rogner les on¬</l>
            <l>
                <lb/>les iuſqu’à la chair, pour ae faire dire euf entalien; les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres ne coupent les-aifles eomme ſi i’en auois, &amp; d’autres a¬</l>
            <l>
                <lb/>uec vn oignon m’en fontſauter l’eauaux yeux pour me fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re pleurer:Ils me font voir mes ayeuls on Crieurs de mort au.</l>
            <l>
                <lb/>rats en Violons, en Preneuis de taulpes, en banqueroutiers,</l>
            <l>
                <lb/>en porte poulets, &amp; en marchands d’allumettes, fi bien que</l>
            <l>
                <lb/>ie ne puis pas quelquesfois au milieu de ces inquietudes,</l>
            <l>
                <lb/>m’empeſcher de rire d’vne ſi belle Genealogie: -Que s’il leut</l>
            <l>
                <lb/>prend enuie de faire quelque muſſque enragée pour me dé¬</l>
            <l>
                <lb/>plaire &amp; m’inquieter d’auantage, ils me font comme le pilier</l>
            <l>
                <lb/>où̀ ils attachenleurs parties, &amp; ie me rreuue en vn inſtant</l>
            <l>
                <lb/>ſichargé de lambeaux de vieux papiets, qu’il s’en faut bien</l>
            <l>
                <lb/>peu que ie n’en ſois aceablé, &amp; quelques-vns me montrant</l>
            <l>
                <lb/>au doigt, diſent, voilade Cardinal en pieces. Puis quand ils</l>
            <l>
                <lb/>ſst ſouls de criailler, ils ramaſſent tous ſes papiers e vn paec¬</l>
            <l>
                <lb/>quet qu’ils me mettent ſur le corps, &amp; diſent voila Mazariu</l>
            <l>
                <lb/>ris au trébuchet dans l’vnion: en effet, il me ſeroit imoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ée</l>
            <l>
                <lb/>Sle de me remerſous vn faix fi pefant: Tout le monde le</l>
            <l>
                <lb/>prit à rire de ces plaiſantesimaginaions, &amp; chacun luy fit</l>
            <l>
                <lb/>quelque queſtion ſur vn ſujet ſi rifible. Le Roy luy deman¬</l>
            <l>
                <lb/>da ſi ces eſprits eſtoient faicts comme des hommes, &amp; il luy</l>
            <l>
                <lb/>veſpondit, qu’ils prenoient toutes ſores de formes, meſmes</l>
            <l>
                <lb/>des plus craels animaux.</l>
            <l>
                <lb/>La Reine luy demanda, ſi c’eſtoit en dormant qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>toutes ces belles viſions, à quoy il reſpondit, qu’il n’enſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit rien, &amp; qu’il ne ſçauoit plus en quel eſtat il eſtoit ſi toſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils venoient à paroiſtre. M. le Ducd’Anjou fur curieux</l>
            <l>
                <lb/>de ſçauoir s’ils ne mangeoient point les hommes, il fit reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ponſe, qu’ils ne mangeoient queles peties enfans qui ne vou¬</l>
            <l>
                <lb/>doient pas oboyre: M. le Duc d’Orleansemanda ce qae c’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit que ces eſprits, &amp; il luy aſfeura que c’eſtoit-les ames des</l>
            <l>
                <lb/>hommes. M. le Prince voulu ſçauoir de quelle oaeur ils</l>
            <l>
                <lb/>eſtoiene, &amp; il luy dirqu’il ne les auoit iramais pui diſcerner,</l>
            <l>
                <lb/>dont il fat fortſatusfait. Le Mareſc. deGrandmont fut d’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>ois qu’en les it fuayr auec la Croi-&amp; l’eau beniſte: Et le</l>
            <l>
                <lb/>ſieus de la Melleraye die, qu’il ne falloit que mettre le feu à</l>
            <l>
                <lb/>la maiſon quand ils y ſeroient tous ntrez, afin de lesfaire</l>
            <l>
                <lb/>perir dans cœt-embosaſomont, &amp; da les remettre en enfer d’o</l>
            <l>
                <lb/>ils eſtoient ſottisſans permiiſſion. Mais le Cardinal leur fit</l>
            <l>
                <lb/>reſponſe, queçeseſprits ne s’enfuyoient point par des con¬</l>
            <l>
                <lb/>jurations, &amp;quelefeu n’auolt point de puiſſance ſur eux;</l>
            <l>
                <lb/>Toutes les ames commençoient deia à dire leur ratelée,</l>
            <l>
                <lb/>dors queme treuuant laſſé d’eſtre couché ſur vn hbras, ie vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lus le retirer de deſſous non coſté, mais par malheur, venant</l>
            <l>
                <lb/>à rencontrer quelques fueilles ſeiches où ie voulois le poſet,</l>
            <l>
                <lb/> cela fit vn peu de bruit, qui leur donna tant d’épouuente</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles ſe mirent à fuyr à trauers le Iardin comme des Bac¬</l>
            <l>
                <lb/>chanes, diſant qu’ils auouent ouy vn eſprit, la Reine tenoit</l>
            <l>
                <lb/>le Roy par la main, &amp; M. le Duc d’Anjou la tenoit par la ro¬</l>
            <l>
                <lb/>be; il n’y eut que Madame la Ducheſſe d’Orleans qui et de</l>
            <l>
                <lb/>la preſence d’eſprit aſſez pour faire vn grand ſigne de croix</l>
            <l>
                <lb/>en couran comme les autres: Le Mateſchal deGrandmont</l>
            <l>
                <lb/>voyant qu’il n’eſtoit queſtion que de fuyr, fit merueilles de</l>
            <l>
                <lb/>ſes jambes en cette occaſion, il fut le premier à la porte à</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ateendre les autres, &amp; Mademoiſelle qui s’y proſenta la pri¬</l>
            <l>
                <lb/>miere, luy dit, qu’il courroit à laGâchs aſfi bion quoleàoy</l>
            <l>
                <lb/>des Parthes. Il n’y, ut que M le: Princs qui deaeara ſoul,,</l>
            <l>
                <lb/>bien plus eſtonané deles voir fuit que d ſu jet deleur fuite; il</l>
            <l>
                <lb/>commenca àleumeries, qu’il ne falloit pas aler au bois qui</l>
            <l>
                <lb/>auoit peur’des fueilles-: &amp; le ſieur de la Mlleraye qui l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendit, dit, qu’il les falloit bruſler: il treuuale Duc d’Orldeans</l>
            <l>
                <lb/>au bout de l’allee, qu’ipria done point aller ſi viſte, &amp; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>archeroient enſenable, &amp; il luy reſpondit yn peueffrayé,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il feroit tont ce qu’il oudroir. Cependant ie demeuray</l>
            <l>
                <lb/>ſoul bien épouuaantéd’auoir donmé cette alarue, &amp; i’atten¬</l>
            <l>
                <lb/>dois à tout aoment des. Satollites platoſt que des eſprits</l>
            <l>
                <lb/>pour m’affomner; mais gades à ieu, tout ſe paſſa ea riſée:</l>
            <l>
                <lb/>quand toute la trouppefſe fuat’c’aſſembleéeà lapotte à qui</l>
            <l>
                <lb/>M. le Priaoe perſuada enrallant, que des faeilles &amp; v peu</l>
            <l>
                <lb/>de vent auolent cauſé tout le deſordre. Tout le mondeſe re¬</l>
            <l>
                <lb/>tira du jardin, &amp; lI’on farma laport aui toft apres ; jede¬</l>
            <l>
                <lb/>meuray là en repos le nreſte dela nuit, quoy que ie ne fuſſe</l>
            <l>
                <lb/> pas ſans crainte que l’on enuoyaſt quelque deàterniné, com.</l>
            <l>
                <lb/>me le ſieur de Roquelauare, pour éprouner l’anenture de l’e..</l>
            <l>
                <lb/>prie: mais ſoit que cela fae eſtimé cop bas peur employer</l>
            <l>
                <lb/>ſon courage, o que perſonne n’eu la penſée de l’egager à:</l>
            <l>
                <lb/>faire ce coup, à la bonne heure pou-ôy, porſannu’entra</l>
            <l>
                <lb/>dans le Iardin tout le reſte de la nuict, &amp; le lendemain ſi oſt.</l>
            <l>
                <lb/>que la porte fut ouerte, &amp; que quelquesvas y farent en¬</l>
            <l>
                <lb/>trez, pout ſe promener enat tendant le leuer du Roy, ie me</l>
            <l>
                <lb/>otiray bien viſts de ce lieu, &amp;ie m’ea vins à Paris ſans dire</l>
            <l>
                <lb/>dien à pefonne.</l>
            <l>
                <lb/>F.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>L.</l>
            <l>
                <lb/>oto to tottatot.</l>
            <l>
                <lb/>c 7</l>
            <l>
                <lb/>r; r</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>V’ASTV VE V</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>DE LA COV R</l>
            <l>
                <lb/>lz.</l>
            <l>
                <lb/>Ou les contre veritez.</l>
            <l>
                <lb/>pe e </l>
            <l>
                <lb/> lc</l>
            <l>
                <lb/>Aſé des fat ignes d’vne ennuyeuſe guerre, &amp; d’vn long fiege,</l>
            <l>
                <lb/>ie ſort is l’autre iour hors de la ville pour m’aller promener iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques aux Bons hommes, &amp; la diuertir ma melancholie, &amp; me reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ioüir ſur l’eſperance du rerour du beau temops. Comme les chemins</l>
            <l>
                <lb/>etoient en qnelque faon libres, &amp; qu’on laiſſoit ſortir hors les</l>
            <l>
                <lb/>portes qui vouloitr, &amp; entrer de meſme, ie creus que peut-eſtre en me</l>
            <l>
                <lb/>promen ãt ie pourrois faire rencontre de quelqu’vn de mesamis qui</l>
            <l>
                <lb/>viendroit de S. Germain, comme la pluſpart ont ſuiuy. la Cour, y e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtans obligez ou par leurs char ges ou par inclinar ion. le creus le lieu</l>
            <l>
                <lb/>de la promenade le plus propre à mon deſſe in, veu que ſi ie l’atten¬</l>
            <l>
                <lb/>dois aà la ville, ie ne pourrois pas apprendre ſi-toſt la venuë̈, &amp;
                d’ail¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs qu’il ſeroit obligé de rendre des viſites, ou d’en receuoir au</l>
            <l>
                <lb/>meſmne inſtant, ce qui m’empeſheroit d’auoir la liberté de luy par¬</l>
            <l>
                <lb/>ler franchement, &amp; luy de me dire pls particulierement les nouuel¬</l>
            <l>
                <lb/>les Ie ne me trompay point dans mon caleul &amp; dans mon opinion,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le choix que ie fis duCours de la Reyne me fut tres fauorable; car</l>
            <l>
                <lb/>aptes y auoir fait vn tour ou deax, &amp; m’eſtte diuerty datis ma me¬</l>
            <l>
                <lb/> lencholie par le hant gracieu de l’aloüette, par le gaoüillement</l>
            <l>
                <lb/>de pluſieurs oyſillons, &amp; par ieurs entrebaiſers innocents &amp; amou¬</l>
            <l>
                <lb/> eux, apres auoir attentiuemẽ̃t admiré le doux murmure de la t iuie¬</l>
            <l>
                <lb/>re,l’agreable ſerenité de l’air, &amp; la merue illeuſe diſpoſiti6 de la
                ter¬</l>
            <l>
                <lb/>re à recenoir ſa verdure &amp; ſa beauté accouſtumee. Ie vis eſtantau</l>
            <l>
                <lb/>bout duCours du coſté de Chaillot teuenir vn de mes plus fideles &amp;</l>
            <l>
                <lb/>intimes amis:Si toſt qu’il m’apperceut il deſs éẽdit de cheual; Apres</l>
            <l>
                <lb/>luy auoir fait mon compliment, comme ayant ſçeu qu’il deuoit ve¬</l>
            <l>
                <lb/>nir, i’eſtois allé au deuant de luy &amp; autres choſes, il me teſmoigna</l>
            <l>
                <lb/>eſtre obiigé de mes courtoiſies, quoy qu’il le deuſt pluſtoſt à ma ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tisfaé ion &amp; à ma courtoiſie, ll dõna ſon cheual à ſon laquais, &amp;
                luy</l>
            <l>
                <lb/>cõmanda de l’emmener à la ville, pendnt que nous nousen reuien¬</l>
            <l>
                <lb/>drions tous deux par le Cours. Ie ne fus pas marry de la reſolution</l>
            <l>
                <lb/>qu’il prit, &amp; apres l’auoir prié aſſez legerement de monter à cheual,</l>
            <l>
                <lb/>voyant fon refus ie receus anec plaiſir l’honneur qu’il me faiſoit, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>,i</l>
            <l>
                <lb/>, ¬ </l>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>os rauie d’auoir le bien de ſa compagnie, pout apotendre uuet¬</l>
            <l>
                <lb/>pius de lihene toute les nouuellei, pres les inormaions de ſan</l>
            <l>
                <lb/> e de part &amp; d’aurre, ie luy demanday ce qu’il auoit appt is a la Cour¬</l>
            <l>
                <lb/>nais plutoi ce qu’il y auoit veus mareos dit il, l’aybienaſe de;</l>
            <l>
                <lb/>’oy vous entretenit iuſques à la ville Nous noos niſnes done ?</l>
            <l>
                <lb/>archer tout doucement, lors il eõmenç̧a ce que ie vays vous dire.</l>
            <l>
                <lb/>our plaire avoſtre curioſite, me dit il, is vou dlray ee que i’en</l>
            <l>
                <lb/>ais &amp; ce que l’ay veu aoue rouie l fideline poſibleDoevoudir c</l>
            <l>
                <lb/>qui ’ſt pnſe depois les oys a S Germainsoure que isſeroi tt</l>
            <l>
                <lb/>ioos, e ſea,y bien que vou l’aes deu ſeanout, ſot de la Conſerenee</l>
            <l>
                <lb/> Re ſoit de l’empriſonnement de Monſieur de ataaule n veu¬</l>
            <l>
                <lb/>vous dire ſeulement que ce que i’ay veu de fraiſc he memoire, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>’a5remarque de ſraſche due l’ay veule o qui n’aimoit plus l</l>
            <l>
                <lb/>ehae, qui ne ’ennuyoit point d’eire a S Germain&amp; qui auoit vns</l>
            <l>
                <lb/>aeoiondeſ ordonnee pour Mrle Cardinal le nepoaspoin n’e</l>
            <l>
                <lb/>peſieuer dei’inertope &amp;s de loy dine, le ccoi qus voon ne faitese</l>
            <l>
                <lb/>eeit bien eſioigné ̂u vray ſemnblable, encore moins de la verité¬</l>
            <l>
                <lb/>C fut pour los qu’ me du que ie deuois prendrqurde ce qu</l>
            <l>
                <lb/>ue diroi,eo qu’il n’obſerueroie que la mehode de la Co qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>de daer, &amp; qu’ainſi ie deuois m’arreſter au contre ſens detout ce</l>
            <l>
                <lb/>aoil ailoi ne dire le le remreiur, &amp; ley dis que e pofieroide</l>
            <l>
                <lb/>et adui eomne l’eſpee que d’aoires oui liron cecyen profieroe</l>
            <l>
                <lb/>i pouſoait done apes cee peue ntonlon, &amp; ne ditse</l>
            <l>
                <lb/>e la eyne qui hayſfoit à nmot onſieur le Cardinals qui ai</l>
            <l>
                <lb/>oit n amour maternel les Paiſiens, qui oublioit tout </l>
            <l>
                <lb/>ui eſloit oars oqui ouloi rerorne aea pour y ſair ſe due:</l>
            <l>
                <lb/>’lou, a noſre bane &amp; faire perdre tous les Pariſanus l’ay veu le</l>
            <l>
                <lb/>ui lionſieu le Doue ar dnio quin aionoli oinoanls e uiodlt</l>
            <l>
                <lb/>si aoy il demeurertouſouins l Ss, Sermain qu eareſſois llon¬</l>
            <l>
                <lb/>er le cardioai &amp; qui n’eſdoit plus d’humeurt iouiale comae il auoe</l>
            <l>
                <lb/>eeouanu, oout le deplaiſur qu’il auois de voit qi on vouloiu </l>
            <l>
                <lb/>lrrer elen ſir a paris le’ay eu loſieus le ue d’ oeaas ſer</l>
            <l>
                <lb/>us les roſoluions uait paris, meſpriſer l’Ahbe de lauiereopons</l>
            <l>
                <lb/>ee enralleme ntſia dlame ſa fenmne Sudmoiſals ſa file,</l>
            <l>
                <lb/>ouioit aule rteacet luy ſeul oue l’armue Pariſienne l </l>
            <l>
                <lb/> oe oonet plut a ptieroieu amer l’ abe de lanoier tut</l>
            <l>
                <lb/> pir ſeuns demandair leour pere &amp; la dearadion de leut l</l>
            <l>
                <lb/>ſootoil dorlean l’a, oeo llademoiſalle ſae reſeimee,</l>
            <l>
                <lb/>’ en e u le naounde ſinus aln de me pua pule apeſonne ſil</l>
            <l>
                <lb/>i’̀oneout ſon pers oonſeruer iblhe de la iuiere qp’elle</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>3¬</l>
            <l>
                <lb/>3 ?</l>
            <l>
                <lb/>t4</l>
            <l>
                <lb/>rareſſoit tomme tresaffeionné pour ſon ſroice, &amp; à ruyjnie e</l>
            <l>
                <lb/>tierement tout Pais. l’ay veu Madame la Princeſſe doüairiere be</l>
            <l>
                <lb/>vouloir plus preſter d’arge nt à perſonne, &amp; ré dre celuy qu’elle auoit</l>
            <l>
                <lb/>receu pour leR oy, afin d’ent retenir l’armee de Monſieur ſon fils, que</l>
            <l>
                <lb/>i’ay veu fort deuot ſe ſõuuenir des bonnes leons des Peresleſuiſtes,</l>
            <l>
                <lb/>ne plus laiſſer agir ſa colere, ne iurer plus Dieu, deuenir meur, ou¬</l>
            <l>
                <lb/>blier tout ce qui s’eſt paſſé, auoir de l’affeétion pour les Pariſiens,</l>
            <l>
                <lb/>r’enmener ſon armee en Flandres, &amp; e nuoyer a tous les Diables le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal &amp; les partiſants. l’ay veu Madame ſa femme n’eſtre plns</l>
            <l>
                <lb/>ioyeuſe d’eſtre mere, &amp; n’auoirplus de complaiſafce ponar la Reine.</l>
            <l>
                <lb/>l’ay veu Monſieur le Comte d’Hrcourt fort aiſe d’aller combattre</l>
            <l>
                <lb/>les troupes de Monſieur de Longueuille &amp; ne reſpirer hautement</l>
            <l>
                <lb/>que la ruine de toute la Frce.l’ay veu M̂ſieur le Duc de Mercœur</l>
            <l>
                <lb/>impatient,etrémemẽt courageuax, blaſmerMonſieur ſon frere d’in..</l>
            <l>
                <lb/>diſecretion&amp; de peu de courage, &amp; vouloir aller combattretoute ſon</l>
            <l>
                <lb/>armee. I’ay veu Moſieur de Mers n’aimer plus la peinture&amp; la chaſſe,</l>
            <l>
                <lb/>ſe defaire de tous ſes tableaox &amp; de aons ſes chiens, n’aimer plus à̀</l>
            <l>
                <lb/>faire la débauche, &amp; vouloir mener vne vie tres ret iree. l’ay veu le</l>
            <l>
                <lb/>vieux Mſieur d’Angouleſme venu deros bois demander à genou</l>
            <l>
                <lb/>vne charge dans l’ar mee ſous Monſier lePrince, &amp; reſpirer la perte</l>
            <l>
                <lb/> de tout le Roy aume. I’ay veu Madame de uiſs employer tous les</l>
            <l>
                <lb/>moyens qu’elle iuge eſtre neceſſaire pour ſort ir de priſon Monſied</l>
            <l>
                <lb/>le Duc ſon fils, &amp; por le marier auec Madamoiſelle de Põt. l’ay veu</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieus ſes-autres fils n’auoir aucun reſſentiment de ce qu’on auoie</l>
            <l>
                <lb/>faié à Meudon, &amp; louër toute l’entrepriſe de la guerre. l’ay veuM6.</l>
            <l>
                <lb/>ſieur de Nemours en deſſein de venir querir Madame ſa femme du¬</l>
            <l>
                <lb/>rant ces ſuſpenſions d’armes, &amp; vouloir emmener le Roy à Lyon,</l>
            <l>
                <lb/>pour Ies bons offices que les Lyõnois rendlrent à deffunét Monſieut</l>
            <l>
                <lb/>ſon pere. I’ay veu Madame de Sienecey blaſmer les Ieſuites de fla¬</l>
            <l>
                <lb/>terie, ne les vouloir plus ouyr, &amp; ptendre contr’enx le party deslan¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenſtes l’ay ven Madame ſa fille ne le potter plus haut, meſpriſer le</l>
            <l>
                <lb/>tabours que laReine loy auoit donné, &amp; faire oſter de deſſus ſon ear¬</l>
            <l>
                <lb/>roſſe la Couronne de Prince. l’ay veuMonſieur le Duc d’Vés l’eſpee</l>
            <l>
                <lb/>au pning oſfrir ſesſeruies à Mnfiest l6 Prince pour commander</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon armee. I’ay veuMadame de la Roc heGuyon, voulolr ſuiore</l>
            <l>
                <lb/>a miableraent lesauris de Moaſieu ſoa bsau pere &amp; de Madame ſa</l>
            <l>
                <lb/>bel l mere, &amp; vouloir fioir fss inars dans vn paiſible veufuage.</l>
            <l>
                <lb/>I’ay veu Mr. le Cardinal oubliant la maxine de ſonpays oubliet</l>
            <l>
                <lb/>out, ace ſer Mr lsPrince detrop de violenee, Mr.leDuc d’rleis de</l>
            <l>
                <lb/>tropde doudeur, la Reine derop de crodulieé, &amp;vdul oit veninreſ¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>, ,</l>
            <l>
                <lb/>2¬. </l>
            <l>
                <lb/>..¬, ,. ¬ --o,,¬¬</l>
            <l>
                <lb/>16.</l>
            <l>
                <lb/>JGüſi lesPariſiens de ſa veuë, &amp; leur faire amande hnnorable de tout</l>
            <l>
                <lb/>le torr qu’il leur a fai. l’ay veu l’Abbe de la Riaiere changer depoi1</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de façon, n’auoir plus deſſein de vendre ſon Maiſtre, nelpriſer les;</l>
            <l>
                <lb/>preſens duCardinal, n’auoir point d’an bit ion pour vn chapeau rou¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, &amp; vouloir retourrers dans Paris, pour recognoiſtre la baſſeſſe de</l>
            <l>
                <lb/>ſa naiſſance, &amp; demeuter auec ſa n ere dans la rue S. Honoré́. l’ay veu</l>
            <l>
                <lb/>l’eueſque d’Alby Abheé de Beaumont le vouloir de fa ire de tous ſes</l>
            <l>
                <lb/>beefices pour conſeruer Alby, &amp; donner de tres hons preceptes au</l>
            <l>
                <lb/>Roy. Cõme le genereux Mareſ hal de V illeroy n’a autre deſfein que</l>
            <l>
                <lb/>de remener le Roy à Paris, &amp; de ne laiſſer plus paſfer aà Lyon aouns</l>
            <l>
                <lb/>iuſtes qui iroié̃t en ltalie. l’ay veu le Mareſchal de Shomberg iurer</l>
            <l>
                <lb/>hautement la ruine de tout le oy au me, &amp; ſon deſordre. l’ay veu le</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal de l’Hoſpit al perſuader à la Re ine qu’elle ne doit reſpirer</l>
            <l>
                <lb/>que la vengeãce. l’ay veu le Mareſchal Ranzau ſe declarer coulpable</l>
            <l>
                <lb/>du crime qu’on lny impute, &amp; en attẽ̃ dre la puniti auec impatiéẽce.</l>
            <l>
                <lb/>l’ay veu leMarechal de la Meſleraye n’eſtre plus aſflgé de la gouitte,</l>
            <l>
                <lb/>ne plus iurer Dieu, n’eſtre plus impat iét, demander par dõ à Dieu de</l>
            <l>
                <lb/>toutes ſes offenſes, &amp; vouloir mariet ſon fils auecvne des iepces du</l>
            <l>
                <lb/>Card. l’ay veu leMareſchl de Grandmõt te meraire au det nier point</l>
            <l>
                <lb/>ſe repéẽtir d’auoir fait ouurir les paſſagespour laiſſer venir les viures</l>
            <l>
                <lb/>àParis. l’ay veuMr. leChaã ellierne vouloir plus ſigner aucunes let¬</l>
            <l>
                <lb/>tres deNobleſſe. renõ̃cer à tous les partis, ſur tout a celuy des bouës,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; conſeiller laeine, le prompt retour de leurts Maieſté́s daisP’aris.</l>
            <l>
                <lb/>I’ay veu Meſſieurs deGuenegu &amp; le Tellier, ne vouloir plus rié ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>gner, ny pour le Conſeil ny pour la guerre, &amp; Mr. de Guenegaud ſe</l>
            <l>
                <lb/>reſfouuenant de la naiſſance de ſon pere, faire casde tous les laquais.</l>
            <l>
                <lb/>l’ay veu le Commandeur de larre ne point deſauoüer la familiar ité</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a euë auecMr. d’Emery. l’ay veuMeſſieurs de Sainererre, Tubeuf</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Beautru diſgraciés, pour n’auoir pas aſſeés protegé Mr. le Card.
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour auoir conſeillé l’ex inc ion du Preſt.Duquel i’ay veu les ſieurs</l>
            <l>
                <lb/>Bonnean, la Railliere &amp; Care lan ne ſe plus ſoucier en demandans</l>
            <l>
                <lb/>eux meſmes la ſuppreſſion. Enfin i’ay veu les filles de la Rei ne, n’ai¬</l>
            <l>
                <lb/>mer plus à paler à perſonne, bannir les mouches &amp; les affiquets, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les gens de guerre ne plus voler, bruſler, ny violer, veu la deffence</l>
            <l>
                <lb/>qu’on leur en a faicte.</l>
            <l>
                <lb/>Il commença ces diſcoursau commence ment du Cors, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>eſtions à la porte de la Conference quand il l’acheua, &amp; là ie lete¬</l>
            <l>
                <lb/>merciay de ſa bonne compagnie, de ſes bonnes nouuelles, &amp; ie pris</l>
            <l>
                <lb/>congé́ de loy qãd il gagna la ruë S. Honoté́, pardeuant les Thuille¬</l>
            <l>
                <lb/>ries, &amp; moy ie gagnay la roé S. Anthoine par la valee de miſere.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Aaî</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>iiiii</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/> L </l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>,¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>r p</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/> p¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ua</l>
            <l>
                <lb/>-LA</l>
            <l>
                <lb/> A-</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>a2</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>34</l>
            <l>
                <lb/>Al</l>
            <l>
                <lb/> j</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> L </l>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> pas</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>lMx</l>
            <l>
                <lb/>’ai</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>’ </l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ae.</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a2</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>7.</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>¬A</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> E¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2E</l>
            <l>
                <lb/>7S</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>-1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/> F¬</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/>7. 2</l>
            <l>
                <lb/>e;</l>
            <l>
                <lb/>Cr</l>
            <l>
                <lb/>,a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>A-4</l>
            <l>
                <lb/>7.</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>l ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1?</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
