<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3841_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Très-humbles remontrances par écrit, faites et
                    présentées au roi par messieurs du Parlement de Paris, en la ville de
                    Sully-sur-Loire, contre le retour et pour l'éloignement ou la punition du
                    cardinal Mazarin.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=0-gIppoCpKEC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Très-humbles remontrances par écrit, faites et présentées
                        au roi par messieurs du Parlement de Paris, en la ville de Sully-sur-Loire,
                        contre le retour et pour l'éloignement ou la punition du cardinal
                        Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">3841</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> TRESHVMBLES</l>
            <l>
                <lb/>REMONSTRANCES</l>
            <l>
                <lb/>FAITES ET PRESENTEES</l>
            <l>
                <lb/>AV ROV</l>
            <l>
                <lb/>PAR MESSIEVRS</l>
            <l>
                <lb/>DV PARLEMENTDE PARIS</l>
            <l>
                <lb/>EN LA VILLE DRSVLLY</l>
            <l>
                <lb/>CONTRE LE ReTOVR T POVR</l>
            <l>
                <lb/>l’eſloignement ou la punition du Cardinal MaZanin.</l>
            <l>
                <lb/>ie</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/> De L’Iun de!</l>
            <l>
                <lb/>u ad le</l>
            <l>
                <lb/>Svuior, ue des Mamou¬</l>
            <l>
                <lb/>neonee euueoee</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/> Dleed1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> Ae?</l>
            <l>
                <lb/>s&amp;pépft’pe ’&amp;ie.</l>
            <l>
                <lb/>TRESVMBLES REMON</l>
            <l>
                <lb/>y D</l>
            <l>
                <lb/>trances par eſcnit faites preſentees au</l>
            <l>
                <lb/>Roy par Meieurs du Parlementde Paris</l>
            <l>
                <lb/>en la ille de Saully ſur Loire.</l>
            <l>
                <lb/>Contre le retour &amp; pour l’eſſoigne¬</l>
            <l>
                <lb/> ment ou la punition du Cardinal.</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>sIRE</l>
            <l>
                <lb/>La Declaadon de Voſtre Majefté, qui banniſſoit pout iamais de</l>
            <l>
                <lb/> ſon Royaume &amp; pais de ſon obeïſſance le Cardinal Macarin, ayane</l>
            <l>
                <lb/>precede d’yn iour la ſeance que Voſtre Majeſteé prit en ſon Lict de</l>
            <l>
                <lb/>1 eeoui ie el e uofu roee nir e e e¬</l>
            <l>
                <lb/>de la fesnmet dvn acte ſi ſolemnel, que Voſtre Majeſté faiſoit vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lantairenentauc tous ſes Sujets a la veuë de eouate la France.1</l>
            <l>
                <lb/>Nous, qu eſtions depoſitaires de la foy publique, ſſions ereu</l>
            <l>
                <lb/>cõmettre vn crime de nous en deſfier, lors que naus appriſtmes bien¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt apres que le Cardinal Mizarin employoit tous les artifies qui</l>
            <l>
                <lb/>luy ſont ordinaires, &amp; faiſoi de paiſſances cabales dans voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Gour pour y reuenir, &amp; ſe reſtablir dans ’authorité qu’il auoit vſur¬</l>
            <l>
                <lb/>pe duranat voſtce Minoslté, Le deſſein de cet hommae amboitiux luy</l>
            <l>
                <lb/>a ſi bien reuiſſi que joignans a force à la ſusprie il s’eſt approché dé</l>
            <l>
                <lb/>voſtre perſonne, &amp; a repris laoonduitte de voſtre Royaue, contre</l>
            <l>
                <lb/> poelaeons qu l a auites dansſes Letes dene ſe meſer iama.</l>
            <l>
                <lb/> Eneen qiee nna</l>
            <l>
                <lb/> A’ij,</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>5ae l’aduds-de cttitreprſe nous faſes obligez d’aller au deai</l>
            <l>
                <lb/>des mal-heurs qu’elle pouuoit produire, &amp; teſoſumes de faire tres¬</l>
            <l>
                <lb/>humbles Reraonſtrancçes à Voſtre Majeſte, qui ne tendoient qu’à re¬</l>
            <l>
                <lb/>pteſçnter les inconuenens qui arueroient, &amp;qai en effet ontſuai le</l>
            <l>
                <lb/>meſris de os Declacations, que oous tenions pours loix inuiolables.</l>
            <l>
                <lb/>, Nouseuſes grand ſujede ioye, SIR E, lors- que Voûre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>éſté nous fit entendre par ſa Lectre ſes intentions de maintenir ſes</l>
            <l>
                <lb/>prmeſes Royales, nous aſſerant qurelles ne ſerolent iamais vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lées, Mais bien toſt apres l’eſtoonemenenous ſaiſit;, lors que Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Due d’Orleans nôus fit l’honhetr de nous dire que le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin eſtoit dans Sedan, &amp; auoit fait amas de gens de guerre</l>
            <l>
                <lb/>poas aller cgouner Voſtre Majeſté, ſans qui Elle nons euſt fait la</l>
            <l>
                <lb/>gracçe es nous faire ſçauoir ſes volontez ſur vn ſujet ſi important.</l>
            <l>
                <lb/>Nousre putiouis roire qu’Elles fuſſens pottées à rappeller celuy,</l>
            <l>
                <lb/>contre lequel vos Declarations &amp; les Arreſts de voſtre Parlement</l>
            <l>
                <lb/>ſubſiſtoient, confrmé́es par la Lettre, que nous venions de receuoir</l>
            <l>
                <lb/>de Voſtre Majeſté.</l>
            <l>
                <lb/>A la verite, SI R E, Nous auions bien de la pelne à nous per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuader qu’on euſt pû abuſer de voſtre ſignarure, juſqu’à la fale ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>en meſme- temps à deux choſes ſi contraires: l’vne d’aſſeurér que la</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin demeureroit pour iamais exclus de voſtte Roya.</l>
            <l>
                <lb/>me, l’autre de l’approcher de voſtre perſonnet Votre Parlement la</l>
            <l>
                <lb/>reſpecte trop pout doutet de la ſincerité de voſtre eſcrit, l’aſſeurance</l>
            <l>
                <lb/>que Nous en auions Nous porta à donner l’Arreſt du a9. Decembre,</l>
            <l>
                <lb/>ayant iagé que ce remede eſtoit neoeſfaire pour arreſter vn mnal-heur</l>
            <l>
                <lb/>extreme, &amp;e qu’iln’y aaolt point de pluas forte barriere pour fermer le</l>
            <l>
                <lb/>paſlage au Cadinal Mazarin, qe de luf donner aprehenſion de ſa</l>
            <l>
                <lb/>vie, eſtanpernis d’en vſer de la ſorte contre les pertarbateurs du re.</l>
            <l>
                <lb/>os public, qui ſe couurent de la paiſtance contre la luſtice ; fur tou</l>
            <l>
                <lb/>ſors que nous denions croire que le progrez du Carinal Maarin</l>
            <l>
                <lb/>dlas voſtre Eſtas eſtoit vn pur attentat, contre vos defenſes &amp; pluſ¬</l>
            <l>
                <lb/>toſtlle teſnoignage de fſon deſeſpor, qu’vne execudon de vos ordres;</l>
            <l>
                <lb/>perſonue ne pouuaat s’lnaginer qu’il fuſt capable de vous ſurpren¬</l>
            <l>
                <lb/>re par les importunitez de ceux qui ſolicitoient ſon recour’pour</l>
            <l>
                <lb/>leurs intereſts parculiets, au preiudice de ceux de voſtre Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Nous n’auons apris, SIRE, que par le rapport de nos Deputez</l>
            <l>
                <lb/>le changement de ces teſolutions, qui ienpllra d’eſtodnement l’E.</l>
            <l>
                <lb/>rope cormome ella a deſa fait toute la France, &amp; Nous a’obligez à don¬</l>
            <l>
                <lb/>oet Arreſt que tres-humbles Remaaſtrances ſeroient faies par eſ.¬</l>
            <l>
                <lb/>crie à Voſtre Majeſté pour la deſcharge de nos conſclences, &amp; que la</l>
            <l>
                <lb/>poſterit</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>poſtetité voye dans les mopnuenaens pablics iuſquesoù s’eſt portée</l>
            <l>
                <lb/>noſtre fidelité pour voſtre ſeruice..</l>
            <l>
                <lb/>N’ayant point eſtimé qu’il Nous fanſt loiſible de demeurer ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/> ment ſpectateurs de la deſolation qui menace voſtre Royaume;</l>
            <l>
                <lb/>Nous vſons de ces motsnon par vne ſimple prevoyance, mais par</l>
            <l>
                <lb/>vne connoiſſance éuidente, qui Nous fait voir que Monſieur le Duc</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans &amp; tous les Princes de voſtre Sang ont pris les armes pourt</l>
            <l>
                <lb/>empeſcher qu’vn homme incapable ne s’empare de voſtre Perſonne</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de vos affaires-, pour metre voſtre Royaume enproye &amp; rendre</l>
            <l>
                <lb/>vos Sujers les plus mal-heureu de la terre</l>
            <l>
                <lb/>Ayezagreable, SIl RE, que noſtre hidelité vous donne aujour¬</l>
            <l>
                <lb/>d’huy des preuues de ſon zele &amp; de laſemeté- Nous ne les pouuoas</l>
            <l>
                <lb/>endre plus certaines qu’aporransà Voſtre Majeſte la verre, qui eſtle</l>
            <l>
                <lb/>plus riche &amp; le plus vile preſent que les Sujets puſſent faire à leur</l>
            <l>
                <lb/>Souuerain, Sur tout, ſi cette verité vous retire non ſeule ment des</l>
            <l>
                <lb/>pparences qui vous ſurprenent, mais du peril qui vous menace. Ce;.</l>
            <l>
                <lb/>e conſidertion qui Nous touche ſi ſenſiblement, en meſme-temps</l>
            <l>
                <lb/>teleue nos courages pour les porter a la recherche d’vneſgloire de la.</l>
            <l>
                <lb/>quelle dépend celle de nos charges Nous la perdrions, SIlRE, ſi Nous</l>
            <l>
                <lb/>diſfimulions plus long-temps ce que nous auons condanmné en la</l>
            <l>
                <lb/>conduire duCardinal Mazarin, &amp;li ayant jugé apres vne ſerieuſe dell¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>beration, qu’il eſt indigne d’eſtre aupres de voſtre Perſonne, qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>d vn pernicieux exemple dans voſtre Cour, &amp; qu’il eſt incapable de</l>
            <l>
                <lb/>gouuern er vos affaires; Nous ne ſupplions tres-humblement Voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté de faire les re flexions neceſſaires ſur les choſes que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons à̀ luy repteſenter.</l>
            <l>
                <lb/>Nou s commencerons par la plus importante, &amp; quirouche plus</l>
            <l>
                <lb/>viuement nos cœurs, a ſeAuoir, par le ſoin que Dieu commandc d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir pout voſtre ſacié́e l’erſonne. Acet effet qu’il vous plaſe eſloi,</l>
            <l>
                <lb/>gner le Cardinal Mazarin pour pluſieurs conſiderarions, piincipale¬</l>
            <l>
                <lb/>mene parce quil eſi hornime ſans foy, &amp; qui veut eſtablir la peifidie</l>
            <l>
                <lb/>par des maximes abominables, dont les autheurs doiuent eſtre eſcar.</l>
            <l>
                <lb/>ez d’auprez les peiſonnes des Roys, veu qu’elles tendent à diſſou¬</l>
            <l>
                <lb/>dre l’vnion qui doit eſtre entre le Prince &amp; ſes Sujets; &amp; par con.</l>
            <l>
                <lb/>ſequent vont à la deſtrution des Monarchies, eſtant impoſſible</l>
            <l>
                <lb/>qu’ellsſe conſeruent ſi on ronmpt les lians de la ſocieté ciuile, &amp; ſe</l>
            <l>
                <lb/>priuent des moyens de maintenir le credit parmy ſs àmis &amp; de ſe re..</l>
            <l>
                <lb/> coneilieauec les ennemis. Nous dirons dauamage, que ſ par vne</l>
            <l>
                <lb/> ortuption generale la verité &amp;la bone fo ſe ouuoict bannies-de</l>
            <l>
                <lb/>la conuerioa&amp; du couamice des hommes; ls Ptincas ſoroieni</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>abhges de les garder non ſlulemet paree que leur reputation vient</l>
            <l>
                <lb/>pincipalement de ces veous Royales, mais à cauſe qu il leur ſeroie:</l>
            <l>
                <lb/>impolſſible de traitrerauec les Eſtrangers ſoit de paix ou de guerre.</l>
            <l>
                <lb/> François I. vn de vos predeceſſeurs, lors qu’on luy voulut perſua¬.</l>
            <l>
                <lb/>der de faire arreſtet l Empereus Charles-Quinc quirprenoit ſon che¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>mnſur la ſeureté d vn paſſeport, reſpondit à ces mauuais Conſeil.</l>
            <l>
                <lb/>lers: Il faut que les oys, qui ne ſont point arreſtez par la crainte des</l>
            <l>
                <lb/>loix &amp; des vengeances humaines, ſoient retenus par l’eſtat qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>doiuent faire de leurs promeſſes, leſquelles ils ſont obligez d’execu¬</l>
            <l>
                <lb/>ter, quand tout le reſte du monde s’en ſeroit diſpenſé.</l>
            <l>
                <lb/>E effect, SIl RE, voſtre Majeſté iugera bien qu’à l’heure meſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>me qu’vn Monarque, qui ne peue eſtre contraint par les voyes de</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice, vient à meſpri’er ſa parole, il ne ſçauroit faire vne perte</l>
            <l>
                <lb/>plus notable que la creance, qui tiont les cœurs doucement a¬</l>
            <l>
                <lb/>tachez, dans leſquels vn Princeſans foy ne reigne plus. Mais les</l>
            <l>
                <lb/>plus deteſtables &amp; dangereux Fauoris des Rois, ſont ceux quà</l>
            <l>
                <lb/>apres auoir conſellé d’vſer de perfidie, pour ſe dé́meler de quelques</l>
            <l>
                <lb/>rencontres faſcheuſes ſont aſſez malicieux pours la vouloir eſtablir</l>
            <l>
                <lb/>par des maximes generales, &amp; ſont ſi audacieux de les cendre pu¬</l>
            <l>
                <lb/>bliques. Le Cardinal Mazarin qui les a praiquees, les a auſſi é¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeignees, en diſant pluſieurs fois, que la bonne foy ne dois eſtre en</l>
            <l>
                <lb/>vſage que pamy les Marchauds, que l’honneſte homne n’eſt point</l>
            <l>
                <lb/> eſcaue de ſa parole, &amp; qu’il n’y a poin de daager de menr, pou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueu que le menfonge ne- ſoit cognu qu’apres qu’il a teûſſi: Si ces</l>
            <l>
                <lb/>damnables lecons entrent dans l’ame d’vn Ptince de voſtre aage?</l>
            <l>
                <lb/>quels rtemedes trouuerons- nous à vne guerre ciuile ou eſtrangere;</l>
            <l>
                <lb/>Qui ſeroi l’Ennemy qui ſe fieroit à vue paix ſignee? Quj ſeroie</l>
            <l>
                <lb/>le Subjet qui ſe tiendrot aſſouré du pardon, &amp; qui s’appairoit ſut</l>
            <l>
                <lb/>vne Amniſtie? N’eſt-ce pas les moyens pour reudre lés guertes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les reuoltes deſeſperees.</l>
            <l>
                <lb/>NMous pouuons donc ſans perdre le reſpeét qui eſt deu à nas Rois,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſans violer l’obeyſance que nous auons jurêe, prendre toutes</l>
            <l>
                <lb/>ſortes de voyes legiimes, qui les pourront obliger à eſloignec ees</l>
            <l>
                <lb/>eſpita peruicieux, qui mefurent la daree des Empires à celle de leu</l>
            <l>
                <lb/>ecredit, eſtaat choſe certaine que ſans la bonne foy il n’eſt pas ſen¬.</l>
            <l>
                <lb/>leent impoſſible de tegner ſut les homimes, mais de vinre pamy</l>
            <l>
                <lb/>les hommes, d’o vient qu’vn Sage diſoit aueec beaucoup de raiſon,</l>
            <l>
                <lb/>que celuy qui a renoncé àlae bonne foy, n’ den plus aà perdre, eſtans</l>
            <l>
                <lb/>aſſeuré qu’ayane raaspu le nœud de la ſoodieé́, ou vie cdiuile, il eſt en</l>
            <l>
                <lb/>pire coudidoa, que n’eſt celuy qui et priaé de lanâturelle.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Vls, SIR É, ce que le Cardinal Maearin aſouuent ouloais</l>
            <l>
                <lb/>par meſchans conſeils, &amp; paroles ſcandaleuſes. Nous vous pou¬</l>
            <l>
                <lb/>vons aſſeuret que ſa perfidie n’a iamais paru auec tant d’impu¬</l>
            <l>
                <lb/>dence, que lors qu’il vous fait eſcrire que voſtre intenion eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>de maintenir vos Declaralons, &amp; s’approchoit à meſme temps en</l>
            <l>
                <lb/>vortu’ d’autres Letrres exigees de voſtre Majeſté.En quoy nous pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uons dire qu’il a tellemens ſurpnis ſa bonté, que nous oſerions aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurer, que celuy qui tancoſt par ſ colere, &amp; tantoſt parſa peur, a</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent bleſſe voſtre authoricé, ne luy a iamais fait vne playe ſi</l>
            <l>
                <lb/>ortelle : il a creu qu’il la gueriroit, lors qu’il a fait publier par les</l>
            <l>
                <lb/>ſiens, ou inſere dans vne Declaration qu’il a dreſſee luy-meſtuae, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tient encore cachee, que voſtre Majeſté auroit eſté forcee d’acecor¬</l>
            <l>
                <lb/>der, celle qui letraitte comme aurheur de la continuationdelague¬</l>
            <l>
                <lb/>re des pirateries, &amp; de tous les deſordres de voſtre Royaue, Mais</l>
            <l>
                <lb/>il ne peut ableguer cecte pretenduë violence faite par des Subjets</l>
            <l>
                <lb/>à leur Souuerain, ſans deshonorer voſtre Conſeil, &amp;.accuſer le peu</l>
            <l>
                <lb/>de ſoin, que la Reine voſtre Mere auoi pris -pous mainnenit voſtre</l>
            <l>
                <lb/>authorité.</l>
            <l>
                <lb/>S I R E, os Declarations ont ete donnees aux inſtances de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Duc d Ordeans, &amp; à nos tres-humbles ſupplicaions: nous</l>
            <l>
                <lb/>pouuons praeſter que nous les auons obtenués en la meſme faço</l>
            <l>
                <lb/>que l’on fait s graces de Dieu, quipar prieres &amp; larmes ſe laiſſe</l>
            <l>
                <lb/>vaincre à ſes creacures pour accosda-leurs demandes.</l>
            <l>
                <lb/>Si l’ignorance du Cardinal Maaarinne lay a pû permettre de faire</l>
            <l>
                <lb/> reflexion ſr la iuſtice de cetee penſee, ou ſi ſa malice a eſte aſſez</l>
            <l>
                <lb/>ganmde pour la meſpriſer, qu pouons-ous artendre de bon poux</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Majeſte &amp; le repos publie, de celuy qui a voula prendre</l>
            <l>
                <lb/>vnae qualité inoaiſe eu Pance de Surintendant de l’edncation de</l>
            <l>
                <lb/>votre Majeté.</l>
            <l>
                <lb/>’auons-nous pas ſujet de craindre, lotrs que nous. voyons que</l>
            <l>
                <lb/>cet honmmna ſans naiſſamce, ſans condaie, ſans vertu, &amp; prncipale¬</l>
            <l>
                <lb/>oant ſans foy, approaho d oſtre Majeſté, mainenane qu’elle eſt</l>
            <l>
                <lb/>en vn ôge, qui doit receuoir&amp;e retenir les inpreſſiõs, qai laſerairont.</l>
            <l>
                <lb/>à viure en ptermier Roy de la Chreſtienté, eſtant ceain qae voſte</l>
            <l>
                <lb/>boa -heu &amp; coluy de vos Subjets depend das Conſeils qui vous.</l>
            <l>
                <lb/>roae donae, Ainſrvos peples iageont,i-nous auons raiſon de</l>
            <l>
                <lb/>nous oppeoſn aureſtablſſsnent de celuy, qui ne reuiens que pou</l>
            <l>
                <lb/>eſſayer de doaner ataiate à voſtre bon narrel..</l>
            <l>
                <lb/>Nous voyons auſſi auec vn extréme deſplaiſir, que le Cardinal.</l>
            <l>
                <lb/>Mauarin 3’eſt rendule plus ſot, non ſeulemens pués voſtre Peſpu;,.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>s3</l>
            <l>
                <lb/>ne, mais auſſi dans voſtre Maiſon, où pluſieurs de ſes ſuiuans &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſes ardes paroiſſent armez; ce qui n’auoit iamais eſtéſouffert.</l>
            <l>
                <lb/> Nous auons encore remarqueé ce qu’il a dit dans ſes lettres, que¬</l>
            <l>
                <lb/>quatre ou cinqmil hommes, qui l’ont eſcorté eſtoient ſes amis, &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>troupes: d’ouù s’enſuit que voſtre Majeſté eſt en toutes façons ez</l>
            <l>
                <lb/>mains des Eſtrangers, comme il eſt tres-certain, que s’eſtant rendu</l>
            <l>
                <lb/>dſpenſateur des Charges militaites, &amp; de toutes les Charges, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont conſerees &amp; ditribuees qu’a ceux qui veulent dependre de luy,</l>
            <l>
                <lb/>leur crcance eſt, qu’ls ont toute l’obligation aà celuy qui vous deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poüille pour les reueſtir, &amp; refuſe ceux qui ne veulent pas eſtre ſes</l>
            <l>
                <lb/>Patiſans.</l>
            <l>
                <lb/>SIR E, nous croyons qu’en cette rencontre ileſt loiſible de nous</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir de toutes voyes legitimes pour garantit voſtre erſonne des</l>
            <l>
                <lb/>entrepriſes ſur voſlre authorite, &amp; vos Subojets d’oppreſſion: nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes aſſutez que voſtre Majeſté ne veut pas ruiner ſonRoyaume,</l>
            <l>
                <lb/>pour coutenter vn Eſtranger, qui na rien de recommandable que ſa</l>
            <l>
                <lb/>qualité de Cardioal, laquelle eſtant en lui vn preſent de la fortune &amp;</l>
            <l>
                <lb/>non pas vne recompenle de la vertu, eſt vn onemcnt des-honoré</l>
            <l>
                <lb/>par celuy qui en eſt reueſtu.</l>
            <l>
                <lb/>Cette dignité qu’il n’a iamais merité́e,ne le peut exempter de la Iuſ.</l>
            <l>
                <lb/>tice ſonueraiue que Nous adminiſtrons par la puiſſance que nous te¬</l>
            <l>
                <lb/> nons de Voſtre Majeſte: nous la deuons faire ſentir à celuy quis eſt</l>
            <l>
                <lb/>voulu meſler de vos affaires, &amp; qui s’eſt engageé par vne conſequen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce neceſſaire à rendre compte de la conduite aux luges cſtablis pour</l>
            <l>
                <lb/>ordonner la punition à tous ceux, qui abuſeront de voſtre authoriré,</l>
            <l>
                <lb/>ttoubleront le repos de voſtre Royaume, &amp; violeront leloix, auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles ils ſe ſont ſoûmis.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons temarque vn atte deftaut, qui doi exclure le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin de vos Conſeils pour la legerté qui paroſt en ſes</l>
            <l>
                <lb/>reſolutions, &amp; qu’il pourroit irmprimer dans voſtre ame les meſmes</l>
            <l>
                <lb/>maximes qu’l a tenuës dans la didpenſation des biens-fais, &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>le choix qu’il a fait des perſonss de toutes condtions, qu’il a ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uancées u preiudice de ceux qui le eritent, &amp; ſont plus capables</l>
            <l>
                <lb/>de vous ſeruir.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons auſſi grand ſujet de nous defier, que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ayant pris ceance dans l’Eſprit de voſtte ajeſſé́n’entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prenne de luy communiquer ſes paſſions pouz le porteirà pourſui¬</l>
            <l>
                <lb/>ure ſcs vengeances. Nous n’ignorons pos que la couſtume de ceux,</l>
            <l>
                <lb/> qui ont acquis vn gtand ctedit aupré́s des Princes, eſt de leur per ſua¬</l>
            <l>
                <lb/>et que les deplaiſits, qui leur ſont faits,ſont des e no epriſes ſur l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>horité</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> aiorité Sonneraine, &amp; soſmedlas teſnoignages d’auerſion entre la</l>
            <l>
                <lb/>perſonne du ’rince; c’eſt la pratique commaneà tous les Hanois</l>
            <l>
                <lb/>defsire croire aux Roys qu’on offenſe la peſonne de lurs Majeſtz</l>
            <l>
                <lb/>lors que l’on attaque leurs Miniſteses; les artifices du Car dinal Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>narin, &amp; la connoiſſance que nous anons du paſſé, aousfont croire</l>
            <l>
                <lb/>qu’it n’en vſera pas miux, &amp; ainfi qu’il rendra de mauuais offiee</l>
            <l>
                <lb/>à Monſieur le Duc d’Oleons, aus Puincea du Sang, aux Couss</l>
            <l>
                <lb/>’Souueraines, à voftre bonne Ville de Paris, à vos principaux d¬</l>
            <l>
                <lb/>meſtiques, à la Nobleſſe, à vos fficiers, &amp; à tous vos peuples; ce</l>
            <l>
                <lb/>qui nouriira Voſtre Majeſlé dans vne continuelle defiance de ſes</l>
            <l>
                <lb/>luas ptoches &amp; de ſes plns fidals ſeruiteurs, d’ù vi ndiont les reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens des oftenſes, &amp; les appr h nſons qui alteetont le tej os</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ls Paix de voſtre Eſtat. Ces malheors ſont néuitables. SRE, ſi</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre aAajeſté ne reruoye celuy ous ne p ut eſlre dans le Pays &amp;</l>
            <l>
                <lb/>erres de voſtre obeyſſance, ſans y porter le trouble par ſon hurmur</l>
            <l>
                <lb/>ntr eprenante, qui s’eſtorcera touſours de ſaire croi àa Voſtte Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>iſté que les plaintes contre l’nſolence de ſa fortune, lont des conſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pirations conre voſtre Eſftat.</l>
            <l>
                <lb/>Lots qu’il plaira à Voſtre bMaieſté ſe faire inſtruire d tout ce qui</l>
            <l>
                <lb/>seſt paſle durant voſtte Minorité elle uonueras que ce n’eſt as le</l>
            <l>
                <lb/> Cardinal Maaarin qu a fait des oeruecilles pour vous, mais que Dietu</l>
            <l>
                <lb/>afat des miracles pour vous garontir des perils, dans leſquels t</l>
            <l>
                <lb/>omme peu ſage auroit ietté votre pe ſonhe, voſtre authorité, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tout voftre Royaue.</l>
            <l>
                <lb/>Il ne ſuffit pas qae les Roys s’arseſtet dans. la conſideration des</l>
            <l>
                <lb/>choſes qui les touchent cn particalier, eſtant cauoyez de Dieu pour</l>
            <l>
                <lb/>eſtre les Gouuerneurs &amp; les Peraes des Peuples qui leur ſont comris;</l>
            <l>
                <lb/>nais ils ſont obligee d’eſûlogner tout ce qui peut corrompre les</l>
            <l>
                <lb/>muts de leus Sujets, prinpalement da ceax qui ont l’honneuar de</l>
            <l>
                <lb/>lasapracher.</l>
            <l>
                <lb/>Ceas qui ont ouliu dire qus le Cardinal Mazarin n’auoit point</l>
            <l>
                <lb/>l’ſprit poé à la eraaaé, n’out iamais conſideré nuy ce qu’l a fait</l>
            <l>
                <lb/>poas entsratenir las gueres, &amp;e enmpeſcher la Paix, ny la reſolation</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilpri ſansſajer da fanaepernr par la f. i dans oſtre bonneille</l>
            <l>
                <lb/> de Paris deas millioas de perfoanes, oyant contrant la Capitsle de</l>
            <l>
                <lb/>voltre Royaus à pcendre lsArme pour fa deffeanſs ndatulle, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>poar claerches da pair; ce qut donn à-vos ooſins bvne res-aau¬</l>
            <l>
                <lb/>uaaſe ipnaſſion da Goouarnement depoſtee Mnorité, toâte l’Eu.¬</l>
            <l>
                <lb/>opeayantſcen qus ce fiege auoit eâé etreprispar l’indgnatios</l>
            <l>
                <lb/>d’ eraoges, qui voaloit faire fini pat le alas cruel de pu les</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>eau de Dieu les Boargeois de cetteygrande Vill¬</l>
            <l>
                <lb/> Mais ſe falloit-il eſtonner ſi le Cardinal Maearin eſtranger n’auo’.</l>
            <l>
                <lb/>pont de bienueillance pour la France, dans laqulle il ne s’eſtoit ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſté que pour eſleuer ſa fotune aux deſpens de vos Sujets, il les a</l>
            <l>
                <lb/>traittez enu Barbars, s’eſtant imaginé qu’il les auoit conquis, il s’et</l>
            <l>
                <lb/>ſeruy de l’mduſtrie des P’artiſaus, q s’et ans rendus tributdires;</l>
            <l>
                <lb/> gr doient pour vn emps ce qu’ils luy donnoient pour le faire va¬</l>
            <l>
                <lb/> loir, &amp; luy rendre cormpce du principa! quo eſtoit grand, &amp; de
                l’vſu¬</l>
            <l>
                <lb/> re qui eſtoit ex ceſſiue. Ainſi Voſtre Maeſté ſoufſroit vn double lar.</l>
            <l>
                <lb/>cin de voſtte paue peupl qu payoit tout, eftoit doublement ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>chargé. Cét homme inſtrt par das mauuais Fsancçois contre la</l>
            <l>
                <lb/>France, a continueé cét infame trafie tant qu’il a eſté en credit, ayant</l>
            <l>
                <lb/>eſtéinterrompu pas ſon abſence, la puaſſion des Partiſans s’eſt ima¬</l>
            <l>
                <lb/>gineaqu’on leurrauſſoit ce qu’ils nepouoient plus daſrober, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>a portez à ſe rendre les pls ardaus ſolliciteurs du retoar de leua</l>
            <l>
                <lb/>Peoteteur.</l>
            <l>
                <lb/> La France a ſouffert ces deſordres auec plus ’impatience en vn</l>
            <l>
                <lb/>Eſtranger, qui deuoit corſi derer que cette qualité luy commaadoit</l>
            <l>
                <lb/>la retenuéë &amp; la dſcretion, qui eſloignent ene &amp; la hainc dot or¬</l>
            <l>
                <lb/>dinairement ſont aecompagnées les poſſances arrué́es à vne hau¬</l>
            <l>
                <lb/>teur demeſurée, peſonne ne pounant vois qu’auce esrême regret</l>
            <l>
                <lb/>vn Sicilien ſe ſeruir ſous voſtre nom d’vne puiſſance abſoluë, aſtane</l>
            <l>
                <lb/>dépouueu de toat ce qui eſt oeceſſaire pour bien gouuasnae vn</l>
            <l>
                <lb/>Ettat.</l>
            <l>
                <lb/> Paur faire. voir cetteverité nons ’alleguetons pas ſa naiſſane</l>
            <l>
                <lb/> parmy vne natrion ennie dela noſtre, &amp; qui noua fait ſentir au¬</l>
            <l>
                <lb/> tresfois ſa fureur &amp; ſa trahiſon pae les Veſpes Sicliennes.</l>
            <l>
                <lb/> Mais nous ſomnmes obligez de repreſenter à Voſtre Mae é ſa</l>
            <l>
                <lb/>auuaiſe conduite los q’la exerc lesvoyes de rigues enuers vos</l>
            <l>
                <lb/>Subjets de toutes conditions, aya. t fait empriſoanes ’es Duo da</l>
            <l>
                <lb/> Beaufort, Mar eſchal de la Motha, Peeſident Bacillon, &amp; taſoorté</l>
            <l>
                <lb/>le deniar haos ds Royaume où iinſe ſes iours, arreſter &amp;chaſſer</l>
            <l>
                <lb/> plaſiears Officirs de vos Cours Solecaines, cauſe les diſgraces da</l>
            <l>
                <lb/> eanx qui uoient ſeuuy &amp; eonſole la Rapae oſte Mdere, erablél</l>
            <l>
                <lb/>. ioye poblique d’vne Voire rpoatée par vos Araes ſur vos en¬</l>
            <l>
                <lb/> nemi, leué as deax foe V.ſtre Maieſté auec paril de ſa perſona</l>
            <l>
                <lb/>ſaera, fait deſſein de aocager voſtra boane Vlle de Paris cenaplbie</l>
            <l>
                <lb/>d tant de nulliosd’inoans, tuiaé ieoomnarce, diuerty le fonds</l>
            <l>
                <lb/>das rentes, deſquelles beauoop de pauuras vuen, &amp; qui fone la</l>
            <l>
                <lb/>illeuts parts du. bian ds plulit.iss, meſcoqteauté vas Al¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> 11</l>
            <l>
                <lb/>liez, meſmes les Suiſes, deſtournt les denies eſtinez à leurſolde?</l>
            <l>
                <lb/>fait ermpſonoet M ſſieus-les Prnes de Condé &amp; de Conmty, &amp; l4</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Longueuille tur des conjetures legeres, s’imaginant qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>attentat de cete nature ne prodiroit aucune alteration dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royame, &amp; qu’on laitſeroit ſouffrir en priſon le Sang Royal, ſans</l>
            <l>
                <lb/>en-conſt deter l’importance, interdt le Parlenent de ourdaux par</l>
            <l>
                <lb/>mauuais conſeil, &amp; cotraint la Ville &amp; la ’rouince à prendre les</l>
            <l>
                <lb/>Armes, abandonné aux Eſpagnols non ſeulem n la Champagn</l>
            <l>
                <lb/>ais’ſle de rance &amp; les enmirons de Pars, lors que vos naeilleures</l>
            <l>
                <lb/>Troupes eltoent eaployées pour accabler vos Snbijets fait tradui¬</l>
            <l>
                <lb/>re les Pences prſonniers en la Citadelle du lHavre, lieu neoamo¬</l>
            <l>
                <lb/>deà lur ſante, dont ils pouuoient eſtre ailémenst enuoyez hors d̂u</l>
            <l>
                <lb/>Royame, couet tous les conſ ils pre iptez ou termeraires du pr¬</l>
            <l>
                <lb/>exteſpccieux de voſre authorité Royale, ſans auoir appris en quoy</l>
            <l>
                <lb/>elle conuſtois, laqaella il n’a iamais appcchndé de commettr</l>
            <l>
                <lb/>ſans la ſouſtenir.</l>
            <l>
                <lb/>Sl E, il eſt tres-neceſſaire qne Voſtre Majeſté counoiſſe le</l>
            <l>
                <lb/>vray etat de la Monarchie Royale:; on ne dot propoſer à Voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté que les esemples des bons &amp; ſages Roys, comme celuy de</l>
            <l>
                <lb/>Henry le gad voſtre ayeul, lequel eſtilat preſſé de faire verifrer</l>
            <l>
                <lb/>dans voltre Parlement vn Edict nouueau, &amp; ayant aprispar la</l>
            <l>
                <lb/>boache de Monſieur de Harlay prenter Preſidene, que ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſir oic contre les Loiz ne pouoitpaſſer qu’en ermployant la pui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſânce abſoluë, ce Prince luſte &amp; Clement ( dit ces paroles dignes</l>
            <l>
                <lb/>de luy) à Dien ne plaſe que ie me ſerue iamais de cte authoite</l>
            <l>
                <lb/>Souueraine qui ſe deſtuct ſouuent en la voulant eſtablr, &amp; à la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle ie ſçay que les peuples donaent vn maunais nom.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons auſſi ſujet d ecroire que l’intereſt du Cardinal Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arn n’a iamais eſté qus de ſe ſeruir de votse authoité pour main¬</l>
            <l>
                <lb/>teni clle qu’il auoit vſurpé, &amp; empeſché les oppoſitions ſon pro¬</l>
            <l>
                <lb/>dgiea eredit qui ne vouloie point eſtre contrané. Il voudroir vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lontiars perſuader à Voſtre Majeſté qu’il à plus de paſſion &amp; d’i¬</l>
            <l>
                <lb/>ereſt pour voſtre puiſſance Royale que vo Cours Souueraines,</l>
            <l>
                <lb/>qai en rirent laur premier eûtre, &amp; leurs contiauells conſtrua¬</l>
            <l>
                <lb/>hone. Nous perdrions ansee la conſcience le iugement, &amp; ſerions</l>
            <l>
                <lb/>plus aueogles qu’vn Sanſon, ſi nos oains eſbranſoient les Colonn</l>
            <l>
                <lb/>qui ſouſtiennent la voate qi nous couure, eſtant certain que ſa</l>
            <l>
                <lb/> hute nous accablerit auec os faniles, nos amis &amp; nes biens.</l>
            <l>
                <lb/>Stions nous bien fi mal- heureux qu’il peuſt enrer dans voſtj</l>
            <l>
                <lb/>eſpit, qas le Caediaal Mazarin, qui ſt vn Eſtranges paſſaat pat</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>votre Royaume poar batiner, ſut plus aelé pour la diqgnité &amp; perà</l>
            <l>
                <lb/>petuité de voſtre Monarehie, que ous qui auons l’hoongur d’eſtr</l>
            <l>
                <lb/>François, &amp; vos ptincipaux fficiers ayant nos fortanes &amp; celles</l>
            <l>
                <lb/>de nos enfans at tachéesà la grandeur de voſtre Royaueé.</l>
            <l>
                <lb/>Serios nous bien f çeu aduiſez de croit equ’vn hôme de cette co</l>
            <l>
                <lb/>dition ignorare nos mœurs &amp; nos Loix, fuſt capable de noas i¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtruaire ſur les drais de v ſtre Cousonne, &amp; de nous monſtrer les</l>
            <l>
                <lb/>bornes de noſtre affe cion &amp; fidelité́ à voſtre ſeruics, loy qui n’a</l>
            <l>
                <lb/>pris aduis d’aucuns ſages ny preuu l’aduenir, qui e ſt tout ce qu’va</l>
            <l>
                <lb/>Mi iſtre aduiſé doit conſiderer, ſçahant bien qu’en trauallan</l>
            <l>
                <lb/>pou vn Ryaume, il trauaille pour l’étcrnité, ſans lumites de</l>
            <l>
                <lb/>emps, qu’l ne faut iamais preſcrite aux Monarchies.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardiral daaain a fait paroiſtre qu’il ne ragardoit point</l>
            <l>
                <lb/>l’aduenir, lequel a vou’u continuer les guerres, &amp; pour les entre¬</l>
            <l>
                <lb/>tenir a emplojé les derniers cfforts, eſpuiſant la France de ſoldats &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de Finances, ldans aduiſer ſi ces d ux choſes venoien à manquer qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſ roit contraint de conſentir à vne Paix honteuſe, où de cedor à la</l>
            <l>
                <lb/>haine publique, qui s’eſleueroit contre luy, pousr anoir perdu la ſai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon de con lure vn Traité aduantageux &amp; honorable à la Fra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, comme celuy qui eſtot projeté &amp; ſur le point d’eſtre ſigné à</l>
            <l>
                <lb/>Munſter, qui a eſle rompu par le Cardina! Mazarin, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuant diuertt ſ-s yeux de ſes inereſts, ne voulu iamais conſentit</l>
            <l>
                <lb/>la paix Le mal eft venu de ce que le Cardinal Mazarin s’eſt tou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiours imagné qu’il trouuerot plus de ſeureteé daas les uoubles,</l>
            <l>
                <lb/>qui le maintiennent en plus grand luſtse, &amp; le rendent plas neceî¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire, s’eſtant emparé du command ment &amp; de la puiſſance desar¬</l>
            <l>
                <lb/>es.</l>
            <l>
                <lb/>Nous voyons maintcnant qu’il a caaſé tant de deſordres que noas</l>
            <l>
                <lb/>ſomnes dans les guerres Eſlrengeres &amp; dans les dometiques, que</l>
            <l>
                <lb/>nous auons perdu pluſieurs plas qui nqps ſtoien laiſléespar s</l>
            <l>
                <lb/>Traitez qu’l a rompus. Les Lſpagnols out cete oblgation au Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin, que no ſeulment il leur a rendu les Conqu eſtes</l>
            <l>
                <lb/>qu’il croyoit ſtre ſiennes, mais encore celles qui auoient ete fai¬</l>
            <l>
                <lb/>es ſoubs le Rgne du dffunct R oy voſtre Pere&amp; ce qui eſt plus</l>
            <l>
                <lb/>eſtonnant, c’eſt qu’il mploye maintcnant voſtre puſace &amp; n’et</l>
            <l>
                <lb/>rentré dans votie Royaume, que pour perſecter les Princes qu</l>
            <l>
                <lb/>auqient ggneé ce qu’il ert aen les voulan per dre, ne ſe loucisntpas</l>
            <l>
                <lb/>que les aniens ennemis de la France, la pilene lorsqua’il y met le</l>
            <l>
                <lb/>feu pous en chaſſer s’il peut les enfans de lamſon, qui ont ſouuent</l>
            <l>
                <lb/>poſ laur vis ppur vous acquerir, dels glea, ce ſi ce n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit</l>
            <l>
                <lb/>é¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>ſtoie pasaſea de faire perére les fruis de leursgenereuſes conqu</l>
            <l>
                <lb/>es,i ne deſt ruiſois encore leu s perſonnes.</l>
            <l>
                <lb/>SlR E, il n’eſt pas en notre pouuoir d’eprimer les rares meri¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, &amp; les grandes aons de Monſieur le Duc d’Orleans voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Oncle; Nous ne diſons pas que les plus importates pri’es des pla¬</l>
            <l>
                <lb/>ces durant voe Minorité, ont eſté les et ts des ſages Conſeils,</l>
            <l>
                <lb/>ſoings, vgilane, cour: geuſes entrepriſes, veritables afteCtionms &amp;</l>
            <l>
                <lb/>reſpcts pour voſtre Perſ nne &amp; le bin de voſtre Eſtat;Nous ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>ons paſſer ſous ſilence les combats de Monſieur le Prince de Con.</l>
            <l>
                <lb/>dé, la terreur de vos armes qu’il a portée ſur l’Eſcaut, ſur le Rhin,,</l>
            <l>
                <lb/>ſur le Danube &amp; ailleurs. I ſcmble maintenant, SI Rt E, que touc</l>
            <l>
                <lb/>cela ſoit effacé por faire riompler de ces Princes vn Eſtranget</l>
            <l>
                <lb/>qui ayant eſte chaſſé par vo Declarations, teientpour prendre le</l>
            <l>
                <lb/>gouuernail de voſtre Royaume, ayant obligé les plus ſages Pilotes à</l>
            <l>
                <lb/>le retiret lors qu’ils ont veu qu’il venoitauec reſolution d’employer</l>
            <l>
                <lb/>voſtre authorité &amp; vos forees pour venger ſes querelles particuſie.</l>
            <l>
                <lb/>es, pour ſe rtendte maiſtrede voſtre Eſtat en s’empatant de voſtre¬</l>
            <l>
                <lb/>Perſonne</l>
            <l>
                <lb/> Voſtre Majeſté ſçaura vn iour oe que luy couſte l’entrepriſe</l>
            <l>
                <lb/>d’Orbirelle, de Piombino, de Portolongone, &amp; de Naples, ou le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin vouloir s’eſtablir des reraittes, &amp; s’acquerir des</l>
            <l>
                <lb/>Souuerainetez, ce deffaut de ſa mauuaiſe deſtine, toutes ſes pre¬</l>
            <l>
                <lb/>entions ne nous ayant comblez que de perte &amp; de honte.</l>
            <l>
                <lb/>Pour deſcouurir ſes maluerſations dans ces guerres d’Italie, il ne</l>
            <l>
                <lb/>faus voir que les liures de Cantariny, qai veriferont qu’on a enuoyé</l>
            <l>
                <lb/>an ce pay-l plus de trente millions de lues, ſans auoir foutny</l>
            <l>
                <lb/>etat valable de l’employ.</l>
            <l>
                <lb/>Conſidetes, s’il vous plait, SIRE, combien de Sang &amp; de Pia</l>
            <l>
                <lb/>nances la Prance a perdu pour n’auoir à la ûn que de la confuſion</l>
            <l>
                <lb/>ptocure par les imprudences &amp; mauuais deffeins du Cardinal lMa¬</l>
            <l>
                <lb/>cain: C’eſt pourquoy, SIRE, Nous ſupplions res-humblement</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Majeſté rendre la Iuſtice à vos Subjets, &amp; à vos voifins, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe plaignent des pirateries que le Cardinal Mazarin a commandees</l>
            <l>
                <lb/>&amp; entretenuës iuſqaes à-authoriſer le brigandage par vos Lettres,.</l>
            <l>
                <lb/>pouar profiter de ſes larcins, qui ont raineé le coaameree, &amp; reduit</l>
            <l>
                <lb/>às la mendicite plus de vingt mille familles.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal Mazarin n’a pas preueu que les Flnances, qui ſonra</l>
            <l>
                <lb/>les nerfs de la gserre luy manqueroient, qu’il luy ſeroit impofſible</l>
            <l>
                <lb/>de dreſſer &amp; enrrecenir ſept ou huict ariées ſar terre ou ſur mer,.</l>
            <l>
                <lb/> e ayet les gueniſous d’mgand ooulre de plaoet eonqiſe &amp;</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>&amp;es anciennes frontieres, de ſoudoyer vne exceſſiue rmiltitule d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrangets, qui ne combattent que pour la montre, qu’on auoit ſujt</l>
            <l>
                <lb/>d’apprehender ou la diſette d’argent, ſi on vouloit contenter tant de</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes, &amp; les maintenir dans la dſcipline, ou qu’eſtant violee</l>
            <l>
                <lb/>à faute de payement, vos Prouinces ſeroient expoſçes à la licence</l>
            <l>
                <lb/>&amp; au deſeſ poir des ſoldats, qui les ont traittees depuis trois ans
                auec</l>
            <l>
                <lb/>toutes ſortes d’hoſtihitez &amp; de bbaries. Qui doute que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin qui a voulu auoir tont ſeul la dir ction de la guerre, ne ſois</l>
            <l>
                <lb/>la veritable cauſe detous les maux que n’auons ſoufteits, qui ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>rendus inſuportables, lors qu’on a pû fournir aux extrao dinaires</l>
            <l>
                <lb/>depenſes de celuy, qui les avans fates ſans reglcs &amp; ſans fidelité,</l>
            <l>
                <lb/>nous a erfin jette dans l’impuiſlance que luy meſme a découuett</l>
            <l>
                <lb/>ax Ennemis dans les Lettres qu’il a eſctites à voſtre Majeſté, &amp; a la</l>
            <l>
                <lb/>Reine voſtre Mre.</l>
            <l>
                <lb/>Igez, S IR E, s’il auoit trouué les moyens d’acquerir la crean¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, qui eſt ueceſlaire a vn homme empfoyé aux grandes affaires de</l>
            <l>
                <lb/> voſtre Eſtat, &amp; qui doit fare valoir veſtre authoriré; Le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazin ne ſçauoit pas qu’vn Royaume remply de perſonnes de</l>
            <l>
                <lb/>bon elpit &amp; gnereux ne pouuoient demeurer long temps dans</l>
            <l>
                <lb/>vne ſeruitude qui luy eſt dommageable &amp; honreule, ny lupportes</l>
            <l>
                <lb/>touſiours celuy qui eſt hay &amp; meſpriſe tout enſemble. Il a eſté ſi
                ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent auery de l’vn &amp; de l’aurre pas les plaintes publiques, par nos</l>
            <l>
                <lb/> frequentes Remonſtrances, par les meontentemens de ces Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, qu’il y a dequoy s’eſtonner de ce qu’vn homme ayant la con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſance de ces choſes &amp; de vos Declarations &amp; Artreſts de tous</l>
            <l>
                <lb/>vos Parlem ns qui l’ont hanny de ce Royaume, a eu l’aſſe rance d’y</l>
            <l>
                <lb/>reuenir pour eſmonuoir de plus grands bruits, cherché des perils</l>
            <l>
                <lb/>plus certains encouru plus de reproches &amp; donneé lieu à des codem¬</l>
            <l>
                <lb/>nations plus ſeueres mais é́quitables. Quand le Cardinal azarin</l>
            <l>
                <lb/>penſera a ce qui eſt arriué il y a trente ans à vn hor me de la nation</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup moius criminel que luy, il iugera les dangers dans leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels il s’eſt precipité́.</l>
            <l>
                <lb/> SIR E, Nous ne pouuons ſarisfaire au denoir de nos charges </l>
            <l>
                <lb/>à nos conlciences, qu’en prote ſtant à Voſtre Maj ſté qu’il nous ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit imputé à crime que de vous dſſimuler les maux que ce funeſte</l>
            <l>
                <lb/>retour du Cardinal Mazarin va prodnire, ſi Voſtre Majſté n’y reme¬</l>
            <l>
                <lb/>die au pluſtoſt, &amp; ne conſidere combien il importe a ſa reputation,</l>
            <l>
                <lb/>authorité́ &amp; ſetuice, de ne laiſſer pas long- temps Monſieur le Duc</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans voſtte Oncle. &amp; Meſſiurs les Princes de voſtie San,</l>
            <l>
                <lb/>dans les reſſentimens o ils ſon pour les a aires paſſées, &amp; dans les</l>
            <l>
                <lb/>ſages aprehenſions pour celles qui peuuent ariiuer à cauſe de la</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>manuaiſe conduite &amp; retour du Cardinal Maarin.</l>
            <l>
                <lb/>Nous eſperons, SlRE, que Voſte Majeſté fera Iuſtice à ſoy¬</l>
            <l>
                <lb/>meſme, à lon Eſtat, à Monſieur le uc d Orleans, aux Princes</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre Sang, aà̀ vos Parlemens,aux Giands de voſtre Cour, &amp; ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neralement à tous ſes ’euples, qui le pr ſternent a vos peds, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>nos voix lupplient en toute humiiité ’oſtre ajeſlé de vouloir</l>
            <l>
                <lb/>teünir voſlr aiſon Royale, donner la paix a la Fiance &amp; a tou¬</l>
            <l>
                <lb/>e laChreſtiente, en ſloignant pour iamais ce Carinal Ma zarin</l>
            <l>
                <lb/>des terres &amp; pais de voſtre oheſſance, q ſt rentré iniolemment à</l>
            <l>
                <lb/>main armée dans voſtie Royaume, deſertant vos fiontieres, reti¬</l>
            <l>
                <lb/>rant les Gouuerneurs &amp; garniſons des places, rauageant &amp; deſo.</l>
            <l>
                <lb/>lant vos Pouinces contre vos Declarations &amp; les Arreſts de vos</l>
            <l>
                <lb/>Patlenens, vos psomeſſes Royales, &amp; celles de la Reyne voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Mere ſi louuent reiterées, qui nous ont aſlouré de lon eſloigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſans eſpeance de retour. Nous nous promettons que V oſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté ptendra ce bon Conſeil pour la tranquillité publique &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>bien de voſtre ſernice Ne trouuez pas eſtrange, SIRE, s’il vous¬</l>
            <l>
                <lb/>plaiſt. ſi nous preſſons Voſtre Majeſté d’avancer cet vnique remede</l>
            <l>
                <lb/>qui doit faire ceſler ous les deſodres de voſtte Eſlat par cer eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnement Tous les accommodemens qu’on propoleroit en retenant</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal Mazarin, aumenteroient le danger &amp; produiroient de</l>
            <l>
                <lb/>ſimptomes nouueaux: ll eſt conſtant que nos playes s’ouuriront</l>
            <l>
                <lb/>ouſours ſi ce corps eſtranger ne ſort</l>
            <l>
                <lb/>Nous croyons, SIRE, qu’auſſi-toſt que la ſageſſe qui paroit</l>
            <l>
                <lb/>en Votre ajeſté par deſſus vos années, ſera en la parfaicte liberté,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt à dire apres l’eſloignement de celuy quien a arreſté le cours;</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſlé connoiſtra que nos oppoſitions au reſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal Mazarin, &amp; la reſolution que nous auons priſe confor¬</l>
            <l>
                <lb/>me au honnes intentions de Monſieur le Duc d’Orleans voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Oncle, ne partent que de la paſſion extreme que Nous auons &amp;</l>
            <l>
                <lb/>conſeruerons toute noſtre vie pour la Perſonne ſac é́e de Voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeté, pour la tranquillité de la France, &amp; la paix de la Chreſtientée</l>
            <l>
                <lb/>es ventables proteſtations ſont les vœux des tres-humb'’es, tres¬</l>
            <l>
                <lb/>obeyſſans &amp; tres-fideles Seruiteurs, Subjers &amp; Officiers de voſtce</l>
            <l>
                <lb/>Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>Sgne, DV TILLET.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>A7</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>2 ne</l>
            <l>
                <lb/>ne2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>, Google</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
