<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau110_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Apologie des bons François contre les Mazarins,
                    ou Réponse au libelle intitulé : Avertissement salutaire donné aux bourgeois de
                    Paris.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=yIOYQy3pvigC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Apologie des bons François contre les Mazarins, ou
                        Réponse au libelle intitulé : Avertissement salutaire donné aux bourgeois de
                        Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">110</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49646"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LAPOLOGIE</l>
            <l>
                <lb/>BONS FRANCOIS</l>
            <l>
                <lb/>LES MAZARINS.</l>
            <l>
                <lb/>oenerne euee erli¬</l>
            <l>
                <lb/>lonné aux Bourgeois de Pa</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/>he</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>AAaAAAAbb</l>
            <l>
                <lb/>LPoLoqIE DES BoNS FRANCo1s</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>aor ls ernu, Rſpamſe au uihdt iale,</l>
            <l>
                <lb/>. Aduertiſſement Salutaire donné aux Bour¬</l>
            <l>
                <lb/> geois de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>qg Out ainſi que l’ardeur de ceux qui ſans autre intereſt</l>
            <l>
                <lb/> que celay qils prennent dans le ſoulagement des</l>
            <l>
                <lb/>I peuples, ont volontairement hazardé leurs biens&amp;</l>
            <l>
                <lb/>1euns ve poure reiaiun e repau dlonr leur paunie, ea ou</l>
            <l>
                <lb/>arque tre-manifeſte de leagtaeroſité, &amp; vn éuident re¬</l>
            <l>
                <lb/>moignage du zele qu’ils ont pour la biepuhlje; de meſme</l>
            <l>
                <lb/>la confuſion où ſe rouuent aaiourd’huy ceux qui ſous ap¬</l>
            <l>
                <lb/>parence d’vn bien comun, n’onadeffsndu les intereſts des</l>
            <l>
                <lb/>pauures, que pour les abandnneir apees s’aſtre franchi le</l>
            <l>
                <lb/>clhemin d’vne bonae fortune dans-celuy de leur diſgaee,</l>
            <l>
                <lb/>eſt vn augua infaillible d vne laſche iaoonſtance, &amp; du peu</l>
            <l>
                <lb/>de part qu’ils-renneas dans le mal-heur d’vne populace a¬</l>
            <l>
                <lb/>igée pas la tyrannie d’vn Eſtranger, qui deſchire cous les</l>
            <l>
                <lb/>ioussnos oarailles à force de eruaute qu’il exerce impuné¬</l>
            <l>
                <lb/>ment par tuc leogyaume : Et ſiles praaaiers doiuencàiuſte</l>
            <l>
                <lb/>raiſon s’eſtre ibmortaliſez dans la memoire deeux qui ont</l>
            <l>
                <lb/>concen quelque bonne eſtiae de leurs perſonnes, les ſe.¬</l>
            <l>
                <lb/>conds auee la meſme equité meritend’eſtre entieremens</l>
            <l>
                <lb/>ahandonnede nos eſprits, &amp; peuuent eſtre iuſtement trai¬</l>
            <l>
                <lb/>tez auec lameſne indifference aucc laquelle ils one deffen.</l>
            <l>
                <lb/>du noſtre querelle, pais quils ne l’on embraſſee que pour</l>
            <l>
                <lb/>rouuer vn heureuxreſtabliſſemeneſus les miſerables reſtes</l>
            <l>
                <lb/>d’ne guerre fomentée par la vengeaace du Miniſts.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui pendant les derniexs deſordres que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Maaarin auoie malicieuſement ſuſeit́ dans la capitale du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, ont faut ſemblant d’expoſer leue ſang, pour em.¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcher que l’eanemy comaun ne trempaſt hardimene ſes</l>
            <l>
                <lb/>mains ſacrileges dani ce luy des Bourgeois de Paris, non</l>
            <l>
                <lb/>fait cete fauſſe demache, que les s pour ſe inſier G</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>attentats dont ils eſtoient conuaincus, les aures pour aog¬</l>
            <l>
                <lb/>menter leur authorité dans la Cour des erniers pour y ga¬</l>
            <l>
                <lb/>gner des Charges &amp; des penſions, &amp;-afin tous enſemble</l>
            <l>
                <lb/>pout y conquerir l’amitié de celoy auec’lequel ls n vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loient point de reconciliatioa en ce temps-là, afin que de¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuant par cet artifiee malicicam ’efpri des pçpplés ſs peuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent ſur leur amité fabriquet, csedit, que leur valeur ny</l>
            <l>
                <lb/>leur reputation ne leur euſt iamais pû procurer en France:</l>
            <l>
                <lb/>Et ne ſe contentans pas. pour conſeruoermainteant le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin dans la-rmeſme authioojeé qu’ils ont iugée</l>
            <l>
                <lb/>honteuſe à l’Eſtat, d’ermploer touo la ecreane qu’ilss’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoien ac quſe lrs qu’le voloiant ohaſer du ayaume,</l>
            <l>
                <lb/>exercent encoré leur plumevonimieuſtpousblaſmet a aai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne qu’onet cs les bons’Fançois poue e iuefaae Tvgre, &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>s’efforcent nalieiéuſeaonede noireir la reputation de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui declament hautemes contne la meſmeyrannie, que</l>
            <l>
                <lb/>ces Meſſieurs ont aattesfbisſiſolonelleneecndamnée,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont fait ce faux pas ece tempsà, quas pour le nain¬</l>
            <l>
                <lb/>renirt eu’celuy-oy aut plus &amp;sfaleilie disſa pretoiere au¬</l>
            <l>
                <lb/>horité, &amp; n’ont vne fois eſpargné le ſang des peuples que</l>
            <l>
                <lb/>pour le prodiguer maintenant aec plus d’abondace: com¬</l>
            <l>
                <lb/>me faiceluy qu Eeenane ourvn cemps le cours don petir</l>
            <l>
                <lb/>ruiſſeau, afin qu’apres s’eſtre groſſi peu àpeu, venant à luy</l>
            <l>
                <lb/>franchr le paſſage, fes eaux ql couloiee ’aaparauaat dou¬</l>
            <l>
                <lb/>cement &amp; auec peu de force, ſe dégotgent &amp;nſaiteauec tant</l>
            <l>
                <lb/>de rapidité, que comme vn eorrent ihpetueux elles fracaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent indifferemment cout ce q’elles rencontrerone; Ce</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt qus de cette maniere que ces Meſſiéurs one arrefté le</l>
            <l>
                <lb/> caurs des violanees du Cardihal Maarin, afim qu’apres l’s.</l>
            <l>
                <lb/>uoir plus aigri par les opoſieons q’oh’ ’a forméés contre</l>
            <l>
                <lb/>ſon Miniſteriat, on le mette dans vn pus beau chemin de</l>
            <l>
                <lb/>nous ſacrifier à ſa vengeanee auec’plos de cruauté.</l>
            <l>
                <lb/> I nya perſonne de bon iuyemehe qui puiſſe doucer que</l>
            <l>
                <lb/>le Cardina Mazarinait obſgé la Reyne de mener le Roy à</l>
            <l>
                <lb/>ourdeaux, dans on tenps ſl dangereux &amp; auectant de pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ipitarion, pour autre raiſorque pourſoumettre ces penples</l>
            <l>
                <lb/>au ioug d’vne ſeuieude eſttagete 5j&amp; ce auec d’autant plus</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>le croauté, qu’il n’a voulu que le Conſeil de ſa Majeſté s’y</l>
            <l>
                <lb/>ranſportaſt ſelon les couſtumes ordinaires, afin d’y pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>lainement exercer ſa cruelle vengeance ſans que perſonne</l>
            <l>
                <lb/>’oppoſe à ſes pernicieux deſſens, pour apres auoir ſubiugué</l>
            <l>
                <lb/> ruiiné par ſon captice la meilleure Prouince du Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>ouuoit auec plus de liberté ſais faire ſon humeur ſangui¬</l>
            <l>
                <lb/>aire par toute la France, ſans qu’on s’oſe oppoſer à ſa tyran¬</l>
            <l>
                <lb/>ie, pat la crainte qu’il prerend donner à vn chaeun d’vn</l>
            <l>
                <lb/>areil traitrtement à l’exermple des Bourdelois, qui ſera d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>e tres dangereuſe conſ quence pour les ſubjets da Roy, ſi</l>
            <l>
                <lb/>on encree dans cette ville eſt auſſi funeſte qu’il s’eſt propo¬</l>
            <l>
                <lb/>lé de l’y faire.</l>
            <l>
                <lb/>L’Autaeur de cer Adaeriſſmems qu’il nome ſaloaire,</l>
            <l>
                <lb/>poudroit bien nous fairecroire qu’on n’a point de raiſon de</l>
            <l>
                <lb/>lécier le Miniſtre, par des ſuppoſitions qu’il n’a controu.</l>
            <l>
                <lb/>ées que pour la crainte qu’il a, que ſon cher ami Mazarin ne</l>
            <l>
                <lb/>oir enfin contraint de choir dans le labyrinthe des deſordres</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fait rous les iours naiſtre en France, dans la perte du¬</l>
            <l>
                <lb/>quel la enſron qu’il en reçoit pour ſe départir des intereſts</l>
            <l>
                <lb/>lu peuple, prendroit fin, &amp; les vaines eſperances qu’on luy</l>
            <l>
                <lb/>a donné́es trouueroient leur entiere confommation dans la</l>
            <l>
                <lb/>diſgrace de ce Miniſtre eſtranger.</l>
            <l>
                <lb/>Ce grand Frondeur Maarinizé ſeruoit le Roy lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>prenoit les armes pour chaſſer le Cardinal, il veux rmainte.</l>
            <l>
                <lb/>nant que ceux qui le pouſuiuent auec plus de raiſon ſoient</l>
            <l>
                <lb/>criminels; En ce remps-là il s’eſt trouueé l’eſpée à la mair</l>
            <l>
                <lb/>combartant contre les troupes du Roy, pour faire fortirl</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre de Fance, ceax qui demndent iuſtice aus Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>mentcontre ce meſme Tyran meritent maintenant la cor¬</l>
            <l>
                <lb/>le, parce qu’il uy a iuré fidelité en depic de celle qu’il auois</l>
            <l>
                <lb/>urée au pe uple contre cet Eſtranger, appellant Dieu à teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moin de ſon ſerment, le ſaint Sacrement expoſé dans l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>gliſe des Carmes: mais ie me trompe: C’eſt qu’il a apris de</l>
            <l>
                <lb/>ſon nouuel amy de diſtnguer les parolesd’aaec l’incention,</l>
            <l>
                <lb/> quand il iura ſi ſolemnelfemen de ne faire iamAis amitié</l>
            <l>
                <lb/>auec cet Italien, peut-eſftre qu’il auoit dans l’intention de</l>
            <l>
                <lb/>ne le iamais voir s’il n loy donnoit penfion, &amp; quP’il prome¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>coit de ſetuir le peuple ſi le Cardinal ne luy donnoit de</l>
            <l>
                <lb/>Charges, &amp; non autrement.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin au ſentiment de ce Frondeur à la Sicilienne, le Cas¬.</l>
            <l>
                <lb/>dinal mericoit d’eſtre tiré à quatre cheuaux quand il n’e</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit pas penſonnaire, mais maintenanr qu’il prend pat</l>
            <l>
                <lb/>aux voleries qu’il fait ſur le peuple, il n’eſt plus iuſte qu’on</l>
            <l>
                <lb/>examine les actions de ſa vie; on doit ferrser les oreilles aux</l>
            <l>
                <lb/>cris de tous ceux qu’il a ruinez, on doit tenir les yeux clos à</l>
            <l>
                <lb/>la veuë de tant de cruautez qu’il exerce continuellemeut</l>
            <l>
                <lb/>dans la France, &amp; l’on ne doit pas ſe plaindre s’il ſaceage tou</l>
            <l>
                <lb/>tes les Prouinces du Royaume, parce que Monſieur de</l>
            <l>
                <lb/> Beaufort s’eſt rendu ſon prorecteur, parce qu’il eſt ſon pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſionnaite, parce qu’il s’eſt fait ſon interceſſeur dans le Par.</l>
            <l>
                <lb/>lement, ſon ſollicireur, ſon declamateur &amp; ſon eſcriuaia</l>
            <l>
                <lb/>dans Paris; apres tour, le peuple doit croire que le Cardinl</l>
            <l>
                <lb/>eſt homme de bien, tous les maux qu il nons fait ne ſont que</l>
            <l>
                <lb/>des allechemens puiſque ce grand Duc de Beaufort le dit,</l>
            <l>
                <lb/>Choſe eſtrange:! eut on iamais creu que ce ’rince qui </l>
            <l>
                <lb/>cant de fois iuré la perte du Miniſtre, ſe fut aueuglément</l>
            <l>
                <lb/>rendu le fidelle de poſitaire de ſes paſſions, faiſant imprimer</l>
            <l>
                <lb/>des libelles diffamatoires contre les mieux intentionnez de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, parce qu’ils oſent crier dans le Palais poit de Mazari</l>
            <l>
                <lb/>Pour faire connoiſtre aux moins eſclairez qu’il ya au</l>
            <l>
                <lb/>peu de iugement que de raiſon, &amp;autant d’ignorance que</l>
            <l>
                <lb/>de malice dans toute la ſuite de ce que ce bel Auteur a dit, il</l>
            <l>
                <lb/>faut rermarquer que n’ayant ſçeu adiuſter deux grandes f¬</l>
            <l>
                <lb/>eultez dans ſon libelle, il a eſté contraint de les mettre à la</l>
            <l>
                <lb/>marge en forme de citation: diſant que les Bourdelois ly</l>
            <l>
                <lb/>ont eſcrit ovne lettre de remcrciement d’auoir ſollicité pou¬</l>
            <l>
                <lb/>eux, comme ſi tout lé monde ne ſçait pas qu’il s’eſt oppoſé</l>
            <l>
                <lb/>directement aux trois principx poincts qu’il demandoit.</l>
            <l>
                <lb/>L’eiloignement de Monſieur le Duc d’Eſperno, celuy da</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal, &amp; l’obſeruation des Declarations du Roy, n’al</l>
            <l>
                <lb/>leguant pour les deux pemiers ſinon que cela choequeroi</l>
            <l>
                <lb/>l’authorieé Royalle, ſans ſe reſſouuenir qu’il n’ya peiſonns</l>
            <l>
                <lb/>dans le Royaume qui en ce cas-là, l’ait plus eſbranlée que</l>
            <l>
                <lb/>luy-meſme; quand au dernaier poinct il diſoit qu’il aetois</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>pas eucore temps de parler de cela, comme ſi les Declara¬</l>
            <l>
                <lb/>ions du Roy ne doiuenc eſtre obſeruez qu’en certain remps</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nontoufiours.</l>
            <l>
                <lb/>L’aute fauſſeteé eſt que tous ceux qui ont trié dans le Pa.</l>
            <l>
                <lb/>lais contre le Car dinal eſtoient payez pour y faire du brui,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il n’yauoit que quelques perſonnes de neant, dit-il,</l>
            <l>
                <lb/>quieuſentfait ce trouble. Ie m’eſtonne donc bien que ce</l>
            <l>
                <lb/>bon Politique ne fait chaſtier ces ſeditieux puis qu’ilt en eſût</l>
            <l>
                <lb/>ſi certan; Et entre vnſi grand nombre, n’enauroit-il ſçen</l>
            <l>
                <lb/>remarquet quelqu’vn pour en faire punition exemplaire? Il</l>
            <l>
                <lb/>ſçaittrop bien que ce ne ſont que les bons François, &amp; ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui connoiſſent mieux le train des affaires qui ne peuuent</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir la ſuite funeſte que la mauuaiſe conduite du Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre leurfait prognoſtiquer &amp; ainſi il n’a garde que taſches</l>
            <l>
                <lb/>de les inuiter par ſes artfices ordinaires à ſouffrir la meſm</l>
            <l>
                <lb/>yrannie qu’il aiugé́e luy meſme honteuſe &amp; dommage¬</l>
            <l>
                <lb/>ble à l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Apres auairexaminé tous les points qu’il eſtalle dansſon</l>
            <l>
                <lb/>libelle, ie veux en laiſſet le iugement à ceux meſme qui ont</l>
            <l>
                <lb/> eu le plus d’inclination pour le ſeruice de ce grand ton¬</l>
            <l>
                <lb/>deur, lors qui l’ont creu entierement dans nos intereſts,</l>
            <l>
                <lb/>afin que les plus coiffez de ſes fauſſes careſſes ſoient deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>mais deſabuſez de ces coups de chapeau dont il charme les</l>
            <l>
                <lb/>plus foib les en paſſant par les ruës.</l>
            <l>
                <lb/>Cer Orareur dit dans le commencement de ſon ounrage,</l>
            <l>
                <lb/>que l’on peut ſe rendre criminel enuers Dieu pour ſe faire</l>
            <l>
                <lb/>auſſi bien que pour trop parler; c’eſt vne remarque formel¬</l>
            <l>
                <lb/>lement concre luy- meſme: Car il ſeroit bien moins inno¬</l>
            <l>
                <lb/>ent s’il eut crié ces iours paſſez dans le Palais contre le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>linal Mazarin, s’il eut repreſenté au Parlement les deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>resgue ſa mauuaiſe conduire cauſent en France, &amp; s’il eu</l>
            <l>
                <lb/>moneré les diuers partis que la haine que les pouples one</l>
            <l>
                <lb/>ur ce Eſtranger, forme par tous les coins du Royaumes</l>
            <l>
                <lb/>’et paas diſ-je eſté ſi coupable-enuers les peples &amp; ſa</l>
            <l>
                <lb/>trie, s’l ſe fut contenté de proteger tacite me nt leCardi¬</l>
            <l>
                <lb/>l M aarin, &amp; n’en eut pas donné connoiſſances à toutle</l>
            <l>
                <lb/>de par la publique declaratiop qu’il en fait dans ſon li¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>belle, voulane faire paſſer pour perturbateurs du repos pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blic, ceux qui veulene eſftouffer la ſource des troubles d</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; ainſi il s’eſt rendu criminel pour ne pas aſſes</l>
            <l>
                <lb/>parler contre les deſordres de France, ainûi il s’eſt readu</l>
            <l>
                <lb/>coupable pout auoit crop parlé ea faueur de celuy qui en</l>
            <l>
                <lb/>eſt la cauſe, ſçauoir Maarns.</l>
            <l>
                <lb/> Ce biea intentionné dis en ſuite, que cerx qui crient</l>
            <l>
                <lb/>eontre le Mazsrin ſont quelques ſeditieux qui ne eenden</l>
            <l>
                <lb/>qu’à la ruine dela Monarchie &amp;de la ville de Paris.Conmme</l>
            <l>
                <lb/>ſi ceux qui veulent appaiſer les deſor dres &amp; les diuers partis</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe forment dans le R oyaume, veulent par ce rmoyen y</l>
            <l>
                <lb/>iecuer la guerre comme ſi ceux qui demandent la paix afia</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir ſibereé de nous faire porter du pain, deſirent la per¬</l>
            <l>
                <lb/>te de Pasis, &amp; comne ſi nous ne ſçauons pas qu’il n’y a que</l>
            <l>
                <lb/>a druiſion, la guerre, &amp; la famine qui cauſent la ruïne &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>perre du Monarque, &amp; qu’au conrraire la bonne vnion,</l>
            <l>
                <lb/>la paix, la tenquillié &amp; l’abondance des viures le font ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uetaiement ſunſiſter dans ſon Royaume. Ce n’eſt que le</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre qui cauſe tout ce qui s’oppoſe à vn bon gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>menent : ce n’eſt que contre luy qu’on prend les armes : ee</l>
            <l>
                <lb/>u’eft qu’à ſon occaſion que la diuiſion eſt en France, ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>que luy qui a allumeé la guerre à Bourdeaux, Prouence, Nor¬</l>
            <l>
                <lb/>mandie, Bourgogne, Champagne, Picardie, &amp; enfin dans</l>
            <l>
                <lb/>Paris meſme: ce n’eſt que luy qui a tuiné entieremene tous</l>
            <l>
                <lb/>ces lieux, &amp; ce n’eſt que luy qui a donné temps aux ennemis</l>
            <l>
                <lb/>d’entrer uſques au milieu du Royaume : Pourquoy dome ne</l>
            <l>
                <lb/>crierons nous pas, poinmt de MaZari ? puiſque pour mertte</l>
            <l>
                <lb/>bien- toſt fin à rous nos maux il ne faut que voir la ſienne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aini nous deuons la deſirer pour ſouhaitter le repos à noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Monarque, &amp; nous deuons deteſter la conduite de tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui patlent à la Reine, &amp; ne luy font pas cognoiſtre Ia ne¬</l>
            <l>
                <lb/>oeſſité qu’il y a de chaſfer le MaZarin.</l>
            <l>
                <lb/>L’Autheur de ce aleaire Aduereiſſemse ne pourſuit pas</l>
            <l>
                <lb/>mal ſon diſcours, diſant qu’il ſupplie les vrais gens d hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur de s’appliquer ſinceremenc ſur les affaires preſentes, à</l>
            <l>
                <lb/>iſtinguer le vray d’auec le faux, &amp; ſuiure es verita bles u¬</l>
            <l>
                <lb/>raietes qu doiuent auois les fidels ſubiets du Roye Mais il</l>
            <l>
                <lb/>ſerotj</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ſeroſt bien perſuaſif, s’il pouuoit me faire croire par ſes</l>
            <l>
                <lb/>be aux eſcrits, que les vrais ſubiets du Roy ſont rebelles à ſa</l>
            <l>
                <lb/>Maieſté, quand-ils deſirent la conſeruation de ſon Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; qu’ils ſont fidels quand ils ſe iettent du coſte de celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui en eſt le deſtructeur. Le Cardinal Mazarin déchire la</l>
            <l>
                <lb/>France, la fait déchirer par les ennemis de l’Eſtat, il ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>contente pas d’y entretenir vne guerre eftrangere, il y e</l>
            <l>
                <lb/>ſuſcite vne inteſtine;s’il n’eſtoirt pas en France tous ces maux</l>
            <l>
                <lb/>euſſent pris fin dans ſon eſloignement: Iugez de là ſi celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui veut conſeruer l’auteur de la perte de noſtre Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>chie, eſt meilleur ſubies du Roy que ceux qui ne veulent</l>
            <l>
                <lb/> paoint de aZan.</l>
            <l>
                <lb/> Pouar rendre odieux ceux qui erient contre le Mazarin, il</l>
            <l>
                <lb/>prend vn pretexte auſſi impertinent que malicieux, quand il</l>
            <l>
                <lb/>dit que ces Meſſieurs. n’ont fait tant de bruit que pour faire¬</l>
            <l>
                <lb/>ſorcir les Princes du Chaſteau de Vincennes pour ſe venger</l>
            <l>
                <lb/>des feux de ioye qu’on a fait de leut detention. Il ne fe con¬</l>
            <l>
                <lb/>tente pas de maintenir l’ennemy commun en France, il veut</l>
            <l>
                <lb/> faire croire à ces Princes que tout Paris s’eſt reſioüy &amp; a fais</l>
            <l>
                <lb/>des feux de ioye de leur empriſonement, afin qu’à leur ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>tie il les obligeaſt de s’en venger, s’ilsne ſçauoient bien qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’y a eu que ceux que le Cardinal aoit payez qui ayent fais</l>
            <l>
                <lb/>ces extrauagances; &amp; çela eſt ſi conſtant, qu’l n’y a bon</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeois qui ne donn le demanti à celuy qui fouſtiendra</l>
            <l>
                <lb/>le coneraie.</l>
            <l>
                <lb/>Outre ce il voudroit bien encore nous fire croire qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſte que ces Princes ſoient en priſon, mais nous nme croirons.</l>
            <l>
                <lb/>iamais cela, qu’il ne nous ait pluſtot perfuadé, que pour no¬</l>
            <l>
                <lb/>tre ſoulagement il faut introduire la guerre dans le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>e, que pour fſoulage les peuples il faut ruiner eoutes les</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces, piller les maſons &amp; prophaner les Autels :-Enfin</l>
            <l>
                <lb/>ous ne nous imaginerons iamais que leu detention ſois</l>
            <l>
                <lb/>faice ien à propos, que ce bon Rhetoricien ne nous ait fait</l>
            <l>
                <lb/>croites qu’il eft iuſte que les onneis ſoienr entrez dans le</l>
            <l>
                <lb/>aer du Royauae pouraffamer Paris, qu’il eſt uſte que le</l>
            <l>
                <lb/>ſng Royal ſoit ſacrifié à la cruaute d’vn eſtranger, &amp; à laſa¬</l>
            <l>
                <lb/>risfation d’une çabale tyranaique: aon, non, puiſque tou¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>tes les ſuites de cet empriſonnement ſontſi dormageablesà</l>
            <l>
                <lb/>PEſtar &amp; à la tranquilſlité du Royaume, il n’eſt pas iuſte que</l>
            <l>
                <lb/>certe detention ſc ſoit faire contre coutes lesloix du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, pour donner lieu au Cardinal Mazarin de ſe ſaouler du</l>
            <l>
                <lb/>ſang du peuple, pour luy donner moyen d’eſtablir ſa tyran¬</l>
            <l>
                <lb/>nie abſoluë en France, &amp; pour entretenir la diuiſion dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume; mais il eſt cres-iuſte que la tranquillité y ſoit,</l>
            <l>
                <lb/>que l’vnion pour le ſeruice du Roy s’y maintienne, que la</l>
            <l>
                <lb/>paix generale ſe faſe, que le peuple ſoit ſoulagé́, &amp; que les</l>
            <l>
                <lb/>Princes ſortent, puiſque la Paix &amp; l’vnion ſont indaſſoluble¬</l>
            <l>
                <lb/>ment attaché́es à leur liberté.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt mal à propos que cet Autheur veut mettre l’eſtime</l>
            <l>
                <lb/>que tout le monde doit faire de Monſeigneur le Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans en compromis, nous ſcçauons fort bien q’à moins d’¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ingratitude qui n’auroit point d’exemple, on ne peut</l>
            <l>
                <lb/>douter des bonnes intentions de ſon Alteſſe Royale pour le</l>
            <l>
                <lb/>bie de la France, &amp; nous ſçauons les attachemens auec leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>guels elle a voulu procurer vne bonne paix aux Bourdelois,</l>
            <l>
                <lb/>mais nous n’ignorons pas auſfi que le Catrdinal Mazarin ne</l>
            <l>
                <lb/>l’empeſche d’executer ſes bons deſſeins, par les cruautez</l>
            <l>
                <lb/>qu’il exerce contre ces Meſſieuors dans le meſme teps qu’il</l>
            <l>
                <lb/>leur fait parler d’accommodement, qui ſe mocquant effron¬</l>
            <l>
                <lb/>tement des volontez du Roy ne ſuit que ſon caprice, qui l’a</l>
            <l>
                <lb/>porté à vne violance dans la mort du Gouuerneur de Vaires</l>
            <l>
                <lb/>qui ne merite point de remiſſion, &amp; ce d’autant mieux qu’il</l>
            <l>
                <lb/>l’a fait pendre, non ſeulement eontre toute ſorte de raiſon</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de loix, mais encore contre la volonté de ſa Majeſté, qui</l>
            <l>
                <lb/>auoit accordé la grace de ce mal- heureux aux prieres de</l>
            <l>
                <lb/>Mademoiſelle auſſi miſeticordieuſe que iuſte, puis qu’ell6</l>
            <l>
                <lb/>ſuit les veſtiges de Monſeigneut le Due d’Orleans ſon pere,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne permet pas vne iniuſtice ſans la punir, quand on luy</l>
            <l>
                <lb/>donne connoiſſance de ce qui ſe fait mal à propos.</l>
            <l>
                <lb/>La raiſon pour laquelle cet Orateur dit qu’on crie contre</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal, eſt auſſi honteuſe à la France qu’eſloignée de</l>
            <l>
                <lb/>la penſée de tous les gens de bien, &amp; auſſi fauſſe que perni¬</l>
            <l>
                <lb/>cieuſe, afin dit-il, que le Cardinal ne tamene pas le Roy</l>
            <l>
                <lb/>qu’il tient à deux cens lieuës de Paris, concre lequel il fau¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>droit oppoſer vne puiſſante arḿe, puiſque le Mlniſtre y</l>
            <l>
                <lb/>eſt maiſtre d’vne fort conſiderable; n’eſt-il pas honteux de</l>
            <l>
                <lb/>dire que le Cardinal ſoit le Maiſtre du Roy, &amp; que ſa Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>lé ne puiſſe rien ſi le Mazarin ne le veut ? n’eſt il pas eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>geque nous n’ayons point de Roy, mais qu’vn eſtrcanger le</l>
            <l>
                <lb/>tienne en ſa diſpoſitiont n’eſt ce pas eſtre pernicieux, que</l>
            <l>
                <lb/>le Roy n’agiſſe plus, mais que ce ſoit Monſieur Mazarin Ce</l>
            <l>
                <lb/>’eſt donc pas à tord qu’on luy doit atrribuer cette bonne</l>
            <l>
                <lb/>police qu’on pratique en France, peut-on ſoufftir qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>ettanger ſe ſoie ſeul rendu maiſtre du Roy, de la Reyne &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de tous les armées, qu’il n’ait point meſme d’autre conſeil</l>
            <l>
                <lb/>aiuec luy que ſa ſeule vengeance, tant il apprehendoit qu’on</l>
            <l>
                <lb/>ne luy eû̂t pas permis toutes les extortions qu’il fait ſur les</l>
            <l>
                <lb/>ſubiets du Roy:? N’eſtoit-il pas bien à propos qu’on laiſſaſt</l>
            <l>
                <lb/>entrer les ennemis en Francepoury prendre des villes d’vn</l>
            <l>
                <lb/>coſté, cependant que le Miniſtr fait la guerre aux ſubjets</l>
            <l>
                <lb/>du Roy &amp; rauage le Royaume d’vn autre? N’eſt-ce pas vne</l>
            <l>
                <lb/>bonne police? N’eſt-ce pas vne bonne conduite? Enfin ne</l>
            <l>
                <lb/>doit-on pas approuuer vn tel Miniſteriat? &amp; n’a-on pas vn</l>
            <l>
                <lb/>grand tort de crier point de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin nous n’auons iamais eu le deſſein, comme dit l’Au¬</l>
            <l>
                <lb/>theur de ce beau libelle, de deſ vnir ceux qui peuuent s’op¬</l>
            <l>
                <lb/>poſer à nos volontez, mais nous taſchons d’vnir les diuiſez,</l>
            <l>
                <lb/>de décrediter les Mazarins, &amp; de releuer la fotce des bons</l>
            <l>
                <lb/>ſeruiteurs du Roy: nous aimons la Monarchie, nous haiſſons</l>
            <l>
                <lb/> les diuiſions dans le Royaume, nous deſirons le repos dans</l>
            <l>
                <lb/> la France, nous ſouhairtons que tout le monde rende les</l>
            <l>
                <lb/> deuoirs vnanimement &amp; chacun en particulier à noſtre jeu¬</l>
            <l>
                <lb/> ne Monarque; nous deſirons qu’il regne ſouuerainement</l>
            <l>
                <lb/>i &amp; heureuſement; nous demandons la Paix generale, l’v¬</l>
            <l>
                <lb/> nion des Princes du ſang Royal dans le ſeruice de leur Roy,</l>
            <l>
                <lb/> la concor de dans l’Eſtat, &amp; ainſi par neceſſité nous ne vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lons pont ade Maari.</l>
            <l>
                <lb/>Nous faiſons la meſme priere aux Bourgeois de Paris</l>
            <l>
                <lb/>que leur fait cet Orateur, nous les ſupplions d’eſtre toûjour</l>
            <l>
                <lb/> ns Fran çois, idelles à noſtre Roy, deſireux de l’aduanca¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de ſes ineereſts &amp; de la gloire de ſa Couronne: Eu outrê</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>nous prions ſe Parlement de faire cormmandement au Car.</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin de nous ramener promptement le Roy, de</l>
            <l>
                <lb/>l’empeſcher de ruiner ſon Royaume, de donner remede aux</l>
            <l>
                <lb/>deſordres de la France, d’arreſter le cours des dommages</l>
            <l>
                <lb/>que l’ennemy fait dans la Champagne: Nous ſupplions toos</l>
            <l>
                <lb/>les bons François de prier Dieu pour le Roy &amp; toute la mai¬</l>
            <l>
                <lb/> ſon Royale, qu’il luy plaiſe nous deliurer de la eyrannis</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangere, de guarantir le Royaume de la vengeance da</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre, de faire regner la Iuſtice aſſoupie depuis quelque</l>
            <l>
                <lb/>temps, de nous donner vne bonne tsanquillité dans la Fra¬</l>
            <l>
                <lb/> ce, &amp; par conſequent poit de Maari.</l>
            <l>
                <lb/>lh¬¬</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
