<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1491_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Généreux (les) sentiments du véritable François
                    sur la conférence et paix de Ruel, avec exhortation à tous bons François de ne
                    point poser les armes que le cardinal Mazarin ne soit mort, ou hors du royaume,
                    conformément à l'arrêt du 8 janvier 1649.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://books.google.fr/books?id=J1pCAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Généreux (les) sentiments du véritable François sur la
                        conférence et paix de Ruel, avec exhortation à tous bons François de ne
                        point poser les armes que le cardinal Mazarin ne soit mort, ou hors du
                        royaume, conformément à l'arrêt du 8 janvier 1649.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50066"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>L</l>
                <l>
                    <lb/>LES</l>
                <l>
                    <lb/> ENEREVX</l>
                <l>
                    <lb/>S TIpNS</l>
                <l>
                    <lb/>DV VERITABL</l>
                <l>
                    <lb/>FRANo1S</l>
                <l>
                    <lb/>SVRLA CONFERENCE</l>
                <l>
                    <lb/> ’ pe iv a</l>
                <l>
                    <lb/>aeie</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>. </l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>a</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>31</l>
                <l>
                    <lb/>AAâAâe</l>
                <l>
                    <lb/>7r r </l>
                <l>
                    <lb/>LES GENEREVSENTIME NS</l>
                <l>
                    <lb/> veritale Franſois, ſur la Conference </l>
                <l>
                    <lb/>Paie de Ruel: Auecechortation à tous bon</l>
                <l>
                    <lb/>rauis, de ne point poſer les ames, que l</l>
                <l>
                    <lb/>Cardnal Mazarin ne ſoit mort, oau horsd.</l>
                <l>
                    <lb/>Royaame conformémẽs àl’ Arreſft du Ianaier:</l>
                <l>
                    <lb/>l Fmuais A Paniſfiens, qui aue iaſque.</l>
                <l>
                    <lb/>Feireie eieree leni</l>
                <l>
                    <lb/>RQa C e ea ſait pour amſiu ſiroui poſe t.</l>
                <l>
                    <lb/>rneus vous y reendenplu, Fau il gu</l>
                <l>
                    <lb/>eu n ter ene lnnednnſouenn enr erer</l>
                <l>
                    <lb/>leeene ee pmaunune vuinereperi ſre ou vo nen</l>
                <l>
                    <lb/>parl aſieu lardiſou lE’onroua ſu i ſronnous niou</l>
                <l>
                    <lb/>DaPnemle &amp;rpdu ſanelne queleiree</l>
                <l>
                    <lb/>nliſle neaouine onen ui le dio de le pan net</l>
                <l>
                    <lb/> oelſnal elnunei ru nunu nminue ie ſe iepeee</l>
                <l>
                    <lb/>pouvoirmiaua teme de nouainepeirio.</l>
                <l>
                    <lb/>plane lmnoe leupleulenr e nilu ’pinn muee</l>
                <l>
                    <lb/>el le eſdt n eoet daeuPluis, ui ſil ue er e</l>
                <l>
                    <lb/>re eonfauadlerutiuda n un e eor en on norue</l>
                <l>
                    <lb/>ndlsſiau oeoeieacCnruune eie lſde oe re</l>
                <l>
                    <lb/> pou ooupet les plm lare- teaes de no deſeſeus</l>
                <l>
                    <lb/>eru neout eles deiaiea quepout ueirelee¬</l>
                <l>
                    <lb/>te e r e euſeu n dlene rer ſ e o nunrie</l>
                <l>
                    <lb/>rdailoala u duneuen lſ ere in o on oue</l>
                <l>
                    <lb/>Se lQulaione ie ienirildies oure li i els</l>
                <l>
                    <lb/>eu ſeounour dena r ilennen eo dieſnnre</l>
                <l>
                    <lb/>npe, oius qaus agrennla fatuiue, ſuee lnuou</l>
                <l>
                    <lb/>A ii</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>’a ous ſommes rendus,apres auoir fait rerentir ſi hau le</l>
                <l>
                    <lb/>les dernonnnens u donuere poun en ne nle</l>
                <l>
                    <lb/>Sues ley an de coe &amp;e de eonſanee que pour nmor de</l>
                <l>
                    <lb/>pat apea unt de laſehee &amp; de ſoiolere auons nous</l>
                <l>
                    <lb/>ue nuous le ions unn rael poureil ut punr neut en</l>
                <l>
                    <lb/>e ne e nſle ſpnles uan de enie u e le enn en</l>
                <l>
                    <lb/>aroſte bounsre qus d’a nſn un e e i e ruo</l>
                <l>
                    <lb/>Soſe enoe le qui’ r ed rompue oi onn dl d ie ee</l>
                <l>
                    <lb/>e oeeune e eil e oo ie le eenre en ne e!</l>
                <l>
                    <lb/>eeinie eunelenonus que aui i len uer piun i e e en, ue</l>
                <l>
                    <lb/>ire oe lene d eoene ieon ie ce di e on u ne e</l>
                <l>
                    <lb/>E puaes neenre auiounr ce grpamdroole deou eour qui ſe’eo en</l>
                <l>
                    <lb/>e ei e le eonue ſi ouſiaore qunl a d ſinu l uroen eun ſee.</l>
                <l>
                    <lb/>E e leſi enalunſoe oen daeeueinue l oe o en e ſne</l>
                <l>
                    <lb/>ene el onunene us aneou olun diue ue i e peoune n o renue</l>
                <l>
                    <lb/>l es le ene onenie ooeiliue Ceoleuei in ne cenr</l>
                <l>
                    <lb/>oia, apres</l>
                <l>
                    <lb/>eie e de ſeouaieoue ſe es eue ponn ſine dn re l npee</l>
                <l>
                    <lb/> e e one i ſou ſl poupurdauni aun ie e e in e deer</l>
                <l>
                    <lb/>e parelle,</l>
                <l>
                    <lb/>e ein i deler dluns lnonaoe’nurea cons u qu ru peiel enen nole</l>
                <l>
                    <lb/>ie pee fluans q on ruſai rt pnder pou ſe oeeo e e ſ ne</l>
                <l>
                    <lb/>et, que</l>
                <l>
                    <lb/>’i eie ne l lnoelul e u oudle danr yeane nnenre e en ne</l>
                <l>
                    <lb/>pe ee en un ons uaerde dols pun lſdedle quie oune e lie</l>
                <l>
                    <lb/>Eee eneſlediea ni di eile eon eioeirnu eurue re on oelene</l>
                <l>
                    <lb/>aymer des</l>
                <l>
                    <lb/>ae uenene e ue neinenoe ſrnaeus enr denn eoener</l>
                <l>
                    <lb/>eiedi e onli unien o ole oiy e eiepfos e uoue re nenine</l>
                <l>
                    <lb/>des peits, i!l</l>
                <l>
                    <lb/>pdieie ene eoeleſoe eon dſlne dlroin punee pe rn ene</l>
                <l>
                    <lb/>e eſe erne oin le euriaue eenauie ereler elite</l>
                <l>
                    <lb/>ſe aſe</l>
                <l>
                    <lb/>eieiet e eoniue eirnuns e reronere nen enrnnrpne</l>
                <l>
                    <lb/>E eeis l eneinon ooneu anue eeis euneile ne r e t ſe</l>
                <l>
                    <lb/>e e ae le ole e l Ceaio roneeun rone eene</l>
                <l>
                    <lb/>ee dourne e l e lrnenr , eu nmai i ue de lene n e e e</l>
                <l>
                    <lb/>e ue eneou n doe ir eare ere ue nune e lnue</l>
                <l>
                    <lb/>e ru oen ſer onne leaenſdin i iene un oe n onpnnr</l>
                <l>
                    <lb/>eeune ſlieis lanediouomnenre pe nrue enenreaſe</l>
                <l>
                    <lb/>ron oou pas deſa qu’on ſait uenat de nounſ t,</l>
                <l>
                    <lb/>d’Alemagne</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>ne de So, on aaehepe l beau dnien</l>
                <l>
                    <lb/>erpne rne eon eie li nueren en e nre</l>
                <l>
                    <lb/>ereſlnenaeueniure l es is ene e ne oee</l>
                <l>
                    <lb/>Eenmeſ e un ſeeſele ie e ene e ſenein</l>
                <l>
                    <lb/>enuſleeueaieere nue uoe le nenenieie</l>
                <l>
                    <lb/>e oeue ee ode ſeonreir nn eoure lnioeu ile!</l>
                <l>
                    <lb/>raienouenieu noain e lſieſe ſlinne line</l>
                <l>
                    <lb/>rleeree ei eunſee</l>
                <l>
                    <lb/>qleſeneeereoe ſeniroe e ee ee¬</l>
                <l>
                    <lb/>eneneinins eoue e rnure len uienueſlnpe</l>
                <l>
                    <lb/>eeoen euree ieureneneureſeie</l>
                <l>
                    <lb/>elue elnon n neneon ruor len rnen on ſe eunr</l>
                <l>
                    <lb/>etenue aieieeeiſoui ieiei rme ne</l>
                <l>
                    <lb/>ree e aeae epeneneue uenue lns</l>
                <l>
                    <lb/>ede one nodiee inodene eneie ee</l>
                <l>
                    <lb/>S ene i e ereeou iere onenoe eeni</l>
                <l>
                    <lb/>eeunr neneeel elſeſere duene eundane</l>
                <l>
                    <lb/>Cerereelielernereeree</l>
                <l>
                    <lb/>dee ee eereeaieireir oen loeieienie</l>
                <l>
                    <lb/>eet ſen eiieepieuſru lſe leeeeniee</l>
                <l>
                    <lb/>eeeneee eedeuile en- enreue</l>
                <l>
                    <lb/>eſe re eerederiliere ele oue le ee</l>
                <l>
                    <lb/>leeeareun eſi deiene oteeone e in</l>
                <l>
                    <lb/>S el eemni e e e ie ueiſieoee</l>
                <l>
                    <lb/>Eeeremueoneine e lne enueoiei</l>
                <l>
                    <lb/>eſeiee ere eſen re er i eiue</l>
                <l>
                    <lb/>’lſeree nileien de ene een ſe lueie</l>
                <l>
                    <lb/>lei leeue e in ne eieſuie</l>
                <l>
                    <lb/>deneeſee e ſe reo ei nuair e</l>
                <l>
                    <lb/>peueereeiſre prerel uoe i eee</l>
                <l>
                    <lb/>Eouereemne eeereienerei ſe le ine</l>
                <l>
                    <lb/>’eee e re e lepe unei ee leee</l>
                <l>
                    <lb/>Enene ſe e egpune ui ene e niſle</l>
                <l>
                    <lb/>ltene’eoue oeee one ee oierne ele</l>
                <l>
                    <lb/>i e puailen rl n oien el, ſen r ereon dee</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>Roy: diſpoſer de tous les Gouuernemens, de tous les Bene.</l>
                <l>
                    <lb/>iees, de toutes les Finauceu, de tates les Charges &amp; s,</l>
                <l>
                    <lb/>gnitez du Royaume Verroas- nous eouſiouts ſes Emiſaises¬</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; Saellites, des Coſaires publies. poreure derooue de</l>
                <l>
                    <lb/>contraintes du Conſeil, traifner les plus hohneſtes Bour.</l>
                <l>
                    <lb/>seois vn priſoo. Verrons-nous touſiours des Fuſolers, ou</l>
                <l>
                    <lb/>pluſtoſt des Demons inearnez, picooor &amp; rauager touo l¬</l>
                <l>
                    <lb/>Fnancee ous non, chers Compatriotes , brauex Fraincoia;</l>
                <l>
                    <lb/>4eer ux P’ariſieus, vous auez eiop more de coou pour</l>
                <l>
                    <lb/>Ie ſoufftir, vous aymez mieux mounir les ames a la main,</l>
                <l>
                    <lb/>que de ſuruiure à ant de honte &amp; de miſeres. Mais pour¬</l>
                <l>
                    <lb/>vy ourit? Que n’alles-vous pluſtoſt donoet la mort à c6</l>
                <l>
                    <lb/>perfide Miniſtre qui medite vofte perte ? Qui el eo qu?</l>
                <l>
                    <lb/>Oua peur emoeſchar? N’auen vooapas vn Prinee du fang</l>
                <l>
                    <lb/>oyal v Due de eauſort, &amp; ant d’aumes ocelleGue</l>
                <l>
                    <lb/>auec vne puiſſante Armée, capable de faire trembler &amp; de</l>
                <l>
                    <lb/>conque ir meſme l’Empire Otaman A quoy tient-il done,</l>
                <l>
                    <lb/>ue lous n ale l’imaoleat dA la luioe diuioo &amp; luumaine,</l>
                <l>
                    <lb/>que vous n’alliez à voftra as ptor la érreue he, ¬</l>
                <l>
                    <lb/>Enemis, &amp; donaes la cpaſſe a ous o Poiuli iles</l>
                <l>
                    <lb/>aua qui violnn iuſques danoo lieux ſacrez ,qui bouſlenme</l>
                <l>
                    <lb/>quipillente ſaccageat vouCanpagoes lls oeiuouu</l>
                <l>
                    <lb/>dede piedſnes daſonope aehep pariouou</l>
                <l>
                    <lb/>i que la ſeole eſgermee ds binnae nntmao ueus</l>
                <l>
                    <lb/>bare npla eloie de vuirere , a ereu daua rue er</l>
                <l>
                    <lb/>oila quis’e vons chareeu de vos deſpule Ser du</l>
                <l>
                    <lb/>une roupe de voleus ape sn emei Paies n etnee, </l>
                <l>
                    <lb/>vue vu ’ape pa oſe ſeulomeue ſadre vnooraiai Sate</l>
                <l>
                    <lb/>’esonais ſoudhaaue ooe plnmdbodu ooodnplua</l>
                <l>
                    <lb/> ee dle ſae aene pot e diuer dnſeueni pe oroee</l>
                <l>
                    <lb/>Ve e oeus enſans ſe opneeone doſeloage eeaee</l>
                <l>
                    <lb/>Vos nornureſraiuit ouil euſinu idanouny </l>
                <l>
                    <lb/> pouolas p muuiuoms la eout eoaumirnn deou dairpn</l>
                <l>
                    <lb/>ele luei i en pouua uon deailun luoneuer l li</l>
                <l>
                    <lb/>mande A dos eoumes le pouineeſr le , urpen</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>Eleſeſtel ons en nſerom de mou eon¬</l>
                <l>
                    <lb/>deerern eneie eile pe nu enenele</l>
                <l>
                    <lb/>eree len e polile uie de une oner eee</l>
                <l>
                    <lb/>leene eiereie eede erne ee</l>
                <l>
                    <lb/>eoereieu eienoe enpueiſine</l>
                <l>
                    <lb/>oenepeenelael le euuoeenpue.</l>
                <l>
                    <lb/>peuen r les eli ſs derou u nene lepnune</l>
                <l>
                    <lb/>Seeieſ eue ees uieieneur e:</l>
                <l>
                    <lb/>eon ue deuee ue enen lere neie</l>
                <l>
                    <lb/> eneieneie eenener eeaeſe</l>
                <l>
                    <lb/>deleune rererrerene e deee</l>
                <l>
                    <lb/>drne noees e dlelenreee</l>
                <l>
                    <lb/>Epeleieie ſee reeun peenee</l>
                <l>
                    <lb/>eele reſereoieeenereniene</l>
                <l>
                    <lb/>ee ee eeu e e ea e ree</l>
                <l>
                    <lb/>ee ſeeie deneene ea eeue</l>
                <l>
                    <lb/>leeieie reueue nenene iees</l>
                <l>
                    <lb/>leiueereieoe en eueeeree</l>
                <l>
                    <lb/>nerereireoeteleeiie</l>
                <l>
                    <lb/>EFtue deerFr er pe ſele ereſie</l>
                <l>
                    <lb/>Eeerieieee eſepeie</l>
                <l>
                    <lb/>qoeie eude ene pelue ecenunre</l>
                <l>
                    <lb/>eeneiureneernrelide enateee</l>
                <l>
                    <lb/>eueie eieree</l>
                <l>
                    <lb/>’leie elelile leeieiee</l>
                <l>
                    <lb/>Eeleneeeieaine el nunieiei¬</l>
                <l>
                    <lb/>Ee eure onſ eoreienueie eleine</l>
                <l>
                    <lb/>leiunuiele leu ledeneiereeni</l>
                <l>
                    <lb/>oeleneemel e ſelrue leee</l>
                <l>
                    <lb/>perieieile euerneiereie</l>
                <l>
                    <lb/>e eile ire eeinedeie</l>
                <l>
                    <lb/>erie eioeedereneieee</l>
                <l>
                    <lb/>Eeeneſe e dil e elene enei nerei</l>
                <l>
                    <lb/>pueneoei de elel ene ee e</l>
                <l>
                    <lb/>o e iereileu ene e ieire elrn le ee</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>que partis, que maltotes, &amp; ce qui eſt plus à craindre qu’vne</l>
                <l>
                    <lb/>guerte Ciuile &amp; Eſtrangere tout enſemble. Enfin, nous</l>
                <l>
                    <lb/>n’allons plus voir noâre Prince &amp; noſtre bMaiſtre, nſtre</l>
                <l>
                    <lb/>içuue Monarque, dont la preſence ſeule pouuoit diſfiper</l>
                <l>
                    <lb/>l’amertume de tous nos maux.. Ce traiſtre qui ſe qualifie</l>
                <l>
                    <lb/>Surintendant de ſon education, n’oſant plus retourer dans</l>
                <l>
                    <lb/>Paris, parce queſa conſcience &amp; ſes crimes luy ſont appre¬</l>
                <l>
                    <lb/>hender la fureur d’vn Peuple qu’il a voulu perdre, nous</l>
                <l>
                    <lb/>le-va rauir pour iamas,&amp; auec luy tout noſue bon-heur,</l>
                <l>
                    <lb/>toue noſtre conſſation, tour noftre Commercet &amp; par¬</l>
                <l>
                    <lb/>t nous voila ſur le point le pluas inporrant ou aà̀ no¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſre ſelicité, ou à noſtre mal-heur. Voy donc, François;</l>
                <l>
                    <lb/>Voy donc, Pariſien, ce que tu as à faire, pendant que tul</l>
                <l>
                    <lb/>a le temps, pendant que tu es ſous les armes, peqant</l>
                <l>
                    <lb/>que tu es le pluas fort ne difere point à prendr vne bonne</l>
                <l>
                    <lb/>reſolution qui mette fin à tous tes maux; de peur que ſi tu</l>
                <l>
                    <lb/>relaſches, u ne retombes dans de plus grands. La recheure!</l>
                <l>
                    <lb/>et plus à craindce que la maladi. Quand il t’en couſteroit</l>
                <l>
                    <lb/> peu de ſang, quand il t’ea coufteroix meſme la vic, peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>R ouupluis haureuſenent &amp; pus glatieuſementqu’en</l>
                <l>
                    <lb/>défendane to Prince, ta Parrie, ta Famille, tes Autels, tes</l>
                <l>
                    <lb/>Enfans, tcs biens, &amp; tes fortunee?</l>
                <l>
                    <lb/>. ..</l>
                <l>
                    <lb/>2:!</l>
                <l>
                    <lb/> 2</l>
                <l>
                    <lb/> r1.</l>
                <pb n="9"/>
                <pb n="10"/>
                <l>
                    <lb/>que partis, que maltotes, &amp; ce qui eſt plus à craindre qu’vne</l>
                <l>
                    <lb/>guerte Ciuile &amp; Eſtrangere tout enſemble. Enfin, nous</l>
                <l>
                    <lb/>’allons plus voir noâre Prince &amp; noſtre bMaiſtre, noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>une Monarquee, dont la preſence ſeule pouuoit diſfiper</l>
                <l>
                    <lb/>l’amertume de tous nos maux.. Ce traiſtre qui ſe qualifie</l>
                <l>
                    <lb/>Surintendant de ſon education, n’oſant plus retourner dans</l>
                <l>
                    <lb/>Paris, parce queſa conſcience &amp; ſes crimes luy ſont appre¬</l>
                <l>
                    <lb/>hender la fureur d’vn Peuple qu’il a voulu perdre, nous</l>
                <l>
                    <lb/>le- va rauir pour iamas, &amp; auec luy tout noſue bon-heur,</l>
                <l>
                    <lb/>toue noſtre conſlation, rour noftre Commercet &amp; par¬</l>
                <l>
                    <lb/> nous voila ſur le point le plus nporrant ou aà̀ no¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſre ſelicité, ou à noſtre mal-heur. Voy donc, François;</l>
                <l>
                    <lb/>Voy donc, Pariſien, ce que tu as à faire, pendant que tul</l>
                <l>
                    <lb/>a le temps, pendant que tu es ſous les armes, penqant</l>
                <l>
                    <lb/>que tu es le plus fort ne difere point à predre vne bonne</l>
                <l>
                    <lb/>reſolution qui mette fin à tous tes maux; de peur que ſi tu</l>
                <l>
                    <lb/>relaſches, u ne retombes dans de plus grands. La recheute</l>
                <l>
                    <lb/>et plus à craindre que la maladi. Quand il t’en couſteroit</l>
                <l>
                    <lb/>u peu de ſang, quaud il t’ea coufteroit meſme la ic, peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>R ouis plus haureuſenent &amp; plus glatieuſementqu’en</l>
                <l>
                    <lb/>défendane to Prince, ta Parie, ta Famille, tes Autels, tes</l>
                <l>
                    <lb/>Enfans, tcs biens, &amp; tes fortunes?</l>
                <l>
                    <lb/>. v:.</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/> 2.</l>
                <pb n="11"/>
                <pb n="12"/>
                <l>
                    <lb/>que partis, que maltotes, &amp; ce qui eſt plus à craindre qu’vne</l>
                <l>
                    <lb/>guerte Ciuile &amp; Eſtrangere tout enſemble. Enfin, nous</l>
                <l>
                    <lb/>’allons plus voir noâre Prince &amp; noſtre Maiſtre, noſûtre</l>
                <l>
                    <lb/>ieune Monarque, doot la preſence ſeule pouuoit diſfiper</l>
                <l>
                    <lb/>l’amertume de tous nos maux.. Ce traiſtre qui ſe qualifie</l>
                <l>
                    <lb/>Surintendant de ſon education, n’oſant plus retourer dans</l>
                <l>
                    <lb/>Paris, parce queſa conſcience &amp; ſes crimes luy ſont appre¬</l>
                <l>
                    <lb/>hender la ſureur d’vn Peuple qu’il a voulu perdre, nous</l>
                <l>
                    <lb/>le va ruir pour iamais, &amp; auet luy tou noſtie bon-heur,</l>
                <l>
                    <lb/>toufe noſtre conſation, tout nftre Commerce &amp; pas¬</l>
                <l>
                    <lb/>tnt nous voila ſur le point le plas hnpotant ou à no¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre ſelicité, ou à noſtre mal-heur. Voy donc, François;</l>
                <l>
                    <lb/>Voy donc, Parifſien, ce que tu as à faire, pendant que tu!</l>
                <l>
                    <lb/>a le temps, pendant que tu es ſous les armes, pendane</l>
                <l>
                    <lb/>que tu es le plas fort, ne differe point à predre vne bodne</l>
                <l>
                    <lb/>reſolution qui mette fin à tous tes maux; de peur que ſi tu</l>
                <l>
                    <lb/>relaſches, u ne retombes dans de plus grands. La recheute!</l>
                <l>
                    <lb/>eût plus à craindre que la maladi. Quand il t’en couſteroit</l>
                <l>
                    <lb/>v peu de ſang, quand il t’on couftoroi meſme la vic, peu¬</l>
                <l>
                    <lb/> moui plu hureuſemen &amp; ps glatieuſeuent,qu’en?</l>
                <l>
                    <lb/>défendane toa Prince, ta Patrie, a Famille, tes Autels, te</l>
                <l>
                    <lb/>Enfans, tes biens, &amp; tes fortunes?</l>
                <l>
                    <lb/> .</l>
                <l>
                    <lb/>..</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <pb n="13"/>
                <l>
                    <lb/>e</l>
                <pb n="14"/>
                <l>
                    <lb/>que partis, que maltotes, &amp; ce qui eſt plus à craindre qu’vne</l>
                <l>
                    <lb/>guerte Ciuile &amp; Eſtrangere tout enſermble. Enfin, nous</l>
                <l>
                    <lb/>n’allons plus voir noâre Prince &amp; noſtre Maiſtre, noſûtre</l>
                <l>
                    <lb/>ieune Monarque, dont la preſence ſeule pouuoit diſfiper</l>
                <l>
                    <lb/>l’amertume de tous nos maux.. Ce traiſtre qui ſe qualifie</l>
                <l>
                    <lb/>Surintendant de ſon education, n’oſant plus retourer dans</l>
                <l>
                    <lb/>Paris, parce que ſa conſcience &amp; ſes crimes luy ſont appre¬</l>
                <l>
                    <lb/>hender la fureur d’vn People qu’il a uoulu perdre, nous</l>
                <l>
                    <lb/>le va rauir pous iamais,&amp; auec luy tou noſte bon-heur,</l>
                <l>
                    <lb/>toue oſtre conſſation, tout noftre Commerce &amp; par¬</l>
                <l>
                    <lb/>tant uous vroila ſur le poinct le pluas inportant ou à no¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre felicité, ou à noſtre mal-heur. Voy donc, François;</l>
                <l>
                    <lb/>Voy donc, Parifien, ce que tu as à faire, pendant que tu!</l>
                <l>
                    <lb/>as le teops, pendant que tu es ſous les armes, pendat</l>
                <l>
                    <lb/>que u es le plus fort, ne differe point à predre vne bodne</l>
                <l>
                    <lb/>reſoltion qui mette fin à tous tes maux; de peur que ſi tu</l>
                <l>
                    <lb/>relaſches, u ne retombes dans de plus grands. La recheute!</l>
                <l>
                    <lb/>eût plus à craindre que la maladi.Quaad il t’en couſteroit</l>
                <l>
                    <lb/>v peu de ſang, quand il t’e couſtoroitr meſme la vie, peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>u mouipluis hereuſenen &amp; plus glaieuſementqu’en</l>
                <l>
                    <lb/>défendane toa Prince, ta Patrie, ta Famille, tes Autels, tes</l>
                <l>
                    <lb/>Enfans, tes biens, &amp; tes forunes?</l>
                <l>
                    <lb/> 1..</l>
                <l>
                    <lb/>;!</l>
                <l>
                    <lb/>..2.</l>
                <l>
                    <lb/>11</l>
                <pb n="15"/>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <pb n="16"/>
                <l>
                    <lb/>que partis, que maltotes, &amp; ce qui eſt plus à craindre qu’vne</l>
                <l>
                    <lb/>guerre Ciuile &amp; Eſtrangere tout enſemble. Enfin, nous</l>
                <l>
                    <lb/>’allons plus Voir neâre Prince &amp; noſtre Maiſtre, noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>içune Monarque, doot la preſence ſeule pouuoit diſfiper</l>
                <l>
                    <lb/>l’amertume de tous nos maux.. Ce traiſtre qui ſe qualifie</l>
                <l>
                    <lb/>urintendant de ſon education, n’oſant plus retourer dans</l>
                <l>
                    <lb/>Paris, parce queſa conſcience &amp; ſes crimes luy font appre¬</l>
                <l>
                    <lb/>hender la fſureur d’vn Peuple qu’il a voulu perdre, nous</l>
                <l>
                    <lb/>le va ruir pour iamais,&amp; auec luy tou noſte bon-heur,</l>
                <l>
                    <lb/>toue noſtre conſoſation, out ntre Commcrce t &amp; par¬</l>
                <l>
                    <lb/>tant nous voila ſur le poinct le plas mporteant ou à no¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre ſeliciteé, ou à noſtre mal-heur. Voy donc, François;</l>
                <l>
                    <lb/>Voy donc,, Pariſien, ce que tu as à faire, pendant que tu!</l>
                <l>
                    <lb/>a le temps, pendant que tu es ſous les armes, penane</l>
                <l>
                    <lb/>que tu es le pls ſort ne differe point à prendre vne bone</l>
                <l>
                    <lb/>reſolution qui mette fin à tous tes maux; de peur que ſi tu</l>
                <l>
                    <lb/>relaſches, nu ne rtetombes dans de plus grands. La recheute:</l>
                <l>
                    <lb/>eſt plus à craindee que la maladi. Quand il t’en couſteroit</l>
                <l>
                    <lb/> peu de ſang, quand il t’ea couſteroit meſme la uic, peu¬.</l>
                <l>
                    <lb/>u moui pluis areuſenene e pluus glaieuſementqu’en</l>
                <l>
                    <lb/>défſendant toa Pcince, ta Patrie, a Famille, tes Autels, tes</l>
                <l>
                    <lb/>Enfans, tes biens, &amp; tes fortunes?</l>
                <l>
                    <lb/>!</l>
                <l>
                    <lb/>. ...</l>
                <l>
                    <lb/>21.</l>
                <l>
                    <lb/> 1</l>
                <pb n="17"/>
                <l>
                    <lb/>I</l>
                <pb n="18"/>
                <l>
                    <lb/>que partis, que maltotes, &amp; ce qui eſt plus à craindre q’vne</l>
                <l>
                    <lb/>guerre Ciuile &amp; Eſtrangere tout enſemble. Enfin, nous</l>
                <l>
                    <lb/>’allons plus Vvoir noâre Prince &amp; noſtre Maiſtre, noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>ieune Monarque, dont la preſence ſenle pouuoit diſfiper</l>
                <l>
                    <lb/>l’amertume de tous nos maux.. Ce traiſtre qui ſe qualifie</l>
                <l>
                    <lb/>Surintendant de ſon education, a’oſant plus retourer dans</l>
                <l>
                    <lb/>Paris, parce queſa conſcience &amp; ſes crimes luy font appre¬</l>
                <l>
                    <lb/>hender la fureur d’vn Peuple qu’il a voulu perdre, nous</l>
                <l>
                    <lb/>le va rauir pour iamais,&amp; auec luy tout noſue bonheur,</l>
                <l>
                    <lb/>toue noſtre eonſſation, tout ntre Commerce &amp; par¬</l>
                <l>
                    <lb/>tnt nous poila ſur le point le plus inpottant ou à no¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre felicité, ou à noſtre mal-heur. oy donc, François;</l>
                <l>
                    <lb/>Voy donc, Parifien, ce que tu as à faire, pendant que tu!</l>
                <l>
                    <lb/>a le teps, pendant que tu es ſous les arnes, pendant</l>
                <l>
                    <lb/>que tu es le pus fort, ne differe point à predre vne bone</l>
                <l>
                    <lb/>reſolution qui mette fin à toustes maux; do peur que ſi tu</l>
                <l>
                    <lb/>relaſches, u ne retombes dans de plus grands. La recheute!</l>
                <l>
                    <lb/>eſt plus à craindre que la maladi. Quaad il t’en couſteroit</l>
                <l>
                    <lb/>vpeu de ſang, quand il t’ couſteroit meſme la vie,peu¬</l>
                <l>
                    <lb/> raouti pluhoureuſeinene &amp; pus glatieuſementiqu’en</l>
                <l>
                    <lb/>défſendau toa Prince, ta Parrie, a Famille, tes Autels, tes</l>
                <l>
                    <lb/>Eufans, tes biens, &amp; tes fortunes?</l>
                <l>
                    <lb/>:.</l>
                <l>
                    <lb/>2</l>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
