<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3654_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Sentiments (les) des princes répondant à la Voix
                    des peuples, en les désabusant de leurs chimères par leurs propres
                    raisonnements.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=0ZlAAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Sentiments (les) des princes répondant à la Voix des
                        peuples, en les désabusant de leurs chimères par leurs propres
                        raisonnements.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>le¬</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>ſ ſauouus a fui</l>
            <l>
                <lb/>daada oa</l>
            <l>
                <lb/> lne idoeell</l>
            <l>
                <lb/>e ee </l>
            <l>
                <lb/>amen</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1ſ</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Ai</l>
            <l>
                <lb/> ldele8</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>Ml</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>RFo</l>
            <l>
                <lb/>eopeu</l>
            <l>
                <lb/>les</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> LES</l>
            <l>
                <lb/>SENTIMENS</l>
            <l>
                <lb/>DES PRINCES.</l>
            <l>
                <lb/>n on ue n e l l eur</l>
            <l>
                <lb/> leurs chimeres par leur propre</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnement </l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>v</l>
            <l>
                <lb/> A PARIS</l>
            <l>
                <lb/> Chez la vefve C Av1</l>
            <l>
                <lb/>uie seie ll i¬</l>
            <l>
                <lb/> . ne. 11.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ſaû</l>
            <l>
                <lb/>atablbilo</l>
            <l>
                <lb/>’, ſ,,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>l lA</l>
            <l>
                <lb/> Ppp e</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>lE</l>
            <l>
                <lb/>ls S</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>lhi</l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <l>
                <lb/>dn&amp;</l>
            <l>
                <lb/>Eluetiu</l>
            <l>
                <lb/>uut</l>
            <l>
                <lb/>en</l>
            <l>
                <lb/>lue eu</l>
            <l>
                <lb/>leirrule</l>
            <l>
                <lb/>leaſddene</l>
            <l>
                <lb/>leudureu</l>
            <l>
                <lb/>lenuinu d</l>
            <l>
                <lb/>leurnrden</l>
            <l>
                <lb/>’oeuineu</l>
            <l>
                <lb/>lefpedſunue</l>
            <l>
                <lb/>leau</l>
            <l>
                <lb/>lerſen onon</l>
            <l>
                <lb/>loſl luedilinr</l>
            <l>
                <lb/>’eouns ode</l>
            <l>
                <lb/>leouue.</l>
            <l>
                <lb/>l eudueel</l>
            <l>
                <lb/>l’tue ret</l>
            <l>
                <lb/>1 ,</l>
            <l>
                <lb/>Prn ſe</l>
            <l>
                <lb/>l s dſ</l>
            <l>
                <lb/>aime</l>
            <l>
                <lb/>leoede</l>
            <l>
                <lb/>l teuelen</l>
            <l>
                <lb/>e pe</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>-,.,</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>AAAaaAaâ:aA.</l>
            <l>
                <lb/>p: p gppqgpgrp p aqoee, i</l>
            <l>
                <lb/>9 o 9 9 99 </l>
            <l>
                <lb/> T e</l>
            <l>
                <lb/> S T </l>
            <l>
                <lb/>4 </l>
            <l>
                <lb/> J</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>O LI I M E IN IS</l>
            <l>
                <lb/>des Princes.</l>
            <l>
                <lb/> -in c</l>
            <l>
                <lb/>A puiſſance ryraunnique des Fauoris ne leur</l>
            <l>
                <lb/> ſera tres-invtile pendant que lesintereſts des</l>
            <l>
                <lb/>Peuples ſeront ioints auec ceux des Piinces</l>
            <l>
                <lb/> du Sang Royal, puiſque par cette bonne in¬</l>
            <l>
                <lb/> telligence qai doit neceſſairement dans vne</l>
            <l>
                <lb/>telle rencontre faire la conformité de leurs</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens pour reüfſir à leur aduantage, l’an¬</l>
            <l>
                <lb/>thoriré que les premiers Miniſtres vſurpent ordinairemouc</l>
            <l>
                <lb/>pour appuyer toutes leurs actions eſt etierenent abatuës no¬</l>
            <l>
                <lb/>amment lorſque la ſinceriré de cette vnion, laiſſant tous les</l>
            <l>
                <lb/>eſprirs dans vne parfaite aſſeurance de la fidelite reciproque</l>
            <l>
                <lb/>de tous ceux du party, leur fait vrnanimement ioindre leure</l>
            <l>
                <lb/>forces pour deſtruire tous les efforts que ces Tyrans font pou</l>
            <l>
                <lb/>agrandiſſement de leur fortune: C’eſt par vae ſemnblable</l>
            <l>
                <lb/>orreſpondance que le Card. Maarin ne ſçauroit éuicer a¬</l>
            <l>
                <lb/>jourd’huy la chute infaillible de la ſienne, ſi la mefiance -que</l>
            <l>
                <lb/>les peuples auront de la conduite des Princes, ne luy donne</l>
            <l>
                <lb/>lieu de la reſtablir, quoy que chancelante, ſur la perte genera¬</l>
            <l>
                <lb/>le de tous enſemble, par a connoiſſance qu’il pourroit auoir</l>
            <l>
                <lb/>de la facilité q’il trouueroit par vne telle ſeparaion d’eſprit,</l>
            <l>
                <lb/>de ſe rendre Maiſtre des vns &amp; des autres, &amp; d’en prendre la</l>
            <l>
                <lb/>vengeance qu’i lear prepare depuis ſi long temps.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu par vn ſoing tout particolier qu’il prend de nous re¬</l>
            <l>
                <lb/>irer de l’abiſme de tant de miſeres, ou eet Eſtranger nous a</l>
            <l>
                <lb/>aal-heureuſement precipitez par ſa mauaiſe conduitte, a de</l>
            <l>
                <lb/>ore diſpole les afaires de e Royaume, que le ſeul aduanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ge des Pcinces peat deſormais faire la felicité des peuples ; car</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>comme tout ainſi que du repos de ceux-ey par l’elloigtnet</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal Mazarin, l’on pretend faire deſpendre lacoul¬ J</l>
            <l>
                <lb/>uation des Princes, il eſt de meſme tres-certain quedelap¬</l>
            <l>
                <lb/> ſperité de leurs armes naiſtra le ſoulagement de toutela Cht¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtiente: Cela ſuppoſé, ie m’eſtonne que les peuples ne eA</l>
            <l>
                <lb/>dient plutoſt à ſuiure aveugleément les ordres des Princes, qe </l>
            <l>
                <lb/>de s’amuſer à former des chimeres dans leurs eſpris, cap</l>
            <l>
                <lb/>bles de renuerſer tous les meilleurs progrez que leur bout </l>
            <l>
                <lb/>conduitrte leur rendroit infaillibles, ſi le ſuccez n’en eloit </l>
            <l>
                <lb/>ticrement travetſe, ou du moins differé par les précautis </l>
            <l>
                <lb/>q’on eſt obligé neceſſairement de prendre pour Ie meuel</l>
            <l>
                <lb/>l’br de tant d’inuentions, que les emiſſaires du C. Ma</l>
            <l>
                <lb/>mettent en vſage, pour deſcrier les intentions de Meſieursles</l>
            <l>
                <lb/>Princes, lors meſme qu’ils agiſſent auec plus de ſinceit́.</l>
            <l>
                <lb/> La populace a touſiours eu cela de mauuais, qu’elle re</l>
            <l>
                <lb/> etre inſtruittc de toutes les raiſons que l’on a de ne point agi</l>
            <l>
                <lb/>elon ſon caprice; ce ſeroit ſans exemple ſi les Princes quio</l>
            <l>
                <lb/>ui rd’hny entrepris la defence de leur liberté, n’eſtoint ſ</l>
            <l>
                <lb/>jets à cett rigueur pour contenter tout le monde, ſans que l</l>
            <l>
                <lb/>plus part puiſſent conſiderer qui ſont les motifs qui lespeu</l>
            <l>
                <lb/>nt ob’iger d’vſer dans cette rencontre d’vne teile modt</l>
            <l>
                <lb/>rion pour le ſalut des peuples, en ne les point precipitant e</l>
            <l>
                <lb/>eſt ly dns quelque mal-heur, d’où toute la polityque ds</l>
            <l>
                <lb/> msne lçauroit apres les retiret; &amp; comme nous voyous</l>
            <l>
                <lb/>continn llement que le peuple n’eſt attaché qu’à ſon propt</l>
            <l>
                <lb/>intcreſt, il ne ſe met point en peinc, que ceux qui le pott¬</l>
            <l>
                <lb/>ent s’.bandonnent à̀ toute ſorte de danger, pourueu qu’on</l>
            <l>
                <lb/> contentc: Du moins deuroit-on conſiderer que ſi Mouſiru</l>
            <l>
                <lb/>e Pjce donne ſon bicn, &amp; expoſe ûi ſouuent ſa vie pour dele¬</l>
            <l>
                <lb/>nterl Fance de ſon plus grand ennemry, qu’ecores et-il, </l>
            <l>
                <lb/>m ſemble iuſte, qu’il differe ſa perte autant qu’il le pou</l>
            <l>
                <lb/>p ſtre touſiours en eſtar de rendre du ſeruice au puhli.</l>
            <l>
                <lb/> Si Monſieur le Prinee eſtoit ſi artaché à ſes propres intereſts,</l>
            <l>
                <lb/>comme ſes ennemls le veulenrt perſuader, &amp; ſi ſon accommo</l>
            <l>
                <lb/>nent eſtoit fait auec le Cardinal Maarin, pourquoy reſu¬</l>
            <l>
                <lb/>froit il tous les iours la carte blanche pour l’obliger à ſe del</l>
            <l>
                <lb/>ſiſter de la pourſuitte qu’il luy fait? Pourquoy fcroit-l an</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <l>
                <lb/>..a</l>
            <l>
                <lb/>edpneo p</l>
            <l>
                <lb/>git-</l>
            <l>
                <lb/>dqila</l>
            <l>
                <lb/>poſeuiroienl</l>
            <l>
                <lb/>ien,ten’e</l>
            <l>
                <lb/>meeſ</l>
            <l>
                <lb/>lqllllsd</l>
            <l>
                <lb/>pAqion</l>
            <l>
                <lb/>’auinu</l>
            <l>
                <lb/>riliel</l>
            <l>
                <lb/>edeeaan</l>
            <l>
                <lb/>Einuu</l>
            <l>
                <lb/>nucil</l>
            <l>
                <lb/>prp¬</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>Auu</l>
            <l>
                <lb/>vial</l>
            <l>
                <lb/>epe e</l>
            <l>
                <lb/>pueaen</l>
            <l>
                <lb/>uduu,</l>
            <l>
                <lb/>P uu</l>
            <l>
                <lb/>u eu</l>
            <l>
                <lb/>uuan</l>
            <l>
                <lb/> pneſn</l>
            <l>
                <lb/>de poei</l>
            <l>
                <lb/>le ueoeu</l>
            <l>
                <lb/> lnn</l>
            <l>
                <lb/>edidern</l>
            <l>
                <lb/>eonen</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>tn e</l>
            <l>
                <lb/>Jde </l>
            <l>
                <lb/>lnurpr</l>
            <l>
                <lb/>Sudili</l>
            <l>
                <lb/>’ni</l>
            <l>
                <lb/>pue tun</l>
            <l>
                <lb/>uqaee</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>dedeſpenea petreteninrune armé́e ſupie Et pourqu</l>
            <l>
                <lb/>sengageroit-il curinuellement pour faire ſubſiſter tant de</l>
            <l>
                <lb/>aond q’ilolanaParis, dans la ſuyenne, &amp; à Eſtampes? à</l>
            <l>
                <lb/>quoy ſeruirienp -araes &amp; les munitioné qu’il achepre tou;</l>
            <l>
                <lb/>les iors, ce n’eſt pas d’auiourd’huy qu’n dit, que ſonacconm</l>
            <l>
                <lb/>odemeut eſt fait, on le publioit hautement auat que le</l>
            <l>
                <lb/>Roy allaſt àSainét Grmain,&amp; l’ou l’a pretendu iuſtifier par le</l>
            <l>
                <lb/>paſſage, qu’on luy auois laiſ libre pour y aller; ſi cela efoit,</l>
            <l>
                <lb/>ie acoispoins qu’il-yait de maxinme de polityque qui puiſſ</l>
            <l>
                <lb/>l’obliger à faire tant de frais, &amp; à s’expoſer à ſe faire tuët à l’ar</l>
            <l>
                <lb/>qué de Saint Denys, copme le moiadre ſoldat de fortune;</l>
            <l>
                <lb/> puis qu’on luy aſſeurequ’il e peut ſe ſauuer que par ’e;</l>
            <l>
                <lb/>palion du Cardinal Maaip,&amp;e par la proectio qu’il don¬</l>
            <l>
                <lb/>aera aux peuplesoynsſi lelacre le peut deſtachȩi e leurs</l>
            <l>
                <lb/>intereſts.</l>
            <l>
                <lb/> Il u’y a perſonne ſi aetachée aux aduantages de la fortunc,</l>
            <l>
                <lb/>ou aur biens de ce npade, qu’il n’ayme beau coup mieux ſa</l>
            <l>
                <lb/>vie que l’acquiſitioa de, out J rre; &amp;cet amour naured</l>
            <l>
                <lb/>u’vn chacun a pour ſoy-meſme„ &amp; pour la conſeruation dc</l>
            <l>
                <lb/>ſo fndiuldu, fait que les plus auares de tous les hommes ne</l>
            <l>
                <lb/>tenlen iamais à leur propre derution pour s’acqueriy des</l>
            <l>
                <lb/>richeſſes, s’ilss’imaginen n’en point jouyr par la cognoiſſance</l>
            <l>
                <lb/>qils unpnt d’vn danges infallible de leur yiey, parce que uſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, à preſent il demore, pe- conſfant, qu’il n’y a pon de ſi</l>
            <l>
                <lb/>Sade poſſeſſion, qu’on e done foe yoloptirs daus vne</l>
            <l>
                <lb/>elle ocaſion pour éuiter vne perte ſi euidente qu cet a¬</l>
            <l>
                <lb/>heur la repreſente à Manfieur le Prince, s’it ſe detaſche des</l>
            <l>
                <lb/>ereſts des Peuplçsi ſon propre aonnement qoit aſſez met¬</l>
            <l>
                <lb/>tè-ouuerca grand Her qg-ypus les fouçaus que l’on</l>
            <l>
                <lb/>peu auai delaſincerié de ſcçand4irte; &amp; routes ſs actions</l>
            <l>
                <lb/>paſſées, ſi on les cpnſidere pay le motif quai Jes a faites entré¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre, font aſſez cognoiſtre que Monſieur le Prince, ayme</l>
            <l>
                <lb/>pluos ſa reputation que tout autre choſe. Sa foy eſt ſit inuiolable</l>
            <l>
                <lb/>quand il la donneroit au derniey de tous les hommes, qu’il n’y</l>
            <l>
                <lb/>a rien qui puiſſe l’obligerà la faucer, &amp; l’on pe peut Ie blalmer</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir le fentiaent ſi contraire à celuy du Mazarin, qu’au¬</l>
            <l>
                <lb/>taut que ce Miniſtre faitgloire de ne tenir rien de ce qu’il pro¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>6 A</l>
            <l>
                <lb/>met, Monſier e Prince l’eecueteligieuſement; la pal</l>
            <l>
                <lb/>tection qu’il donna autres fois à ce ridicule Cardinal, parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’on luy auoit engagé ſoebs pretexte de’ aaintenir l Roya¬</l>
            <l>
                <lb/>te, nous monſtre clairemient que iamais fôoae du monden</l>
            <l>
                <lb/>fit profeſſion d’eſtre ſi efclaue de ſa parole que Monear l</l>
            <l>
                <lb/>Prince; &amp; nous l’ayauit plofieurs fois ſblemnéllement dob</l>
            <l>
                <lb/>pour l’aceompliſſement d’v deſſeih, qui ſelan le ſentine</l>
            <l>
                <lb/>lu Peuple ſe mAet à l’aby de toute ſorte de peril; en le faiut</l>
            <l>
                <lb/>triomnpht e ſes eanemls qu? peutdbutet qu’il ne aoas A</l>
            <l>
                <lb/> tienn2</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt pourquoy le rappbrteuir de la roix du Penplſe¬</l>
            <l>
                <lb/>uainquant par les méſmes raiſons qu’il allegue, l’o ne pen</l>
            <l>
                <lb/>miceux appuyer l’infallbilitées’prormeſſes de M le Prince</l>
            <l>
                <lb/>que pronte la ſoite deiſsh diſeos;ſi celadnom deſquels</l>
            <l>
                <lb/>il parle ont le iugement de peſer auec attention tou ce qu’l</l>
            <l>
                <lb/>leur fait dire;Car apres aioir inuitétout le monde à fairoreſe¬</l>
            <l>
                <lb/>xion ſur la teneur du libelſentitulé l vixu Peuple, &amp;e. Ie</l>
            <l>
                <lb/>me tontentefay de eur àſſréer qe’ifeſtabſolumet aecſſaie</l>
            <l>
                <lb/>d’attendre por le ſdlë d’vn’càcrauepstleace l’denem</l>
            <l>
                <lb/>e toutesces affaires, puis qu il et res-onſât queſi deſfiea</l>
            <l>
                <lb/> Jes Princes forit la Paix, qo’rl y a des puiſſantés raiſons quilesj</l>
            <l>
                <lb/>obligent, eſtant auſſi certain q ’ils ne la eoncluront ianmalsqu</l>
            <l>
                <lb/>I’etluſrondu Atd. Matarin y Ls haux qu’oepu aie</l>
            <l>
                <lb/>qutſes rfneeis e ſſenr pour ſbſtet, &amp; la Cogoiſſince qu’o</l>
            <l>
                <lb/>’a qué plus la Ger duPes pls leampagne ſerrabget</l>
            <l>
                <lb/>ſeron le plus grabd poids qui les fera penchet doed’</l>
            <l>
                <lb/>’acconoderent pour é́ulter vne plué fongue ſlte de deſotdres</l>
            <l>
                <lb/>que la diuiſloin nt’aiſne’uee ſoy, &amp; ho ne ſaubns pas é,</l>
            <l>
                <lb/> Meiſieuts es Printes àrêndéné la jono’des eroupesd</l>
            <l>
                <lb/> Dilee Eôrraine ?aned’ e’urs pour donfer vn cobatqui</l>
            <l>
                <lb/>decidera toutes cfſes fans ſebazader de le perdre par vne</l>
            <l>
                <lb/> tropgrande pr’cipitàtio, lers forces n’eſtant point iaainte</l>
            <l>
                <lb/>nant eſgalles à̀ eceſes es enteris.</l>
            <l>
                <lb/> Olifte beatitoup d’utres piſſates raiſons qué l’onpe</l>
            <l>
                <lb/>afleguer en fadeur de Monſieuir le Pfince, qui peuent l’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ger d’agir auec moins dehatre &amp; plus de retenuë que la fureur</l>
            <l>
                <lb/> d’vn Peuple aueugleé de paffion n’i vobdreit auoir la-pudc</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> teepand</l>
            <l>
                <lb/>J dgrde</l>
            <l>
                <lb/> pqlanne</l>
            <l>
                <lb/> luui ſnp</l>
            <l>
                <lb/>J lmmrdenrne</l>
            <l>
                <lb/>J alnedn</l>
            <l>
                <lb/>l e qe lume</l>
            <l>
                <lb/>J ludole</l>
            <l>
                <lb/>J aupeune</l>
            <l>
                <lb/>l euiu</l>
            <l>
                <lb/>l eau</l>
            <l>
                <lb/>l obuui</l>
            <l>
                <lb/>l ee</l>
            <l>
                <lb/>l uirele</l>
            <l>
                <lb/>lelami</l>
            <l>
                <lb/>l le un</l>
            <l>
                <lb/>l bhuue u</l>
            <l>
                <lb/>l un ais</l>
            <l>
                <lb/>lllrienuu</l>
            <l>
                <lb/>lſenſonin</l>
            <l>
                <lb/>l deuin.</l>
            <l>
                <lb/>l leiipoine</l>
            <l>
                <lb/>l euless</l>
            <l>
                <lb/>l louir.</l>
            <l>
                <lb/>l dlolen</l>
            <l>
                <lb/>J tauanue</l>
            <l>
                <lb/>l l nesqui</l>
            <l>
                <lb/>l doniſe</l>
            <l>
                <lb/>l en</l>
            <l>
                <lb/>l nunomie</l>
            <l>
                <lb/>l leueile</l>
            <l>
                <lb/>l eoalles</l>
            <l>
                <lb/> domei</l>
            <l>
                <lb/>’ee</l>
            <l>
                <lb/>’e e </l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1)</l>
            <l>
                <lb/>1J</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>e de ee grand eros, ſon honneur, ſa gloire, &amp; ſa generoſité</l>
            <l>
                <lb/>l’obllgent d’agir de cette manieres Car, comme tout le monde</l>
            <l>
                <lb/>ſçait, qu’ila commencé &amp; pourſuiuy la Guerre contre le Card.</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin à ſes propres deſpends, il veut auoir l’aduantage de</l>
            <l>
                <lb/>l’acheuer de meſme, &amp; faiſant pour le bien public plus que ia¬</l>
            <l>
                <lb/>uais homme du monde n’a fait, il fera cognoiſtre à toure l’Eu¬</l>
            <l>
                <lb/>rope qu l’ihtereſt particulier ned’t point pouſſé à entnepren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre de dhafſer le Card. Mazarin, puis qu’au lieu de pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>aillions que Monſieur le Prince pouuoit prendre pour doaner</l>
            <l>
                <lb/>ſon conſentement au reſtabliſſement de ce Miniſtre, il y a con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſomné le meilleur de tout ſon bien ; c’eſt vne verite trop con¬</l>
            <l>
                <lb/>auë de tout le monde pour la reuoquer en doute, &amp; perſonue</l>
            <l>
                <lb/>ne peut ignorerque Moſieur le Prince n’ait eſtê le premier à</l>
            <l>
                <lb/>ſe declarer hautement contre le retour de ce Tyran, &amp; ſi le</l>
            <l>
                <lb/>party s’eſt groſſi du depuis, ce n’a eſté qu’apres l’auoir veu cn</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat de le faire reüſſir tout ſeul, ayant dans cette rencontre</l>
            <l>
                <lb/>l’aduantage de pouuoir ſe vanter, que s’il y a beaucoup de per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes qui ayent contribué a l’execution de ce grand deſſein,</l>
            <l>
                <lb/>il eſt celuy qui la projeté, &amp; qui en eſtaut le premier mobile</l>
            <l>
                <lb/>le fera ſortir à vne heureuſe fin, ſoubs les Ordres de Son Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>Royalle qui s’en eſt glorieuſement renduë le chef.</l>
            <l>
                <lb/>Ie n’ay point entrepris derefuter icy toutes les propoſitions</l>
            <l>
                <lb/>de la Voix des Peuples, ſachant bien que leur ſimplicité ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuant ſouffrir de contradiction, ils s’imaginent eſtre trahis,</l>
            <l>
                <lb/>quand les ſentiments des grands n’eſt point conforme au leur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aduoüiant auec eux, que tout ce qu’ils diſent eſt tres-erita¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, puis qu’ils n’ont autre deſſein que de faire connoiſtre à</l>
            <l>
                <lb/>Monfieur le Prince, qu’il ne peut ſe deſtacher des intereſts des</l>
            <l>
                <lb/>Peuples; ny laiſſer ſubſiſter Mazarin ſans ſe perdre: Ie me</l>
            <l>
                <lb/>contenteray de leur faire voir que i’ay ſuffiſamment reſpondu</l>
            <l>
                <lb/>à l’autheur de ce Libelle, en tirant de cette nece ſſité qu’il eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſt pour la conſeruation de Monſieur le Prince, cette conſe¬</l>
            <l>
                <lb/>quence, donc il n’eſt pas ſi fol de faire la Paix, ſans proureur</l>
            <l>
                <lb/>du ſoulagemônt au peuple, &amp; ſans chaſser le Cardinal Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin: Et puis que cette Voix paublique nous aſseure quc la veri¬</l>
            <l>
                <lb/>té de dire, que Monſieur le Prince ne ſcç̧auroit ſe conſeruer au¬</l>
            <l>
                <lb/>¬.,</l>
            <l>
                <lb/>bs</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>trement, eſt ſi connuë de tout le monde, nous pouuons luy</l>
            <l>
                <lb/>reſpondre que ſon Alteſse n’a pas la reputation d’auoir ſipeu</l>
            <l>
                <lb/>d’eſprit, qu’on puiſſe l’aceuſer de ne point cooanoiſtre ce quel</l>
            <l>
                <lb/>les plus ſots d’vne ſi grande populace s’imaginent voir daire¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, pour acheuer neantmoins d’inſtruire ces Badaux de l</l>
            <l>
                <lb/>certitude qu’il y a, que Monſieur le Prince ne pouuoit agirau¬</l>
            <l>
                <lb/> trement qu’il a fait fanserrer, l’onvous donnera les reflxions</l>
            <l>
                <lb/>qui s’acheuent de faire ſur ſa conduitte, depuis le conamenc¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſa guerre contre Mazarin &amp; ſas adherans, inſqu’à pres</l>
            <l>
                <lb/>ſent: Et les plus ignorans pourront connoiſtrë que quoy qué</l>
            <l>
                <lb/>es intentions de Monfieur le Prince ne ſoient poins touſiours</l>
            <l>
                <lb/>connuës &amp; appronuées d’vn chacun, que neantmoins toutes</l>
            <l>
                <lb/>es ations meritent d’eftre reuerées, &amp;non pascenſures.</l>
            <l>
                <lb/> EIN..</l>
            <l>
                <lb/>ana</l>
            <l>
                <lb/>nir¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ao¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>trement, eſt ſi connuë de tout le monde, nus poumns ly</l>
            <l>
                <lb/>reſpondre que ſon Alteſse n’a pas la reputation d’auoir fipe</l>
            <l>
                <lb/>d’eſprit, qu’on puiſſe l’accuſerde ne point connoiſre ce qe</l>
            <l>
                <lb/> les plus ſots d’vne ſi grande populace s’imaginent voir daio¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, pour acheuer neantmoins d’inſtruire ces Badaur de l</l>
            <l>
                <lb/>certitude qu’il y a, que Monſieur le Prince ne pouuoit agir¬</l>
            <l>
                <lb/>trement qu’il a fait ſans erréer, l’on vous donnera les releos</l>
            <l>
                <lb/>qui s’acheuent de faire ſur ſa conduitte, depuis le mn</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſa guerre contre Mazarin &amp; ſas adherans, iaſqu’à pr</l>
            <l>
                <lb/>ſent: Et les plus ignorans pourront connoiſtre que quoy qué</l>
            <l>
                <lb/>les intentions de Monfieur le Prince ne ſoient point toufoun</l>
            <l>
                <lb/>connuës &amp; approuuées d’vn chacun, que neantrmoins touts</l>
            <l>
                <lb/>ſes ations meritent d’eftre reuerées, &amp;non pas cenſurs.</l>
            <l>
                <lb/> FIN..</l>
            <l>
                <lb/>aG</l>
            <l>
                <lb/>ner¬</l>
            <pb n="13"/>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>ement, eſt ſi connuë de tout le monde, nous pomuosly</l>
            <l>
                <lb/>reſpondre que ſon Alteſse n’a pas la repunaion dauoir ipai</l>
            <l>
                <lb/>’eſprit, qu’on puiſſe l’aceuſerſde ne point eoniſhe ceque</l>
            <l>
                <lb/>les plusſots d’ae ſi grnde popuilaee ’mapinemr oir din</l>
            <l>
                <lb/>nt, pour acheuer neantmoinis d’inſtruire ces Radaur de li</l>
            <l>
                <lb/>cerritude qu’il y a, que Monfieur le Pince ne pouuoiagu¬</l>
            <l>
                <lb/>trement qu’il a fait ſaus errer, l’on vous donnera les reîia</l>
            <l>
                <lb/>qui s’acheuent de faire ſur ſa conduite, depuis lecoamt</l>
            <l>
                <lb/>ns de ſa guerre contre Maarn &amp;e ſaus adhenans, inſqapo</l>
            <l>
                <lb/>ſemt , Et les plus iemorane pouront omoiſre q quosqe</l>
            <l>
                <lb/>les inenions de ionseur ſle Ptinte ne ſient pin ſon</l>
            <l>
                <lb/>onmuës &amp; approuuées d’vn chaeun, que neanemoins touuu</l>
            <l>
                <lb/>ſesions nmeritens d’ebre reueres, anon puenſneeu.</l>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/> FIN..</l>
            <l>
                <lb/>aatî?</l>
            <l>
                <lb/>Saeaslb’oâ</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>aot¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>a, eſ ſi connue de tout le moode, nous pomusl</l>
            <l>
                <lb/>e ponudre oue ſou ſaneſie a pun lu r puueln enetie</l>
            <l>
                <lb/>ſeſfonie ouilon pueierueeie fe ne re e oenree</l>
            <l>
                <lb/>le oluoſois dCoe ſ ernmle pepilure en ne nie</l>
            <l>
                <lb/>ncnt, pour acheuer neantaoins dinſroie padanr dl</l>
            <l>
                <lb/>ereirundle qos p n que ddonſien le itiue nepeilr</l>
            <l>
                <lb/>rement qu’i a ſaint ſaoerer, l’onrou donmn lnre¬</l>
            <l>
                <lb/>ui aeheaieon de feire ſunr ſi eo ilinue depuie ie eoes</l>
            <l>
                <lb/>Eee ede ſ ourme onre lunarne ſiusudihaeus iſipi</l>
            <l>
                <lb/>ſne e le odur rnmu pnrnen ou nenrnetrerr</l>
            <l>
                <lb/>leſinneoaiu d lionei ſdenone e nonen den enur</l>
            <l>
                <lb/>Ee nuee ppmouuen d on edaon, que ueloriue¬</l>
            <l>
                <lb/>eaiournenineo dediſe r un en le in re neie</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>aaas</l>
            <l>
                <lb/> FIN..</l>
            <l>
                <lb/>ara</l>
            <l>
                <lb/>Fco</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>laa</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>Tpnnt, ſt ſiconnue de tout le monde, ous pomanl</l>
            <l>
                <lb/>eſpondre oue ſon ſdleſie a pasſi epuledne ene ee</l>
            <l>
                <lb/>eſfnit qoui ou pruſeiraeradie fle ne e une oruraineree</l>
            <l>
                <lb/>lesplounleies dooe ſ rmlerpepuilure en ſnre nei ie</l>
            <l>
                <lb/>Eens fpour aeheuer neanmoins dnmre e adu dei</l>
            <l>
                <lb/> peirndle oo pa que onſieu ie iue oe peeilein</l>
            <l>
                <lb/>rement qu’il a fain laaerer, i’onroos donnen leoroia¬</l>
            <l>
                <lb/>nl elaeeaieon de eire ſinr ſe etdlinue depein e nroue</l>
            <l>
                <lb/>Enene de ſaourme onnme udourine sniheleu iſipſe</l>
            <l>
                <lb/>ne e eielus ernonrnu ponue enenenrreeere</l>
            <l>
                <lb/>leienuninoiu de lilouſieu l nroue e rern ere ur</l>
            <l>
                <lb/>e eodtappmouees dn coeon, que neeueiun¬</l>
            <l>
                <lb/>Feaauouome’ſirenur edire ren en e ioen e en ieie</l>
            <l>
                <lb/> FIN..</l>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <l>
                <lb/>as¬</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/> Saeuobo1b!’on </l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>aſ</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>nts t ſi connué de oue le monde, nous poamul</l>
            <l>
                <lb/>eſpondre que ſou iteſe na pn lu reple iou ſniie</l>
            <l>
                <lb/>eſnie oui o puſe ’aeoſe dle ne r uns one eateunu</l>
            <l>
                <lb/>leolusſois dooe e ormle poeilure en ner ne e</l>
            <l>
                <lb/>ment, pour acheuer neanmois dinſroie es ſadn deh</l>
            <l>
                <lb/> reinde qosi p que donſeu ie liue e nepueaui</l>
            <l>
                <lb/>Tement qu’il afait ſanas erer,l’onrous donnen leor¬</l>
            <l>
                <lb/>pni lue toeaien de ſire ſun ſieoilinue dlpie ie reu</l>
            <l>
                <lb/>E on de ſaouere contre il nrne ſinuieeru ipi¬</l>
            <l>
                <lb/>ne e eieilnr ronrnu ponrne euenenrnreee</l>
            <l>
                <lb/>leuinnoiu de ieloudieu ie rne e nener ereunr</l>
            <l>
                <lb/>euſeodt appuoues drn cdoaueon, que neſenaiaua¬</l>
            <l>
                <lb/>Faeouumeldremu dodie reunn ene e iorr en e iei</l>
            <l>
                <lb/>FIN..</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>aaus,</l>
            <l>
                <lb/>J aeaoibſ’oau</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>laa</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>t, eſt ſi connue de cout le monde, nos poas</l>
            <l>
                <lb/>eſponudre oue ſon leſie na pasi epulede neie</l>
            <l>
                <lb/>le ſnt qui on puiſe i aenſiet lde ne peu oernlier ee</l>
            <l>
                <lb/>leploanlois doe ſ ermlerpepuilure fren nerneiir</l>
            <l>
                <lb/>ment, pour acheuer neantmois d’indruieee ade deh</l>
            <l>
                <lb/> erernudle qo i p n que ionſieur ie rirre ue leireis</l>
            <l>
                <lb/>rement qu il a ſait ſanoserr,lourous doumnen leor</l>
            <l>
                <lb/>qui eaeheaient de ſailre ſur ſ eudlunue depei le u</l>
            <l>
                <lb/>Een de ſa oquere eonre lnuura inaiſeu ſepſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ne e lei ihun enon nu pounuen enenenmneere</l>
            <l>
                <lb/>leilnen oiu de ieinuaei oe rne ne ner ere unr</l>
            <l>
                <lb/>ennueo dt appouues dn cdoueon, que nenueiaun¬</l>
            <l>
                <lb/>Feaaommmelſinemn dedi rernn en e ionr en eneiele</l>
            <l>
                <lb/> FIN..</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>ES</l>
            <l>
                <lb/>J Saabſbol’o </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>laa</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>nt, eſt ſi connué de eout le monde, nous poaml</l>
            <l>
                <lb/>eſpondre oue ſon leſie nes pasi epuleie neieſ</l>
            <l>
                <lb/>leſot qui on puiſe i aenſiet lde ne peut oerneree</l>
            <l>
                <lb/>le plunlois dCoe d ermlerpepuilure pen ſnerneir</l>
            <l>
                <lb/>ment, pour acheuer neanmtmoins d’indruſeees dum deh</l>
            <l>
                <lb/> erirnudle qo i p n que donſieu ie riirere oe punuies</l>
            <l>
                <lb/>rement qu il a ſait ſanmserer, lourous donnen leor¬</l>
            <l>
                <lb/>qui ea feaientde ſailre ſaur ſi euolunue depei le ee¬</l>
            <l>
                <lb/>Eent de ſa oquere eonre inuurine lura ideu iſp¬</l>
            <l>
                <lb/>ne e leieiln ieunuerunu pounue unurnennmneee</l>
            <l>
                <lb/>leilnen oin de ieinuie oe eone e ner ere unr</l>
            <l>
                <lb/>ennueltappnroues dn cdoueon, que nenuaiaun¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeaeoummeiſinen de dire nrenn en e ionr en eneiele</l>
            <l>
                <lb/> FIN..</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>ES</l>
            <l>
                <lb/>J 8taaſbollo </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>aſ</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>, et i connue de out lemonde, aous pomuan</l>
            <l>
                <lb/>eſpondre que ou leſere na pa il repeleiu ſlſee</l>
            <l>
                <lb/>l ſnis quonpuiſie rareuaſie dle ne ponre oen eeie</l>
            <l>
                <lb/>le ouſois dC ie d ornle pep lre fen ne nei ir</l>
            <l>
                <lb/>n spouracheuer neantmoinis dnre Ce adn dei</l>
            <l>
                <lb/>eernde qosi p a que dlonſieu le tiue ne punere¬</l>
            <l>
                <lb/>rement oqu’il a ſait ſans erer,l’ourous donnena len¬</l>
            <l>
                <lb/>Smi lueſbeuien de eire ſur i eouoiroue dilpie le neau</l>
            <l>
                <lb/>Eenr de ſaguere omeuinarn ſeu ddern ſpſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ne e lei ilus iennu ponue enoen rnreere</l>
            <l>
                <lb/>lenenſou de ilouſieu le ne e roern ere rnur</l>
            <l>
                <lb/> uodt apponuees dn coeon, quoe nueoaiaunn¬</l>
            <l>
                <lb/>aanunmeineur deile r n en le eunre eenr</l>
            <l>
                <lb/> FIN..</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>aa,</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>J Sanuobml’o </l>
            <l>
                <lb/>Leee</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>laa</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>T, ſt ſi connué de tout le monde, nous ponul</l>
            <l>
                <lb/>eſpoudte qne ſon lre ſie ni pan lu rpuuio ſe</l>
            <l>
                <lb/>’eſone oui o poiſie lieomie ſdle ne eouet onendue ee</l>
            <l>
                <lb/>leoplauſous d roe ſe er nde popeilure ſile lre ei ar</l>
            <l>
                <lb/>ment, pour acheuerieantmois dinſoe es adm de</l>
            <l>
                <lb/> rnude qo l pa que donſienr le pine ne pouna¬</l>
            <l>
                <lb/>rement qu’il aſait ſnsemer, l’onuous done ier¬</l>
            <l>
                <lb/>mni laeſteaien deſire ſur ſi elodlihnue dlepunie ieeens</l>
            <l>
                <lb/>E ne de ſaouere connre iluurine ſinuidernu iſipſi¬</l>
            <l>
                <lb/>pne e lieolun ieruonu pnunue euenenrn eere</l>
            <l>
                <lb/>enenoiu de ieloudieu e nne le nenr oere onur</l>
            <l>
                <lb/>euieodt approues drn cdoaueoun, que nenaiaunmu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeaaioumſeirenus dedie neunn eoe e ionr on eo iſle</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> FIN..</l>
            <l>
                <lb/>&amp;aa</l>
            <l>
                <lb/>Saetbblb’oâſl</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>aſ</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>Tnt, eſt ſi connué de tout le monde, nous ponl</l>
            <l>
                <lb/>e pondre que ſon leſie ni as i epulelie dſie</l>
            <l>
                <lb/>leſnie ous on puiſe i’aeonie lde ne peren oer ineee</l>
            <l>
                <lb/>leolusſoins d’ ue d erurlepopriluereen nrnrne e</l>
            <l>
                <lb/>ment, pour acheuer eaatmois Ginſrsi es adan deu</l>
            <l>
                <lb/>’eruirude qoi p s que ldonſieu ie ilie e nepueiue¬</l>
            <l>
                <lb/>rement qu il a fai ſans erer, l’ouroun donnen leorn¬</l>
            <l>
                <lb/>mil ieſoaiemt de ſire ſu ſ euliinue dl plie le eeu¬</l>
            <l>
                <lb/>Eont de ſaeuere coourelunrn ſuuieruau ap¬</l>
            <l>
                <lb/>lne e lei olnr irmnmn u ponoe u nrreeree</l>
            <l>
                <lb/>elnuenoiu de ilouſei ſe nenes e r rnr oe enr</l>
            <l>
                <lb/>oeui odt approues drn coaean, qoe uemuoiaun¬</l>
            <l>
                <lb/>Taauuuſeniremnr ddie neun e e ionr e e drer</l>
            <l>
                <lb/> FIN..</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>’aaa</l>
            <l>
                <lb/>J SaaſJ’oü </l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
