<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2814_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Politique (le) étranger, ou les Intrigues de
                    Jules Mazarin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=onTzPn8OnccC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Politique (le) étranger, ou les Intrigues de Jules
                        Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="14" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49712"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>POLI’IOVE</l>
            <l>
                <lb/>ESTRANGER.</l>
            <l>
                <lb/>LES INTRIGVES</l>
            <l>
                <lb/>IVLES MAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>A PAR1S,</l>
            <l>
                <lb/> DC u</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>- </l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/> ¬a</l>
            <l>
                <lb/>, 44</l>
            <l>
                <lb/>.31</l>
            <l>
                <lb/>ais.</l>
            <l>
                <lb/>¬ a</l>
            <l>
                <lb/>-¬¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>, i, </l>
            <l>
                <lb/>tbetêp5spegopee</l>
            <l>
                <lb/>ee:eeeet</l>
            <l>
                <lb/>- a</l>
            <l>
                <lb/> m.e.,</l>
            <l>
                <lb/>L oL1QE EsRNCER, oV</l>
            <l>
                <lb/> les lariges de lales Maarins,</l>
            <l>
                <lb/>Erra Letre auee la eſponſe qui ſuit A eſté trouuee</l>
            <l>
                <lb/> par vn homme de condicion, dans vne aſſemblée d’hon.</l>
            <l>
                <lb/>J netes çens, d’ou le ſeur de L-iome Secretaaire de lules</l>
            <l>
                <lb/> Maarin&amp;z de la eine, venoit doſorcirapnes uolrmon¬</l>
            <l>
                <lb/>neieou u lailre nmaieoa n anleiee ai</l>
            <l>
                <lb/>originaux en lalien, &amp; la verfion: il faut que par meſgarde il ay</l>
            <l>
                <lb/>laiſſé tomber la verſion, car il l’a chercheée beaucoup de fois</l>
            <l>
                <lb/>chez; cét hormmelà da depais; mais il ne l’a ſcautrouur qu’arés</l>
            <l>
                <lb/>que euy qui l’auoit aaaſſee,en euA fait vecoppie bion colld¬</l>
            <l>
                <lb/>Aionnée à l’original.</l>
            <l>
                <lb/>Leſieur de yosmne &amp;it à celuy à qui ilmontoit las leteres que</l>
            <l>
                <lb/>ules Mazarin auoix fair la Reſponſe à ſon pere en Italian, &amp; eſere</l>
            <l>
                <lb/>de ſa mairpropre toute entiere, &amp; qae c’eſtoit là la uerſion de</l>
            <l>
                <lb/>cette reſponſe mot pour mot, &amp; qu’il eſtoit party vn Expres pour</l>
            <l>
                <lb/>la poer Pome, ſin deſatafairelepere delules, &amp;e luy ſearnir</l>
            <l>
                <lb/>dequoy conſeruer ſa teputatilon.</l>
            <l>
                <lb/>Lêtrre de Pierre Marini as Cardinal Marin ſon fils</l>
            <l>
                <lb/> vingr-einqieſme Qobre.</l>
            <l>
                <lb/>Monle depui onne le oen en i lit neſlne onee</l>
            <l>
                <lb/>cipation quim’eſtcormane auectout læreſte des honmhes, ’et</l>
            <l>
                <lb/>à dire que par le aoyen de la repucation de voſtre nom qui vole</l>
            <l>
                <lb/>par toute l’Europe, à cauſe de aſtroextraordinaire foroune, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>la liaiſon que vous auez auec la plus puiſſante onarchie du</l>
            <l>
                <lb/>monde: &amp; comme ces nouuelles ſont diffeseutes, &amp; qu’il yen a</l>
            <l>
                <lb/>de bonnes &amp; de faſchauſes Iemeſeas uligé de vaus adire qae ie</l>
            <l>
                <lb/> A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>ané rêſioûis déssofiëésqum’appẽiëne ljcotinaslale</l>
            <l>
                <lb/>ſtre bonne fortne; &amp; de’vous dponner aduis de celleés’qpi ſoit</l>
            <l>
                <lb/>faſcheuſes; afin que ous y apportie l’ordteéneceſſaire pour le</l>
            <l>
                <lb/>bien de voſtre reputation, &amp; la gloire de noſtre maiſon. Vous</l>
            <l>
                <lb/>e deuriez yons fpaeire larelexln ueie vaqus ay fait fairecee</l>
            <l>
                <lb/>fois, dépuis que vouis eſtes aux bonnes graces de la Reyne de</l>
            <l>
                <lb/>France, de la fhi ftenſe &amp; tragique dui Marquis d’Ancre. Et</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons des qualitez naturelles qui ſont incompatibles</l>
            <l>
                <lb/>auec les François, qui ſono nadurellement libres &amp; frucs Vous</l>
            <l>
                <lb/>deue taſçherde corigor par lavezn, les mauuaiſes inclinaions.</l>
            <l>
                <lb/>qu nous ſucçons aaecle lalct de aos noutrrices, &amp;vosabſtenr</l>
            <l>
                <lb/>deout çe qi. ous padae faire croeo folnbetderompe, auec</l>
            <l>
                <lb/>d’au u plus deſoin qoe vous eſtes:patucuu à ne forrune ineſp¬</l>
            <l>
                <lb/>rée, qui vous commet auec vne iunfinité de ſortes de perſonnes qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſouionnent plus volontiers du mal que du bien. Souuene¬</l>
            <l>
                <lb/>vous(mn fils qe bseſtes venaui d’vd hbulmede. aut, que</l>
            <l>
                <lb/>Vvois ne ſçauriezteop vus lumilizr ; quevous auez commen¬</l>
            <l>
                <lb/>cé par vn degreé fort bas pour monter au haut ſommede la fortu¬</l>
            <l>
                <lb/>ue où̀ voseſtes ntaineüiant,&amp; apprehendez que vbſtre baſtiment</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt ſi haut eſleueé ſur vn ſifragilefondement ne s’eſcoule, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>vous riſe en mille. piocsauc les roſtes de la famille en tombane</l>
            <l>
                <lb/>par trro,1¬</l>
            <l>
                <lb/> Les prin cpales &amp; lesplaoimportatites claoſes que lenrends dl.</l>
            <l>
                <lb/>re de vous ſont, que toute la France ſe plaint quevous n’y auez pas</l>
            <l>
                <lb/>encor obligé vn homme de bonne grace &amp; de bonne foy qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>ſeul: encore dit-on que ce ne fut que par vne extréme neceſſité</l>
            <l>
                <lb/>pour le bien de voſtre aduacenent &amp; de roſtre. cpnſecuation,</l>
            <l>
                <lb/>queles bien-faicts qui dependent de la liberalité du Roy &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne Regente ( que ooùs auez l’honneur deſeruir) dont vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes le diſpenſateur par vne pure vſurpation iniuſte &amp; violent9,</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe diſtribuent à perſnnegraeuitement, que vous en faictes</l>
            <l>
                <lb/>infameicorpmrerce, principalement à l’eſgard des Beneficos que</l>
            <l>
                <lb/>ous ne les dondez poiait ſans enocquer quelqué penſidn,o</l>
            <l>
                <lb/>ſa ns vous en ſrui pouroſcroquerquelque benefice de ceux à qui</l>
            <l>
                <lb/>vous les donnez, S’il arriue qu’ils en ayent dafia quelques-vns</l>
            <l>
                <lb/>done vos fauoris ſoient amoureux que vous vous eſtes comporté,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ue vous vous compottan encor enuens le Parlement dvne ſi</l>
            <l>
                <lb/>eauagantemaniere qu’elle me faitrro-quahnd i’ypenſe.</l>
            <l>
                <lb/>Souuenez.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/> Sounencz-vous, ie vous prie ( mon fils) que vous n’auez iamais. A</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup e’udié, &amp; que vous n’etes pas paruenu à̀ vne ſi haute</l>
            <l>
                <lb/> fortunpar la capacité de voſtre eſprit, que ce n’a eſté que par</l>
            <l>
                <lb/>l’heureuſe rencontre du Cardiunal dc Richelieu, qui vous a eſleué</l>
            <l>
                <lb/>&amp; mis en ſa place auſſi-toſt pour augmenter ſa reputation que pour</l>
            <l>
                <lb/>vous faire plaiſir, &amp; que vous eſtes peu inſtruit dans les maximes
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/> dans les couſtumes de l’Eſtt que vous gouuernez.</l>
            <l>
                <lb/> La faute que ous auez faite n’agucres en faiſant mettre vn</l>
            <l>
                <lb/> Conſeiller dec la Cour en priſon à coatre-temps, qui mit toute la</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>France à la veille d’vn hrrible renuerſement, vous deuroit perſc¬</l>
            <l>
                <lb/>ctionner de quelque expecrience parmy les peuples, &amp; l’aigreur</l>
            <l>
                <lb/> que cettc illuſtre partic de l’Eſtat a tcſimoigné co tre vous, vous</l>
            <l>
                <lb/>deuroit apprendrcſelon lcs maximes de noſtre nation, que vous</l>
            <l>
                <lb/>ne vous y deuez iamais fier: &amp; à chercher les moyens de vous en</l>
            <l>
                <lb/> paſſer, ſi ce n’eſt que vous cſſa ez dc les acqucrir par des bons ſuc¬.</l>
            <l>
                <lb/>cez qu’ils connoiſtrot prouenir dc voſtrc bonne conduittc. Car</l>
            <l>
                <lb/>piſquc le nombre de cex que vous croyez auoir corrompus aux</l>
            <l>
                <lb/>deſpens de la France, ne ſurpaſſe pas celuy des corruptibles. Vous</l>
            <l>
                <lb/> déiez codnſidcrer que c’eſt inutilement que vous vous efforcez</l>
            <l>
                <lb/> de gaignecr à vous cette ſaie patie de I’Eſtat, aà̀ qui vous n’auez peu</l>
            <l>
                <lb/>cacher que vous ſongiez plus aà̀ voiſtreſeureté particulicre pendant</l>
            <l>
                <lb/>les troubles des barricades qua vousauiee eucite2, que la ſeureté</l>
            <l>
                <lb/>’ geherale derEſtat &amp; dui repos publie.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin vos meiileurs ains de pardeca, dſept que tous les rdres</l>
            <l>
                <lb/> duRtoõyame ont ſuiet de ſe plaindrc de vous, &amp; i’ay ou dire à̀vn</l>
            <l>
                <lb/>Frar çois qui a de randes habitdes &amp; de grandes itriges à la</l>
            <l>
                <lb/> Cour de France, que tout ce qu’il y a d’honneſtes eeus dans le</l>
            <l>
                <lb/>Rayimfe’ vous voudroiert auoir veu pendre, &amp; que les peuples</l>
            <l>
                <lb/> ſo t ſur les termes d’vn ſouſleuement gencral pour voſtre ſeule</l>
            <l>
                <lb/>co ſidcration.</l>
            <l>
                <lb/>R</l>
            <l>
                <lb/>Les partiſans du fauory di Duc d’Orſleà ns publient icy tout haut</l>
            <l>
                <lb/>que vous les fourbez, ſou maiſtre &amp; luy parvn acte de la plus gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de ingratitnde ue vis ſycz capable de commettre, &amp; que luy</l>
            <l>
                <lb/>ayant promis de le fre Cardinal apres en auoir receu ſes remer¬</l>
            <l>
                <lb/>cicmens &amp; ſa gratitnde, qui conſiſtoit en vn cffect d vne puiſſante</l>
            <l>
                <lb/>protction de la part de ſon Maiſtre, dans le tmps quie toute la</l>
            <l>
                <lb/>France ne reſpiroit que voſtre rui:e auec le Parlemnt. &amp; quc la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne meſme commeiçoit à̀ ſe deſgouſter de vous, c: ſort qu’el¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>p4 e s’en plaignit à ſon Secretairec pour vous le dire, que nonobſtaae</l>
            <l>
                <lb/>.S l’obligatioun que vous luy auez de vous auoir racoimmode auee </l>
            <l>
                <lb/> Maieſte, &amp; eludé toutes les propoſitions qu’on luy faiſot qui ten¬</l>
            <l>
                <lb/>Sees</l>
            <l>
                <lb/>doient à ſe defſaire de vous, vous luy auez ſuſcité vn Concurrent</l>
            <l>
                <lb/>inuincible pour vous defaire de luy, &amp; auquel vous ſç̧aue</l>
            <l>
                <lb/>moyen ’Eſtat, &amp; le mettre en proye aux ennemis de la France.</l>
            <l>
                <lb/>Veritablement (mon filsJ vous auez grand tort, &amp; ie ne peux</l>
            <l>
                <lb/>m’empeſcher de vous dire que ces nouuelles me font apprehender</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ruine &amp; celle du Royaume que vous gouuernez, &amp; que tou¬</l>
            <l>
                <lb/>re la poſterirté qui ſçaura les foibleſſes que vous commettez dans</l>
            <l>
                <lb/>voſtre miniſtere vous blaſmpra eternellement. Principalement</l>
            <l>
                <lb/>vons faites connoiſtre ſi euidemment que vous preferez vos inte.</l>
            <l>
                <lb/>reſts paticuliers au bien d’vn Eſtat tout entier, au lieu que vous</l>
            <l>
                <lb/>denriez vous ſacrifier à laveu de tourt le monde pour le con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcruer.</l>
            <l>
                <lb/>I’aymerois mille fois mieax que vous fſuſiez mort auec honneur,</l>
            <l>
                <lb/>lors que vous n’eſtiez que ſimpleCapitaine de gẽs de picd de la mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ice du Pape, que de ſçauoir que vous regnez en France auecde ſi</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſes qualitez, &amp; que tous les ſujects du Roy crient que vous</l>
            <l>
                <lb/>les fourbez continuellement, que vous eſtes ingrat enuers le ſieur</l>
            <l>
                <lb/>de Chauigny voſtre bien-faicteur, que vous trompez la Riuiere, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que vous vous mocquez euidemment du ſieur d’Auaux &amp; de tout</l>
            <l>
                <lb/>le reſte des hommesquiont generalement affaire de vous.</l>
            <l>
                <lb/>Ie crains enfſin que vous ne ſuccombiez ſous le faix des affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res de France, dont vous paroiſſez manieſtement eaſtre incapable,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de voir eſteindre honteuſement la gloire de ma famille, par</l>
            <l>
                <lb/>vne mort precipitée par la ſurie d’vn peuple animé contre vous.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſuis,</l>
            <l>
                <lb/>De Rtome ce 25. Otabre 1648.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre pere tres-affectionné</l>
            <l>
                <lb/>Pierre Mazarini,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> &amp;93 buegp, é</l>
            <l>
                <lb/>Aeéo8oé8: :e</l>
            <l>
                <lb/>Reſponſe das Cardinal Mazarian à ſon pere, eſcrire de Paris le</l>
            <l>
                <lb/> baifieſmne Decembre 168.</l>
            <l>
                <lb/> ſonſieurmonpere,,</l>
            <l>
                <lb/> Voſtre lertre du vingt- cinquieſme Ocobre m’a eſté rea¬</l>
            <l>
                <lb/>duë par Gerbozini à qui vous I’auiez confiée. Ien’ay point eſté ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>pris de voſtre maniere d’eſcrire ſur les bruirs qui courent de moy à</l>
            <l>
                <lb/>Rome. Ie me ſuis touſiours bien attendu au diſcours qu’onen fait.</l>
            <l>
                <lb/>Vous eſtes le ſeul honmme du monde deuant qui ie vouluſſe uaſtifier</l>
            <l>
                <lb/>mes acions en la maniere que ie vay faire en reſpondant à la</l>
            <l>
                <lb/>voſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Pourentrer en cette matiere, ie vous prie de conſiderer ma cor¬</l>
            <l>
                <lb/>duite dans les circonſtances qui enuironnent ma fortune( dont ie</l>
            <l>
                <lb/>deſire vous entreenir) &amp; ie m’aſſeue que vous iugerez que ic ne</l>
            <l>
                <lb/>ſuis pas mal habile hmme de me maintenir cçomme ie fais parmy</l>
            <l>
                <lb/>tant de ſi puiſſans ennemis qui ſont à la Cour &amp; par tout le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me de France, dans lequel ie gouuerne les affaires par l’Empire &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par les bonnes graces de maMaiſtreſſe me donne ſur tous ſes ſujets,</l>
            <l>
                <lb/>que iepuis dire eſtre monté à tel point, que ie ne crains pas qu’il</l>
            <l>
                <lb/>m’en arriue aucune dininution..</l>
            <l>
                <lb/> Ie vous euſſe enuoyé plutoſt de mes nouuelles, s’il ſe fuſt pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenté vne voye ſeure &amp; libre, lors que i’ay eu le loiſir de le faire,</l>
            <l>
                <lb/> mais il m’a eſté impoſſible de m’y occuper depuis la mort de mon</l>
            <l>
                <lb/>frere le Cardinal d’Aix, à cauſe de mes grydes afaires generales</l>
            <l>
                <lb/>&amp;particulieres.</l>
            <l>
                <lb/>Nec croyez pas que les reflexions que vous m’auez fait faire ſur</l>
            <l>
                <lb/> la f honteuſe &amp; tragique du Marquis d’Ancre ne m’ayent point</l>
            <l>
                <lb/>penetré. Si ccrtes elles ont entté ſi auant dans mon eſprit &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>mon imagination que lors des barricades ie fas deux iours entiers</l>
            <l>
                <lb/>que ie penſay mourir de peur que i’auois que le peuple de Paris ne</l>
            <l>
                <lb/>me prit dans ſa furie pour me mettre en pieces, &amp; ceate horrible</l>
            <l>
                <lb/>image d’une mort infame m’eſpouuentoit tellement que ie de;</l>
            <l>
                <lb/>B ii</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>, meuray en eſtat de pouuoir monter aà̀ cheual plus de vingt-quatre</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> heurce duiran, &amp; iuſques aà ce que ie fuſſe aſſeureé du calme que la</l>
            <l>
                <lb/> deliurancedu ſieur de Brouſſel Conſciller au Padement auoit ap¬</l>
            <l>
                <lb/> porte à cectte furieuſe tempeſte &amp; elmotion populaire.</l>
            <l>
                <lb/>Et tous les ſujets que mes enemis prennent à preſent deſe</l>
            <l>
                <lb/>plaindre de moy ,principalement quand ils diſent que i’ay fourbé</l>
            <l>
                <lb/>les ſieurs de la Riuiere &amp; de Chauigny; &amp; que ie penſe plus à la</l>
            <l>
                <lb/>conſeruation de ma fortune qu’à̀ celle de l’Eſtat, ne-ſutquedes</l>
            <l>
                <lb/>ſuites des effects de la crai te que i’ay eue de perir par là trahiſon de</l>
            <l>
                <lb/>’vn, &amp; le reſſentiment que l’autre a contre moy, qui m’a fait re¬</l>
            <l>
                <lb/> ſoudre à m’en deffaire à̀ quelque prix que cefuſt, parce qu’ils ſopt</l>
            <l>
                <lb/> les derx pluts grands obſtacles que iepiſſe auolrpour mç nmainte¬</l>
            <l>
                <lb/> nir piſible dans le gboûuerrement de ’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/> Celuy qui me tahie et le ſfieir de la Riulere fauorjy du Duc</l>
            <l>
                <lb/> d’Orleans, qui eſt vnhomme de neant, plus enuié &amp; plus hay en¬</l>
            <l>
                <lb/>core que moy en France de tous les ordres du Royaume, qui a vne</l>
            <l>
                <lb/> enuie ei ragée de parucnir au Cardinalat, &amp; au pincipal Miniſtere</l>
            <l>
                <lb/>de France.</l>
            <l>
                <lb/> L’autre eſtledt ſieut de hauignyqufſos tlen fteſ’ dece q1</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas premier Miriſtre ’d’Eſtat conlointemnt aucc moy pour</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſer des choſcs à ſon gré, comme ie fais au mien. Si bien quie</l>
            <l>
                <lb/> ees gens qui me calomnient, parce que ie ne me laiſſe pas tecrraſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fer pour les miettre en ma place, &amp; que ie ne leur donne pas lé loiſir</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>de me perdre.</l>
            <l>
                <lb/>Conime voſtre lettre n’eſt qu’vue plainte quaſi en termes gene¬</l>
            <l>
                <lb/> raux de la part des meſcontens, ie n’y ſçaurois quaſi reſpondec que</l>
            <l>
                <lb/>gererallement, mais parce que cette ſorte de maniere d eſcrire, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de s’eſelaircir ne ſatisfonps, pare qu’elles ne ſpecifient rien pour</l>
            <l>
                <lb/> vous pouuoir ſeruit &amp; ne fltifier’ enucrs nos amis, ie iuge à pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pos de vous dire que vous deuez eſtre content de hoy, quaid ie</l>
            <l>
                <lb/>vous aura reſiiondu ſur ttois choſes qui ſont touites ics iuquiecu¬</l>
            <l>
                <lb/> des, &amp; auſqu llesic ſjis obligé de pouruoir, deſquelles vous me</l>
            <l>
                <lb/> parlez dans vofte Iettr plusparticulierement que du reſte.</l>
            <l>
                <lb/> L’vne eſt touichant le fleur de l liicre ſauorv du Due d’or¬</l>
            <l>
                <lb/>-leans, l’autre touchant leſicur de Chauigr y,auttefos Secretaire</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat, &amp; la troiſieſme ſut c quc ie fais paioiſtre dans tote ma</l>
            <l>
                <lb/>co duite, que ie preſercnes intereſts partieuliers aà ceux detou¬</l>
            <l>
                <lb/>te la tance.</l>
            <l>
                <lb/>Repre¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>. Rapreſentez-vous, le vous prie, mon pere, que ie ſuis à la</l>
            <l>
                <lb/>Cour de France premier Miniſtre d’Eſtat, &amp; qu’en cette quali¬ 9</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ué ie ſuis enuié de tout ce qu’il y a d’hommes dans le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me qui ont veu ma fortune naiſſante. Le ſieur de Chauigny</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoit autrefois mon amy intime, eſt vn de ceux qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>peauent apparemment plaindre de oy, mais ſans fondement.</l>
            <l>
                <lb/>Il prend pour pretexte que ie luy promis dans les premiers</l>
            <l>
                <lb/>comeaencemens de ma fortune, &amp; lors que le feu Roy ine</l>
            <l>
                <lb/>choiſit pour le maniement des affaires de ſon Royaume, de</l>
            <l>
                <lb/>luy faire part de mon Miniſtere auec pareille authorité que</l>
            <l>
                <lb/>moy, en ſorte qu’on pourroit dire que nous gouuernerions con¬</l>
            <l>
                <lb/>jointement. Cela eſt vne chimere qu’il s’eſtoit forgée à plaiſir;</l>
            <l>
                <lb/>car le moyen que deux hommes eſgaux e pouuoir &amp; en autho¬</l>
            <l>
                <lb/>riré puiſſent gouuerner vne Mon archie enſemble ſans ſe diuiſer</l>
            <l>
                <lb/>vn iour, &amp; ſans y former vn doublea party.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt abſolument faux que ie luy aye iamais donné de parole</l>
            <l>
                <lb/>pour luy fairepart de mon Miniſtere ſi aduantageuſement, &amp; il</l>
            <l>
                <lb/>a eſté de ma prudence &amp; de non addreſſe de me deffaire de luy</l>
            <l>
                <lb/>inſenſiblement, comme i’ay fait; luy faiſant en premier lie</l>
            <l>
                <lb/>vendre ſa chanrge de Secretaire d’Eſtat à vn homme qui n’a</l>
            <l>
                <lb/>point d’eſprit, laquelle luy donnoit entrée dans les affaires</l>
            <l>
                <lb/>malgré que i’en euſſe, &amp; quiluy pouuoit ſeruir vn iour d’ocea¬</l>
            <l>
                <lb/>ion pour reoucrſer ma fortune, quandil en auſt trouué la con¬</l>
            <l>
                <lb/>ioucture commode pous luy. lIe l’ay ſevré peu à peu de la con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſence ſecrette de mes affaires &amp; de mes deſſeins, afin de</l>
            <l>
                <lb/>me rendre maiſtre.abſolu, &amp; independant de luy &amp; de ſes</l>
            <l>
                <lb/>conſeils.</l>
            <l>
                <lb/> Or comme l eſtoit inmpofſſble qu’eſtans tous deux amoa</l>
            <l>
                <lb/>eaux dune meſme maiſtreſſe, qui conſiſtoit à gouuerner l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>n France, nouspeuſfions en poſeder la iouiſſance oonioincte¬</l>
            <l>
                <lb/>menſans ialouſie, &amp; ſans mettre la diuiſion entre nous deux,</l>
            <l>
                <lb/>qui euſtfait perirl’vn &amp; l’aute vn iour. I’ay eſté obligé derom¬</l>
            <l>
                <lb/> pre enfin auec luy entierement, comme i’ayfait, parce qu’en¬</l>
            <l>
                <lb/>core que ie ne luy fiſſe que fſort petito part de la connoiſſance des</l>
            <l>
                <lb/>affaires, ie voyois qu’il ne perdoit pas eſperance d’y rantrer, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe tenoit à vn poſfte qui me faifoit ombrage. Cardemeurant</l>
            <l>
                <lb/>àla Cour auec toautes ſes habitudes anciennes &amp; toures ſes in¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>tgus, s eje o aoaas u- va caraco paez </l>
            <l>
                <lb/>ne reprit ſon aduntage, &amp; qu’il n’aydaſt à modethroner, cou¬</l>
            <l>
                <lb/>me ie ſçay qu’l y a trauaillé ſous main autant qu’il a peu. Et i</l>
            <l>
                <lb/>le deuois d’autant plus craindre, que poun s’eſleuer pardefſus</l>
            <l>
                <lb/>moy ſon ambition eſtoit ſecondée du reſſentiment de l’iniure</l>
            <l>
                <lb/>qu’il croit que ie luy ay faite de ne le plus faire guuerner l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>auec moy. Et que ma ruine euſt eſté bien plus grande par vn tel</l>
            <l>
                <lb/>ſucceſſeur (habile &amp; hardy comnae il eſt) qui euſt fait partie de</l>
            <l>
                <lb/>ſon bon-heur de m’exterminer entierement, qu’elle ne le pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit eſtre par aucun autre qui m’euſt ſuccedé ; ſi bien que deſi¬</l>
            <l>
                <lb/>rant me conſeruer dans ma bonue fortune, ou faire naufrage</l>
            <l>
                <lb/>auecla moindre perte que ie pourrois, i’ay eſté obligé de vain¬</l>
            <l>
                <lb/>cre mes ennemis, &amp; n’ea ayant point de plus vaillant, ny de</l>
            <l>
                <lb/>plus capable de me precipiter que ledit ſieur de hauigny, i’ay</l>
            <l>
                <lb/>fait vne action d’homme ſage de le faire arreſter dans ſon pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pre Gouuernement.</l>
            <l>
                <lb/> Ie paſſe au ſieur de la Riuiere fauory du Duc d’Orleans qui a</l>
            <l>
                <lb/>heureuſement ſecondé le deſſein que i’auois de me deffaire de</l>
            <l>
                <lb/>Chauigny, à cauſe de I’inimitié qu’ilauoit contre luy, ce fauo¬</l>
            <l>
                <lb/>ry qui ſcroit auſſi rauy de ma diſgrace pour prendre ma place</l>
            <l>
                <lb/>ſous l’authorité́ de ſon Maiſtre, ne voyant perſonne en ſon deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein quiluy enpeut empeſcher l’entrée dans vne déroure de ma</l>
            <l>
                <lb/>fortune que ledit ſieur de Chauigny, qui eſtoit conſideré dans</l>
            <l>
                <lb/>le Conſeil comme vn homme capahle de gouuerner l’Eſtar</l>
            <l>
                <lb/>auec ſuccez, &amp; s’imaginant qu’il me faudroit enfin quitter la</l>
            <l>
                <lb/>partie pour terminer &amp; pour compoſer tous les differends, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’infailliblement la Reine ſe ſeriiroit dudit ſicur de Chauigny</l>
            <l>
                <lb/>plutoſt que de perſonne pour le maniiemeut des affaires, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſi il ſeroit fruſté de ſes vai nes eſperances, &amp; en danger</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre dominé par ſon ennemy qui pouuoit me ſucccdr ſolon</l>
            <l>
                <lb/>outes les apparences du monde, m’accorda la protection de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Maiſtre le Duc d’Orleaos, pourueu que ie luy donnaſſe</l>
            <l>
                <lb/>parole d’oſter hauigny de la poſtune de pouuoirontrer dans</l>
            <l>
                <lb/>les affaires, &amp; dy auoir par ciapres; &amp; que ie. les fetos enm</l>
            <l>
                <lb/>peiſonnez.</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>Ie m’apperceus incontinent de la ruſe &amp; de là ie conmmençay</l>
            <l>
                <lb/>à peadre vae bonne &amp;t ferme eſperance de me. deffaire aiſé¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ment de l’vn de l’aute, &amp; que commesçant par Chauigni,</l>
            <l>
                <lb/>eviendtois bienaboudola uureauerleemu pare 2</l>
            <l>
                <lb/>d’vnue Ligue que i’auois dcfia commencée aueclePmdé de</l>
            <l>
                <lb/>Condé, quai a touſiours eu deſſein d’empeſcher autant qu’il</l>
            <l>
                <lb/>pourroit la promotion de la Riuiere, parce que ce Prince ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prehende qu’il ne vueille gouuerner l’Eſtat pendant la Re gence,</l>
            <l>
                <lb/>S’il deuenoit Cardinal, &amp; croit qu’il luàl ſeroi aiſé d le fairei en</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſeruant de l’aurhorite de ſonMaàſtre, &amp; qu’ainſi il ſeroit à </l>
            <l>
                <lb/>merci de l’ambition de ce faquin , &amp; ſujot aux foiblcſſes &amp; aux.</l>
            <l>
                <lb/>laſchetez du Duc d’Orleans.</l>
            <l>
                <lb/>. Songez qe celuy qui.parle eſt vn inſolent, qui a ioint la</l>
            <l>
                <lb/>perfidie à la qualité d’eftranger„ &amp; deeſtez l’auadace qu’il aà deé</l>
            <l>
                <lb/>parlet auec tant demeſpris d’vn Prince, nonmoins-grahd pa</l>
            <l>
                <lb/>ſes veus que par la naiſſance, &amp; qu’il ne peut appellet lſcle!</l>
            <l>
                <lb/>qu’à cauſo peut- eſtre qu’il a aſſez de bonté pour le laiſſer</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>iure.</l>
            <l>
                <lb/> M roiladnc ligue aue la Riuiere pout faire haſlr ehlese</l>
            <l>
                <lb/>ment Chauigny, &amp; en rmaeſmd tenmps ligue coitre la Riuieré</l>
            <l>
                <lb/>auec le Prince de Condé, à qui i’auois prohis d’ompeſcher de</l>
            <l>
                <lb/>tout mon pouuoir, &amp; à Rome &amp; enuers la Reyne la pronmiotio n</l>
            <l>
                <lb/>de la iuiere, pourueu qu’il vouluſt en tenps &amp; en- lieu decla¬</l>
            <l>
                <lb/>rer quele Ptinte de Conty ſon ftere’voloit’eſtre Cai¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal...</l>
            <l>
                <lb/>Sur ces entrefaices e fais reſoudre au Conſell’epHſſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nement de Chaaigny, &amp; i’enuoye le ſieur le’ellier deé Ruël¬</l>
            <l>
                <lb/>le ou la Cour oſtoit à Paris, &amp; luy donne ordre de le faire arre¬</l>
            <l>
                <lb/>fter dans fon Gouuernemtent du Bois deVlncennes. I’en fus</l>
            <l>
                <lb/>au: maeſme temps donner aduis -à̀ la Riuiete, qdi er ſauta de</l>
            <l>
                <lb/>ioye, ne promit denecrefque Monſieur le bue d’rleans fhie</l>
            <l>
                <lb/>protegeroishauttaent contté tous, &amp; eaûers ts,!i</l>
            <l>
                <lb/> Le ieu de la Riuiere faiſoit des merueilles pour moy ’dains ce</l>
            <l>
                <lb/>moment, par la ioye qu’il uoit de voir ſon ennethy renuerſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; leſpasance qu’l auols quoſon chappeau de Cardinal arri¬</l>
            <l>
                <lb/>apiapreé ol, &amp; qu’ilauroit en’a Come, o eſtat1</l>
            <l>
                <lb/>faifoit oneompue qu lliviedroie aſeent à’ ot de moy pa</l>
            <l>
                <lb/>l’auhorité dſon thiſre.i</l>
            <l>
                <lb/>Toteschoſes aimi ûiſpoſbos i’uuolstant beſeſn de a fareus</l>
            <l>
                <lb/>C ij</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>u Tce m ouae, pu que e ceaue ou Lruc a.reans,</l>
            <l>
                <lb/>pour ac naintenir &amp; m’appuyer contre les Parlementaises, par¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que c’eſt vn l’rine courageux, hady, habille, &amp; capable da</l>
            <l>
                <lb/>former vn puiſſant party en France. Ie me liguay auec luy forte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; ie luy promis, comme i’ay deſia dit, que s’il vouloir me</l>
            <l>
                <lb/>proreger i’cmpeſchenois bien que la Riuiere ne fut Cardinal, au</l>
            <l>
                <lb/>moins ſitoſt comme il l’eſperoit, quoy u’on luy euſt promis, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y auroit qu’à luy oppoſer le Prioce de Conty.</l>
            <l>
                <lb/>Mc voila done à la Cour parmy les deſordres de Paris &amp; du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement protegée de ces deux Princes, qui dans leur ame ma</l>
            <l>
                <lb/>youdroient peut-eſtré voir at gibet. Ie ſurmonte cependant</l>
            <l>
                <lb/>os les effortsde mes nnemis, &amp; par ma conduite ie les a; ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dus vains &amp;ituids, mes affaires s’accommodante auec celle de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat moyennant vne declaration du Roy, &amp; toutes choſes</l>
            <l>
                <lb/>eſtantes paiſibles la Riuiere n’attendant plus que l’heure qu’on</l>
            <l>
                <lb/>luy apporte les nouuelles de ſa promotrion afin de jouer ſon jeu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour me &amp;éthroer, ſomme le Prince de Condé deſe deœclarer</l>
            <l>
                <lb/>pour la preteneioe du Prince de Conty au Cardiunalat.</l>
            <l>
                <lb/>Ce Prince ſe delare, la Riuiere sen plaint, mais en vaiu, il</l>
            <l>
                <lb/>fait faire des incartades impertinentes à̀ ſon Maiſtre ſur ce ſujet:</l>
            <l>
                <lb/>moy jie m’en laue les mains, comme ou dic, &amp; i’en rejette la fau¬</l>
            <l>
                <lb/>te au Princes ds que ie ne puis que ſaire contre les deſſeins du</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Conty, que ſa pretention eſt iuſte &amp; raiſonnable, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ie n’e ſuispas l’authear ny l’inſtigateur.</l>
            <l>
                <lb/>Apres tout qu’y a-t’il à dire, n’ay-je pas fair mes affaires en</l>
            <l>
                <lb/>habille Docteurs &amp; ſage Politique, pour me conſeruer dans ma</l>
            <l>
                <lb/>fortune. ue les Meſſieus ſe plaignent tan qu’ils voudronte</l>
            <l>
                <lb/>fourbe afourbe, il n’y a que la main: S’ils auoiet pû̂ me faire</l>
            <l>
                <lb/>quittet la place, ils l’auroient mfailliblement fait: Ie ſuis ſi aſſu¬</l>
            <l>
                <lb/>ré de leur bonne volonté, que ie leur en ai urant d’obligation</l>
            <l>
                <lb/>ques’ils l’auoient fait..</l>
            <l>
                <lb/>Ie vous puis bien dire on-confiance, que ſi Dieu ne eonſerue</l>
            <l>
                <lb/>dans l’eſtat ouie ſuis iuſques àla majorsé du Roy de Ftaoce, que</l>
            <l>
                <lb/>je ferai bien voi dupais anx vps &amp; aux autres, au Prines s à</l>
            <l>
                <lb/>leur fauoris, &amp;4 qu ie leur monſtreraà que i ai ſté aloué anban¬</l>
            <l>
                <lb/>ne eſcolle. Ie voids bien que les Princes peſchenten aurouble,;</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils vſurpen impuaéeat dans les Pirouinces l’aulhorité</l>
            <l>
                <lb/>du</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>di Rey pedant ſa mlnoité: ils é-cPouuefrotien loln’de leur</l>
            <l>
                <lb/>compte quand le Roy ſortira de page, ie në leur demande qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>aois de ce temps-là pour leur falre voit que ma partience n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas cajonherie, comne lls ſe l’raginétj’&amp; ’ie vous donne le</l>
            <l>
                <lb/>plus huppé d’entr’eux dans la Baſtillbedu noent que le Roy</l>
            <l>
                <lb/>pourra dire ie veux ſans le conſentement de la Reyne ſamere.</l>
            <l>
                <lb/>Iuſques à ce temps-là ie vous confeſſe que mes intereſts me ſont</l>
            <l>
                <lb/>mille fois plus chersque ceux de toute la Frauce, &amp; que i’aime¬</l>
            <l>
                <lb/>rois mieux que out le Royaume ſut ſous la domination du Turec,</l>
            <l>
                <lb/>que de ſouffrir vne picquieéure d’eſpingle au bout du doigt; Et ie</l>
            <l>
                <lb/>vous aſſeure que ſi dans vn certain temps les affaires generales &amp;</l>
            <l>
                <lb/>particuliéres ne changent, &amp; que le voye qu ne ſfe pàs bon à</l>
            <l>
                <lb/>Paris pour moy, &amp; que le Parlemens continue à me pouſſer,</l>
            <l>
                <lb/>comme ie voids qu’il en prend le chemin, ie tranſporterai le ſie¬</l>
            <l>
                <lb/>ge du Roy hors de Paris en quelque ville du Royaume, où ie ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rai en ſeureté, &amp; d’où̀ ie me vangerai à loiſir de la canaille auſſi</l>
            <l>
                <lb/>bien que du Parlement, quand tout le Royaume deuroit perir; ſi</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt eſtre mal-habille homme que de penſer genereuſement à ſa</l>
            <l>
                <lb/>ſeureté particuliere, i’aduoué que ie le ſuis extremement.</l>
            <l>
                <lb/> Meſſieurs du Parlement de laris ont faict auec moy, &amp; ie</l>
            <l>
                <lb/>m’en vangerai par l’authorité du Roy, lors qu’il ſera maiçur, ſi</l>
            <l>
                <lb/>ie ne le puis faire pendant le reſte de ſa minorité. Si i’en ay re¬</l>
            <l>
                <lb/>cherché quelques-vns d’amitié, ce procedé ne peut pas eſtre ap¬</l>
            <l>
                <lb/>pellé ridicul ny extrauagant: Ie voids bien preſentement qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt impoſſible que iamais la confiance ſe reſtabliſſe de part &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’autre.</l>
            <l>
                <lb/>Le fieur d’Auaux eſt encor vn de ceux de qui ie dois appre¬</l>
            <l>
                <lb/>hender la ſocieté, parce qu’il eſt de race de gens qui ne pardon¬</l>
            <l>
                <lb/>nent point les offenſes, &amp; qu’il a ſujet de ſe plaindre de la prote¬</l>
            <l>
                <lb/>ction que i’ay départie au ſieur Seruient pendant la diuiſion qui</l>
            <l>
                <lb/>a eſté entre eux deux eſtans à Munſter. I’ay eſſayé de me bien</l>
            <l>
                <lb/>renettre auec luy en apparence pendant les troubles &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>aſſemblées du Parlement, à cauſe du Preſident de Meſmes ſon</l>
            <l>
                <lb/>ſrere qui eſtoit capable de m’y ſeruir, &amp; qui eſt homme qui ne</l>
            <l>
                <lb/>manque pas d’ambition ny de pretentions. Mais à preſent ie ne</l>
            <l>
                <lb/> me ſoucie ny de l’vn ny de l’aue, &amp; i’eſpere leur faire voir à leur</l>
            <l>
                <lb/>our que ie ne les crains gueres, &amp; que ie m’en paſſerai fort bien.</l>
            <l>
                <lb/>5 ſ</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>Neuos meezpoiea epn e ny Copſerue-vous; &amp;,</l>
            <l>
                <lb/>croyez que le pis qui uepuiſſe arriuer eſt de ratourner à Rom,</l>
            <l>
                <lb/>n eſtat de me paſſer de tous nos ennemis, &amp; que toutes cs aqy</l>
            <l>
                <lb/>ueſes ne ſontautrl poſte famille, que de retapdan lma</l>
            <l>
                <lb/>riage de pesuiepce. ,leſuis.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtretres-hnumble ſeruteuir &amp;</l>
            <l>
                <lb/> res-obeiſlant fils I. Maarin</l>
            <l>
                <lb/>e Pari peelre 648,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/> V</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>aas</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/>Es</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ii?</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>ps</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>na</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>EE</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>si</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>daes</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>¬s</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>lia</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>éi</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eaae¬</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Pii</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <pb n="16"/>
        </body>
    </text>
</TEI>
