<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3668_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Seure (la), l'éclatante et la glorieuse victoire
                    des Bourdelois, malgré la trahison de leurs faux amis par manière d'épitaphe,
                    avec deux épitaphes pour M. de Chambret (Chambaret), leur général.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=V6gsZHsgD3IC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Seure (la), l'éclatante et la glorieuse victoire des
                        Bourdelois, malgré la trahison de leurs faux amis par manière d'épitaphe,
                        avec deux épitaphes pour M. de Chambret (Chambaret), leur général.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LA SEVRE,;</l>
            <l>
                <lb/>LESCL ATANTE</l>
            <l>
                <lb/>VICTOIRE</l>
            <l>
                <lb/>BOVRDELOIS,</l>
            <l>
                <lb/>u al oe lu lun r l e n lso</l>
            <l>
                <lb/>Ae dur Fpipls pr dſoqſeurde chanhes</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/> peL1.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> it 4.</l>
            <l>
                <lb/>....</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬s¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>oopoGoogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>aar</l>
            <l>
                <lb/> E 7r Z</l>
            <l>
                <lb/>LA SEVRE, L’ESCLATANTE.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la glorieuſe Victoire des Bourdelois mal¬</l>
            <l>
                <lb/>greé la trahiſon de leurs faux amis, par ma¬</l>
            <l>
                <lb/>niere d’épitaphe.</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/> As s A s, ſi vous arreſtez icy vos pas pous</l>
            <l>
                <lb/>conſiderer ces tombeaux, prenez bien gar¬</l>
            <l>
                <lb/>g de que quelque compaſſion ne vous ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>? orenne, &amp; que vous ne pleuriez pour ceux¬</l>
            <l>
                <lb/>là que le Ciel a rendus plus heureux que vous. Ils ont</l>
            <l>
                <lb/>eu le courage de vouſoir deffendre eux- meſmes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur Patrie, de la tyrannie qui l’opprime: c’eſt vne gloi¬</l>
            <l>
                <lb/>re apres laquelle ils ne nous ſç̧auroient donner à pleu¬</l>
            <l>
                <lb/>rer. De ſi grands deſſeins rendent ſi dignes &amp; ſi heu¬</l>
            <l>
                <lb/>cçon que reiuſſiſſe l’entrepriſe, on doit pluſtoſt benir</l>
            <l>
                <lb/>leur bon-heur, ou meſpriſer leur malheur, que non</l>
            <l>
                <lb/>pas de plaindre eur perte. Mais ils ſont morts? il eſt</l>
            <l>
                <lb/>vray, ils ne ſont pas les ſeuls qui ont cedé au deſtin, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui ont ſuccomhé ſous le faix de leurs nobles entre¬</l>
            <l>
                <lb/>priſes.</l>
            <l>
                <lb/>Leur bon-heur toutesfois n’en eſtpas moins grand;</l>
            <l>
                <lb/> A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>ſi nous le conſiderons auec des yeux eſpurez de fauſſes</l>
            <l>
                <lb/>lumieres. La vertu qui prend vn illuſtre deſſein dans</l>
            <l>
                <lb/>ce premier mouuement eſt tellement heureuſe, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt plus rien capable d’amoindrir ſa felicité. Que ce</l>
            <l>
                <lb/>deſſein ait vne iſſuë fauorable ou contraire, n’impor¬</l>
            <l>
                <lb/>te; comme les ſuccez ne ſont pas dans ſa main, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>les éuenemens ne releuent point de ſon empire, laſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>le impreſſion qu’elle c’eſt donnée d’vne ſi belle ima¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, eſt cout ce qui la felicite &amp; qui la comble de ioye</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de bon-heur.</l>
            <l>
                <lb/>Qui doute que le deſſein des Bourdelois ( qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui repoſent heureuſemét icy) ne fuſt vn illuſtre</l>
            <l>
                <lb/>deſſein? Ils ont vû̂ quaſi toute la France armeée pour la</l>
            <l>
                <lb/>ruine de ſon tyran:ls ont vû de rous les bouts du mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de venir des ennemis coniurez pour ſa ruine. La gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de &amp; la populeuſe ville de Paris; Ils l’ont entenduë ne</l>
            <l>
                <lb/>crier que la mort de ce cruel, &amp; ne vomir qu’impreca¬</l>
            <l>
                <lb/>tions contre ce Barbare. En ce temps-laà quand ils ſe</l>
            <l>
                <lb/>fuſſent vnis au reſte de tant de genereux ennemis, leur</l>
            <l>
                <lb/>generoſité n’euſt pas touſiours eſté moindre que celle</l>
            <l>
                <lb/>des autres. Mais ils ont creu qu’il y auoit aſſez d’eſpé́es</l>
            <l>
                <lb/>nuës pour trancher vne ſeule teſte; &amp; qu’inutillement</l>
            <l>
                <lb/>les leurs ſeroient peut eſtre deſgainées. Que le coup</l>
            <l>
                <lb/>ſans doute ſeroit fait auant qu’ils fuſſent preparez.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’il y auroit de la honte à arriuer trop tart; &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>valoit mieux demeurerà attendre les euenemens.</l>
            <l>
                <lb/>Certes de fait, vne infinité de perſonnes onteſté</l>
            <l>
                <lb/>ſurpriſes au ſuccez des affaires. Iamais l’on ne ce fuſt</l>
            <l>
                <lb/>imaginé́</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>imaginé́ que Patis ſi fort cuſt ainſi honteuſement ſuc¬</l>
            <l>
                <lb/>combeé, &amp; que ces fiers Habitans euſſent pû ſouffrir</l>
            <l>
                <lb/>tant de traiſtres les oonduire, &amp; diſpoſer à leur yeux ſi</l>
            <l>
                <lb/>perfidement de leurs biens, de leur honneur, &amp; de.</l>
            <l>
                <lb/>leur vie.</l>
            <l>
                <lb/>Vn ſi grand malheur, a ſurpris beaucoup de fortes.</l>
            <l>
                <lb/>ames, &amp; a affligé toutes les bonnes. En ce rencontre</l>
            <l>
                <lb/>toutefois, toutes les Prouinces ont ſuiuy le triſteſort</l>
            <l>
                <lb/>de cette alheureuſe ville. De touteparts onta tendu</l>
            <l>
                <lb/>le col &amp; les mains Qnauoitſecoüéle ioug, mas onen</l>
            <l>
                <lb/>a receu vn tout nouueau beaucoup plus peſant que le</l>
            <l>
                <lb/> premier,; &amp; le changement de nôtre fortune, c’eſt pour</l>
            <l>
                <lb/>nous fait auec tant de deſauantage, queſi aupaiauant</l>
            <l>
                <lb/>nous eſtions malheureux, auiourd’huy nous forhtaes</l>
            <l>
                <lb/>au dernier degré de noſtre malheur, &amp;tout proches</l>
            <l>
                <lb/>du deſeſpoir.</l>
            <l>
                <lb/>Les Bourdelois qui n’auoient rien ditpendant les cla¬</l>
            <l>
                <lb/>meurs de toutce Royaume; qui s’eœſtient tenus com¬</l>
            <l>
                <lb/>me dans le reſpect, lors que leur licence pouuoit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>authioriſé́e par l’vniuerſelle; quand ils ont vu tout cal¬</l>
            <l>
                <lb/>me, que toure la France eſtoit de rchef abbatuë, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>auoit plus que iamais la gorge ſous le pied de ſon y¬</l>
            <l>
                <lb/>ran; ils ſe ſont eſmeus à ce triſte ſpectacle. Ils eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>roient peut-eſtre que le Regnes’alloit adouicir; lls ont</l>
            <l>
                <lb/>vû̂ arriuer tout le rehours de leur eſperance. Ce fier</l>
            <l>
                <lb/>animal qui: ſe veut ſeoir ſur le Troſne de uoſtre</l>
            <l>
                <lb/>Agneau ( ſiie l’oſe dire en ces termes) ne leur apû̂ pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſtre en cet Eſtat, ſans leur faire horreur. Alors cette</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>generofe qui c’eſtoitretenué ne s’eſt plus moderée.</l>
            <l>
                <lb/>Ce feu caché a briſé cesnachots &amp; avoulu faire voir aà</l>
            <l>
                <lb/>rout le monde qu’il bruſloit, encores que ſa flâme</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt pas eſteé apperceuë, tellement que ceux que nos</l>
            <l>
                <lb/>fureurs n’auoient point animez, ont trouue dans no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſre trmidité plus de courage, qu’ils n’auoient fait de</l>
            <l>
                <lb/>colere dans noſtre couroux.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ne veux point dire ce qu’ils ont fait, on lo ſcçait</l>
            <l>
                <lb/>aſſez; ils neſe ſont pas aiſſez brauer; ils ont braué; ils</l>
            <l>
                <lb/>fons ſortis de leur ville; ils ont tenu la campagne; ils</l>
            <l>
                <lb/>ont commancé &amp; heureuſement pourſuiuy vn ſiege</l>
            <l>
                <lb/>cependant qu’ils eſtoient les ſeuls en France, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>baiſaſfonp pas le qul au bouc, &amp; n’adoraſſent pas l’ima¬</l>
            <l>
                <lb/>ge&amp;ele pouuoir delh beſte¬</l>
            <l>
                <lb/> Leur deſſein eſtoit done ſans doute des plus illu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres; D’auoir ſans crainte ny ſans ſecours, entrepris</l>
            <l>
                <lb/>euic feilcd qurn’auoit pas reuſſi à toute la France. Vn</l>
            <l>
                <lb/>xempleſ fs dui malheurde leurs pareils, deuoit in¬</l>
            <l>
                <lb/>timider des courages mediocres; &amp; les leurs doiuent</l>
            <l>
                <lb/>auioineſteé des plus grads de s’eſtre mis à la mercy d’vne</l>
            <l>
                <lb/>mer où cant de vaiſſeaux à leurs yeux venoient de fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re n’ufrage dans! vn temps qui promettoit à tous les</l>
            <l>
                <lb/>nochers vuheureux voyage.</l>
            <l>
                <lb/>Si donc leur deſſein a eſté́ illuſtre, leur eſtat eſt plein</l>
            <l>
                <lb/>de felicité &amp; de gloire. Ils ſontmorts, mais ils le ſont</l>
            <l>
                <lb/>pour vnebonnhe cauſe;ce n’eſt point vn ecrime qui les à</l>
            <l>
                <lb/>fait perir. Lavertu eſt ce rameau d’or qui coõduiſitEnée</l>
            <l>
                <lb/>aux entres du treſpas ſans qu’il perdit la vie: &amp; cette</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>meſme vertu qu’ils ont profeſſé́e a fait qu’ils ont expi¬</l>
            <l>
                <lb/>eé ſans perdre le iour, &amp; qu’ils viuront dans la memoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re des gens de bien, malgré le treſpas.</l>
            <l>
                <lb/>Nous conſiderons ce qu’on appelle leur infortune</l>
            <l>
                <lb/>auec enuie; &amp; nous diſons picquez d’emulation, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſont beameux d’eſtre inforrunez! Certes de fait, vn bon¬</l>
            <l>
                <lb/>heur ſi grad eſt vn treſor bien rare; il eſt de ceux que les</l>
            <l>
                <lb/>morts emportent auec eux. Les Peuples qui iettoient</l>
            <l>
                <lb/>dans la foſſe de leurs deffuncts, de l’or, des pierreries,</l>
            <l>
                <lb/>des eſclaues, ne leur donnoient rien d’vn prix égal aux</l>
            <l>
                <lb/>richeſſes, que nos illuſtres Bourdelois ont emportées.</l>
            <l>
                <lb/>La terre pourriſſoir ſes ſotres vanitez, auec le corps au¬</l>
            <l>
                <lb/>quel elles eſtoient voüées; mais le vray bien, &amp; la ri¬</l>
            <l>
                <lb/>cheſſe qui les ont ſuiuis, ſont des treſors incorru¬</l>
            <l>
                <lb/>ptibles; &amp; tout le monde ſçaura touſiours qu’ils ſont</l>
            <l>
                <lb/>morts pour la deffence de la publique liberté.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui deux mille ans auant eux ont eu le bon¬</l>
            <l>
                <lb/>heur &amp; le coutage d’en faire de meſmes, viuent enco¬</l>
            <l>
                <lb/>res, quelle longue vie: il ne faut done pas que nous</l>
            <l>
                <lb/>croyons qu’ilsſoient morts, puis qu’ils ſont heritiers</l>
            <l>
                <lb/>du deſtin de ceux qui ne peuuent mourit; pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>doncques les pleurerions nous?</l>
            <l>
                <lb/>Ie te le redis doncencores paſſant, ne pleure point</l>
            <l>
                <lb/>pour eux, regarde au haut de cet Epitaphe, &amp; tu les</l>
            <l>
                <lb/>verras proclamer vainqueurs. S’ilsſont des vainqueurs</l>
            <l>
                <lb/>ils ne veulent entendre que chants de triomphe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe ſcçauroient plaire aux plaintes lugubres; Les</l>
            <l>
                <lb/>ſouſpirs ſont trop triſtes pour eux. Faits ton deuoir</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>paſſant, puiblie leur victoire &amp; non pas leur mort.</l>
            <l>
                <lb/>Le but de leurs combats tu le ſç̧ais, ils ne vouloient</l>
            <l>
                <lb/>queſortir de la ryrannie du Mazarin. Les commande¬</l>
            <l>
                <lb/>mens d’vn vaſſal &amp; pluſtoſt du moindre de tous les</l>
            <l>
                <lb/>hommes eſtoient inſupportables à ces ames Heroi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques. Ils cherchoient à̀ ce liberer de ſon indigne &amp;</l>
            <l>
                <lb/>trop ample pouuoir. Hé bien, n’ont ils pas heureuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment reuſſi? Mais c’eſt en mourant; &amp; qu’importe s’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſont arriuez au lieu par vn autte chemin? N’eſt-ce pas</l>
            <l>
                <lb/>touſiours la meſme choſeeneſont ils pas touſiours dans</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtat qu’ils ont ſouihaité? Leur victoire meſme eſt</l>
            <l>
                <lb/>d’autant plus illuſtre qu’elle eſt promptement empor¬</l>
            <l>
                <lb/>tée; ils ont auſſi-toſt obtenu que deſiré leur bon-heur.</l>
            <l>
                <lb/>Autrement il y auoit vne infiniteé de difficultez à vain¬</l>
            <l>
                <lb/>cre. Les ſuccez ſont douteux, quoy que les deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>ſoent bons. Il eut fallu long-tempscombattre &amp; peut</l>
            <l>
                <lb/>eſtre en vain. Apres pluſieurs coups receus &amp; donnez,</l>
            <l>
                <lb/>le tyran pouuoit auoir le deſſus, leurs eſpées pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient eſtre encor changées en chaiſnes, &amp; tout leur</l>
            <l>
                <lb/>courage ne les garantiſſoit pas ben de lacaptiuité.</l>
            <l>
                <lb/>Ils ſont graces à Dieu, exempts de tous ſes perils. Ils</l>
            <l>
                <lb/>brauent, delà où ils ſont en toute aſſeurance, l’audace</l>
            <l>
                <lb/>du fier demon qui nous domine encores. Ces mauuais</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins ne les ſç̧auroient plus ioindre; ils ne ſont plus</l>
            <l>
                <lb/>que pour les deteſter, &amp; non pas pour les reſſentir.</l>
            <l>
                <lb/>Quelle plus grande victoire pouuoient-ils rempor¬</l>
            <l>
                <lb/>ter ſur l’ennemy de leur liberté affranchie. Quand ils</l>
            <l>
                <lb/>auroient en mille rencontres, vaincu mille de ſes va¬</l>
            <l>
                <lb/>lets,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>lets, comme le ſieur d’Eſpernon &amp; beaucoup d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres, dont il y en a quelques-vns d’encores bienplus</l>
            <l>
                <lb/>grande eſtoffe. Quand ils auroient paſſé au tranchant</l>
            <l>
                <lb/>de l’eſpé́e deux cens mille de ſes eſclaues, &amp; qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>ſeroir plus meſme en France; ils n’en ſeroient pas</l>
            <l>
                <lb/>mieux affranchis qu’ils ſont, Leur liberté courroit en¬</l>
            <l>
                <lb/>cores peut-eſtre plus de riſque, il pourroit retourner</l>
            <l>
                <lb/>dans vn lieu où il eſt ſi bien maintenu, &amp; reprendre</l>
            <l>
                <lb/>par vne autre reuolution, l’empire qu’on luy auroit</l>
            <l>
                <lb/>vne fois oſteé..</l>
            <l>
                <lb/>Combien la fortune a telle ſouuent ioü̈é des rolles</l>
            <l>
                <lb/>de cette nature. Ne ſç̧auons nous pas que Marcus apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir eſté le premier à̀ Rome, mendia du pain long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, &amp; fuſt vne fois contraint de ſe noyer iuſques à̀</l>
            <l>
                <lb/>la bouche pour les ames de ſes ennemis, &amp; qu’enfin, il</l>
            <l>
                <lb/> reuintencor apres tous ſes malheurs auſſi grand qu’il</l>
            <l>
                <lb/>euſt iamais eſté. Combien de bãnis en grace ſont reue¬</l>
            <l>
                <lb/>nus, auſſi grands &amp; auſſi puiſſans qu’auparauent. N’a¬</l>
            <l>
                <lb/>on pas vû cent fois des perſonnes eſtre quaſi rappel¬</l>
            <l>
                <lb/>lée de la mort à la Couronne, &amp; eſtre peu s’en faut eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>leuez ſur le troſne du plus profond du tombeau. Sur</l>
            <l>
                <lb/>tout en ce rencontre ou la memoire des grands ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>ces que Mazarin a rendus à cet Eſtat, eſt touſiours ſi</l>
            <l>
                <lb/>preſente à ceux quli dominent; ou l’on le conſerue</l>
            <l>
                <lb/>pour de ſi bonnes &amp; de ſiiuſtes raiſons, il ſeroit à crain¬</l>
            <l>
                <lb/>dre que s’il s’eſtoit retiré on ne le vouluſt bien-toſt</l>
            <l>
                <lb/>rappeller.</l>
            <l>
                <lb/> La liberté de ces illuſtres mortseſt donc de cette fa¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>Ie</l>
            <l>
                <lb/>çon bien mieux aſfermie qu’elle ne le ſeroit s’ils vi¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient encores &amp; vainqueurs. En cet eſtat, quelle fe¬</l>
            <l>
                <lb/>licité eſt compatrable à celle-laà qu’ils ont receuë? qui</l>
            <l>
                <lb/>peut de ceux qui reſtent en France viuans, ce dire au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant heureux que morts ils le ſont?</l>
            <l>
                <lb/>Helas! nous demeurons dans la tyrannie qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>ſurmontée, il faut que nous portions le peſant ioug.</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils ont ſecoü̈eé. Il faut que nous obeiſſions à̀ noſtre</l>
            <l>
                <lb/>ennemy, &amp; qu’encor nous baiſions les fers où il nous</l>
            <l>
                <lb/>fait gemr. La vie d’où ces genereux expirez ſont ſortis,</l>
            <l>
                <lb/>nous attache à ces loix malgré nous. Puis qu’il faut vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ure il le faut ſeruir.</l>
            <l>
                <lb/>Encor ſi noſtre malheur en deraeuroit où il eſt. Si</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuans plus rien eſperer, nous ne deuions plus</l>
            <l>
                <lb/>nien craindre; Mais quelque grande que ſoit noſtre</l>
            <l>
                <lb/>miſereapparente, nous deuons encor eſtre bien plus</l>
            <l>
                <lb/>malheureux. Quand ce cruel nous aura rauy tous nos</l>
            <l>
                <lb/>biens, on le verra s’en prendre impitoyablement à</l>
            <l>
                <lb/>nos vies; &amp; ayant immollé tous nos treſorsà ſon aua¬</l>
            <l>
                <lb/>rice, facrifier encore noſtre ſang à ſa cruauté. Bien¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt noſtre inhumain Silla va faire d’autant de Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>cois, autant d’hoſties. Bien-toſt nous allons voir en</l>
            <l>
                <lb/>France les meſmes proſcritions qui enſanglanterent</l>
            <l>
                <lb/>autrefois Rome &amp; le meſme Triumvirat.</l>
            <l>
                <lb/>Pourquoy ſommes nous demeurez apres nos chers</l>
            <l>
                <lb/>reres? Pourquoy ne pleurons nous pas pluſtoſt pour</l>
            <l>
                <lb/>nous que pour eux. Si les larmes de compaſſion l’one</l>
            <l>
                <lb/> araché́es par vn objet de miſere, c’eſt pour nous ſeuls</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>qu’on en doit verſer. Pour eux, on ne peut les conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>derer dans le triſte &amp; le funebre eſtat où nous ſommes</l>
            <l>
                <lb/>reduits. Toute la France doit benir l’inuiolable fideli¬</l>
            <l>
                <lb/>teé qu’ils luy ont teſmoignée; Tous les vrais François</l>
            <l>
                <lb/>doiuent aller porter des fleurs ſur leurs tombes, &amp; cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronner leur ſepultures de mille feſtons. Nous leur de¬</l>
            <l>
                <lb/>nons mille ſortes d’hommages; &amp; des Payens les ado¬</l>
            <l>
                <lb/>roient comme des hommes que la mort leur auroit</l>
            <l>
                <lb/>rendu des Dieux protecteurs. Pour moy ie ne trouue</l>
            <l>
                <lb/>pas qu’il yait d’impieté à̀ leur ſacrifier des loü̈anges; ll</l>
            <l>
                <lb/>a eſté de tout temps permis de loiü̈er apres leur treſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pas, ceux qui dans les actions de leur vie ont eſté tous</l>
            <l>
                <lb/>pleins de gloire &amp; d’honneur.</l>
            <l>
                <lb/>Chantons donc ſans nous laſſer des chants de triom¬</l>
            <l>
                <lb/>phe pour eux, encore qu’on crie par tout leur déroute.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui ſont morts &amp; que nous loüons n’ont point</l>
            <l>
                <lb/>eu la laſcheté de fuit. Il eſt vray que l’armée du Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement de Bourdeaux a eſteé miſe en route: Il eſt vray</l>
            <l>
                <lb/>que la trahiſon dequantiteé de laſches, payez pour tra¬</l>
            <l>
                <lb/>hir ceux qu’ils feignoient de ſeruir, a rompu l’ordre</l>
            <l>
                <lb/>des batailſons. Il eſt vray que ces perfides à la veue</l>
            <l>
                <lb/>d’vne poignée d’ennemis ont fuy comme ils l’auoient</l>
            <l>
                <lb/>promis, &amp; qu’ils n’ont ainſi eſté que trop fidelles de¬</l>
            <l>
                <lb/>dans leur infidelité. En fuyant ils entraiſnoient com¬</l>
            <l>
                <lb/> me par force ceux qui n’eſtoient pas reſolus de par¬</l>
            <l>
                <lb/> tir; ainſi ces traiſtres rompoient les rangs &amp; ſemoient</l>
            <l>
                <lb/>- lI’eſpouuente parmy ceux qui ne ſcçauoient ce quec’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit de frermin</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>En vn grand nombrs de ſoldats les plus vaillans font</l>
            <l>
                <lb/>ordinairementce qu’ils voyont faire, pource que c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vne exercce folie aà vn partieulier d’entreprendre rien</l>
            <l>
                <lb/>tour ſeul dans vne déroute qui voit fuir s’y prepare, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas ſi temeraire de vouloir demeurer ſeul contre</l>
            <l>
                <lb/>rtous les ennemis; Bien ſouuent la fuite eſt vn ordre</l>
            <l>
                <lb/>donné pour ce ſauuer, lors que le General voit qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>impoſſible de faire ferme: &amp; il ne faut pas douter que</l>
            <l>
                <lb/>les traiſtres en fuyans ne diſent, ſauue qui peut, pour</l>
            <l>
                <lb/>rendre la déroute plus prompte &amp; la victoire des en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis plus aſſeuréc.</l>
            <l>
                <lb/>. En ce rencontre Monſieur de CHAMBRET le ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nereux, General des vancus, fit ce qu’il pû̂t pour re¬</l>
            <l>
                <lb/>medier au malheur de ſon iuſte party. Il ne faut pas</l>
            <l>
                <lb/>douter qu’il ne ſe meſlaſt ſouuent parmy les fuyards</l>
            <l>
                <lb/>pour les rappeller. Mis quoy! ce grand Capitaine ne</l>
            <l>
                <lb/>parloit qu’à des traiſtres ou qu’à des trahis; qu’à des</l>
            <l>
                <lb/>gens payez pour la fuite, ou à̀ d’autres qui raiſonnable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ne pouuoient pas demeurer dans vne déroute ¬i</l>
            <l>
                <lb/>generale &amp; ſi bien tramée. Ce fuſt dans cét eſpouuen¬</l>
            <l>
                <lb/>tement que moururent ceux que nous loüons &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>nous ne pleurons pas. Ce fuſt en cette confuſion</l>
            <l>
                <lb/>que le vaillant &amp; le ſage de Chambret faiſant ſon de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir, auquel il n’aiamais manqué pendant ſa vie, re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceut par la main d’vn traiſtre, &amp; des ſiens propres le </l>
            <l>
                <lb/>coup mortel, que tous les ennemis enſemble n’cuſſent </l>
            <l>
                <lb/>oſé iamas luy donner.</l>
            <l>
                <lb/>Vous auez par la ſans y penſer, laſches eſclaues du</l>
            <l>
                <lb/>moindre</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>moindre des hommes, teſmoigné l’eſtat que vous fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiez de celuy que vous auez fait aſſaſſiner. D’Eſpernon</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit pas creu le pouuoir vaincre en iuſte guerre;</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ny ſo Conſeil ne ſe l’eſtoient pas imaginez.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſtoit vn homme incorruptible aux promeſſes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui ſç̧auoit meſpriſer les menaces. C’eſtoit vn vray</l>
            <l>
                <lb/>General, &amp; non pas vn homme à piller ſon party ſans</l>
            <l>
                <lb/>le ſeruir. Enfin, il eſtoit tel, qu’il a fallu des traiſtres</l>
            <l>
                <lb/>pours’en deffaire, parce qu’il n’y auoit point d’eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rance de le ggner ny de le vainere. Certorius autre¬</l>
            <l>
                <lb/>fois en Eſpagne euſtvn meſme deſtin; lesplus grands</l>
            <l>
                <lb/>hommes de la terre n’en euſſent ſceu venir aà bout;</l>
            <l>
                <lb/>quelques perfides aſſaſſins le déroberent à la terre. Il</l>
            <l>
                <lb/>fuyoit comme toy de Chambret la perſecution des</l>
            <l>
                <lb/>ryrans de ſa patrie. Comme toy il faiſoit peur &amp; dom¬</l>
            <l>
                <lb/>mage à ces enemis, &amp; comme à eoy de Iaſches fami¬</l>
            <l>
                <lb/>hers luy oſterent vne vie qu’il auoit genereuſerment</l>
            <l>
                <lb/>deffenduë contre toutes les forces de l’Empire.</l>
            <l>
                <lb/>Mais fi comme toy il euſt vne deſtinée en ſa fin dé¬</l>
            <l>
                <lb/>plorable comme il auoit eu auſſi comme toy vne vie</l>
            <l>
                <lb/>en ſaſuite glorieuſe; comme luy tu ne mouras iamais</l>
            <l>
                <lb/>dans la memoire deshommes, &amp; l’eſclat de ta haute &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ta fublime vertu, brillera du fonds de ton tombeau,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; inſtruira la Poſterité.</l>
            <l>
                <lb/> FI N.</l>
            <l>
                <lb/>*3</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> i4</l>
            <l>
                <lb/>opeptepttottebett</l>
            <l>
                <lb/>Epitaphe de M de Chambret</l>
            <l>
                <lb/> General des Bourdelois.</l>
            <l>
                <lb/>I giſt du gnand Chamlbret, le corps aſſaſtin</l>
            <l>
                <lb/> Par les laſcdes valetn,de l’infamo Cminenn.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſtois deſtiné</l>
            <l>
                <lb/> euurr paur l Fhnm</l>
            <l>
                <lb/>nu ſaeenin lqrds ſt aomdam</l>
            <l>
                <lb/>A tirer la Finm</l>
            <l>
                <lb/>De us e ae deo</l>
            <l>
                <lb/>Et pis eſtre damui:</l>
            <l>
                <lb/>FI N.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> ¬¬ep¬¬-,</l>
            <l>
                <lb/>Autre.</l>
            <l>
                <lb/> giſt de MaZarl, l’ennemy nadoutable,</l>
            <l>
                <lb/>LQu’il n’eut ianaais vainc, que par la trahisi</l>
            <l>
                <lb/>Il uy faidloit quelqu’ame deteſtabl</l>
            <l>
                <lb/>Qui le ſeruift du fer ou du poiſon.</l>
            <l>
                <lb/>Anſi finift vne vie ſi bele</l>
            <l>
                <lb/>Cianmbrer, reoitla mont d’vne main infidele,</l>
            <l>
                <lb/>Et de cas annemis s’aſſeuront les deſtins;</l>
            <l>
                <lb/>Toutesfois c’eſt bien peu, les remords les deſchire.</l>
            <l>
                <lb/>Leur crime à tout moment les geſne, les aartyre,</l>
            <l>
                <lb/>Et ſos non loge encor cent frayeurs dans leurſeins.</l>
            <l>
                <lb/>FI N.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>2 von </l>
            <l>
                <lb/>nm</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
