<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1suppl147_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre de monsieur le duc de Beaufort à Son
                    Altesse Royale</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=EAEyNm31pEYC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre de monsieur le duc de Beaufort à Son Altesse
                        Royale</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>5e</l>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>DE MONSIEVR LE DVC</l>
            <l>
                <lb/>DE hBEA VFonT</l>
            <l>
                <lb/>ALTESSE ROYALE</l>
            <l>
                <lb/>iee e</l>
            <l>
                <lb/>e 4</l>
            <l>
                <lb/>cn cune vi lu ue s oeneui ſoe</l>
            <l>
                <lb/> ue oſe lil¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/>¬2 </l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> ¬1</l>
            <l>
                <lb/>l¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ao</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>, , , :, , ,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;s e d e e es e ¬</l>
            <l>
                <lb/>éee4 r:’’4e?</l>
            <l>
                <lb/>I TT I</l>
            <l>
                <lb/>LETTREDE MON</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Duc de Beaufort en¬</l>
            <l>
                <lb/>l R</l>
            <l>
                <lb/>uoyée à Son Alteſſe Royalle.</l>
            <l>
                <lb/>Contenant ce qui s’eſt paſſé entre ſon arbmee</l>
            <l>
                <lb/>&amp; celle de azarin, deuant Gerge¬¬</l>
            <l>
                <lb/>V onNsEiGNE v.</l>
            <l>
                <lb/>Vn cormmancement eſclatant, à cela de propre qu’il e¬</l>
            <l>
                <lb/>traine apres ſoy les acclanaions des peuples, - engagela</l>
            <l>
                <lb/>valeur à de plus haures; entreprifes: au contraire le foupçon</l>
            <l>
                <lb/>en matiere de r putation dans les commancemens, tient de</l>
            <l>
                <lb/>la naure de la predeſtinaion, que ſi vne fois il auoiſine le</l>
            <l>
                <lb/>meſpris, la diſgrace en eſt irreparable, le Mazarin auoic</l>
            <l>
                <lb/>bien commancé deuan le ſiege de Cazal, il auoit auſſiac¬</l>
            <l>
                <lb/>quis vne gtande t eputation, &amp; comme on le croyoit gand</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtte d’Eſtat on- le manday n. France, mais deſlors!</l>
            <l>
                <lb/>qu’on voulut ſç̧auoir ſon opinion en certaines affaires d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, on rouua qu’il n’eſtoit pas des plusiudicieux, de meſ.</l>
            <l>
                <lb/>me que les Pies &amp; Perroquets qui ſont dans les Palais des</l>
            <l>
                <lb/>grands Stigneurs, qui parlent ſans entendemcnt ponei</l>
            <l>
                <lb/>le renuuyer à ſa confuſion ou luy onay amay dans¬</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> le Piedmont pout veil ler ſur les aions de nos Generaux,</l>
            <l>
                <lb/>ce fut vn amploy tacité, pour tenir à couuert l’eſtimeque</l>
            <l>
                <lb/>le. Pape Vboam enſaiſoit, &amp; duquel il auoit eſté legué pout</l>
            <l>
                <lb/>faire quelque accomodeme emre les deux Couronnes?</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qu’il ſçeut faire depuis ce temps là, fut de cemain¬</l>
            <l>
                <lb/>tenir dans les. bonnes graces du deffunct Cardinal, grandl</l>
            <l>
                <lb/>Miniitre d’Eſtat, lequel mourant le fit heritier de cert ains</l>
            <l>
                <lb/>eieie</l>
            <l>
                <lb/>Liures qu’on appelle Agrippa Regio &amp;: Matiahel, dans leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels on apprend, à charmer les eſprits &amp; ruyner les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>point de meſme que celuy du deffnét Car dinal, il ne</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧eut le ſecondor quoy qu’il fis out ſon poſſible pour l’i¬</l>
            <l>
                <lb/>mi erSi ledit Cardinal ſe furtenu aux inſtrnctions d’Agrip¬</l>
            <l>
                <lb/>pa Regio, il aurot apis à ſe mainenir dans la faueur &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans la creance des peuples, mais de vouloir retenir tout</l>
            <l>
                <lb/>pour ſoy ilne pouuoit pas ſubſiſter long-temps, il eſt bien</l>
            <l>
                <lb/>Vray qu’il a reuſſi en l’vn, mais non pas en l’autre:s’il ſçeu</l>
            <l>
                <lb/>charmer vn certain eſprit &amp;, ruyner les -peuples il nſç̧t</l>
            <l>
                <lb/>abaiſſer l’authorit́ des Pi inccs &amp; des Suueiains,s’en eitan</l>
            <l>
                <lb/>pis contre Voſtre Ale ſſe &amp; les Pa lements de l’aris &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Bourdeaux,qui ſontautant iudicieu &amp; preuoyants, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſçauroit eſtre miliciéix &amp; vnditarit Son dffaire n’eſtant!</l>
            <l>
                <lb/>egardée qua d’vn œitſeulenehit ne pouuoit allerqu’àla</l>
            <l>
                <lb/>traueſe &amp; à ſa-confuſioh: Ayant mis Meſfſieurs des Noyers</l>
            <l>
                <lb/>eune nen ue eonroe ie e neiene eunen voiſene</l>
            <l>
                <lb/>teſſe, c’eſt pcurquoy nous l ſupplionstres-humblement</l>
            <l>
                <lb/>de conſiderer ſon altiere outrecuidance, l’ayantentrepris</l>
            <l>
                <lb/>pendant la minorité du Roy? qi’eſt. ce qu’il ne fairoit pas.</l>
            <l>
                <lb/>ors de ſa majoilté, ſi vnefoislpouuoit reuenir en France</l>
            <l>
                <lb/>eomme il pretond: Il y à grande apparence s’il en faut croire</l>
            <l>
                <lb/>les Propheſies quemous auons veuës ces iours paſſez (oul:</l>
            <l>
                <lb/>tesfois ſion le laiſſoit faire) que diroit on ſi voſtre Alteſe</l>
            <l>
                <lb/>le ſouffoit iamais plus en France; Si elle luy a fait autres¬</l>
            <l>
                <lb/>fuis le ſeiablant dele meure entre les; mains du Parlement</l>
            <l>
                <lb/>lors</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>lors de la guerre d Paris, le Car dinal luy a ſait le coup</l>
            <l>
                <lb/>out entier &amp; n’a pas manoué à luy de vous p rdre ? n’euſt</l>
            <l>
                <lb/>eſteé le Par lemen &amp; le peuple Panſien qui ont rehes bé,</l>
            <l>
                <lb/>voſtre eſlargiſſement, où eft-e que oſte Alteſſe en ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit Le Duc de Guiſe autant fanaeux par les malheurs que</l>
            <l>
                <lb/>par le riches talents dont la nanme la nature l’aoit orné,</l>
            <l>
                <lb/>ſçeur ſi bien executer les moyens pour acquerir la bi n¬</l>
            <l>
                <lb/>villance des-peuples, que Henry troiſieſme porté de ia¬</l>
            <l>
                <lb/>louſie, voulut ſçauoir vn iour des Seigneurs de la Cour¬</l>
            <l>
                <lb/>deſquels charmes il s’eſtot ſeruy pour gagner les peuples,?.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par quels artifices il eſtoit paruenu aà cette bien-veil lance</l>
            <l>
                <lb/>populaire, Laurens Gracien Gentil-homme Aragonois</l>
            <l>
                <lb/> appoe qu’vn Gentil-6omme de eetemps-là, luy reſpon¬</l>
            <l>
                <lb/>dit en ces termes, Site en faiſant ben de toutes mains, oous</l>
            <l>
                <lb/>pouuons dire auſſi qu’il eſtoit tellement liberal que ſi on le</l>
            <l>
                <lb/>prioit à de Nopces il s’y rtrouuoit, ſi on le ſouhaittoit pou</l>
            <l>
                <lb/>Parin il conſentoit en vn mot il eſtoit Roy en apparence:</l>
            <l>
                <lb/>comme le Roy d’eſtoit en eflet: En fin la liberalitéeft vn</l>
            <l>
                <lb/>chorme ſ p iſſant qu’il gaige le cœur des tygres &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>plus inhumains, Si le Cardinal ſe fut regordé tant ſoit peu¬</l>
            <l>
                <lb/> dans le miroir des Guyſas, la foreune ne luy auroit point:</l>
            <l>
                <lb/>tourné le dos. Pour vous Monſeigneur, les peuples com¬</l>
            <l>
                <lb/>ancent à reconnoiſtre ce qu’ils ne voyent pes les, aza.¬</l>
            <l>
                <lb/>riniſtes luy von’oicnt faire croire que voſtre Alteſſe eſtoi</l>
            <l>
                <lb/>autant inhumaine que peu lberale, n’ayans iamais fait ate</l>
            <l>
                <lb/>de liberalité́, neantmoins à ce que nous auons appris depui¬</l>
            <l>
                <lb/>peude iours que voſtre Alteſſe a eſté à ſaint Maur, or ne</l>
            <l>
                <lb/>patle que de ſs liberalitez &amp; des recepions ag eables qu¬</l>
            <l>
                <lb/>elle fait enuers tous ceux qui luy ont rendu viſite, que c’ſ?</l>
            <l>
                <lb/>vne choſe n’on pareill, &amp; dont les peuples ont tellemrent:</l>
            <l>
                <lb/>ſais faits, qu’il y en à qui on dit ce que Saiat Paua diauere</l>
            <l>
                <lb/>fois de ce q’iauoit veu dans les Ciex, en voicydes propres</l>
            <l>
                <lb/>termes, Monſuyr le rince aos a ſi bfe reces &amp; ongrs</l>
            <l>
                <lb/>telez qu’il eſt imposſfble de le ceoine que me d’aurat Veu;</l>
            <l>
                <lb/>i appartien auſi’qu’àvoſtre Alteſfée de bien moſnagea</l>
            <l>
                <lb/>B.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>l’eſtime que l’on fait des porſonnes, particulierement du</l>
            <l>
                <lb/>vulgaire, lequel s’emporte aueuglement dans ſes afctions,</l>
            <l>
                <lb/>de meſme qu’il eſt fu ieux dans la vengeane: c’eſt ce que</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal n’a pas ſçeu bien meſnage,&amp; qui luy a fait pren.</l>
            <l>
                <lb/>dre la fuie.Nous ne croyons pas qu’il reuienne commelon</l>
            <l>
                <lb/>dit, puis que voſtre Alt. à iuré ſa rnuyne, &amp; proteſteé de mou.!</l>
            <l>
                <lb/>rir auec le peuple Pariſin:On n’a iamais veu les Pariſiensſi!</l>
            <l>
                <lb/>hardis &amp; enflez de coutrage, ſe voyans maintehnant prote¬</l>
            <l>
                <lb/>gez de ſon Alreſſe Royale &amp; de la voſtre, en cela le Peuple</l>
            <l>
                <lb/>ledierie e e lieieoee</l>
            <l>
                <lb/>ue celuy qui dſoir qu’il ſe firoir plus à vne armé́e de Brebis</l>
            <l>
                <lb/>conduite par. vn Lion, qu’à vne armée de Lions conduite</l>
            <l>
                <lb/>par vne Brebs, de raporter icy Monſeigneur la moindre</l>
            <l>
                <lb/>partie de vos expetiences &amp; de vos hauts fais ie n’oſerois</l>
            <l>
                <lb/>ſans trembler ? qui eſt cét Heros qui voudroit mettre en</l>
            <l>
                <lb/>comparaiſonſs haur ſaits auec les voſtres, puis qu’on a veul</l>
            <l>
                <lb/>ôclipſer eeux d’Alexandre, qurnd les voſtres ont commaacé</l>
            <l>
                <lb/>de paroiſtre..</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt vn trait auant digne d’vn Aiglejcomme d’vnP’he¬ l</l>
            <l>
                <lb/>nix de renooneller la g ander, de faire renaiſtre la repu¬</l>
            <l>
                <lb/>tation, &amp; reſſuſeircr’l’applau diſſerment des qeuples. Si la</l>
            <l>
                <lb/>Foune je delare aiounrd nuy a Vvſte eſe, pal</l>
            <l>
                <lb/>bien-veillance vniuerſelle, il ne luy reſtera rien plus que la</l>
            <l>
                <lb/>continuation delce qu’elle nous ſa promis ces iours paſſez.</l>
            <l>
                <lb/>A cela Voſtre Alteſſe nous pourroit Jdire ce qe Ceſar dit</l>
            <l>
                <lb/>autrefois à vn certain Matelot qui craignoit le danget</l>
            <l>
                <lb/>vous ne deuez cien craindre, puisque ie ſuis la meſme for¬</l>
            <l>
                <lb/>ſorune &amp; va ſecond Ceſar, de dite que nous craignons le</l>
            <l>
                <lb/>dange ou eſit ce qil ſeroit, puſoqe voſre llr re no¬</l>
            <l>
                <lb/>doit conduire; Si elle n’eſtoit experimentée ainſi qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>fan pr ant de beau exploircts, nous autions ſu jet de crain¬</l>
            <l>
                <lb/>dre. Paris qui eſt en effet vn Nauire a eſté à la veille de ſaire</l>
            <l>
                <lb/> naufrage eſtant conduit par ce nouuecau Patron, le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal bdazarin, lequel auoit deſſein de la precipiter daas vn</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> aa¬</l>
            <l>
                <lb/>goulfre, ou de la metre entre les malns des Piraes Cel,</l>
            <l>
                <lb/>auroit eſté fait n’euſt eſté voſtre Alteſſe qui leur a donné la</l>
            <l>
                <lb/>chaſſe: ce n’eſt pas out (O Prince genereux) il y a encore</l>
            <l>
                <lb/>d’autres qui nous guettent, leſquels il faut chaſſet auſſi bien</l>
            <l>
                <lb/>que ceux là:Il faut mettre la voyleau vent, la Mer eſt aſſez</l>
            <l>
                <lb/>calme &amp; le vent fauorable, voſtre Alteſſe na qu’a co¬</l>
            <l>
                <lb/>mander &amp; verra beau ieu.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin Monſeigneur, ſi les Pariſiens ſçauoit que voſtre</l>
            <l>
                <lb/>AIteſſe doutaſt du zele qu’ils ont pour voſtrc ſeruice, ils</l>
            <l>
                <lb/>auroient empruné la plume de Monſieur de la Serre, ou</l>
            <l>
                <lb/>de quelqu’aucre bien-diſant, pour vous l’exprimer par d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres termes plus éloquens que ceux-cy: poſſible Voſtte</l>
            <l>
                <lb/>Alreſſe auroit creu que la choſe auroit eſté a ffectée, il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>auſſi que la ſinceriteé de nos paroles innncentes qui vous</l>
            <l>
                <lb/>doiuent faireouurir voſtre cœur pour receuor les noſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas ſans raiſon qu’on dut que la ſimpare eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>prodige cach́ de la N ure, laquelle fait ſa demeure dans</l>
            <l>
                <lb/>vn partage des cœurs de meſme que l’antipathie dans vn</l>
            <l>
                <lb/>diuorce de volontez. O la ſympathie, ſuiuant l’opinion</l>
            <l>
                <lb/>de quelques vns, prend ſon orgine de l’alliance des aſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Si cela eſt comme nous croyons, il faut neceſſare ent qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y ait quelque conjoncture dans le Ciel qui lie l’aff tion</l>
            <l>
                <lb/>des peuples enſemble pour le ſetuice de voſtre Alteſſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ce auec des liens ſi eſtroits, qu’il n’eſt pas au poſſible de vos</l>
            <l>
                <lb/>ennemis de la diminuer, quoy qu’ils n’ayent rien égargné</l>
            <l>
                <lb/>pour taſcher de deftruire cette bien-veillance que vous</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes acquis ſur l’eſprit des Pariſiens aueec ant d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>horité, qu’ils n’attendent que l’heure que voſtre Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>leur commandera de chafſer les perſonnes qui s’oppoſent</l>
            <l>
                <lb/>à l’executton du deſſei qi’elle a d’eſtablir le repos dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, par l’eſloignement des creatures de noſtre en¬</l>
            <l>
                <lb/> nemy mortel, qui ne nous peuuent pas eſtre moins odieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes que leur Maiſtre. C’eſt ce genereux deſſein que voſlre</l>
            <l>
                <lb/>Alteſſe a de couper la racine à nos ſouffances par l’eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gneuent vninerſel de ceux qui nous les cauſent, qui fat le</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬¬4</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ondement de l’amiuie que es peuples ont pox le</l>
            <l>
                <lb/>pn n e e ni iue dienreraueoie uair ne ne iroue ſne</l>
            <l>
                <lb/>Jp lr el ueſiſile dnun eienom en qeſlan noſhrenueſe</l>
            <l>
                <lb/> p e e eile des ene ooe uneounde de nre</l>
            <l>
                <lb/>lieneonr lire venn ouie aFmoe aſepiendil</l>
            <l>
                <lb/>ale erlſeus ie ſoinu queele puurle ſadepaleae</l>
            <l>
                <lb/>lont dein peſiaaoleet leut ie pout ſetonds lebon</l>
            <l>
                <lb/>le neuons de Voſlire Alleeſecontre l’ ennemidetEſ</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſes adherans.</l>
            <l>
                <lb/>De Iargeau ce2S.</l>
            <l>
                <lb/>Aurl i652.</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNER,</l>
            <l>
                <lb/>Leees hunble&amp; resobeiantlept</l>
            <l>
                <lb/> pNCois DE vEnoose.</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
