<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau671_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Censure (la) ecclésiastique de Rome la sainte
                    contre la vie dépravée de Jules Mazarin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=d1oE4tLFqFgC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Censure (la) ecclésiastique de Rome la sainte contre la
                        vie dépravée de Jules Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LA CENSVRE</l>
            <l>
                <lb/>1 ECcLSIASIovE</l>
            <l>
                <lb/>LA S AINTE</l>
            <l>
                <lb/> cCoTE vE</l>
            <l>
                <lb/>DE IVLES MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>eeſ</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>pap</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> oq</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Aolh eu ue ea re&amp; pls ſde ea d ſle e ſe ¬</l>
            <l>
                <lb/>At Q ae s Q e e ae </l>
            <l>
                <lb/>Setetet’teti’’’’i e’ e é i’</l>
            <l>
                <lb/>LA CENSVRE ECCLESIASTI¬</l>
            <l>
                <lb/>que de Rome la Sainte, contre la</l>
            <l>
                <lb/>vie deprauée de Iules Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>4 Vperbe vſurpateur de l’Authoiri¬</l>
            <l>
                <lb/>AE tédu Roy de France, le Fils aiſné</l>
            <l>
                <lb/> de l’Eghſe: Perturbateur du re¬</l>
            <l>
                <lb/>e os &amp; de ſes peuples, de la ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtance deſquels il y a ſept ans que tu te nour¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, laſche ennemy du plus celebre Senat du</l>
            <l>
                <lb/> nonde qule auenue eui que puur e i</l>
            <l>
                <lb/>a formé des obſtacles, à tes vols publics, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à tes brigandages ordinaires! Ennemy de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, &amp;de la narure, fleau de l’Egliſe Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtienne, bien qu’indignement tu ſois l’vn</l>
            <l>
                <lb/>de ſes chefs, meſpris &amp; l’horreur du Saint Pe¬</l>
            <l>
                <lb/>re; puis que ta vie deprauée, &amp; les outrages</l>
            <l>
                <lb/>que tu fais aux François tres-Chreſ iens, ſes</l>
            <l>
                <lb/>enfans ne te rendent pas capable de la bien¬</l>
            <l>
                <lb/>veillance, ny des honneurs que ſa Sainteté́</l>
            <l>
                <lb/>defere aux Princes de l’Egliſe, dont tu tiens</l>
            <l>
                <lb/>lerang; enfin, Cardinal Mazarin, dont l’im¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>pieté re rend indigne de cét illuſtre nom! luſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à quand, Scelerat, continuëras tu tes</l>
            <l>
                <lb/>abominations, tes cruautez &amp; tes perfidies?</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>N’eſt-il pas temps de te reconnoiſtre &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ine dle vie i rue ſepie u pusoien qn</l>
            <l>
                <lb/>l 7</l>
            <l>
                <lb/>n’y a point de nation au monde qui ſçache</l>
            <l>
                <lb/>mieux tes meſchancetez que la noſtre? ny</l>
            <l>
                <lb/>de ville en l’Vniuers, qui aye plus de con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſance de tes impudicitez, de tes ſacrile¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, &amp; de tout ce que le Ciel, la terre, &amp; tou</l>
            <l>
                <lb/>te la nature ont le plus en horreur, que Rome</l>
            <l>
                <lb/>la Sainte, &amp; le S. ſiege Apoſtolique. Quel</l>
            <l>
                <lb/>le auerſion le S Pere, &amp; tout le Sacre Col¬</l>
            <l>
                <lb/>lege des Princes de l’Egliſe, n’ont-ilspas</l>
            <l>
                <lb/>tuſiours eu pour toy au ſuiet de tes fourbe¬</l>
            <l>
                <lb/>ries, de tes laſſiuetez, &amp; de tes débauches?</l>
            <l>
                <lb/>iors quece Magnanime Prince, Louys le Iul</l>
            <l>
                <lb/>e XIII. du nom, eut cette extraordinairt</l>
            <l>
                <lb/>bonté pour toy, à la perſoaſion dufeu Cadi</l>
            <l>
                <lb/>nal de Richelieu, ſon premier Miniſtre d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat (dont tu as bien ſuiuy la maxime Politi¬</l>
            <l>
                <lb/>que, qui net’ont pas fait oublier à voller le¬</l>
            <l>
                <lb/>plus preeieux threſors de la France de e</l>
            <l>
                <lb/>procurer le Chapeau de Cardinal, le S Pers</l>
            <l>
                <lb/>le Pape ne refu ſa t’il pas de re l’octroyer’Sa</l>
            <l>
                <lb/>Sainteté́ auoit deuant ſes yeux le miroir de</l>
            <l>
                <lb/> ton</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>.l</l>
            <l>
                <lb/>on execrable vie; &amp; il penſa qu’en te faiſant</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur de t’admettre dans le Conclaue,</l>
            <l>
                <lb/>c’euſt eſté vouloir derechef mettre vn Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>das parmy la troupe des Apoſtres de Ieſus¬</l>
            <l>
                <lb/>Chriſt. Il ſe diſpenſa de fort bonne grace,</l>
            <l>
                <lb/>enuers le Roy Tres-Chreſtien, ſur des rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons, qui pour n’eſtre pas aſſez intelligible¬</l>
            <l>
                <lb/>ment exprimeées, ne laiſſerent pas de témoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gner que cét honneſte refus, eſtoit fondé ſur</l>
            <l>
                <lb/>vn trop bon appuy, pour n’eſtre pas trouue</l>
            <l>
                <lb/>iuſte. Mais auſſi, quelle apparence y auoit-il</l>
            <l>
                <lb/>de mettre au rang des Cardinaux, vn hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me qui n’aguere auoit eſté domeſtique de</l>
            <l>
                <lb/>l’en d’eux?Quelque grand Prince que fuſt</l>
            <l>
                <lb/>Louys le luſte, &amp; quelque grand eſprit que</l>
            <l>
                <lb/>fut le Cardinal de Richelieu, ſi ne ſç̧auoient¬</l>
            <l>
                <lb/>ils pas ce myſtere, &amp; ton artifice t’auoit aſſez</l>
            <l>
                <lb/>donné d’adreſſe pour faire croire à ces grands</l>
            <l>
                <lb/>Cenies, que tueſtois iſſu d’vne maiſon auſſi</l>
            <l>
                <lb/>illuſtre, comme la tienne eſt baſſe, &amp; raual¬</l>
            <l>
                <lb/>ĺe. Cette tromperie ne te reüſſit pas mal;ear</l>
            <l>
                <lb/>donnant vne fort bonne impreſſion de toy à̀</l>
            <l>
                <lb/>ce Roy, &amp; à ce Cardinal, ils ne t’en eurent</l>
            <l>
                <lb/>qu’en meilleure eſtime. Apres, tu ſceus ſi</l>
            <l>
                <lb/>adroitement ioindre a cette piece, cette au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre, de feindre, que tu n’auois point de ſenti¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ment du refus que le S. Pere auoit fait de te ſ</l>
            <l>
                <lb/>promouuoir au Cardinalar, oomme auoiuant p</l>
            <l>
                <lb/>d’en eſtre indigne, qu’on en eſtima ton cœur q</l>
            <l>
                <lb/>genereux, &amp; ton ame noble, haute, &amp; ma¬n1</l>
            <l>
                <lb/>gnanime.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ne ſçay bas bien de quelleruſetuteſer¬. e</l>
            <l>
                <lb/> uis, en ſuitte de cela, il n’y a que Dieu qui</l>
            <l>
                <lb/>ſçache les penſé́es des bons, &amp; des meſchans d</l>
            <l>
                <lb/>hommes; mais jbeſt vray qu’à quelquetemps. R</l>
            <l>
                <lb/>de la, l’on ne parloitd’autre choſe dedans p</l>
            <l>
                <lb/>Rome, ny dehors Rome que du changement 1</l>
            <l>
                <lb/>de vie de lules Mazarin, que de ſa deuotion, 1</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que de ſa ſaincteté. Comme ceux qui ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>iournent dans les Villes ſainctes, comme ie</l>
            <l>
                <lb/>ſuis, ne voyent que de beaux, &amp; de ſainctsJ</l>
            <l>
                <lb/>exemples de vertu, &amp; de pieté dans l’enclosJ</l>
            <l>
                <lb/>de leurs murailles, qui leur donne ſuiet de</l>
            <l>
                <lb/>croire pluſtoſt le bien que le mal: il ne fut dif¬</l>
            <l>
                <lb/>ficile aux Citoyens Romains, de ſe perſuader</l>
            <l>
                <lb/>que tout ce que l’on diſoit à Rome de la con¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſion de Mazarin eſtoit veritable.</l>
            <l>
                <lb/>Au dire d’vn chacun, le Cardinal de Riche¬</l>
            <l>
                <lb/>lieu auoit trouué en lules, vn homme, qui e</l>
            <l>
                <lb/>luy plaiſoit pas ſeulement: mais qui luy eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>fort vrile, &amp; ſur qui il ſe deſchargeoit de la</l>
            <l>
                <lb/>plus grande partie de ſes trauaux, &amp; de ſes</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ſoins. La charité qu’ont ordinairement les</l>
            <l>
                <lb/> pieuſes perſonnes de leur prochain, cauſa</l>
            <l>
                <lb/>que ceux qui te connoiſſoient furent extré́¬</l>
            <l>
                <lb/>mement aiſe de ſçauoir que ta vie, que tout</l>
            <l>
                <lb/>le monde ſç̧auoit auoir eſté ſi depraueée, eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>en ſibonne odeur en France.</l>
            <l>
                <lb/>Aquelque temps de là, il s’éleua vne guerre</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Potentat d’Italie, contre le Pape, dont le</l>
            <l>
                <lb/>Roy Tres-Chreſtien priſt les intereſts, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>protegea comme les ſiens propres. Mais com¬</l>
            <l>
                <lb/>me cette querelle ne procedoit que de certai¬</l>
            <l>
                <lb/>nes bornes, &amp; limites de terres, qui ſe ioi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoient, il fut fort aiſé d’appaiſer ce diffe.</l>
            <l>
                <lb/>rend; veu meſmement qu’il n’y a point de</l>
            <l>
                <lb/>Prince en Italie, qui vueille auoir le Roy de</l>
            <l>
                <lb/>France pour lon aduerſaire.</l>
            <l>
                <lb/>Sa ſaincteté ſe ſentit extraordinairement</l>
            <l>
                <lb/>obligé́e à ſa Maieſté́ Tres-Chreſtienne: mais</l>
            <l>
                <lb/>à peine eſtoit-elle ſur le poinct de luy en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyer vn Ambaſſadeur pour l’en remercier,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſe trouua en pife peine qu’el le n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>point eſté, au ſuiet d’vne ſeconde guerre,</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn plus puiſſant ennemy que le premier</l>
            <l>
                <lb/>luy declara.</l>
            <l>
                <lb/>Comme de tous temps les Rois de France</l>
            <l>
                <lb/> ont touſiours entrepris de deffendre le S.Sie¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ge, comme les fils aiſnez del’Egliſe, iuſques¬</l>
            <l>
                <lb/>la, de les auoir remis pluſieurs fois dans leur</l>
            <l>
                <lb/> rône, l’Auguſte Louys ne voulut point en</l>
            <l>
                <lb/>cette occurrence degenerer à ſes predeceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurs, dés qu’il ſceut ce nouueau demeſlé́, il</l>
            <l>
                <lb/>enuoya vn Ambaſſadeur dire au Prince qui</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtoit attaqué au Pape, qu’il ſe rendoit me¬</l>
            <l>
                <lb/>diateur d’vn accommodement, &amp; qu’en cas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il larefuſaſt, il prenoit le party de ſa Sain¬</l>
            <l>
                <lb/>cteté́ contre luy; voire contre tous les Po¬</l>
            <l>
                <lb/>tentats d’ltalie, ſi l’on vouloit iniuſtemcntat¬</l>
            <l>
                <lb/>taquer le Pere commun de tous les Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtiens. Ce diſcours d’vn grand Roy, à̀ vn</l>
            <l>
                <lb/>Prince mediocre, l’inrimida de telle lorte,</l>
            <l>
                <lb/>que ſon armement reſſembla aù tonnerre,</l>
            <l>
                <lb/>qui fait bien ſouuent plus de bruit que d’ef¬</l>
            <l>
                <lb/> fet; ainſi par le pouuoir extraordinaire de l</l>
            <l>
                <lb/>Loui, le Pape eut la Paix dans ſon Eſat pou </l>
            <l>
                <lb/>vne ſeconde fois, dont ſa Saincteté s’en reſ¬ lu</l>
            <l>
                <lb/>ſentit ſi fortſon obligé́e, qu’elle ne manqua</l>
            <l>
                <lb/>pas de luy en faire ſçauoirſes reſſentimens, &amp; </l>
            <l>
                <lb/>l’en faire tres humblement remerder par ſon </l>
            <l>
                <lb/>Nonce, comme elley eſtoit obligée.</l>
            <l>
                <lb/>Toutes ces choſes ne ſe paſſoient ainſi, ce </l>
            <l>
                <lb/>ſembloit, que pour te fanoriſer, Mazarin, les </l>
            <l>
                <lb/>méchans ne laiſſent pas d’eſtre heureux quel¬ </l>
            <l>
                <lb/> quefois.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>quefois. L’on neſç̧ait pas ce que tu fis d’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>traordinaire en France: mais celuy qui en</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit le premier Miniſtre d’Eſtat, fit au nom</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Maiſtre, ſolliciter derechef le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nalat pour toy, auec de plus puiſſantes bri¬</l>
            <l>
                <lb/>gues que iamais. Le Pape n’oſant pas deſobli¬</l>
            <l>
                <lb/>ger vn Monarque, qui auoit nouuellement</l>
            <l>
                <lb/>fait tant de merueilles pour luy, ſe reſſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>nant d’ailleurs de la bonne vie, de laquelle</l>
            <l>
                <lb/>tout Rome auoit eſté́ aſſeureé́ que tu viuois,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; penſant que c’eſtoit pieuſement faire que</l>
            <l>
                <lb/>de mettre aurang des Apoſtres vn grand pe¬</l>
            <l>
                <lb/>cheur conuerty, ſe reſolut au’moyen de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les conſiderations qu’il auoit euës, de te</l>
            <l>
                <lb/>nommer pour Cardinal; ce qui fufait, ſans</l>
            <l>
                <lb/>qua perſonne s’en réjouiſt guere, comme ſi</l>
            <l>
                <lb/>par là quelque ſecrette puiſſance euſt voulu</l>
            <l>
                <lb/>teſmoigner que tu eſtois indigne de cét hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur..</l>
            <l>
                <lb/> peu de temps de là, Rome fut bien dé¬</l>
            <l>
                <lb/>trompée, &amp; tes mauuaiſes mœurs cõtinuans</l>
            <l>
                <lb/>lenr deprauité accouſtumée, firent ſçauoit</l>
            <l>
                <lb/>à toute la terte, qu’il eſt bien difficile qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>meſchant, obſtiné en ſon peché́, ſe conuertiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe. Aiuſi ſçauans de tes brigandages, de tes in¬</l>
            <l>
                <lb/>humanitez enuers les ſubjets de ton Maiſtre</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de tes horibles cimes contre Dien &amp;l. 1</l>
            <l>
                <lb/>Nature, il fut aiſé à connoiſtre que du temps nl</l>
            <l>
                <lb/>que le bruit courut de ra ſaincte vie, c’eſt que i</l>
            <l>
                <lb/>u contrefis l’Hypocrite, &amp; ſous la peaud’vn pn</l>
            <l>
                <lb/>loup, ru feigais d’eſtre vn agneau. Quels i</l>
            <l>
                <lb/>cnones arr entats n’as u point depois ait ¬</l>
            <l>
                <lb/>dans l’Eſtat Eceleſiaſtique? il n’a pas tenu à̀ l</l>
            <l>
                <lb/>toy que ton bon Maiſtre ne trauaillaſt celuy </l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit cy-deuant protegeé, &amp; fitu ſ’y euſ¬ ln</l>
            <l>
                <lb/>ſes pû reſoudre, Rome, &amp; Ie S. Siegoſçauoie </l>
            <l>
                <lb/>que tu euſſes fait alumer les feux de laguerre, </l>
            <l>
                <lb/>dans les quatre coins de l’EſtatEccleſiaſtique. </l>
            <l>
                <lb/>Depuis l’auenemene deuonionne oya </l>
            <l>
                <lb/>Couronne de ſon pere, n’as-tu pas mis en ſ</l>
            <l>
                <lb/>ſeux, &amp; u flammes toute l’Italie? &amp; y a-il y</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat dans ce fertille pays, où̀ tu n’ayeierté la </l>
            <l>
                <lb/>diſſention, &amp; la diſcorde Quia cauſé le ſou¬ </l>
            <l>
                <lb/>leuement de Naples, ſi ce n’eſt toy? Quia’</l>
            <l>
                <lb/>donne le deſſein d’aſſicger Orbitello? c’eſt le</l>
            <l>
                <lb/>Traiſtre Mazarin. Tant y a que puis qu’au¬</l>
            <l>
                <lb/>iourd’huy, comme tu as eſté l’ennemy de</l>
            <l>
                <lb/>tout le monde; tout le monde auſſi t’a en y</l>
            <l>
                <lb/>execration &amp; t’abandonne. Reſtiruës les vols </l>
            <l>
                <lb/>que tuas faits; rends aà Ceſar les choſes qui,</l>
            <l>
                <lb/>ſontà Ceſar, &amp; à Dieu les choſes qui ſont à </l>
            <l>
                <lb/>Dieu; le S. Siçge t’a fait l’honneur de tecrées </l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal, le meſme S. Siege, le S. Pere le Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>pe y ſeant, vient de te degrader, &amp; de te ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre indigne de ce haut degré de gloire, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>dignité. Ne tranche plus de l’eminent; cette</l>
            <l>
                <lb/>qualité n’eſt plus tienne, &amp; tes vices horribles</l>
            <l>
                <lb/>t’en ont exclus.</l>
            <l>
                <lb/>L’on ſçait bien que c’eſt d’vne Magicienue</l>
            <l>
                <lb/>Callabroiſe, que tu as appris l’art de Magie,</l>
            <l>
                <lb/>dont tu t’es touſiours ſeruy, pour gagner &amp;</l>
            <l>
                <lb/>preuenir les eſprits des honmes, &amp; des fem¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; que c’eſt par cette ſcience diabolique</l>
            <l>
                <lb/>que depuis huict ans tu tiens toute l Europe</l>
            <l>
                <lb/>en guerre, &amp; en diſſention. Rome t’inuite, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>t’exhorte de la part dc Dieu, du S. Pere le Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>pe, &amp; de tous les Cardinaux, a te repentir</l>
            <l>
                <lb/>amerement de tes enorimes crimes; d’en ve¬</l>
            <l>
                <lb/>nir faire vne auſtere penitence en ce tte ſain¬</l>
            <l>
                <lb/>cte Cité́, dés que tu auras quitré la France,</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſç̧ay bien qu’il faut que tu abandonnes</l>
            <l>
                <lb/>pour éuiter le upplice. Sa ſaincteté́ peut t’ab¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoudre, quelques grands, &amp; enormes que</l>
            <l>
                <lb/>ſoient tes pechez, pourueu qu’en ſe iettant à</l>
            <l>
                <lb/>ſes pieds tu en de mandes pardon aà Dieu, auec</l>
            <l>
                <lb/>vne contrition toute entiere. Quoy que lu¬</l>
            <l>
                <lb/>das eut trahy, vndu, &amp; fait mourir leſus¬</l>
            <l>
                <lb/>Chriſt, ſi eſt-il vray, que s’il s’en fuſt digne¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>ment repenty, &amp; qu’il neſe fuſt point deſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>peré. qu’il euſt eſté ſauú; ſçaches que de tous</l>
            <l>
                <lb/>les crimes, dont les mortels ſe puiſſent ſoiiil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler, il n’y en a point vn ſi enorme, ny que la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice diuine chaſtie ſi ſeuerement que le de¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ſeſpoir. Euite cét important malheur &amp;viens</l>
            <l>
                <lb/>icy te faire abſoudre de tes vices, afin quetu</l>
            <l>
                <lb/>ayes ce bonheur, apres tart de maux quetuas</l>
            <l>
                <lb/>commis, de mourir en bon Chreſtien, &amp; noa</l>
            <l>
                <lb/>pas en diable.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="13"/>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>ment repenty, &amp; qu’ilneſe fuſt point deſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>peré, qu’il euſt eſté ſauué; ſçaches que de tous</l>
            <l>
                <lb/>les crimes, dont les mortels ſe puiſſent ſoülil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler, il n’y en a point vnſi enorme, ny que la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice diuine chaſtie ſiſeuerement que le de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſpoir. Euite cét important malheur &amp;viens</l>
            <l>
                <lb/>icy te faire abſoudre de tes vices, afin quetu</l>
            <l>
                <lb/>ayes cebonheur, apres tanr de maux quetu as</l>
            <l>
                <lb/>commis, de mourir en bon Chreſtien, &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>pas en diable.</l>
            <l>
                <lb/>F I N.</l>
            <pb n="15"/>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>ment repenty, &amp; qu’il ne ſe fuſt point deſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>peré, qu’il euſt eſté ſauué; ſçaches que detous</l>
            <l>
                <lb/>les crimes, dont les mortels ſe puiſſent ſoülil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler, il n’y en a point vnſi enorme, ny que la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice diuine chaſtie ſiſeuerement quele de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſpoir. Euite cét important malheur, &amp;viens</l>
            <l>
                <lb/>icy te faire abſoudre de tes vices, afin quetu</l>
            <l>
                <lb/>ayes ce bonheur, apres tanr de maux quetu as</l>
            <l>
                <lb/>commis, de mourir en bon Chreſtien, &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>pas en diable.</l>
            <l>
                <lb/>FIN</l>
            <pb n="17"/>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>ment repenty, &amp; qu’ilne ſe fuſt point deſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>peré, qu’il euſt eſté ſauué; ſçaches que detous</l>
            <l>
                <lb/>les crimes, dont les mortels ſe puiſſent ſoüiil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler, il n’y en a point vnſi enorme, ny que la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice diuine chaſtie ſiſeuerement quele de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſpoir. Euite cét important malheur &amp;viens</l>
            <l>
                <lb/>icy te faire abſoudre de tes vices, afin que tu</l>
            <l>
                <lb/>ayes ce bonheur, apres tanat de maux quetu as</l>
            <l>
                <lb/>commis, de mourir en bon Chreſtien, &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>pas en diable.</l>
            <l>
                <lb/>FI N.</l>
            <pb n="19"/>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>ment repenty, &amp; qu’ilne ſe fuſt point deſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>peré, qu’il euſt eſté ſauué; ſçaches que detous</l>
            <l>
                <lb/>les crimes, dont les mortels ſe puiſſent ſoüiil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler, il n’y en à point vnſi enorme, ny que la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice diuine chaſtie ſiſeuerement quele de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſpoir. Euite cét important malheur &amp;viens</l>
            <l>
                <lb/>icy te faire abſoudre de tes vices, afin que tu</l>
            <l>
                <lb/>ayes ce bonheur, apres tanat de maux quetu as</l>
            <l>
                <lb/>commis, de mourir en bon Chreſtien, &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>pas en diable.</l>
            <l>
                <lb/>FI N.</l>
            <pb n="21"/>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>ment repenty, &amp; qu’ilne ſe fuſt point deſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>peré, qu’il euſt eſté ſauué; ſçaches que detous</l>
            <l>
                <lb/>les crimes, dont les mortels ſe puiſſent ſoüiil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler, il n’y en a point vnſi enorme, ny que la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice diuine chaſtie ſiſeuerement quele de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſpoir. Euite cét important malheur &amp;viens</l>
            <l>
                <lb/>icy te faire abſoudre de tes vices, afin que tu</l>
            <l>
                <lb/>ayes ce bonheur, apres tanat de maux quetu as</l>
            <l>
                <lb/>commis, de mourir en bon Chreſtien, &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>pas en diable.</l>
            <l>
                <lb/>FI N.</l>
            <pb n="23"/>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>ment repenty, &amp; qu’il ne ſe fuſt point deſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>peré, qu’il euſt eſté ſauué; ſçaches que de tous</l>
            <l>
                <lb/>les crimes, dont les mortels ſe puiſſent ſouil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler, il n’y en a point vn ſi enorme, ny que la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice diuine chaſtie ſiſeuerementque le de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſpoir. Euite cét important malheur &amp;viens</l>
            <l>
                <lb/>icy te faire abſoudre de tes vices, afin que tu</l>
            <l>
                <lb/>ayes ce bonheur, apres taat de maux quetuas</l>
            <l>
                <lb/>commis, de mourir en bon Chreſtien, &amp; aon</l>
            <l>
                <lb/>pas en diable.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>FI N.</l>
            <l>
                <lb/>ad1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
