<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2507_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Motifs et raisons principales du Parlement de
                    Rouen pour sa jonction avec celui de Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=TClACetv7RYC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Motifs et raisons principales du Parlement de Rouen pour
                        sa jonction avec celui de Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>This is a reproduction of a library boo that vas digitized</l>
            <l>
                <lb/>by Google as part of an ongoing effort to preserve the</l>
            <l>
                <lb/>information in bools and male it universally accessible.</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Goole bools</l>
            <l>
                <lb/>I ,</l>
            <l>
                <lb/>https:ſlboos. googlecom</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>II</l>
            <l>
                <lb/>us</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>MOT</l>
            <l>
                <lb/>ET RAISONS</l>
            <l>
                <lb/> PRNCIPALES DV PARLEMENT</l>
            <l>
                <lb/>DE ROVEN</l>
            <l>
                <lb/>vV nAus</l>
            <l>
                <lb/>an</l>
            <l>
                <lb/>adee</l>
            <l>
                <lb/>v </l>
            <l>
                <lb/> iie iie</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e &amp; e 3 : e b</l>
            <l>
                <lb/>MOTIES ET RAI SONS PRINCIPALES</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/> du Parlement de Rotn ponr ſa inction auee</l>
            <l>
                <lb/> celuy de Paris.</l>
            <l>
                <lb/> A corrupeion du’ ſiecle ou nous viuons main¬</l>
            <l>
                <lb/>ed</l>
            <l>
                <lb/>i tenant eſl ſi grande, qu’il s’eſt rencontré quan¬</l>
            <l>
                <lb/>So</l>
            <l>
                <lb/> tité de peſonnes mal fondés dans la Morale &amp;</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/> dans laPolitique, qu’ils ont ſouu ẽt intérptetées.</l>
            <l>
                <lb/> ſiniſtrement les actionsdes autres, ou par erain¬</l>
            <l>
                <lb/>éa6</l>
            <l>
                <lb/> te d’vn iſſuë contraire à leurs deſirs, ou faute</l>
            <l>
                <lb/>d’en bien teconnoiſlre les cir conſtances. l’ay rermarquécette</l>
            <l>
                <lb/>verité dans la deliberation que firent Noſſeigneurs de Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de la ville de Rouen ſur la Lettre qui leur fur enuoyée</l>
            <l>
                <lb/>des Cours Souueraines de Paris, pour les requerir de s’vnir</l>
            <l>
                <lb/>eſteoittement enlemble contre les éfforts de leurs communs</l>
            <l>
                <lb/>ennemis Le ſuccez de cette affairé ſlemblant douteux aà deseſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prits peu practics, leur fit portér des lgemens que l’iſſue de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit neceſſairement tromper à moins que de loupçonnerla</l>
            <l>
                <lb/>lageſſe de cette auguſte aſs mplée, qui ſembloit eſtre induitte</l>
            <l>
                <lb/>à ſe lier fottement auec le Patlénent de Paris, principalenenit</l>
            <l>
                <lb/>pour huict mouifs &amp; raiſons de grand poids &amp; dignes de con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſideration.</l>
            <l>
                <lb/> Premerement ie dis que l’vnion de l Cour du- Parlement</l>
            <l>
                <lb/>de Rouen auec celle du Parlement de Paris eſtoit neceſſaitej</l>
            <l>
                <lb/>&amp; infa llible dans la conincture des affaires preſentes, &amp; tce</l>
            <l>
                <lb/>d’autant qu’il eſtoit impoſſible qu’vn ſage Conſeil &amp; vn Se¬</l>
            <l>
                <lb/>nat aduaiſé comme elt celuy de rouen, voulut abandonner le</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice de ſon oy, dont il voyoit l’anthorité ébranſlee par</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>les ſecouſſes qu’elle recoit tous les iours d’vn iniſts</l>
            <l>
                <lb/>eſuanger, qui a pour but de ſes actions &amp; pour fin de ſes de</l>
            <l>
                <lb/>portemens l’aneantiſſement de cette Curonne qu’il a priuee</l>
            <l>
                <lb/> d’autant de diamas que la vertu &amp; la fidelité des ſujets deſ</l>
            <l>
                <lb/>Maieſté́ y en auoit ’attaché́ depuis deux cens ans, &amp; qu’aini</l>
            <l>
                <lb/>celaſoit,ie vous le monſtre clair comme le Soleils perſonne ne</l>
            <l>
                <lb/>doaute, que l’aurhorité d’vnaoy eſt d’autant moindre que cel¬</l>
            <l>
                <lb/>led’vn deſes ſujets en approche: Les ſiecles paſſez nous en ont</l>
            <l>
                <lb/>fourny des exemples alsez memorables que les hiſtoriens &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eſcriuains nous publient tous les iours, ilsſont tropcommuns</l>
            <l>
                <lb/>pour les ignorer, &amp; ce ſeroit choſe inutile de les inſerer iey.Or</l>
            <l>
                <lb/>eſt il que le Cardinal azarin miniſtre de la majeſté tres:</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtienne, eſt vn ſeruiteur dont la grandeur approche de</l>
            <l>
                <lb/>celle du ,oy ſon aiſlre:ce quiſe voit auiourd’huy plus que</l>
            <l>
                <lb/>iamais, &amp; vous ne le pouuez pas nier ſi vous confiderez que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt luy qui donne le branſle &amp; le mouuement aux grands</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aur petits;, conferant les beneficees de l’Egliſe, ereant des</l>
            <l>
                <lb/>Generaux d’armées, eſtabliſsant des Gouuerneurs dans les</l>
            <l>
                <lb/>villes &amp; prouinces, bref exilant les vns, r’appellant lesau¬</l>
            <l>
                <lb/>ues neplus ns moins qu’vn Roy, ſelon que luy dicte ſa phan¬</l>
            <l>
                <lb/>aiſie, ou queſesintereſts le poent. Cela eſtant trescertai</l>
            <l>
                <lb/>commetour le monde en eſt tſmoin, que peur-on conclure</l>
            <l>
                <lb/>autrechoſe ſinon que l’authorité́ oyalle reç̧oit vn gand de.</l>
            <l>
                <lb/>det de la polsance ſourcilleuſe, artogante &amp; tiop grande de</l>
            <l>
                <lb/>et eſtrangez, qui-enfin cauſeroit indubitable ment la totale</l>
            <l>
                <lb/>detrucion de cet Eſtat que tou bon Fran cois doit mpeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>her de toutes ſefonces,</l>
            <l>
                <lb/>2 Et c’oſt dela que noſdits Seigneurs ont tiré vn ſe cord</l>
            <l>
                <lb/>moif auſſi res- cepeble de les induire à me tre ce tiſen dans</l>
            <l>
                <lb/>leau pourleflen de, ou dans vn feu deuoart pcui Ie con¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Snner en vn inſtaht, quoy que le precedent eul fuaſtſuf¬.</l>
            <l>
                <lb/>fant de bander toure l Frantce tontre la mauaiſe volonté de</l>
            <l>
                <lb/>eét hohmeſans foy dodt luanieoaſtelle qu’ilfauou qls</l>
            <l>
                <lb/>Ry dumel periſse, ou ’que e nmtriſtre deſelhargele onda fort</l>
            <l>
                <lb/>las e fes debotdemlens,nous auons deſiaveu les commene¬,</l>
            <l>
                <lb/>mens de cette verité́ és anúes paſsees: car quen’euſt deſtou¬</l>
            <l>
                <lb/>uert qu’en pluiſieuirs oecaſios il empeſchoit hos ſuenez pr.</l>
            <l>
                <lb/>faire balancer lesaffaires, teſmioii nos armeé́es perduesfaed</l>
            <l>
                <lb/>ſuſiſtance’ deuâht’L’erida, les foibles ſecours de Naplos eu¬.</l>
            <l>
                <lb/>uoy és hors de ſaiſon, e ſiege de Cremone, la perte de Cour¬.</l>
            <l>
                <lb/>tray, &amp; vné infintté́ d’autres actions de ctre quahit́ quie..</l>
            <l>
                <lb/>procdhient la ’cnû̂oitiſé inſaiable de eetre peſle, qui ſemblé</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtreſortie fond des abſſmes, que pour empeſeher l’auan,</l>
            <l>
                <lb/>céihent dé eét Eftat, dont ila marchandeé tant de fois la ruine,.</l>
            <l>
                <lb/>croyaht qu’l y alloit’ de ſes inteteſts de le rendre tiomhan</l>
            <l>
                <lb/>conmeil pouuoit meſne au àite de nos ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>3 si quelqu’Vl eſt tenu partitulieremert de faire oqbſeuer</l>
            <l>
                <lb/>les Loit &amp; Couſtumes du Pays: Ce ſone entr’autres las Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lemnens &amp; Coursſouueralnesj hs vous eſtonne dor pa ,</l>
            <l>
                <lb/>ous ces Cdrpsſe lient auiourd’huy pour en chaſtis les vio¬</l>
            <l>
                <lb/>dteus &amp; remettre la Iuſtice enſon ſiego; que l’iaiquite.</l>
            <l>
                <lb/>iſuſtice adoient deſia en patie eſthonee: e fait iamais</l>
            <l>
                <lb/>l’on n’a ve en France l’iniuſtice regner commeelle fair de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis que le ardindd iadarn tlent le laux bout dans lesffai,</l>
            <l>
                <lb/>es; les L’oi h’ot latmis’ eſté ſi mal dbſeruees que depuis</l>
            <l>
                <lb/> qu’iſa eſtably les naxins de fd tyrannle, qu’il uous a voula</l>
            <l>
                <lb/>faire paſſer pou des decrets que l’on ne pouuoit violer qu</l>
            <l>
                <lb/>uec vne grãde lmpieté. Et ecme la fin de ſes ſtatus eſtoitſon</l>
            <l>
                <lb/>intereſt particulier’, c’eſtoſe aſſez de luy monſtren labaſa</l>
            <l>
                <lb/>ouuerte, pour venlr à̀ bout d’vn peotea contre tuauudit8d</l>
            <l>
                <lb/>raiſon,</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> ¬ ¬ s </l>
            <l>
                <lb/> nailon, a domtage d’una pirtie qai poumeftcepaure aait</l>
            <l>
                <lb/>eo de e ceſeueer n luſtiee deunt l iniuſtice. ’eſtla ca¬</l>
            <l>
                <lb/>aſioa queh font plubcurts, mefme de etux qui en ont peofité.</l>
            <l>
                <lb/>4. Ils ot tres bien recogus que nous alioms chagor e</l>
            <l>
                <lb/>namen eſchangeant de uture, &amp; qu’au liéu d’eſtee Hapdis</l>
            <l>
                <lb/>nousdeuiendrions ltaliens &amp; barbares; puiſque nous eſtions</l>
            <l>
                <lb/>ur le poln de perdre noſtre liberté, qui nous eſt naurelle: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lafranchiſe dont nous omprunons le nom que uous portons;</l>
            <l>
                <lb/> afſi nous voyons que la pluſpart des peuples de e oyame</l>
            <l>
                <lb/>pemiſſen ſurs le faix de la tyrannie, accablez de niſeres &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſucez iuſques au ſang pour aſſouuir la cupidité d’n homrle</l>
            <l>
                <lb/>inſatiable, &amp; qui n’eſt pas encor content d’auoir rellement</l>
            <l>
                <lb/>ſpuuse le oyaume pour s’enithis qu’il y a peu de pesſnn¬</l>
            <l>
                <lb/>ts à̀ la Campagne auſquels il reſta vn liét pour ſeoaudcher,</l>
            <l>
                <lb/>moins à qui il ait laiſé dequoy auoir du pain uffiſsnmont</l>
            <l>
                <lb/>pourſe nouirrir auec ſonttauail &amp; il ny en a point du cou qi</l>
            <l>
                <lb/> puſſent viure ſans incommodité́; de ſorte que ſi les Parle¬</l>
            <l>
                <lb/> neeouchez des ſentimeas d’affet ion pout le puurt pea</l>
            <l>
                <lb/>pledes moſſs de la charité, p’euſſnt arseſlé le. courx da bé</l>
            <l>
                <lb/>laſuportables exac̀ ions, le moindre mal euſteſt que lepn¬</l>
            <l>
                <lb/>ples fuſſent- ombez. dons l impuiſſace ou dauas le deſe,</l>
            <l>
                <lb/>pot luant la fin deiceteet anhee: nelt ce pas là ne capaiui</l>
            <l>
                <lb/>trange</l>
            <l>
                <lb/>4 ais ſut tou, la deteneicn de ſa najeſté Tes. Clutſlieds</l>
            <l>
                <lb/>ne, faitſouſpirer toutes les boaresaes des vrys Etançois</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont autre lbreé que elle quiptoed de la libeitêds</l>
            <l>
                <lb/>leus Souuetam, corme laſource t la fotaine de la leaut ; he¬.</l>
            <l>
                <lb/>ls Voulez-vouis vn prodede plus inique d’vn meſcbanuſat.</l>
            <l>
                <lb/>teur que e rendreſon riſtre Capl, pout vſorpe t loaau¬</l>
            <l>
                <lb/>tt, gbtſel r’la mod, le oylſesſujets al</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> oaptiuité́ plus gcande pour oy, que de ne pounoir ſoeej</l>
            <l>
                <lb/>d’vnlieu, &amp; entrer en l’autre, defaire cecy ou cela quanille</l>
            <l>
                <lb/>’ent, ſans la parmiſſion d’vn rtyran, qui doien ſa perfonne</l>
            <l>
                <lb/> ponas’en ſeruir cantre ly nenae, apresauoir ruyné́ les bou¬</l>
            <l>
                <lb/>leuars de ſon Royaume. &amp;e les plus-fortes Colonnes deſa</l>
            <l>
                <lb/> oone..</l>
            <l>
                <lb/>: La cruauté &amp; la barbarie qui regnoit en Fanceeſtoit.</l>
            <l>
                <lb/>ttop grande paur n’en pas arreſter le cours, &amp; c’euſt eſteſe</l>
            <l>
                <lb/>rendre complices de ſes crimes que de dſſimuler plus long</l>
            <l>
                <lb/>emps, &amp; laiſſer perdre impunment les plus genereudes.</l>
            <l>
                <lb/> Pmces, &amp; les plus courageuxde ns guerriets. L’empriſa¬.</l>
            <l>
                <lb/>noment du uc de Beaufore qui n’a peu eſtre trouú coupa¬</l>
            <l>
                <lb/>-hlea eſté ſon coup d’eſſay, ſuiuy de celuy du ſieur de lao4</l>
            <l>
                <lb/>tui Houdaacour: &amp; e ces dorniers mois des fficiers, du..</l>
            <l>
                <lb/>Greamd Conſeil &amp; Cour des Aydes, d’vn grand nombra de,.</l>
            <l>
                <lb/>profcriptions, de detentions &amp; autre-mauuais traitenmenn.</l>
            <l>
                <lb/>-plus’ou moins iahaumains, ſelon que la reſiſtance à ſa ryran.</l>
            <l>
                <lb/>aiteeſtair plsou oins nouiſible o odieuſe, &amp; los exmpl.</l>
            <l>
                <lb/>de cettenatre ſoaten telle quantite &amp;, ſi maaifeſte qal</l>
            <l>
                <lb/>faroir ſuperflu de les deſduire....</l>
            <l>
                <lb/>4.. Ilfalſoi queoeux quiſont Cormmis pour eſtre les diſpen</l>
            <l>
                <lb/>ateurs &amp; adminiſtrateurs de la luſtijceo, fuſſnt uſſiles pr¬</l>
            <l>
                <lb/>niers qui par leurs exemples monſtraſſent, aux atres, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit tenpa de rappeller la vertu exilé́e &amp; bannie de’impieé8</l>
            <l>
                <lb/>quo noua voyons malheureuſeant e credit &amp; ep vogu</l>
            <l>
                <lb/>dopuis-que.le Cardhiualaparia-pis lesrefnes decs Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>m, daslequel ila doan nes à̀ cous les vices&amp; toues</l>
            <l>
                <lb/>le nreſchaeee qui: ooua auoien, eſté juſques aloes iacpe</l>
            <l>
                <lb/>naiae lane voupalepas iy desyrelaies, blaſpheess e,</l>
            <l>
                <lb/>eaies, ipudisipe, adtauabe, ngd ou las lig.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>oar¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>gequlilaautaoriſees, diſpoſant de tout en maiſtre; &amp; ’pre¬</l>
            <l>
                <lb/>aattqu’il peuttochercoime s’il eſtot ſien ſuſfie devou</l>
            <l>
                <lb/>dlte quila tré de l’Ialie des farceurs dont les poſtures deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>honnſtes faiſoiont profſſion ouuerte d’lntroduire les ira4</l>
            <l>
                <lb/>gsdetoutes les voluptea ſcandaleuſes, depeur qu’il ne reſtat</l>
            <l>
                <lb/>enla France quelques parties exemptes des pollutions, deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelleslfai gloire de noircir ſon ame.</l>
            <l>
                <lb/> la ranee mefmenoſtre chere patrie, deſehenë̈ de reoutes</l>
            <l>
                <lb/>prs; expoſeesſans ceſles aux iniures &amp; aux afftonts quelle</l>
            <l>
                <lb/>e contrainte deſouffrir ſous la conduitte perue le &amp; mali¬</l>
            <l>
                <lb/>gnede ce faux initre, -afjer de reognſre maintena nt</l>
            <l>
                <lb/>quellea éncor des enfans qui ſont ialoux de fon honneur;l &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>qes ils’eſt trouué́ des- hommes, deſnaturez aſſez audacieu</l>
            <l>
                <lb/>poaseffbrces -la deſembrer, il s’en rencontre auſſi dont</l>
            <l>
                <lb/>lezl’eſtpas moindre pour fconſeratiort, vons le voyee</l>
            <l>
                <lb/>danslepioeedé duſſdit Parlement, qui pouſſé́ de cet aiguil¬</l>
            <l>
                <lb/>loh n’ paseu grand peine à ſe reſoudreà la guerre contre les</l>
            <l>
                <lb/>chemis domeſtiques,; &amp; e’eſt auiourd’huy l teule conſola¬</l>
            <l>
                <lb/>donqulnous eſte dans nos ſoufrances &amp; nos afitions, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui nous fait eſperer au bien uvn autie-traittement; ou que?</l>
            <l>
                <lb/>nous periront glorieuſement pour la deffenſe’du Roy &amp; de¬</l>
            <l>
                <lb/>l’latyd’où nbus tirerons tel’adu rages queſi nous ’auons</l>
            <l>
                <lb/>petenger da rrance, &amp; luy rendre la tran uilliré qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>hetchte depuis ſi long temps, au moins nous nous ſommes?</l>
            <l>
                <lb/>efoeé́ de la deſgagedes mainsvobulentes de ces traiſtres</l>
            <l>
                <lb/>qlMpouuãtant de feiis mere ers répos, ont mieux aymé la¬</l>
            <l>
                <lb/>lſererpeuellement traleéy ue de ſe mettre hoes d’é¬</l>
            <l>
                <lb/>at de la tuiner entieeſent.!e nédis rieque tout le mondei</l>
            <l>
                <lb/> eſçache fot biea &amp; que nos eaneis melne n’aye aduoués</l>
            <l>
                <lb/>ſahagrenens pou lefaisrôtbtendre tefmoin lesprolésda</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal, qui dit vn iout, qu’il tenoit la paix eatreſes mains</l>
            <l>
                <lb/>e qu’il l concluroit quand bon luy ſembleroit, N’eſt ce pas</l>
            <l>
                <lb/>a vn trait de tyran, qui r’eſt pas encore raſſaſié́ de noſûtre fub.</l>
            <l>
                <lb/>ſtance? François! NCus n’auons pas de cœur, ſi au ſeul recit</l>
            <l>
                <lb/>de ces dſcours nous n’armons nos mains de deffences pour</l>
            <l>
                <lb/>pourſuiure e barbare iuſques à̀ la mort.</l>
            <l>
                <lb/>9. Bref ce qui a attiré le Parlement de Roüen &amp; coiointes</l>
            <l>
                <lb/>ment auec luy toutes les ames vrayement prançoiſes, aà̀ faire</l>
            <l>
                <lb/>vne ligue offenſiuc &amp; deffenſiue contre les perturbateurs du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, ça eſté l’equité qu’il ont reconnus dans le iuſte ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mement des Cours Souueraines des Paris &amp; des Bourgeois de</l>
            <l>
                <lb/>ladite vlle, fait ſeulement pour conſeruer l’Eſtat à ſaM.T.</l>
            <l>
                <lb/>C &amp; le retirer deſormais d’vn infanse vſurpateur Casrdinal,</l>
            <l>
                <lb/>voleur de proſeſion, &amp; Eſpagnol de Natio, comme auſſi</l>
            <l>
                <lb/>pourſoulager le peuple oppreſſé́ par ſes extorſions roprimes</l>
            <l>
                <lb/>l’inſolence des partiſans, abſoudre les innocens, condamner</l>
            <l>
                <lb/>les coupables, remettre les Loix dans leur vigueur, rappeller</l>
            <l>
                <lb/>la vertu deſlhornee, &amp; enfin rendre la paix vniuerſelle à tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te la rerre, pour ne s’occuper plus qu’à faire la guere aunx vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces qui dominent depuistant d’annees.</l>
            <l>
                <lb/>:2.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
