<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2304_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lis et fais.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=TFpCAAAAcAAJ&amp;dq=Lis%20et%20fais.&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PP12#v=onepage&amp;q&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lis et fais.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="4" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49633"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>This is a reproduction of a library bool that vas digitized</l>
            <l>
                <lb/>by Google as part of an ongoing effort to preserve the</l>
            <l>
                <lb/>information in bools and male it universally accessible.</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Goole bools</l>
            <l>
                <lb/>I ,</l>
            <l>
                <lb/>https:ſſlbools. google.com</l>
            <l>
                <lb/>Elfſl</l>
            <l>
                <lb/>Es</l>
            <l>
                <lb/>ra</l>
            <l>
                <lb/>-5 </l>
            <l>
                <lb/>li8</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>&amp;bhôbhbhbhd</l>
            <l>
                <lb/> et’e:’P’PP</l>
            <l>
                <lb/>Lis &amp; fai.</l>
            <l>
                <lb/> Auure peuple de Paris que ie plains ta ſissplicité &amp; ron auen¬</l>
            <l>
                <lb/> glement, dis-moy les ſubjets de plainte que eu as de-’adrmini¬</l>
            <l>
                <lb/> tration de la Reyne, a-on diminue le payement des rent,</l>
            <l>
                <lb/>depuis la Regence, c’a-t’on chargé de nouueaux impoſts, il me</l>
            <l>
                <lb/>ſemble pluſtoſt que tu as eu des deſcharges de maillions à la fois</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des graces &amp; des ſoulagemens au delaà de ce que la neceſſité de</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenit deux peſanes guerres pouuoit permetee, cependãt quel¬</l>
            <l>
                <lb/>le rage te poſſede de prendre les armes contre ton Roy, vn Roy mi¬</l>
            <l>
                <lb/>neur, vn Roy innoeent, donné de Dieu, vn Roy touſiours triom¬</l>
            <l>
                <lb/>phant de ſes ennemis, à qui ta rebellion ſi elle duroit va rauir des</l>
            <l>
                <lb/>mains l’aduancage de conclure la paix la plus glorieuſe que la Fra¬</l>
            <l>
                <lb/>ceait faie deuis l’origine de la monarehie, on veut luy voler le plu.</l>
            <l>
                <lb/>beau fleuron de ſa Couronne, on attaque directemet ſon authorite</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt ee quile diſtingue du eſte deſes ſubijecs; le Parlemene em¬</l>
            <l>
                <lb/>porteépar les fatieux veur baſtir vne puiſance nmouuele &amp;e iuſqu?</l>
            <l>
                <lb/>preſent incognue dans ce Royaume ſur les ruines de la Royaute,</l>
            <l>
                <lb/>il veut de l’eſtat du monde le plus monarchique en compoſer </l>
            <l>
                <lb/>gouuermement monſtreux de deux cens teſtes. Et tu n’adheres pas</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement à ce deteſtable projet, tu le ſouſtiens au peril de to,re¬</l>
            <l>
                <lb/>nos, au hazard de tes biens, de l’honneur de ces familles, de leur ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſtance &amp; de ea propre vie; quelle fin peuſt auoir cette affaire ſi
                rtu</l>
            <l>
                <lb/>t’opiniaſtres à la ſouſtenir qu’vn gouffre de miſeres &amp; de calamitez,</l>
            <l>
                <lb/>que l’horreur des guerres ciuiles, que l’efſaſion de beaucoup de ſan;</l>
            <l>
                <lb/>François &amp; l’aduantage des ennemis de l’eſtat, car enfin quelle ra¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon peuſt donner la ſouueraine puiſſance à des gens ordinaires qui</l>
            <l>
                <lb/>n’ont rien par deſſus les autres que la fortune d’auoir pû achepter</l>
            <l>
                <lb/>des charges bien cherement, &amp; crois-tu quand Dieu ne prendroit</l>
            <l>
                <lb/>pas en main la cauſe d’vn Roy mineur qu’on veut opprimer, quand</l>
            <l>
                <lb/> Ie Roy n’auroit pas pour te ranger en ſon deuoir toutes ces braues</l>
            <l>
                <lb/>rupes qui ont mis ſi bas noſtre ennemy anparauant ſi formidable,</l>
            <l>
                <lb/>crois-tu, dis-ie, que le Duc d’Orleans, le Prince de Condé, tant de</l>
            <l>
                <lb/>Princes &amp; gtrands du Royaume, tout l’Ordre Eccleſiaſtique, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>71</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>A 1</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ple abuſé delſfilletes yex, ceux qui ont le principal intaret au biei</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat te aonſûtrent aſſez ce que tu dois faire, cu ne ſçaurois fail¬</l>
            <l>
                <lb/>lir de marcçer danis le chemin où tu vois le Duc d’Orledas ſi auane</l>
            <l>
                <lb/>engagé, ſi conſtant &amp;eſi zelé, où eu vois le Peince de Condé le ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>conder de touetſon poauoir. Il faut bien que les Goſeils du Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal ſoient bos, puſſque ces deux perſonnes là les approuuent,</l>
            <l>
                <lb/>arois eu quand le Cardinl ſeroic eſloigné que le Duc d’Orleans &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Condeé, qui ons expoſé ſi gayement leur vie pour rele¬</l>
            <l>
                <lb/>uer l’authorité Royale &amp; la glſoire de nos armes, vouluſſent iamais</l>
            <l>
                <lb/>donner les mains à la ruine de l’Eſtar, &amp; receuoir la loy de quatre</l>
            <l>
                <lb/>hommes du Parlemeut, qui pour ſe rendre los maiſtres pretendenc</l>
            <l>
                <lb/>dle renuserſer tous les fondermens de la monarchie. Conſidere com¬</l>
            <l>
                <lb/> bien l’eſtat où tu te trouues eſt different de cete opulence qui t’a</l>
            <l>
                <lb/>renduë la ville du monde la plus heureuſe. Peends garde à ce qu’eſt</l>
            <l>
                <lb/>deuenu ton cõmeree, que tu es à la vueille de crier à la faim, qu’il n’y</l>
            <l>
                <lb/> aura plus de tentes payées, que tu vas tomber en vné entiere deſola¬</l>
            <l>
                <lb/>ion, que ua grandeur eſt ta foibleſſe, que tu es deſia expoſée à la</l>
            <l>
                <lb/>mercy &amp; au pillage de la canaille &amp; des vagabons, qu’on teſaignera</l>
            <l>
                <lb/>de tous coſtez iuſqu’à l’agonie, que tu entretiendras les deux partis</l>
            <l>
                <lb/>àces deſpens, que les troupes dont tu pretends cirer ea deffence te</l>
            <l>
                <lb/>ongeront elles-meſnes iſqu’aux entrailles,, umais conſidere plu</l>
            <l>
                <lb/>qae tout cela quepours pblaireaas faieux duParlement uorue ieos</l>
            <l>
                <lb/>dans la rebellion, que tu prends les armes contre le Souaerain que</l>
            <l>
                <lb/> Dieu t’a donné, &amp; que tu cours riſque de perdre ſon amout, &amp; peut</l>
            <l>
                <lb/>oſtre tobon-heur.</l>
            <l>
                <lb/>Le deſaeraſſeé à Panis.</l>
            <pb n="4"/>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ple abuſé deſilletes yeux, Ceux qui ont le principal intaret an bie i</l>
            <l>
                <lb/>le l’Eftat te aonſûtrentaſſez ce que cu dois faire, tu ne ſçaurois fail¬</l>
            <l>
                <lb/>lir de nmarcer dans le chetmin où tu vois le Duc d’Orleas ſi auane</l>
            <l>
                <lb/>engagé, ſi conſtant &amp; ſi zelé, où tu vois le Pcince de Cond6 le ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>conder de toueſon pouuoir. Il faut bien que les C&amp;onſeils du Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal ſoiene bonx, puſſque ces deux perſonnes là les approuuent,</l>
            <l>
                <lb/>orois tu quand le Cardiaal ſeroir eſloigné que le Duc d’Orleans &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Condé, qui ont expoſé ſi gayement leur vie pour rele¬</l>
            <l>
                <lb/>uer l’authorité Royale &amp; la gloire de nos armes, vouluſſent iamais</l>
            <l>
                <lb/>donner les mains à la ruine de l’Eſtat, &amp; receuoir la loy de quatre</l>
            <l>
                <lb/>honmmes du Parlemeut, qui pour ſe rendre las maiſtres pretendent</l>
            <l>
                <lb/>derenuerſer tous les fondemens de la monarchie. Conſidere eom¬</l>
            <l>
                <lb/> bien l’eſtar eù tu te trouues eſt different de cette opulence qui t’a</l>
            <l>
                <lb/> renduë la ville du monde la plus heureuſe. Prends garde à ce qu’eſt</l>
            <l>
                <lb/>deuenu ton cõmerce, que cu es à la vueille de crier à la faim, qu’il n’y</l>
            <l>
                <lb/> aura plus de rentes payé́es, que tu vas tomber en vne enciere deſol¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, que te grandeur eſt ta foiblefſe, que u es deſia expoſée à la</l>
            <l>
                <lb/>merey &amp; au pillage de la canaille&amp; des vagabons, qu’on te ſaignera</l>
            <l>
                <lb/>d tous coſtez iuſqu’à l’agonie, que tu enretiendras les deux partis</l>
            <l>
                <lb/>àces deſpens, que les troupes dont eu pretends tirer ta defence e</l>
            <l>
                <lb/>rongeront elles-meſmaes iaſqu’aux entrailles aais conſidere plus</l>
            <l>
                <lb/>qe tout cela quepoar plaireaax faiex du Parlemee euoe ieens</l>
            <l>
                <lb/> dans la rebellion, que tu prends les armes contre le Soaerain que</l>
            <l>
                <lb/> Dien t’a donné, &amp; que u cours riſque de perdre ſon amour, &amp; peut</l>
            <l>
                <lb/>oſtre tobon-heur.</l>
            <l>
                <lb/> Le deſaraſſé Panir.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Laar</l>
            <l>
                <lb/>ple abuſé delfilletes yeux, Ceux qui ont le prineipal intaret au biei</l>
            <l>
                <lb/>le l’Eftat ce aonſtrent aſſez ce que tu dois faire, tu ne ſçaurois fail¬</l>
            <l>
                <lb/>lir de marſer dans le chetmin où tu vois le Due d’Orleadas ſi auane</l>
            <l>
                <lb/>engagé, ſi conſtant eſi zelé, où cu vois le Peince de Condé le ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>conder de touetſon pouuoir. Il faut bien que les Gonſeils du Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal ſoient bos, puſſque ces deux perſonnes là les approuuent,</l>
            <l>
                <lb/>orois eu quand le Cardinal ſeroit eſoigné que le Duc d’Ocleans &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Condé, qui ont expoſé ſi gayemeut leur vie pour rele¬</l>
            <l>
                <lb/>uer l’authorité Royale &amp; la gloire de nos armes, vouluſſent iamais</l>
            <l>
                <lb/>donner les mains à la ruine de l’Eſtat, &amp; receuoir la loy de quatre</l>
            <l>
                <lb/>hommes du Parlenent, qui pour ſe rendre les maiſtres pretendent</l>
            <l>
                <lb/>de renuerſer tous les fondemens de la moarchie. Conſidere com¬</l>
            <l>
                <lb/> bien l’eſtat ù̀ tu te trouues eſt different de cette opulence qui t’a</l>
            <l>
                <lb/> renduë la ville du monde la plus heureuſe. Prends gardeà ce qu’eſt</l>
            <l>
                <lb/>deuenu ton cõmerce, que cu es à la vueille de crier à la faim, qu’il n’y</l>
            <l>
                <lb/> aura plus de rentes payées, que tu vas tomber en vne entiere deſola¬</l>
            <l>
                <lb/>eion, que u grandeur eſt ta foibleſſe, que tu es deſia expoſée à la</l>
            <l>
                <lb/>mercy &amp; au pillagde la canaille &amp; des vagabons, qu’on teſaignera</l>
            <l>
                <lb/> de tous coſtez iuſqu’à l’agonie, que tu entretiendras les deux partis</l>
            <l>
                <lb/>à-ces deſpens, que les troupes dont tu pretends tirer ta deffence te</l>
            <l>
                <lb/>rongeront elles-meſues iſqu’aux entrailles,, mais conſidere lus</l>
            <l>
                <lb/>ge tout cel que pous plaireaux éaieax duParlemeae euas iets</l>
            <l>
                <lb/> dans la rebellion, que tu prends les armes contre le Soaerain que</l>
            <l>
                <lb/> Dien t’a donné, &amp; que tu cours riſque de perdre ſon amour, &amp; peu</l>
            <l>
                <lb/>eſtre tobon-heur.</l>
            <l>
                <lb/> Le deſaaereſſe à Paris.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>aas</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ple abuſé deſfillees yerx, ceux qui ont le prineipal intaret au biae i</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat te aonſtrenc aſſez ce que cu dois faire, tu ne ſçaurois fail¬</l>
            <l>
                <lb/>lir de marcer dans le chemin où cu vois le Duc d’Orleadhas ſi auanc</l>
            <l>
                <lb/>engugé, ſi contant e ſi zelé, où tu vois le Prince de Condé le ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>conder de touetſon pouuoir. Il faut bien que les Conſeils du Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal ſoient bons, puſſque ces deux perſonnes là les approuuent,</l>
            <l>
                <lb/>orois eu quand le Cardinal ſeroit eſloigné que le Duc d’Orleans &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Ptince de Condé, qui ont expoſé ſi gayement leur vie pour rele¬</l>
            <l>
                <lb/>uer l’authorité Royale &amp; la gloire de nos armes, vouluſſenc iamais</l>
            <l>
                <lb/>donner les mains à la ruine de l’Eſtat, &amp; reeeuoir la loy de quatre</l>
            <l>
                <lb/>hommes du Parlenet, qui pour ſe rendre les aiſtres pretendents</l>
            <l>
                <lb/>de renuerſer tous les fondemens de la monarchie. Conſidere com¬</l>
            <l>
                <lb/> bien l’eſtat où cu te trouues eſt different de cette opulence qui t’a</l>
            <l>
                <lb/>renduë la ville du monde la plus heureuſe. Prends garde à ce qu’eſt</l>
            <l>
                <lb/>deuenu ton cõmerce, que cu es à la vueille de crier à la faim, qu’il n’y</l>
            <l>
                <lb/>aura plus de rentes payé́es, que tu vas tomber en vne entiere deſol¬</l>
            <l>
                <lb/>eion, que grandeut eſt ta foibleſſe, que tu es deſia expoſée à la</l>
            <l>
                <lb/>merey &amp; au pillag de la canaille&amp; des vagabons, qu’on te ſaigner¬</l>
            <l>
                <lb/> de tous coſtez iuſqu’à l’agonie, que tu entretiendras les deux partis</l>
            <l>
                <lb/>àces deſpens, que les troupes dont tu pretends tirer ta deffence te</l>
            <l>
                <lb/>rangeront elles-meſaes ioſqu’aux entrailles mais conſidere lu</l>
            <l>
                <lb/>qge out cel que poas plaireaux faûieux du Parlemt euae ieets</l>
            <l>
                <lb/> ans la rebellion, que tu prends les armes contre le Souerain que</l>
            <l>
                <lb/>. Dieu t’a donné, &amp; que tu cours riſque de perdre ſon amour, &amp; peut</l>
            <l>
                <lb/>eſtre tobon-heur.</l>
            <l>
                <lb/>Le dſaeraſſé P’aris.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> A </l>
            <l>
                <lb/>ple abuſé delſilletes yeux, ceux qui one le prineipal intaret au bie i</l>
            <l>
                <lb/>e l’Eftat ce aonſûtrent aſſez ce que cu dois faire, tu ne ſçaurois fail¬</l>
            <l>
                <lb/>lir de mareber dans le chemin où ru vois le Duc d’Orlens ſi auane</l>
            <l>
                <lb/>engagé, ſi conſtant leſi zelé, où tu vois le Pcince de Condé le ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>coneder de toueſon pouuoir. Il faut bien que les CGonſeils du Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal ſoient bos, puſſque ces deux perſonnes là les approuuent,</l>
            <l>
                <lb/>arois eu quand le Cardinl ſeroit eſloigaé que le Duc d’Orleans &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Cond́, qui ont expoſé ſi gayement leur vie pour rele¬</l>
            <l>
                <lb/>uer l’authorité Royale &amp; la gloire de nos armes, vouluſſent iamais</l>
            <l>
                <lb/>donner les mains à la ruine de l’Eſtat, &amp; receuoir la loy de quatre</l>
            <l>
                <lb/>hommes du Parlemeut, qui pour ſe rendre ls maiſtres pretendents</l>
            <l>
                <lb/>de renuerſer tous les fondemeas de la monarchie. Conſidere com¬</l>
            <l>
                <lb/> bien l’eſtar où tu re trouues eſt different de certe opulence qui t’a</l>
            <l>
                <lb/> renduë la ville du monde la plus heureuſe. Prends garde à ce qu’eſt</l>
            <l>
                <lb/>deuenu ton cõmeree, que tu es à la vueille de ctier à la faim, qu’il n’y</l>
            <l>
                <lb/> aura plus de rentes payées, que tu vas comber en vne entiere deſol¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, que a grandeut eſt ta foibleſſe, que tu es deſia expoſée à la</l>
            <l>
                <lb/>mercy &amp; au pillage de la canaille&amp; des vagabons, qu’on te ſaigner¬</l>
            <l>
                <lb/> de tous coſtez iuſqu’à l’agonie, que tu entretiendras les deux pars</l>
            <l>
                <lb/>àces deſpens, que les troupes dont eu pretends eirer ta deffence te</l>
            <l>
                <lb/>ongeront elles-meſaes inſqu’aux entraillaes , mais coſidere plu</l>
            <l>
                <lb/>qge out cel que pous plaireamxaieux du Parlemet eee ietrts</l>
            <l>
                <lb/> dans la rebellion, que tu prends les armes contre le Soaerain que</l>
            <l>
                <lb/>. Dien t’a donné, &amp; que tu cours riſque de perdreſon amour, &amp; peut</l>
            <l>
                <lb/>eſtre tobon-heur.</l>
            <l>
                <lb/> Le dſaeraſſe à Pais.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>Eaa</l>
            <l>
                <lb/>leabuſé deſilletes yes, ceux qui one le principal intaret aa bie i</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat te paonſtrenc aſſez ce que tu dois faire, tu ne ſçaurois fail¬</l>
            <l>
                <lb/>lir de nmareer dans le chetmin o cu vois le Duc d’Orleams ſi auant</l>
            <l>
                <lb/>engagé, ſi conſtant e ſizelé, oà cu vois le Prince de Condé le ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>conedesr de coueſon pouuoir. Il faut bien que les Conſeils du Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal ſoient bons, puſſque ces deux perſonnes là les approuuent,</l>
            <l>
                <lb/>orois tu quand le Cardinal ſeroit eſloigné que le Duc d’Orleans &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Condé, qui ont expoſé ſi gayement leur vie pour rele¬</l>
            <l>
                <lb/>uer l’authoriré Royale &amp; la gloire de nos armes, vouluſſent iamais</l>
            <l>
                <lb/>donner les mains à la ruine de l’Eſtat, &amp; receuoir la loy de quatre</l>
            <l>
                <lb/>hommes du Parlemaent, qui pour ſe rendre les maiſtres pretendenr</l>
            <l>
                <lb/>de renuerſer tous les fondemes de la mouaarchie. Conſidere com¬</l>
            <l>
                <lb/> bien l’eſtart où tu te trouues eſt different de cette opulence qui t’a</l>
            <l>
                <lb/>renduë la ville du monde la plus heureuſe. Prends garde à ce qu’eſt</l>
            <l>
                <lb/>deuenu ton cmerce, que cu es à la vueille decrier à la faim, qu’il n’y</l>
            <l>
                <lb/> aura plus de rences payées, que tu vas tomber en vne entiere deſola¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, que ua grandeur eſt ca foibleſſe, que tu es deſia expoſée à la</l>
            <l>
                <lb/>merecy &amp; au pillage de la caaaille&amp; des vagabons, qu’on teſaigners</l>
            <l>
                <lb/>de tous coſtez iuſqu’à l’agonie, que tu entretiendeas les deux partis</l>
            <l>
                <lb/>àces deſpens, que les troupes dont tu pretends tirer ta defence o0</l>
            <l>
                <lb/>rongeront elles-meſues iſqu’aux entrailles, nais conſidere plus</l>
            <l>
                <lb/>qge tout celn que por plaireaux foaieaux du Parlemet euos jees</l>
            <l>
                <lb/> dans la rebellion, que tu prends les armes contre le Souscrain que</l>
            <l>
                <lb/> Dien t’a donné, &amp; que ru cours riſque de perdre ſon amour, &amp; peut</l>
            <l>
                <lb/>eſtre tobon-heur.</l>
            <l>
                <lb/>Le doferaſſ Parir.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ma¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
