<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau656_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Causes de récusation contre monsieur le premier
                    président, monsieur de Champlâtreux, son fils, leurs parents et alliés au degré
                    de l’ordonnance.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=NGSghVpfG0MC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Causes de récusation contre monsieur le premier
                        président, monsieur de Champlâtreux, son fils, leurs parents et alliés au
                        degré de l’ordonnance.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">(s. l. )</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="24" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49587"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>81 10</l>
            <l>
                <lb/>e le dt e ee e ds</l>
            <l>
                <lb/>at8</l>
            <l>
                <lb/>e ſe e’ ie e e n t e t iſe iſ t ſe ſ e iii iſe eſipi</l>
            <l>
                <lb/> D 7 </l>
            <l>
                <lb/>CAVSES DE RECVSATION</l>
            <l>
                <lb/>propoſées par Monſieur le Duc de Beaufort,</l>
            <l>
                <lb/>Meſſire Iean François Paul de Gondy Arche¬</l>
            <l>
                <lb/>ueſque de Corinthe &amp; Coadjuteur de Paris,</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur de Brouſſel Conſeiller en la Cour,</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur Charton Preſident aux Requeſtes</l>
            <l>
                <lb/>du Palais &amp; autres.</l>
            <l>
                <lb/>CONTRE AE ATHIEV OLE</l>
            <l>
                <lb/>premier Preſdent aaParlement de Paris, M</l>
            <l>
                <lb/>Modé de Cbamplatrex ſon fils onſeiller Hono¬</l>
            <l>
                <lb/>raire en ladite Cour, &amp; leurs parens alliez</l>
            <l>
                <lb/>au degré de l’Odonnance.</l>
            <l>
                <lb/> A REcvSAT 1oN eſt vne deffence du droit naurel.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt pour conſeruer les biens, l’honneur ou la vie, qui</l>
            <l>
                <lb/>-ſonr les trois choſes qui compoſent l’homme, ſon eſtat</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſa conditrion.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pour cela que les Romains ne forçoient jamais les par¬</l>
            <l>
                <lb/>ties de prendre des Iuges luſpects. Quoy qu’ils fuſſent choiſis</l>
            <l>
                <lb/>par le ſort, il reſtoit encore la liberté de Ies rejetrer. L’on n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>pas meſime obligé de dire preciſément le cauſes de recuſation.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſuffiſoit que les ſoupçons &amp; les deffiances fuſſent dans l’opi¬</l>
            <l>
                <lb/>nion &amp; dans la penſce des parties: Hune nolo illums nole. C’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>la formule des recuſarions</l>
            <l>
                <lb/>Les Magiſtrats meſmes en la perſonne deſquels reſidoit l’autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité de la iuriſdiction ſouueraine, n’eſtoient point exceptés de</l>
            <l>
                <lb/>la Loy generale: Qui lurſdchoni praeeſt, dit la Loy,:o. ade lu iſli¬</l>
            <l>
                <lb/>tone a Dig. meque ſibi us dicere aebet, neque vxors, liheriſu ſuis,</l>
            <l>
                <lb/>eqe libes, vel eteris quos ſec abe.</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>E </l>
            <l>
                <lb/>.a</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Noſtre Iuriſprudence n’a pas moins ſage que celle des</l>
            <l>
                <lb/>Romains. Il n’y a pas vne de nos Ordonnances qui parlent des</l>
            <l>
                <lb/> recuſarions, qui ne comprenne tous les Iuges. Les Preſidens y</l>
            <l>
                <lb/>ſone deſnommés &amp; tous les Chefs de la Iuſtice de quelque qua¬</l>
            <l>
                <lb/>lite qu’ils ſoient.</l>
            <l>
                <lb/>Les Parlemens tous entiers par les meſnes Ordonnances peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent eſtre rcecuſez.. Il ny a point de Compagnies Souueraines,</l>
            <l>
                <lb/>il ny à̀ perſonne qui ſe puiſſe diſpenſer de l’ordre des Iugemens.</l>
            <l>
                <lb/>L’Ordonnance de Charles huict de 593;. Article 64. dit bien</l>
            <l>
                <lb/>dauantage. Elle deffend formellement à ceux qui demeurent</l>
            <l>
                <lb/>Iuges de la recuſation, d’en laiſſer la deciſion a lareligion de ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy que l’on reecuſe. L’on ne croit point pour lors aux Ariſtides</l>
            <l>
                <lb/>ny aux Catons; il ny à point de probité qui ſoit à l’eſpreuue de</l>
            <l>
                <lb/>nous meſines, noſtre intereſt nous voile les yeux, &amp; nous ne</l>
            <l>
                <lb/>ſommes plus ce que nous eſtions auparauant, dés le moment</l>
            <l>
                <lb/>que la choſe nous touche, ou qu’elle regarde nos parens &amp; nos</l>
            <l>
                <lb/>alliez.</l>
            <l>
                <lb/>Cela preſupoſé que toutes ſortes de perſonnes peuuent eſtr</l>
            <l>
                <lb/> recuſées, qui eſt vne propoſition dont Monſieur le premier Pre.</l>
            <l>
                <lb/>ſident ne doubte pas luy meſime, puis que dans cette occaſion,</l>
            <l>
                <lb/>il a deſia paſſ́ par trois fois le Barreau; il ny a qu’à examiner ſi les.</l>
            <l>
                <lb/>cauſes de recuſation ſont reeeuables.</l>
            <l>
                <lb/>Dans l’accuſarion il eſt queſtion entre autres choſes de ſca¬</l>
            <l>
                <lb/> uoir ſi lon a dir ce que les teſmoins depoſent qu’il falloit tuer</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le premier Preſident.</l>
            <l>
                <lb/>Peut-il y auoir vn moyen de recuſation plus pertinent &amp; plus</l>
            <l>
                <lb/>admiſible. Il eſt queſtion de ſcauoir ſi l’on a eu deſſein ſur la</l>
            <l>
                <lb/>perſonne de Monſieur le premier Preſident. Il ny a rien quiſoit</l>
            <l>
                <lb/>plus precieux que la vie, &amp; qui nous ſoir plus ſenſible.</l>
            <l>
                <lb/>A la verité l’on permet bien à̀ vn homme de repouſſer la force</l>
            <l>
                <lb/>eiaſuee l nenlneleneine n e in e oe uenes</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens que nous ayons pour lors, nous pouuons bien nous,</l>
            <l>
                <lb/>faire Iuſtice, parce que la premiere loy eſt noſtre conſeruation.</l>
            <l>
                <lb/>Mais dés le moment que la luſtice publique, qu’vn autreT.</l>
            <l>
                <lb/>bunal que le noſtre, ſe trouue ſaiſi de nos nmteredts, nous oe ſom</l>
            <l>
                <lb/>mes plus les Maiſtres de la vindicte, nous ny pouuons auois au,</l>
            <l>
                <lb/>cune part.</l>
            <l>
                <lb/>Et de fait ſi Monſieuar le premier Preſidene demeuroit Iuge.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>De quel front, &amp; auec quel viſage pourroit-il interroger les ac.</l>
            <l>
                <lb/>cuſez. Ne ſerot-ce pas vne choſe que les ſiecles pafſez n’ont ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais veu, &amp; que la poſterité ne verra iamais. Ne ſeroit-ce pas</l>
            <l>
                <lb/>vn monſtre dans la Iuſtice, de voir Monſieur le premier Preſident</l>
            <l>
                <lb/>en ſa place demander à Monſieur le Duc de Beaufort, àd Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Coadjuteur, aà̀ Monſieur de Brouſſel, à̀ Monſieur le l’reſident</l>
            <l>
                <lb/>Charton, &amp; aà tous ceux que l’on a malicieuſement engagez dans</l>
            <l>
                <lb/>l’accuſation. ’aués vos pas e deſſein ſar vie, n’aués vons</l>
            <l>
                <lb/>a comopoté core maoy?</l>
            <l>
                <lb/>Vn homme qui profere eces paroles, qui ſe figure ces Meur¬</l>
            <l>
                <lb/>triers, qui les voit en ſa preſence, qui ſe les repreſente le poignard</l>
            <l>
                <lb/>à la main preſts à l’egorger, &amp; à reſpandre ſon ſang, qui croit à</l>
            <l>
                <lb/>ſon imagination pluſtoſt qu’à la verité, demeurera pour lors ſans</l>
            <l>
                <lb/>emorion? ll conſeruera la liberté entiere de ſon eſprit, l’amour</l>
            <l>
                <lb/>de luy meſme ne preuaudra point ſur la Iuſtice? Certes, il faudroir</l>
            <l>
                <lb/>que Monſeur le premier Preſident fuſt d’vne autrre nature que</l>
            <l>
                <lb/>tous les autres hommes pour n’eſtre point roucheé d’aucun reſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſentiment, &amp; pour condiderer auec indifference les perſonnes,</l>
            <l>
                <lb/>le crime, &amp; l’accuſation.</l>
            <l>
                <lb/>Les accuſez peuuent dire des à preſent que Monſieur le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Preſident eſt bien eſloigné de cette égalirté &amp; de certe in.</l>
            <l>
                <lb/>difference de lugement, que toutes les loix deſirent dans la per¬</l>
            <l>
                <lb/>fonne des luges.</l>
            <l>
                <lb/>Il a touſiours fait ſa cauſe propre de l’aceuſation dont il s’agit.</l>
            <l>
                <lb/>Tout Paris ſçait qu’il y aen de ſes domeſtiques, &amp; d’autres per¬</l>
            <l>
                <lb/>fonnes qui ſon d’vn rang plus eſleué, qui ont eſté en pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>maiſons, pour demander ſi l’on ne ļauoit pas que Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Marquis de la Boulaye eſtoit allé au logis de Monſieur de Brouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fel le iour qu il ſe fitr quelques bruits &amp; quelques murmures, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>5’ils n’en vouloient pas depoſer</l>
            <l>
                <lb/>Il a auſſi teſmoigné́ publiquement parlant de l’Inſtruction du</l>
            <l>
                <lb/>procez, que Me ſſieurs les Commiſlaires de la Cour ne ſSauent</l>
            <l>
                <lb/>as faire des Informations, &amp; que le Lieutenant Criminel enten¬</l>
            <l>
                <lb/>doit bien mieux cela qu’eux.</l>
            <l>
                <lb/>Tour Paris ſçait encore la familiarité &amp; la communication qu’</l>
            <l>
                <lb/>eu le nommé la Ralliere auec Monſieur le premier Preſident, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aomme durant le cours de cette affaire l eſt allé dans ſa mailon</l>
            <l>
                <lb/>toutes heures, &amp; meſme de nuics Cegendanat ’eſt la Ralliere</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <l>
                <lb/>qui s’eſt meſlé de cette haute calomnie, &amp; qui a fourny les-teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moins qui ſont la pluſpart ſes Commis &amp; ſes Domeſtiques. De</l>
            <l>
                <lb/>ſorte que toute cette conduitte fait voſr comme Monfieur le</l>
            <l>
                <lb/>premier Preſident a touſiours conſideré ſon intereſt dans la pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſente accuſation.</l>
            <l>
                <lb/> Mais cette haine mortelle n’a pas commancé d’auiourd’huy</l>
            <l>
                <lb/>contre les accuſez. Apres le retour de Ruel Monſeur le premier</l>
            <l>
                <lb/>Preſſdent publia par tout qu’ils auoient voulu eſmouuoir vne</l>
            <l>
                <lb/>ſedition pour entreprendre ſur ſa perſonne, quoy que tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde ſçache les ſoings qu’ils ont apportez en ce temps-là pour</l>
            <l>
                <lb/>ſa conſeruation, &amp; comme ils l’ont ſouuent preferé́e aà leurs pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pres vies.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Duc de Beaufort ayant preſenté pluſieurs Re.</l>
            <l>
                <lb/>queſtes pour ſa Iuſtification, il les a touſiours eludées par ſes ar¬</l>
            <l>
                <lb/>tifices, &amp; il l’auroit touſiours laiſſé en proye à la calomnie &amp; à
                la</l>
            <l>
                <lb/>ſuppoſition, ſans qu’il s’eſt trouué des conjonctures dans leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles on n’a peu conrinuer l’oppreſſion contre luy.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur de Brouſſel n’a pas auiſi eſte xempt de ſa haine, ila</l>
            <l>
                <lb/>parle en toutes rencontres tres deſaduantageuſement de luy,</l>
            <l>
                <lb/>Il a pareillement fait pluſieurs fois des diſcours contre l’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur &amp; la conduire de Monſieur le Coadjuteur. Il l’a voulu faire</l>
            <l>
                <lb/>paſſer pour vn eſprit entrepenant, &amp; dit en beaucoup d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>droits qu’il falloit arreſter le cours de ſes pratiques &amp; de ſes</l>
            <l>
                <lb/>mauuas deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/>Il l’a traité de meſpris lors qu’on en parloit auec reſpect; ayant</l>
            <l>
                <lb/>eſté propoſé dans vne Confrence de renuoyer pardeuant luy</l>
            <l>
                <lb/>vn different Eccleſiaſtique, ou Madame l’Abbeſe de Chelles</l>
            <l>
                <lb/>auoit intereſt. Il dit, Qe c’eſtoit vs bea reuoy qae de les ren¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyer ̀ la Fronde, que d Fronmde ne pouoit pas porter iuſques d</l>
            <l>
                <lb/>Cheler.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Coadjuteur eſtant alleé chesz Monſicur le pre.</l>
            <l>
                <lb/>mier Preſident pour ſe plaindre de l’entrepriſe que Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>l’Eueſque de Bayeux ſon fils auoit faite en qualité de Treſoricr</l>
            <l>
                <lb/>de la Sincte Cnapelle, ſur la Iuariſdiction de Monſieur l Arche.</l>
            <l>
                <lb/>ueſque de Paris; il le traita auec des paroles indecentes &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>meſpris, comme s’il euſt ignoré ſa naiſſance &amp; la dignité.</l>
            <l>
                <lb/>A l’eſgard de Maiſtre Guy Ioly Conſeiller au Chaſtelet, il</l>
            <l>
                <lb/>y eu auſi des inimitiez precedentes qui pourroient exciter ſes</l>
            <l>
                <lb/>reſſentimens.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>l preſenta vne Requeſte quinze iours auparauant l’aceuſa.</l>
            <l>
                <lb/>tion dont il s’agit, par laquelle il demanda qu’il fuſt permis d’in.</l>
            <l>
                <lb/>former de la violence, que pluſieurs gens armez voulurent faire</l>
            <l>
                <lb/>en la maiſon de Monſieur le premier Preſident, lors que les</l>
            <l>
                <lb/>Rentiers y furent pour demander Iuſtice, &amp; inſtruire Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>les Deputez de la Cour de l’inexecution des Arreſts &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>Declaration.</l>
            <l>
                <lb/>Cette requeſte luy fut deſlors ſi ſenſible qu’il la prit pour vne</l>
            <l>
                <lb/>iniure. Il di hautement à Monſieur Laiſneé, qui en eſtoirt Rap¬</l>
            <l>
                <lb/>porteur, c’eſt contre moy que cetre Requeſte eſt preſentée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’on à̀ deſſein d’informer.</l>
            <l>
                <lb/>Et de fait il en fit paroiſtre ſon reſſentiment. Il fit plainte de</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’on auoit aſſemblé les Rentiers en ſa maiſon par des Billets</l>
            <l>
                <lb/>affichez, que c’eſtoit vn deſſein d’entreprendre ſur ſa perſoane.</l>
            <l>
                <lb/>Etil porta ſi loing cette plainte qu’il mit meſme des Billets en¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les mains d Monſieur le Procuteur General pour en in¬</l>
            <l>
                <lb/>former.</l>
            <l>
                <lb/>Cetre iourneée a encore produit vne aurre cauſe de recuſarion</l>
            <l>
                <lb/>aà̀ l’eſgard dudit Ioly, car s’eſtant plaint de la part de tous les Ren¬</l>
            <l>
                <lb/>tiers des hommes armez qui auoient paru dans la maiſon de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le premier Preſidnt; Monſieur de Champlarreux ſon</l>
            <l>
                <lb/>Fils, accompagné de cinq ou ſix hommes d’eſpée, le prit par le</l>
            <l>
                <lb/>bras, le mal traita de paroles, le menaça d’eſtre ſo Iuge. Et</l>
            <l>
                <lb/>Paffaire euſt bien paſſé plus auant ſi vn de Meſſieurs les Conſeil¬</l>
            <l>
                <lb/>lers ne les euſt ſeparez.</l>
            <l>
                <lb/>Comme Maiſtre Guy Ioly eſt l’vn des Syndics des Rentiers,</l>
            <l>
                <lb/>il aà̀ encore raiſon de craindre que Monſieurle premier Preſident</l>
            <l>
                <lb/>ne ſoit ſon Iuge. Il a teſmoigné́ vne haine mortelle contre tous</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ont eſté nommez Syndics. Il les a traitez de ſedirieux,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſa paſſion a paru ſi grande, qu’en plein Bareau de l’Hoſtel¬</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, il a dit en preſence de pluſieurs perſonnes: Qe les Sydies</l>
            <l>
                <lb/>oaloiee fare vae Casbre des Coasanes.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Preſident Charton, qui eſt l’vn des Syndics a auffi</l>
            <l>
                <lb/>preſenté́ vne Requeſte de recuſation de ſa part : mais comme</l>
            <l>
                <lb/>tous ſes moyens ſont communs auec tous lesautres, il s’eſt con¬</l>
            <l>
                <lb/> tenté de les employer, &amp; d’en demander ate.</l>
            <l>
                <lb/> Cependant l’on pretend renuerſer tous ces moyens de recu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſation, dopev ſeul ſeroit ſufftiſant dansles affaires moins impr¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>rantes, ſous pretexte que Monfieur le premier Preſident n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>point paruie ,&amp; la pourſuitte ne ſe fait ſeulement que ſous le</l>
            <l>
                <lb/>nom de Monſieur le Procureur General.</l>
            <l>
                <lb/> Mais les accuſez peunent dire, que c’eſt vne illuſionàl’ordon¬</l>
            <l>
                <lb/>nance &amp; à la Iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Premierement, les parties formelles ne ſont iamais recuſées.</l>
            <l>
                <lb/>La raiſon eſt qu’il faut neceſſairement trois perſonnes qui com¬</l>
            <l>
                <lb/>pofent tous les Iugemens, l’accuſareur, l’accuſeé, &amp; le Iuge.</l>
            <l>
                <lb/>Toutes ces trois perſonnes ſont touſiours diſtinctes &amp; ſepa¬</l>
            <l>
                <lb/>ré́es, mais il faut abſolument qu’elles ſoient eſtablies, pour que</l>
            <l>
                <lb/>l’on puiſſe dire qu’il y ait conteſtation.</l>
            <l>
                <lb/>Si les parties ſont abſolument neceſſaires au procez, ce ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont donc iamais les parties que l’on recuſe, autrement on de.</l>
            <l>
                <lb/>ſtruiroit la iuriſdiction en la voulant eſtablir. Et ainſi c’eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>ſubrilité́ toute nouuelle que la pretétion de Monſieur le premier</l>
            <l>
                <lb/>Preſident. L’ordonnance ne ditpas, que les parties ne peuuent</l>
            <l>
                <lb/>eſtre Iuges en leur propre cauſe, c’eſt vne choſe dont on ne</l>
            <l>
                <lb/>doubta iamais, mais que l’on ne peut pas eſtre Iuge dans vne af¬</l>
            <l>
                <lb/>faire, ou nos amis ſe trouuent intereſſez, ou dans laquelle nous</l>
            <l>
                <lb/>pouuons prendee part directement ou indirectement.</l>
            <l>
                <lb/>Vn Creancier de la partie dans les affaires Ciuiles, qui ne ſonc</l>
            <l>
                <lb/>pas ſi importantes que les Criminelles, ne peut pas ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>demeurer Iuge.</l>
            <l>
                <lb/>Lors qu’vn procez eſt intenté, vn Iuge eſt recuſable, s’il fe</l>
            <l>
                <lb/>rouue ſeulement qu’il a mangé auec vne des parties, parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il faut que la Iuſtice ſoit exempte de toutes ſortes de ſoup¬</l>
            <l>
                <lb/>cons.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vn vſage parmy nous, qu’encores que par l’ordonnanee</l>
            <l>
                <lb/>l’on peuſt renuoyer l’accuſé pour l’inſtruction &amp; pour le Iuge¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du procez, pardeuant ſon Iuge natural, lors que les ap¬</l>
            <l>
                <lb/>lacions ſe erouuent temeraires. Neantmoins la Cour ne le fai</l>
            <l>
                <lb/>iamais, l’on fait violence à̀ la Loy &amp; aà l’ordonnance, de peur</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne reſte quelque reſſentiment au Iuge contre l’accuſeé,</l>
            <l>
                <lb/>contre lequael il n’a autre ſubiet de haine, ſinon qu’il s’eſt plaîlnt</l>
            <l>
                <lb/>de ſes Iugemens.</l>
            <l>
                <lb/> L’on ſçait auſſi qu’en matiere Criminelle, ceux qui ont inſtruit</l>
            <l>
                <lb/>le procez, ne ſont iamais Rapporteurs, l’on apprelaenderoit</l>
            <l>
                <lb/>qu’ls ne feuſſent vn peu trop amoureux de leur propre o¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>urage, bien que ce ſoient des actes de Iuſtiae, &amp; qui ne ſe font</l>
            <l>
                <lb/>que pr ſon authorité.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons vn texte tres-ſingulier dans les Decretales, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>le Chapitre Cauſam, au tiltre De Iudicjs. Il y auoit conteſtation</l>
            <l>
                <lb/>entre l’Abbé de Vendoſme &amp; l’Archidiacre de Chartres. La</l>
            <l>
                <lb/>cauſe fut renuoýe par le Pape à l’Eueſque de Paris, &amp; à ſon</l>
            <l>
                <lb/>Archidiacre, mais ayant eſte reconneu par la ſuite, que l’Archi¬</l>
            <l>
                <lb/>diacre de Paris auoit vne pretention, qui approchoit vn peu de</l>
            <l>
                <lb/>celle de l’Archidiacre de Chartres, il fut incontinent recuſeé. Le</l>
            <l>
                <lb/>Pape commit d’autres Iuges: car pouuans eſtre touchez par</l>
            <l>
                <lb/>quelque legere comparaiſon de leurs intereſts, on ne voulut pas</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer le moindre precexte à la partie de ſe plaindre des premiers</l>
            <l>
                <lb/>Iuges qui auoient eſté donnez.</l>
            <l>
                <lb/>Quand vne partie interiette appel d’vne Sentence rendueë par</l>
            <l>
                <lb/>le Iuge de ſon Domicile, ſi pendant l’appel, &amp; auparauant qu’il</l>
            <l>
                <lb/>loit vuidé; il luy ſuruient vn autre differend, il peut demander</l>
            <l>
                <lb/>ſon recours &amp; decliner de ſon Iuge naturel: c’eſt ce que nos</l>
            <l>
                <lb/>Couſtumes appellent l’exemption par appel, pour monſtrer</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ny à rien de plus delicat que la Iuſtice, &amp; qu’il eſt iniuſte</l>
            <l>
                <lb/>de vouloir obliger des parties de ſe deffendre deuant vn Iure,</l>
            <l>
                <lb/>qui peut eſtre ſeulement bleſſé par l’appel de ſa Sentence, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt meſme vne choſe indifferente aux luges qui ’ucquittent dc</l>
            <l>
                <lb/>leur conſcience &amp; de leur deuoir.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt donc eſtrange, de voir que Monſieur le premier Preſi¬</l>
            <l>
                <lb/>dent pretende ſe mettre au deſſus des Loix, &amp; qu’d veuille faire</l>
            <l>
                <lb/>excepcion de ſa perſonne.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſcçait bien que ces iours paſſez, il iugealey meſme que Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Preſident Charton deuoit s’abſtenir de l’atfaire de Mai¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Guy Ioly, bien qu’il ny ſoit intereſſé en façon quelconque,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne ſoit point patie, qu’il ne ſoit point compris ny deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>nommé dans les Informations; &amp; que ce qu’il auoit dit dans la</l>
            <l>
                <lb/>Grand Chambre de cet Aſſaſſinat qualifieé, eſtoit pluſtoſt pour</l>
            <l>
                <lb/>la ſeureté publique que pour la ſienne.</l>
            <l>
                <lb/>Monfieur le premier Preſident, n’eſt-il pas plus intereſſeé́ dans</l>
            <l>
                <lb/>ce rencontre, que neſtoit Monfieur le Preidcnt Charton dans</l>
            <l>
                <lb/>l’affaire dudit Ioly. Toures les informations ne ſont remplies que</l>
            <l>
                <lb/>de pretendus deſſeins ſur ſa perſonne, d’iniures contre ſa condui¬</l>
            <l>
                <lb/>e &amp; ſesactions. Ses feruiteurs &amp; ſes domeſtiques ont eſteé, aom¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>me dit eſt, rechercher des teſmoins contre les aceuſés. Il à̀ pris</l>
            <l>
                <lb/>part des le commencement à l’accuſation, il à parlé des depoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>rions par aduance, car les premieres Informations ayant eſteé</l>
            <l>
                <lb/>leuës, &amp; Monſieur le Coadiureur ayant voulu dire quelque cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe du teſmoin qui parloit de luy, Il luy dit publiquement, que ee</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit pa dans ſa place qu’il ſe deuoit iuſtifier, &amp; qu’on en verrois</l>
            <l>
                <lb/>bien d’auoes Tellenent qu’il paroiſt par la que c’eſt luy qui à̀ con¬</l>
            <l>
                <lb/>duit tout l’ouurage, puis qu’il eſtoit ſi bien informé de ce qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>deuoit paſſer dans la ſuite, &amp; par l’euenement.</l>
            <l>
                <lb/>FEnfin la Cour ſe peut reſſouuenir que quand il parla de ces</l>
            <l>
                <lb/>pretenduës coniurations qui deuoient enuelopper toute la Mai.</l>
            <l>
                <lb/>ſon Royalle, lors qu’il parla du bouleucrſement de la Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>chie, des ſecrettes intelligences auec les Ennemis; Il dit auiſi</l>
            <l>
                <lb/>qu’entre tous ces grands deſſeins il eſtoit queſtion de ſç̧auoir;</l>
            <l>
                <lb/>S’! iendroit de ſormas l ve par precaire.</l>
            <l>
                <lb/>N’eſt-ce pas proprement vne plainte publique qu’il ̀ faicte</l>
            <l>
                <lb/>des cc temps-là?Y auoit-il rien de ſemblable dans la plainte de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Preſident Charton? aà̀ ton Inſtruit le Procés dudit</l>
            <l>
                <lb/>Ioly, ſur ce que ledit ſieur Preſident Charton auoit dit, comme</l>
            <l>
                <lb/>l’on iuſtruit celuy d’auiourd’huy dans la perſonne de Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le premier Preſident, &amp; pour venger les iniures &amp; la violence</l>
            <l>
                <lb/>qu’il pretend qu’on luy à voulu faire?</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt donc ſon intereſt que l’on traicte. Il ne faut pas conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>rer s’il n’eſt pas partie formellc, ceſt tout de meſme que s il</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtoit.</l>
            <l>
                <lb/>Tous proceés ſont compoſeés de deux points.</l>
            <l>
                <lb/>Le premier cſt l’information &amp; les formalités de luſtice, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt l moins conſiderable.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſecond eſt le fonds &amp; le principal.</l>
            <l>
                <lb/>Dans la procedurc, Il eſt vray que Monſieur le premier Preſi.</l>
            <l>
                <lb/>dent nc paroiſt pas. Pour le moins il n’eſt pas ioint Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Proeureur General publiquement, ny Monſieur le Procureur</l>
            <l>
                <lb/>eneral aucc luy.</l>
            <l>
                <lb/>laus dans le prneipal, il saeit de ſcauoir ſi on a eu deſein!</l>
            <l>
                <lb/>ttentera a perſonnc. Peut-on dire qu’il ny ſoit pas intereſſé,</l>
            <l>
                <lb/>nt-ce pa pour lu que l’on a recherché́ auec tant de ſoing des</l>
            <l>
                <lb/>2tnS lppoſces, &amp; que l’on auoit pourſuiuics dansle cm¬</l>
            <l>
                <lb/> ment auec tant de chaleur. Quoy il ſeraiuge qu’on a cu</l>
            <l>
                <lb/>deſſein</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>l.¬</l>
            <l>
                <lb/>deſſei’de l’aſaſſiner &amp; de le perdre, ’&amp; ce ae ſera pas ſa pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pre cauſe, ce ne ſera pas ſon fait, cela ne le touchera aucune¬</l>
            <l>
                <lb/>ment</l>
            <l>
                <lb/>Mais qui ſout ceux qui demandent qu’on ne leur donne</l>
            <l>
                <lb/>paintde Iuges ſuſpects?</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt Monſieur le Duc de Beaufort, illuſtre par ſa naiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>par la Grandeur de ſon courage &amp; de ſes actions.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt Monſieur le Coadiuteur, qui diſtribuë aux hommes des</l>
            <l>
                <lb/>graces du Ciel, à̀ qui l’on deſnie ce qu’il y à de plus commun</l>
            <l>
                <lb/>dans la Iuſtice ſur la rerre.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt Monſieur de Brouſſel qui a tant d’amur &amp; de zele</l>
            <l>
                <lb/>pour le pablic.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt enfinMonſieur le Preſident Charton, quia touſiours rem¬</l>
            <l>
                <lb/>ply dignement ſa place, que l’on veut faire iuger par leurs pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pres ennemis, par ceux là meſme qui ſe trouuent intereſſez</l>
            <l>
                <lb/>tans l’affaire.</l>
            <l>
                <lb/> Il y à d’autres perſonnes, qui ne ſone pae ſ illuſres que l’on a</l>
            <l>
                <lb/>auſſi enucloppees dans la meſme accuſation.</l>
            <l>
                <lb/>L’on y a engagé les Scindies des Rentiers, parce qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>trauaillé vtilement pour le public, qu’ils ont donné des moyens</l>
            <l>
                <lb/>pour empeſcher la continuation des brigandages, &amp; des diuer¬</l>
            <l>
                <lb/>tiſſemens de deniers qui ſe font tous les iours par les Fermiers,</l>
            <l>
                <lb/>par les Receueurs, &amp; par les Traitans. Et l’on a eſteé iuſques à</l>
            <l>
                <lb/>ce point de malice, de vouloir perſuader au peuple, que leurs tra¬</l>
            <l>
                <lb/>uaux &amp; leurs conduittes n’eſtoient qu’vne caballe, bien qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>faille que lire le Factum, &amp; les memoires qu’ils ont preſentées à</l>
            <l>
                <lb/>la Cour, pour voir ſi leurs plaintes ne ſont pas iuſtes, &amp; s’ils pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient iamais tant deſcouurir de maluerſations, comme ils ont</l>
            <l>
                <lb/>fait dans les Rentes de l’Hoſtel de Ville, s’ils euſſent eud’autres</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins que la deffenſe de leurs propres intereſts.</l>
            <l>
                <lb/>Cà donc eſte vne faction premeditée d’engager les Scindics</l>
            <l>
                <lb/>dans l’accuſarion, l’on a creu ruiner l’ouurage qu’ils ont ſi cou¬</l>
            <l>
                <lb/>rageuſement commancé, &amp; ſe deffaire ainſi des perſonnes, qui</l>
            <l>
                <lb/>demandoient luſtice pour le public, auſſi bien que pour eux¬</l>
            <l>
                <lb/>meſmes.</l>
            <l>
                <lb/>Les accuſeés ne craignentpas icy de rompre la modeſtie, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>publier la generoſiteé de leurs deſſeins. ll n’y a iamais eu d’accuſés</l>
            <l>
                <lb/>qui ne l’ayentfait en pareil rencontre. elmoing l’exemple me¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>’norable de Scipion l’Affricain, lequelayant eſté aeeuzé, fit m¬</l>
            <l>
                <lb/>continent reſſouuenir ſes luges de ſes victoires, de ſa conduitre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſes actions: Reſtbat dit vn ancien, vt Tribunus apad poplu</l>
            <l>
                <lb/>ſine popalo gereres, deſertſque in foro cum mago calmnie ſæ ludi¬</l>
            <l>
                <lb/>bria ſolas morareur:cuis dnitandi ruhoris eauſ in Capitoliunm pro¬.</l>
            <l>
                <lb/>ceßit, deque accuſatare Scipionis venerator eſt fatus.</l>
            <l>
                <lb/>Teſmoing encore l’aceuſation contre Metellus, laquelle fut re¬</l>
            <l>
                <lb/> iettée par la ſeule reputation de ſa vie, lndignmus rai ite gritaten</l>
            <l>
                <lb/>anti viriex i cera &amp; paucis dieteris perpend</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/> Les accuſés ne demandent pas qu’on les traicte auec les meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes aduantages. Ils ſont preſts de rendre compte de toute leur</l>
            <l>
                <lb/>vie à̀ la Cour &amp; au public, mais que ce ſoit au moins deuant des</l>
            <l>
                <lb/> Iuges des-inrereſſeés,&amp; qui puiſſent eſtre deſpouillés de toutes</l>
            <l>
                <lb/> ſortes de reſſentiment.</l>
            <l>
                <lb/> Mais ce qui les oblige encore àinſiſter plus fortement à̀ la re¬</l>
            <l>
                <lb/>ecuſarion des Iuges ſuſpects, eſt la qualité des teſmoins qu’on leur.</l>
            <l>
                <lb/>repreſente, qu lont tus du gena de ſa &amp; de corde, des Socian¬</l>
            <l>
                <lb/>do, des Cantos, des ſieurs de la Comette, des Pichons, des Mar¬</l>
            <l>
                <lb/>caſſins, des Gorgibus, qui ont tous eſteé́ repris de Iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Les vns bannis de leurs pays. Les autres condamné́s à mort</l>
            <l>
                <lb/>pour des Rapts qualiffiez. D’autres pour des vols &amp; des brigan¬¬</l>
            <l>
                <lb/>dages.</l>
            <l>
                <lb/> Mais s’y l’on conſidere auſſi la façon auec laquelle ona prepa¬</l>
            <l>
                <lb/>reé cete acecuſation, l’on ne peut pas trouuer eſtrange les</l>
            <l>
                <lb/>ſupçons &amp; les deffiances des accuſeés.</l>
            <l>
                <lb/>Ces teſmoins ſont gens a qui l’on à donne des lertres de Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>chet, ſignées d’vn Secreraire dEſtat, pour aller en toures ſortes,</l>
            <l>
                <lb/>’de lieux parler les preniers dés perſonnes Sacrées &amp; des affaires</l>
            <l>
                <lb/>publiques, eſcbauffer les eſprits ſans pouuoir eſtre recherchez,</l>
            <l>
                <lb/>ny eſtre reputés complices. Et pour rapporter toutes les parol¬</l>
            <l>
                <lb/>lneſl eurne anreue e peueineene eniennon</l>
            <l>
                <lb/>entendusparler.</l>
            <l>
                <lb/>Si cela auoit lieu, il n’y auroit point d’innocence à l’eſpreu¬</l>
            <l>
                <lb/>ue de la calomnie. Ce ſeroit vne Inquiſition inſuportable. L’on</l>
            <l>
                <lb/> ncndroit meſme regiſtre de nos l’armes &amp; de nos ſoupirs.</l>
            <l>
                <lb/>Au reſte que depoſent ces teſmoins qui ont eſteé ſi curieuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment recherchés. Il ne ſe trouue aucune charge dans les infor</l>
            <l>
                <lb/> aatlonss Ces coniurations-contre l’Eſtar qu’on aueoit ſihaute¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>r¬</l>
            <l>
                <lb/>ment pubiliées, ſe trouuent ouees reduees aaiord’hu yà des</l>
            <l>
                <lb/>affaires particulieres.</l>
            <l>
                <lb/>Les bruits &amp; les murmures du Samedy marin vnzieſme du</l>
            <l>
                <lb/>mois dc Decembre dernier, que l’on veurfaire paſſer pour l’exe¬</l>
            <l>
                <lb/>cution de ces grands deſſeins, ont-ils les couleurs qu’on leur a</l>
            <l>
                <lb/>voulu malicieuſement donner. Quelle connexité aucc l’acuſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tionpreſente. Qui a paru dans certe occaſion? y à̀ t’on veu Mon.</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Duc de Beaufort, &amp; ceux que l’on pretend auoir econ¬</l>
            <l>
                <lb/>certé́ toures ſes hautes entrepriſes? quelle conduitte a t’on r¬</l>
            <l>
                <lb/>marquée dans ce bel ouurage, ouù̀ en eſtoient les diſpoſitions?</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi les bruits &amp; les murmures du Samedy matin, eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>l’effet de cette prerenduë comurarion, il ſe trouucroir que les</l>
            <l>
                <lb/>accuſateurs ne ſeroient pas les moins coupables.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy vn homme de la qualité de Monſieur le Marquis de la</l>
            <l>
                <lb/>Boulayea tat le ſceret du deſſcin. On preted qu’on luy en auoit</l>
            <l>
                <lb/>confié l’execution. L’on dit qu’il s’eſt mis eneſtat de la faire reuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſir. Et cependant on ne l’arreſte poiat pour en deſcouurir toutr</l>
            <l>
                <lb/>le miſtere. Il paroiſt encore deux iours publiquement dans la</l>
            <l>
                <lb/>Ville de Paris a la face du Roy &amp; deroure la Cour..On le voit</l>
            <l>
                <lb/>par los ruës ſans ſuitrte. Il y auoit trois mois ce dir-on que l’on ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit que toute certe conſpiration ſe tramoit, on laiſſe pour¬</l>
            <l>
                <lb/>tant toute la Maiſon Royalle en proye à de ſi pernicieux deſſeins,</l>
            <l>
                <lb/>on ne iſonge point à la ſeureté́ du Prince, en l’abandonne au car¬</l>
            <l>
                <lb/>nage eſpouuantable que l’on auoit prepare?</l>
            <l>
                <lb/>Quels ſont les criminels dans ce rencontre? ſi cette con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſpiration eſtoit veritable, Monſieur le premier Preſident quila.</l>
            <l>
                <lb/>ç̧auoit, pourroit t’il ſe garantir de reproches? ne ſeroit-il pas</l>
            <l>
                <lb/>meſme le plus coupable d’auoir ainſi laiſé l’Eſtat en peril, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes les plus ſacreées?</l>
            <l>
                <lb/>Cette coniuration concertée de longue main, que l’on fondé</l>
            <l>
                <lb/>ſur l’action duSamedy eſt donc imaginaire, lesAccuſeés ne veulent</l>
            <l>
                <lb/>pas faire ce tort à Monſieur lepremier Preſident, de croire qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eut voulu laiſſer au hazard de ſi funeſtes euenemens, toute la for.</l>
            <l>
                <lb/>tune de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Et ce qui l’auroit rendu dautant plus coulpabledans cette oc¬</l>
            <l>
                <lb/>eaſion, c’eſt qu’à l’ouuerture du Parlement, lors qu’il fit cette</l>
            <l>
                <lb/>magnifique harangue, il ne parla que des deſſeins formez contre</l>
            <l>
                <lb/>la ſeureté publique, des ſecrettes intelligences auec les ennemis,</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>des conſpirations eſpouuantables. Les ennemis, dir-il, ſot pary</l>
            <l>
                <lb/>nons, is ſnt an ieu de la Conspaie.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſembloit deſlors eſtre inſtruict de tout, car la depoſition des</l>
            <l>
                <lb/>reſmoins &amp; ſa harangue ſe trouuent aujourd’huy n’eſtre qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>ſeule &amp; meſme choſe. Ainſi quelle apparence de demeurer plus</l>
            <l>
                <lb/>long-temps ſans ruiner ces entrepriſes. Dans les crimes d’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>les ſimples ſoupçons obligent à vne exacte recherche, l’on ne</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧auroit trop tolt preuenir le danger.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut donc conclure que ces grands deſſeins, ces grandes con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſpirations dont on a parleé ſi publquement n’eſtoient pas des con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſpirations contre l’Eſtat: mais pluſtoſt celle que nous voyons à̀</l>
            <l>
                <lb/>preſent, laquelle on preparoit deſlors par des diſcours publics &amp;</l>
            <l>
                <lb/>afectez, affin de gagner les eſprirs contre les acouſez, contre</l>
            <l>
                <lb/> des gens d’honneur, &amp; qui ont touſiours reſiſte à la corruptio¬</l>
            <l>
                <lb/>du ſicele.</l>
            <l>
                <lb/>Apres cela Monſieur le Premier Preſident peut-il demeurer</l>
            <l>
                <lb/>Iuge ?</l>
            <l>
                <lb/>’Ordonnance eſt contre ceux qui ſe trouuent meſmes int¬</l>
            <l>
                <lb/>reſez indirectement.</l>
            <l>
                <lb/>Pour auoir ſeulement declaré ſon ſentiment auparauant qu’on</l>
            <l>
                <lb/>avt opiné ur l’ffaire que l’on traitte, l’on peut eſtre reecuſé. Et</l>
            <l>
                <lb/>Monlieur le Premier Preſilent qui a fait des digreſſions, qui a</l>
            <l>
                <lb/>rrairté d’autres matieres que celles qui ſe traittent ordinaire.</l>
            <l>
                <lb/>ment dans les ouuertures du Parlement, affin de parler des con¬</l>
            <l>
                <lb/>jurations pretendues qui ſe formoient contre la perſonne, reſiſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ra à toutes les Loix &amp; à route les Maxnmes, pour eſtre Iuge de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qu’il a mis au nombrede lſes ennemis il y a long-tenmrps; par</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils ne ſont pas de meſine ſentiment que luy. Certes? cette</l>
            <l>
                <lb/>pretention eſt bien eſtrange, elle ſcandalize la Iuſtice, la pudeur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’honneſtete publique.</l>
            <l>
                <lb/>Les aceuſez ne ſçauroient non plus diſſimuler ce qui a eſté dit</l>
            <l>
                <lb/>parvn de Meſſieurs les Princes du Sang, lequel ayant enuoyé que¬</l>
            <l>
                <lb/>rir vn des proches parens de onſieur de Brouſſel, ille char</l>
            <l>
                <lb/>gea de l’aſſeurer de ſa part, que Monſieur ſon frere ny luy n’¬</l>
            <l>
                <lb/>uioienrpoint ſceu qu’on euſt engagé mMonſieur de Brouſſel dans</l>
            <l>
                <lb/>l’accuſation, &amp; que c’eſtoit onſieur le Premier Prelident qui l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>oit condute luy ſuul.</l>
            <l>
                <lb/>Auſi depuis l’accuſation, quelle affectation n’a poinr fait paroi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> 13</l>
            <l>
                <lb/>e Monſieur le Premier Preſident ponr demeurer Iuge.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince s’eſtant voulu reuier, il l’obhigea de demeu¬</l>
            <l>
                <lb/>reren fa place, de peur que cene fuſt vn preiuge contre luy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>affin qu’il peuſt opiner luy meſme ſa propre cauſe.</l>
            <l>
                <lb/>Et pour eftfacer la pudeur qui paroiſloit eſia ſur le viſage de</l>
            <l>
                <lb/>mnſieur le Prince, il luy dit que c’eſtoit vne aftaire pubhque,</l>
            <l>
                <lb/>que toutes les regles deuoicnt ce ſſer, qu’il y alloit de la manuten¬</l>
            <l>
                <lb/>onde l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/> es aceulez reconnoiſſent à la verite, que la place que tient</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Premier Preſident, le rend tres-confiderable; tou¬</l>
            <l>
                <lb/>esfois il leur permetrra bien de croire que toute la fortune de l’E</l>
            <l>
                <lb/>ſtae n’eſt pas renfetḿe en ſa perſonne.</l>
            <l>
                <lb/>Mais où va toute l’accuſation quand les reſnmoins ne porteroient¬</l>
            <l>
                <lb/>point leurs reproches-lls depoſent ſeulement qu’il falloit ſe def¬</l>
            <l>
                <lb/>faire de ſa perſonne. Il n’eſt point parlé qu’onſe ſoirt mis en aucun</l>
            <l>
                <lb/>deuoir pour cela,l’on n’a point veu des hommes armez qui ayent</l>
            <l>
                <lb/>aſiegé́ ſa maiſon, qui l’ayent ſuiuy, qui l’ayent attendu ſur le paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſage. Ce ſont donc de imples diſcours dont depoſent les teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moins. Et c’eſt ce que Monſieur le Premier Paeſidaat appelle la</l>
            <l>
                <lb/>manatetion de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Des porteurs de Lettres d’eſpionnage dans vn Royaume libre,</l>
            <l>
                <lb/>des teſmoins erigez e tiltre d’Office, des gens bannis de leur</l>
            <l>
                <lb/>pays, condamnez à mort, vn Turc, vn Biarnois, vn Manceau de¬</l>
            <l>
                <lb/>poſent que Monſieur le Premier Predent eſt mal daus l’eſprit</l>
            <l>
                <lb/>du peuple, que tels &amp; tels ont dit qu’il s’en falloir deffaire. Et
                c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn crime d’Eſtat au premier chef, dont il doit connoſtre &amp; de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurer Iuge.</l>
            <l>
                <lb/>Aureſte quand l’aeuſation, dontil s’agiſt,auoit quelque choſe</l>
            <l>
                <lb/>de public, Monſieusr le Premier Preſident pourroit il en de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurer Ioge?</l>
            <l>
                <lb/>A la verité quelquesDoteurs demenrent d’aecord qu’enco¬</l>
            <l>
                <lb/>res qu’vn homme faſſe partie de quelque. Communauté, d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Colſege, &amp; d’vn Chapitre, cela n’empeſche pourtant pas qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ae puiſſe donner ſon ſuffrage, los qu’il s’agit de l’intereſt de la</l>
            <l>
                <lb/>Communauté engeneral.</l>
            <l>
                <lb/>Mais tous les Doéteurs conuiennent en ce point, que lors que</l>
            <l>
                <lb/>l’intereſt particulier ſetrouue ioincà l’intereſt public, on n’a plus</l>
            <l>
                <lb/>de part à̀ la delibesation, parce que l’eſprit des Iuges doit touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>jours eftre dans l’indifferenee, que nous ne conſeruons iamais</l>
            <l>
                <lb/> quand nous ſonmmes intereſſez.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons vn axemple illuſtre de cette verité, qu’vn de Meſs</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs a rapporté tres-iudicieuſement au dernier iour en oiuat</l>
            <l>
                <lb/>ſur la recuſation dontil s’agiſt.</l>
            <l>
                <lb/>Le Ducde Biron ayant eſté accuſé de pluſieurs crimes d’Efta,</l>
            <l>
                <lb/>quelques-vns propoſerent au Roy Henry I V. de ſe trouuer au</l>
            <l>
                <lb/>Iugement du procez. Neantmoins parce qu’vn des chefs de l’ae.¬</l>
            <l>
                <lb/>ecuſarion eſtoit que le Duc de Biron auoit conſpiré contre ſa per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne; Ce grand Prince flt refponſe qu’il craignoit n’eſtre pas bo</l>
            <l>
                <lb/>Iuge de ſes propres intereſts, qu’il luy ſeroit comme impoſfible</l>
            <l>
                <lb/>de le deffendre des mouuemens de la nature. Et de fait il n’y afi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſta point du tout.</l>
            <l>
                <lb/>L’Oratreur Romain dit que dans les choſes les naoins impor¬</l>
            <l>
                <lb/>tantes, nous ne pouuons iamais porter teſmoignage en noſtre</l>
            <l>
                <lb/> faueur:; More asaiorans eomparatams eft, t is nmaesnmois rebs bosai¬</l>
            <l>
                <lb/>aes aaapliſimsi etiaaaais de ſua re oa diceret. Africaas q</l>
            <l>
                <lb/>ſuo eognoine adeclarat tersias partems terrarnms ſe ſaobegiſſe, tmes</l>
            <l>
                <lb/>ſi ſua res ageretaur, te ſlonum nson diceres.ans illad n ales v¬</l>
            <l>
                <lb/>r vix ade dicere, ſdicerer, non erederetr.</l>
            <l>
                <lb/>Et Iesv seChrst, qui eſtoit exempt de toutes ſortes dd</l>
            <l>
                <lb/>paſſions, qui eſtoit la Iuſtice meſme &amp; qui n’a point fait de dif¬</l>
            <l>
                <lb/>ficulteé de dire qu’il eſtoit la Verité́, a neantmoins parlé du te¬</l>
            <l>
                <lb/>moignage qu’il euſt peu rendre de luy-meſme, comme ſio</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt pas eſté obligé d’y deferer : Si ego eAimainn perlbibeo de</l>
            <l>
                <lb/>neipſo, teſfinsonmiua meo os ef veruas.</l>
            <l>
                <lb/>La Loy vnique, nmequis in ſna eauſ iodicet, au Cod. ne fait</l>
            <l>
                <lb/>poinrt auſſi d’exception: Generali lege doeeraimaus, easien ſibi eſé</l>
            <l>
                <lb/>udices, vel us ſfibi dicere debere. Ia re eas propri iaqons 4d¬</l>
            <l>
                <lb/> modus eſt adicsi liceptias tribuere ſeentie.</l>
            <l>
                <lb/>En fin Monſieur le premier Preſident n’a pas raiſon de pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tendre qu’il doit demeurer Iuge, par ce que c’eſt à fa digniré</l>
            <l>
                <lb/>que l’on en vouloit &amp; non pas aà̀ ſa perſone.</l>
            <l>
                <lb/>Au contraire, c’eſt plutoſt la conſideration de ſoa authorité,</l>
            <l>
                <lb/> de ſon rang &amp; de ſa place, qui le doit faire exclure du iuge¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des accuſez.</l>
            <l>
                <lb/>Il y a eu autrefois des perſonnes que l’on a renuoyées abſous</l>
            <l>
                <lb/>ſns anprt̃ lir ueſiu: l’cc ſationar ce qu ceux i s’v trou¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> uoient intereſſeés eſtoient eſleues aux preniers honneurs.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ainſi que Cotta ſe guarantit de la pourſuite d’Amili¬</l>
            <l>
                <lb/>nus Scipion, qui eſtoit ſa partie, à plus forte raiſon s’il euſt voa¬</l>
            <l>
                <lb/>lu eſtre ſon luge: Hoasimes uerebatr e pracipa Seipiois Zuai¬</l>
            <l>
                <lb/>Aiei anaplisdii, dto eiss domat eeiffiarers; Molunss ea¬</l>
            <l>
                <lb/>past alreris petretens is idicim rriuphos &amp; trophe poliaque s</l>
            <l>
                <lb/>dleoiarons maiuns roffra deférre. Terribilis ſit is aaduerſus hbofe,</l>
            <l>
                <lb/>iaois vero ſlates e inſeqatu.</l>
            <l>
                <lb/>Les aceuſez eſperent donc que la Cour rendra les premiers</l>
            <l>
                <lb/>eeſmoignages de Ieur innocence, en faiſant abſtenir Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>premier Preſident, ſes parens &amp; ſes alliez de leur Iugement. Il a</l>
            <l>
                <lb/>Iuy-meſmeinrereſt de ne point demeurer Iuge, afin que l’Arreſt</l>
            <l>
                <lb/>qui interuiendra contre les accuſeés ne ſoit point ſuſpet s’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſont coupables, ou que l’on ne l’aceuſe point d’aucune violence</l>
            <l>
                <lb/>dans la pourſuitte, s’ilsſe treuuent innocens.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>:!</l>
            <l>
                <lb/>A..</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>.:.</l>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <l>
                <lb/>.3.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Diii.</l>
            <l>
                <lb/> Coole</l>
            <l>
                <lb/>s </l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>2 von</l>
            <l>
                <lb/>gos</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
