<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau662_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Cayer contenant les très-humbles remontrances des
                    députés du parlement de Bordeäux , présenté au roi et à la reine régente, le
                    second octobre 1649.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=xqlViBA0SS8C&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Cayer contenant les très-humbles remontrances des députés
                        du parlement de Bordeäux , présenté au roi et à la reine régente, le second
                        octobre 1649.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">(s. l. )</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="27" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>SA .L L </l>
            <l>
                <lb/>CONTENANT</l>
            <l>
                <lb/>LES TRESHVMBLES</l>
            <l>
                <lb/>Remonſtrances des Deputez du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement de DBordeaux, preſenté</l>
            <l>
                <lb/>au Roy &amp; à la Reyne Regente,</l>
            <l>
                <lb/>le ſecond Octobre mil ſix cens</l>
            <l>
                <lb/>quarente neuf.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2 ,</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> E E</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>aj</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>lere</l>
            <l>
                <lb/>CAYER CON TENANT LES TRES</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>humbles Remonſtrances des Deputez du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement de Bordeaux, preſenté au Roy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à la Reyne Regente, le ſecond Otobre</l>
            <l>
                <lb/>mil ſix cens quarante neuf.</l>
            <l>
                <lb/> Eurs Maieſtez ſont tres humblement ſupliées</l>
            <l>
                <lb/>ILLd’agréer les ſinceres &amp; reſpectueuſes proteſta¬</l>
            <l>
                <lb/>tions de la fidelité inuiolable, &amp; de l’obeyſſance du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement de Bordeaux, &amp; de vouloir en prendre des</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens tous contraires aux impreſſions qu’on leur</l>
            <l>
                <lb/>a donné́es à ſon deſauantage, &amp; ſur leſquelles on a</l>
            <l>
                <lb/>obtenus d’elles par des violentes &amp; importunes ſolici¬</l>
            <l>
                <lb/>tatios contre les inclinations de leur iuſtice &amp; de leur</l>
            <l>
                <lb/>bõté, vne interdiction generale contre tous lesOfficiers</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement du douzieſme Iuillet dernier, laquelle</l>
            <l>
                <lb/>leurs Maieſtez ſonttres humblement ſupliées de re¬</l>
            <l>
                <lb/>uoques, &amp; la commiſſion du quatorzieſme du meſme</l>
            <l>
                <lb/>mois preſque plus iniurieuſe au Parlement, par laquelle</l>
            <l>
                <lb/>quelques vns des Officiers en blane &amp; à la diſcretion de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur d’Eſpernon ont eſté exceptez de cette in.</l>
            <l>
                <lb/>terdction. A cet effect elles ſont ſuplié́es de conſiderer</l>
            <l>
                <lb/>que ces decdarations bleſſent dans la forme tous les</l>
            <l>
                <lb/>ordres de la Iuſtice, les lox de l’Eſtat, &amp; la declaration,</l>
            <l>
                <lb/>en ce qu’a lieu du repos que promet cette loy, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>l’ouurage de la prudence &amp; de la bonté́ Royale aus</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes priuées dans la poſſeſſion de leurs biens &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de lenrs lbertez, &amp; aux Olhieiers dans la fonction de</l>
            <l>
                <lb/>leurs charges ſans y pouuoir eſtre troublez, que leur fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant le procez par les voyes des ordonances, icy on</l>
            <l>
                <lb/>voit vn corps de Iuſtice entier priue de ſa fonction, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſes oſhicicrs condamnez à vn banniſſemeat hors de</l>
            <l>
                <lb/>leurs maiſons, familles, &amp; dc leurs villes dont ils eſtoiẽt</l>
            <l>
                <lb/>obligez de ſorir ſur des accuſa ions clandeſtines auaut</l>
            <l>
                <lb/>eſtre ouys, &amp; qui pis eſt ſans pouuoir l’etre, ayant en ce</l>
            <l>
                <lb/>tcmps leus Deputez aux pieds de leurs Mieſtez, d’où</l>
            <l>
                <lb/>ils furent d’abord renuoyez à Senls; cette forme qui ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit eſte approuuée au ſubiet du moindre parri¬</l>
            <l>
                <lb/>culier, dans le fonds degrade vn corps de Pailement</l>
            <l>
                <lb/>ontier, le flétrit d’vne marque eternelle, &amp; bleſſe vne</l>
            <l>
                <lb/>Compagnie ialouſe par deſſus tout de cette gloire,</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/> &amp;,</l>
            <l>
                <lb/>d’aucir conſerué ſa ſidelité inesbranlable dept is ſon</l>
            <l>
                <lb/>eſtablſſement dans tous les mouuemens de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Cette genereuſe paſſion eſt la ſeule cauſe qui l’a em</l>
            <l>
                <lb/>peſchée de rendre vne obeiſſance aueugle a cette inter¬</l>
            <l>
                <lb/>diction, elle ne l’a pou ſans imprimer quelque tache à̀ ſa</l>
            <l>
                <lb/>fidelité, ſans la laſſer douteuſe à la poſterité, &amp; ſans ſe</l>
            <l>
                <lb/>charger de ce reproche d’auoir corrompu vne gloire</l>
            <l>
                <lb/>que ſes predeceſſeurs luy auoient laiſſeée ſi entieie &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/>eſclatante. Tous les chefs d’accuſation ſur leſquels cette</l>
            <l>
                <lb/>piece eſt fondée ſont pleins de déguiſement continuel</l>
            <l>
                <lb/>de la verité́ des choſes paſſé́es, &amp; ont elt́ ſuggeré́es par</l>
            <l>
                <lb/>ledt ſieur d’Eſpernon auec tant de paſſion, &amp; ſi peu</l>
            <l>
                <lb/>d’apparence que l’ordre du temps meſme y eſt groſſie.</l>
            <l>
                <lb/>rement peruerty. Leſquelles conſiderations font eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ter</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>reér au Parlement de la luſtice de leurs maieftez, vne</l>
            <l>
                <lb/>glorieuſe reuocation de ſes declarations; le corps de</l>
            <l>
                <lb/>l’aceuſation que contient cetre interdiction contre le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, eſt d’auoir eſté́ l’autheur de la guetre allu¬</l>
            <l>
                <lb/>mé́e dans la Guyenne, &amp; des defotdres qui de ſolent</l>
            <l>
                <lb/>cette Prouince, &amp; qui y troublent les affaires de la</l>
            <l>
                <lb/>France auſſi bien que le bonheur de leurs puples: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>certainement quiconque ſoit l’autheur d’vn ſi fur eſte</l>
            <l>
                <lb/>ouurage il merite iuſtement l’indignation de leurs Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ieſtez, puis que cette ſanglante guerre a violé tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y a de plus ſainct, &amp; bleſſé́ tout ce que le droict</l>
            <l>
                <lb/>diuin &amp; humain a de plus inuiolable par des exemples</l>
            <l>
                <lb/>nouueaux de ſacrileges &amp; d’inhumanitez. Mais comme</l>
            <l>
                <lb/>cetre meſme interdiction fait voir manifeſtement que</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur d’Eſpernon eſt le ſeul autheur de cette ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>conde guerre qui s’eſt renouuellée dans Bordeaux,</l>
            <l>
                <lb/>elle fait vne preſomption violante, qu’il eſt auſſi le ſeul</l>
            <l>
                <lb/>qui en a excité les premiers deſordres. Il ne peut deſa¬</l>
            <l>
                <lb/>uouier que c’eſt la paſſion particuliere qui luy a fait</l>
            <l>
                <lb/>pourſuiure cette interdiction auec rant de preſſe &amp; ſur</l>
            <l>
                <lb/>de ſi faux fondemens que ceux du pouuoir abſolu, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>publioir aoir ſurtous les cœurs &amp; eſprits des peuples,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il diſoit eſtre tous dans vne entiere allienation con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre le Parlement, &amp; des fautes ou rebellions pretenduë̈s,</l>
            <l>
                <lb/>dont il a oſé charger cette Compagnie. Il peut encore</l>
            <l>
                <lb/>moins nier que cette aueugle paſſion ne luy ait fait</l>
            <l>
                <lb/>exeeuter cette interdiction auec vne violéce qui offen¬</l>
            <l>
                <lb/>ça aueç outrage ce que l’authorité́ du Roy &amp; ſa Iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>ſouueraine ont de plus venerable, &amp; qui excita vae</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>emotion ſi dangereuſe &amp; ſi generale dans la ville de</l>
            <l>
                <lb/>Bordeaux, &amp; que ce ne ſoit les voyes par leſquelles la</l>
            <l>
                <lb/>Prouince eſt rotombée dans les malheurs de la guerre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; a eſteé priuée de la paix &amp; du repos dons elle iouyfſoit.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’eſt guere moins euident que les premiers trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles qui ſe formerent à̀ la fin de Mars furent l’effect de</l>
            <l>
                <lb/>ſes deſſeins, qu’il conceut de le preualoir de l’emotion</l>
            <l>
                <lb/>du Royaume, de ſe tenir en eſtat de prendre le party</l>
            <l>
                <lb/>que luy preſeateroit la fortune, &amp; entout cas de ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre ſi neceſſaire aà leurs Maieſtez, qu’elles feuſſent obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gées de mettre ſes charges dans ſa ſamille en domaine</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en heredité.</l>
            <l>
                <lb/>Cette verité́ qui eſt deciſiue de toutes les affaires de</l>
            <l>
                <lb/>ha Guyenne peut eſtre facilement conuaincuë, s’il plaiſt</l>
            <l>
                <lb/>à leurs Maieſtez de conſiderer, que ce qu’on reproche</l>
            <l>
                <lb/>le plus au Parlement dans toute ſa conduite, dot il ſera</l>
            <l>
                <lb/>ouché quelques chefs &amp; articles ſuiuans, ne pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>endte qu’à̀ entretenir le calme &amp; eſſoigner la guerre de</l>
            <l>
                <lb/>la prouinco de Guyenne: &amp; ce que Monfieur d’Eſper¬</l>
            <l>
                <lb/>non pretendauoir faie de plus loü̈able ne pouuoit ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>qu’à en troubler, côme il a fait, le repos, &amp; à y exciter le</l>
            <l>
                <lb/>deſordre. Le Parlement a donné Arreſt au mois d’Aouſt</l>
            <l>
                <lb/>mil fix cens quarante huit, portant fuiſeance de la le¬</l>
            <l>
                <lb/>uée de deux eſcus ſur tonneau de vin, les peuples en</l>
            <l>
                <lb/>ce temps là par vn mouuement general, &amp; comme</l>
            <l>
                <lb/>ontagieux eſtoient entrez en pretention de ſe voir</l>
            <l>
                <lb/>deſchargaz de tane de ſubſides qui les accablent, les</l>
            <l>
                <lb/>bare des laus aieſtez auoient excité fes eſperances,</l>
            <l>
                <lb/>e laes exSples de Parise des autres Prouinces, ſoulagé́es</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 2¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬7</l>
            <l>
                <lb/> de tant de droits, qui eſtoient rapportez de toutes parts,</l>
            <l>
                <lb/>les confirmoient dans ces penſées: Le Parlement fait</l>
            <l>
                <lb/>examiner les titres des impoſitions qui ſe leuoient dans</l>
            <l>
                <lb/>la Prouince, &amp; laiſſant à part pendant la neceſſité de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eftat les Priuileges de la Guyenne, qui l’exceprent de</l>
            <l>
                <lb/>toute ſorte de ſubſides, &amp; les Titres authentiques qu’el.</l>
            <l>
                <lb/>le a ſur la foy &amp; la parole Royale de l’extinction des</l>
            <l>
                <lb/>droicts entiers du conaoy, de toutes les ſubſides de la</l>
            <l>
                <lb/>Prouince, elle n’en esbranle aucun que celuy de ces’deux</l>
            <l>
                <lb/>eſcus qui fe deſtruiſoit de ſoy-meſme par ſon propre</l>
            <l>
                <lb/>fondement, n’ayant eſté eſtably que par vn emprunt</l>
            <l>
                <lb/>de quatre cens mil liures fait ſur la ville de Bordeaux</l>
            <l>
                <lb/>comme ville abonnée, deſia dix fois ſurpayées. Par ce</l>
            <l>
                <lb/>petit benefice les peuples ſont quaſi ſatisfaits, &amp; on¬</l>
            <l>
                <lb/>ieur d’Eſpernon au contraire, voyant que ces peuples</l>
            <l>
                <lb/>apprehendans la diſette s’oppoſoient au tranſport des</l>
            <l>
                <lb/>bleds que leurs Maieſtez auoient defendu, par la meſme</l>
            <l>
                <lb/>raiſon conçoit des deſſeins de mefnagerie &amp; d’auarice</l>
            <l>
                <lb/>à̀ faire charger des bleds de fon authorité ſous couleur</l>
            <l>
                <lb/>de quelques paſſeports reuoquez, &amp; commenca par là</l>
            <l>
                <lb/>à exciter quelque commencement de ſedition, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>obſtacles que leParlement apporta aà ces paſſeports ſont</l>
            <l>
                <lb/>la ſource des mauuaiſes volontez qu’il a reſmoignées à</l>
            <l>
                <lb/>cette Compagnie.</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlement foadé ſur l’exemple de pluſieurs Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts anciens donné en de moindres occaſions, ſur</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité d’vne lettre du feu Roy expediee auec</l>
            <l>
                <lb/>moins de ſuiet, defſendoit en cette ſaiſon dangereuſe</l>
            <l>
                <lb/>lapproche des trouppes à dix lieuës de Bordeanx. Pou¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>g¬</l>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>uoit il mieux marquer qu’il ne vouloit point de guerre, il</l>
            <l>
                <lb/>luy eſtoit impoſſible d’en faire ſans rompre ſon propre</l>
            <l>
                <lb/>Arreſt en faiſant venir des trouppes à plus prés de dix</l>
            <l>
                <lb/>lieuës, ou dans la ville. Mõ̃ſieur d’Eſpernon, au contraire</l>
            <l>
                <lb/>ſans aucun pretexte ni occaſion pour le ſeruice du Roy</l>
            <l>
                <lb/>ſoit de paſſage ou de logement des gens de guerre fait</l>
            <l>
                <lb/>retrograder vers Bordeaux ceux qui eſtoient deſia</l>
            <l>
                <lb/>dans le haut pays par quel autre deſſein que d’y cauſer</l>
            <l>
                <lb/>du trouble, il les fait venit à Libourne, &amp; retournet</l>
            <l>
                <lb/>vne ſeconde fois contre lafoy d’vne parolle donnee, il</l>
            <l>
                <lb/>y deſarme les Habitans, pour quel ſuiect, ques pour y</l>
            <l>
                <lb/>baſtirt comme il a fait vne Citadelle &amp; meſnager cette</l>
            <l>
                <lb/>piece à ſon aduantage pendent les deſordres de l’eſtat¬</l>
            <l>
                <lb/>Sa preſence a Bordeaux &amp; ſon vnion auec le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit ce qui pouuoit empeſcher la naiſſance de tous</l>
            <l>
                <lb/>deſordres, apres y auoit donné rous les ombrages poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ibles de ſes deſleins contre cette ville, s’eſtre ſaiſi des</l>
            <l>
                <lb/>Citadelſes de Puymirol, &amp; de Dourg, auoir fait de grands</l>
            <l>
                <lb/>magazins d’armes, poudres &amp; meſche, auoir fſorufié le</l>
            <l>
                <lb/>Chaſteau- Tromperte de nouuelles reparations, d’hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes &amp; de munitions, auoir fait monter ſes canons &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pointer contre la ville, ſans que toutes ces choſes com¬</l>
            <l>
                <lb/>me il pretendoit peut-eſtre y euſſent cauſé́ la moindre</l>
            <l>
                <lb/>emorion, neantmoins il en ſortit ſoudainement ſans en</l>
            <l>
                <lb/>aduettir le Parlement, fir d’eſtende ſes meubles, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>nuict enleuer du Chateau du Hà quelques pieces d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>lleries. Le rtemps &amp; la forme de ce depart &amp; de cé en¬</l>
            <l>
                <lb/> leuement de canon commencerent d’allarmer le peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, ſur ce le Parlement enuoye incontinent vers luy</l>
            <l>
                <lb/> dans</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>dans ſa maiſon de Cadillac des Cormmiſſaires coup ſur</l>
            <l>
                <lb/>coup le prier de reuenir, de raſſeurer les eſprits &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le leuer leurs ombrages, ly accorde ce qu’il deſiroit pat</l>
            <l>
                <lb/>vne condeſendencc ſans cemple de ſupprimer l’Ar</l>
            <l>
                <lb/>eſt de l ſloignement des trouppes à dix lieuës, afin</l>
            <l>
                <lb/>que la choſe le fit de ſon auctornté. Ilaccepta cette con¬</l>
            <l>
                <lb/>dition’&amp; ne l’executa pas, &amp; refuſa de reuenir à̀ Bor¬</l>
            <l>
                <lb/>deaux. Enfin deux fos les choſes ſe ſont pacifiées en</l>
            <l>
                <lb/>Guyenne par les ſoins de leurs Mai ſtés. Le Pat le¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dans les fo mali ez’&amp; dans le fond a paſſé deſlus</l>
            <l>
                <lb/>toutes les dihicultez quil faiſoit naiſtre pour paruenir à</l>
            <l>
                <lb/>la paix; deux fois Mnſieur d’Eſpernon l’a rompué</l>
            <l>
                <lb/>par ſes infractions au traiteé, &amp; a renouuclle la guerre</l>
            <l>
                <lb/>par ſes violences. Eſt ilpas aiſé à iuger qui des deuxa</l>
            <l>
                <lb/>cherché le ſeruice du Roy, &amp; qui des deux a voulu</l>
            <l>
                <lb/>le deſordre Les preuues de cette verité ſeroient infinies,</l>
            <l>
                <lb/>en oicy vne conuainquante: Monſieur d’Eſpernon</l>
            <l>
                <lb/>ne demeura pas d’accord que les gens de guerre ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>deuſſent approcher de la ville à dix lieues, mais il ne</l>
            <l>
                <lb/>conteſta pas pourtant les autres priuileges authenti¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, &amp; l’vſage conſtant &amp; inuariable pour la diſtance</l>
            <l>
                <lb/>des quatre heuës, neantmoins le Parlement recouuré</l>
            <l>
                <lb/>en original vne eremption de logement &amp; rauages des</l>
            <l>
                <lb/>gens de guerre donnée par luy&amp;fignée de luy pour vne</l>
            <l>
                <lb/>maiſoõqui eſt à demylieuë de Bordeaux, &amp; ce dés le troi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieſme Feurier dernier, qui eſt deux mois entiers auant</l>
            <l>
                <lb/>la premiere naiſſance des troubles, qui luy ont donné́</l>
            <l>
                <lb/>pretexte de bloquer &amp; aſſieger la ville &amp; d’en faire ap¬</l>
            <l>
                <lb/>procher ſes trouppes, ce qu’il ne pouuoit preuoir hu.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>mainement s’il n’eut eu dés lors le deſſein ferme dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſprit de fair les choſes qu’il a depuis executé́es.</l>
            <l>
                <lb/>Dãs ſon Manifeſte imprimé aà Cadillac dans ſa nouuelle</l>
            <l>
                <lb/>imprimerie il a auouë deux choſes remarquables; l’vne</l>
            <l>
                <lb/>qu’iln’a fait approcherdeBordeaux ſes trouppes, que par</l>
            <l>
                <lb/>ce que le Parlement l’auoit defſendu; l’autre que ſi les</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeois luy feuſſent allé demander l’eſloignement</l>
            <l>
                <lb/>des meſmes trouppes, il leur eut accordé, n’ayant peu</l>
            <l>
                <lb/>ny voulu l’accorder au Parlement, en ſorte que par ſa</l>
            <l>
                <lb/>propre confeſſion vne primeur &amp; vne ialouſie de char.</l>
            <l>
                <lb/>e, vne auerſion &amp; vn reſſentiment contre le Parlemét</l>
            <l>
                <lb/>ſont les raſons qui luy ont fait entreprendre la guerre,</l>
            <l>
                <lb/>dans vn remps ou tous les bons ſeruiteurs du Roy de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient relaſcher de ce qui leur eſtoit le plus important,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; s’oublier deux meſmes plutoſt que d’alterer la tran¬</l>
            <l>
                <lb/>quilité́ publique. Ce ſont les plus importantes fautes de</l>
            <l>
                <lb/>Monfieur d’Eſpernon d’auoir commencé &amp; renouuellé</l>
            <l>
                <lb/>par des pretextes ſi foibles &amp; par des paſſions ſi dérai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnables vne guerre ſi cruelle &amp; ſi dangereunſe. Dans</l>
            <l>
                <lb/>l’execution il n’a pas eſté́ plus innocent, ces premieres</l>
            <l>
                <lb/>conſiderations le rendent coupable de tous les deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>lres que la guerre entraine neceſſairement apres elle,</l>
            <l>
                <lb/>mais il eſt plus reprochable encore de ceux qu’il a pro0¬</l>
            <l>
                <lb/>curez dir ctement &amp; par deſſein formé, ayant receu</l>
            <l>
                <lb/> quelque eſchec à complotures. Sa paſſion luy porſuada</l>
            <l>
                <lb/>que ne pouuant ſe venger ſur les autheurs, il le deuoit</l>
            <l>
                <lb/>faire ſur le lieu de ſa diſgrace, il enuoye dans ce village,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les perſonnes de tous aages &amp; de tous s’exes s’eſtans</l>
            <l>
                <lb/>retiraz dans l’Egliſe il y fait mettre le feu, les ornemens</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>&amp; argentetie furent pillé́s par prealable iuſques au ſaint</l>
            <l>
                <lb/>Ciboire, &amp; l’adorable Sacrement de l’Aurel fut ietté au</l>
            <l>
                <lb/>vent dans le Cemetiere, le reſte des eſpeces fut auec la</l>
            <l>
                <lb/>cuſtode mis dans le bagage des ſoldats &amp; porté par vns</l>
            <l>
                <lb/>prouidence particuliere ſur le Bureau du Parlement Au</l>
            <l>
                <lb/>meſme lieu les femmes enceintes &amp; celles qui tenoient</l>
            <l>
                <lb/>leurs enfens dans les bras, furent iettées dans les flam¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de l’Elſe Ailleurs les Preſtres ont eſté eſgorgésdu</l>
            <l>
                <lb/>pieds des Autels, les femmes y ont eſté violees, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Egliſes ont ſeruy d’eſtables &amp; de lieux de proſtitution.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur d’Eſpernon a pris luy meſme le Superieur des</l>
            <l>
                <lb/>Recolets de Libourne aà̀ la gorge, &amp; l’a fait conduire dãs</l>
            <l>
                <lb/>vne baſſe foſſc par ſes gardes, &amp; ce qui eſt plus eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>ge ſa main meſme a donné le commencement &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le ſignal de cet attentat ſans exemple; les maiſons</l>
            <l>
                <lb/>des particuliers ont eſteé ou bruſlées ou deſimolies, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>materiaux portez à Cadillac, il a degradé́ les biens des</l>
            <l>
                <lb/>petrſonnes les plus conſiderables, &amp; des Officiers les plus</l>
            <l>
                <lb/>qualifiez: contre la foy des traittez, il a fait pendre des</l>
            <l>
                <lb/>ſoldats, bruſler &amp; rumer des maiſons, empriſonner des</l>
            <l>
                <lb/>Gentilhommes depuis la paix du ſieur d Argenſon &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieurl’Archeueſque de Bordeaux.</l>
            <l>
                <lb/>Ces entrepriſes&amp;ces violences de Monſieur d’Eſper¬</l>
            <l>
                <lb/>on, d’auoir de ſon authorité́ priueé́c ſans aucune decla¬</l>
            <l>
                <lb/>ration de leuss Maieſtez, enti epris vne guerre contre</l>
            <l>
                <lb/>va Parlement &amp; vne ville capitaie ſan auene denon¬</l>
            <l>
                <lb/>ciation, &amp; de la meſme auctorité s’elte iaiſi les piaces</l>
            <l>
                <lb/>de la Prouince, en auir conſtruit de nouuelles contre</l>
            <l>
                <lb/>les loix de l’Eſtat, &amp; declarations enregiſtré́es au Parle.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> 12</l>
            <l>
                <lb/>ment, où il falloit faire enregiſtrer le pouuoir d’en eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blir de nouuelles, &amp; d’auoir exercé cette meſme guerre</l>
            <l>
                <lb/>auec tant d’inhumanitez &amp; de ſacrileges, ont obligé́ le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement de donner duers Arreſts que leurs Maieſter</l>
            <l>
                <lb/>ſeroient tres humblement ſupliées de donner vn autre</l>
            <l>
                <lb/>Couuerneur aà̀ la Prouince.</l>
            <l>
                <lb/>Ce changement eſt deuenu depuis, d’autant plus ne.</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaire, qu’apres les ordres enuoyez par leurs Maieſtez</l>
            <l>
                <lb/>dans la Prouince pour la pacifier &amp; le voyage de l’vn</l>
            <l>
                <lb/>des Deputez pout ce deſſein: Les choſes ſe rrouuent re¬</l>
            <l>
                <lb/>duites en cet eſtat, qu’il ſemble que c’eſt non ſeulemeu</l>
            <l>
                <lb/>le moyen le plus prompt &amp; le plus efficace qu’il y aye</l>
            <l>
                <lb/>pour eſteindre la guerre dans la Guyenne, pour y reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bir plainement l’auctorité &amp; le bonheur des peuples, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour arreſter les mauuaiſes conſequences que les trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles de cette grande Prouince peuuent produire dans</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat &amp; hors iceluy, qui ſont des choſes ſi ſolides que</l>
            <l>
                <lb/>toutes les perſonnes affectionné́es au bien de la France</l>
            <l>
                <lb/>ne conſeilleront iamais d’hazarder pour l’intereſt d’vn</l>
            <l>
                <lb/>particulier de telle conſideration qu’il ſoit, lequel doit</l>
            <l>
                <lb/>deſirer de ſortir d’vn lieu où il ne pourra voir que les</l>
            <l>
                <lb/>d nages des maux qu’il y a faits &amp; des teſſentimens</l>
            <l>
                <lb/>qu’ona conceus.</l>
            <l>
                <lb/>La raiſon de cette neceſſité ſe prend en premier lies</l>
            <l>
                <lb/>de la hayne irreconſiliable rage &amp; deſeſpoir que tous</l>
            <l>
                <lb/>les ordrés &amp; particuliers ont contre Monfieur d’Eſper¬</l>
            <l>
                <lb/>non, de ſorte qu’il eſt impoſſible moralement que l’au</l>
            <l>
                <lb/>thorité du Roy ſoit iamais recogneuë entre des mains i</l>
            <l>
                <lb/> odieuſes, comme elle doit eſtre, &amp; que l’amour &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>reſpect</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>pect que les peuples doiuent auoir pour la Maieſté da</l>
            <l>
                <lb/>Prince n’en ſont beaucoup altereecs.</l>
            <l>
                <lb/>Laſeconde raifon de cette neceſſité́ ſe tire de la def¬</l>
            <l>
                <lb/>fiance inuincible, qui eſt dans les eſpris de pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>iamais trouuer de ſeuretes pour leurs perſonnes ny</l>
            <l>
                <lb/>pour leurs familles contre ſes vangeãces de Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpernon, outre la diſpoſition narurelle ̀ cette paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion, ils rappellent le ſouuenir des inhumanitez de</l>
            <l>
                <lb/>totes ſes gueres, de celle de l’an Ié35. des infractions</l>
            <l>
                <lb/>deſia des deux traittez, &amp; qui plus eſt de ſa conduite</l>
            <l>
                <lb/>dans le temps d’vne pleine paix ou il a commis des</l>
            <l>
                <lb/>violences contre tous les ordres, a fait perſecuter les</l>
            <l>
                <lb/>Eueſques, maltraitter les Officiers, aſſaſſiner dans les</l>
            <l>
                <lb/>villes &amp; au milieu des ruës à gens &amp; Bordeaux des</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes conſiderables, empriſonner de ſo, autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité priuee des Eecleſiaſtiques, des Gentils hommes de</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance &amp; autres particuliers, viure ſes gardes ſur</l>
            <l>
                <lb/>le peuple, &amp;ne s’eu ſeruir que pour venger ſes paſſions,</l>
            <l>
                <lb/>ruiner par eux &amp; autres gens de guerre les lieux &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>villes quiont des attaches à des perſonnes qu’il n’ayme</l>
            <l>
                <lb/>pas, comme il eſt arriué à̀ la ville de Bazas, qui eſt rui¬</l>
            <l>
                <lb/>nee ſans reſource aà la conſideration de ſon Eueſque ou</l>
            <l>
                <lb/>le Lieutenant General &amp; l’Aduocat du Roy ont eſté</l>
            <l>
                <lb/>contraints de quitter l’exercice de leurs charges &amp;</l>
            <l>
                <lb/>abandonner leurs maiſons. Ils conſiderent auſſi que</l>
            <l>
                <lb/>dans la Cour des Aydes, qui eſt l’abiet de ſes faueurs,..</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſprit de vengence luy a fat faire vne exception</l>
            <l>
                <lb/>publique &amp; ſcandaleuſe du ſieur Hoſten dans les ex¬</l>
            <l>
                <lb/>ceptions qu’il a donnees aux auxres Officiers, &amp; de</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>toutes ces choſes ils tirent de telles conſequences, que</l>
            <l>
                <lb/>quoy que la paix ſoit le bien le plus ſenſible des peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, que ce ſoit l’obiet de toutes ſes paſſions &amp; le ſeul</l>
            <l>
                <lb/>fondement de leurs fortunes, ſi Monſieur d’Eſpernon</l>
            <l>
                <lb/>demeure Gouuerneur de Guienne ils regardent la paix</l>
            <l>
                <lb/>comme le dernier de tous leurs maux, ils l’appellent</l>
            <l>
                <lb/>fauſſe paix, pare que par elle ils tomhberont dans la</l>
            <l>
                <lb/>main de leur ennemy irrité de I’efſta auquel il eſt re.</l>
            <l>
                <lb/>duit. Dans cette extremite, quel autre eonſeil peut pré¬</l>
            <l>
                <lb/>dre le Parlement que de propoſer ce changement à</l>
            <l>
                <lb/>Ieurs Maieſteés pour le bien de leur ſeruice; car pour ſon</l>
            <l>
                <lb/>intereſt propre s’il eſt vray, que l’authorit́ des Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>mens reçoiue quelque contrepois par celle des Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerneurs, il auroit aduantage que Monſieur d’Eſper¬</l>
            <l>
                <lb/>non ſubſiſtaſt, puis que de long temps il ne ſç̧auroi!</l>
            <l>
                <lb/>eſtre dans la Guyenne que fort foible &amp; fort odieux,</l>
            <l>
                <lb/>mais cela eſt trop preiudiciable au ſeruice du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>principalement s’il empeſche, comme il fait la pacifica¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de la Prouince.</l>
            <l>
                <lb/>On peut oppoſer que ’exemple en ſeroit dange¬</l>
            <l>
                <lb/>reux, outre que la raiſon qui empeſche qu’on ne ren¬</l>
            <l>
                <lb/>de les Gouuerneurs dominiaux &amp; hereditaires, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>oblige les Roys à pouruoir aux neceſſitez de leurs peu¬</l>
            <l>
                <lb/> ples, aà̀ s’accommoder à leurs eſprits, à prefſerer la paix</l>
            <l>
                <lb/>de leurs Eſtars à toutes choſes de cette nature, à faire</l>
            <l>
                <lb/>egnet les peuples auec amour &amp; douceur, &amp; non pas</l>
            <l>
                <lb/>en ſeprit de rigueur &amp; de vengence, encor l’ex emple</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas nouueau, il fut rugé neceſſaire d’oſter feu</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur d’Eſpernon du gouuernement de Prouence</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>pour appaiſer l’indignation des peuples &amp; euiter l.a</l>
            <l>
                <lb/>perte de la Prouince, &amp; Monſieur de Biron pere fut</l>
            <l>
                <lb/>priué de la Lieutenance du Roy en Guyenne, pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir donné́ vn ſouflet à vn Magiſtrat de Bordeaux.</l>
            <l>
                <lb/>Bref, ont dit que ce n’eſt pas vne demande aà faire</l>
            <l>
                <lb/>par des ſubiets aà leur Maiſtre les armes à la main, les</l>
            <l>
                <lb/>armes qui n’ont pas eſté priſes pour ce ſubiet ne dimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nuent rien du reſpeét &amp; de l’humilité, auec laquelle</l>
            <l>
                <lb/>cette ſuplication eſt adreſſée à̀ leurs Maieſtez, mais</l>
            <l>
                <lb/>elle augmente de beaucoup les fautes de Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſperno, &amp; Ie ſuiet des reſſentimens de la ville de</l>
            <l>
                <lb/>Bordeaux contre luy, puis que ſesviolences &amp; ſa mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uaiſe conduite l’ont contraint à prendre les armes pur</l>
            <l>
                <lb/>ſe defendre, &amp; il profiteroit de cette rude neceſſité́ ou</l>
            <l>
                <lb/>il l’a reduite, ſi ſes armes offoibliſſoient la force de ſes</l>
            <l>
                <lb/>raiſons &amp; le poids de ſes plaintes pr:s leurs Maieſtez,</l>
            <l>
                <lb/>enuers leſquelles on ne ſeſertd’autres armes que de tres</l>
            <l>
                <lb/>humbles ſuplications. Il plaira donc à̀ leurs mMaieſtez</l>
            <l>
                <lb/>de donner vn autre Gouuerneur à la Guyenne, ce fai¬</l>
            <l>
                <lb/>lant pouruoir du gouuernement vr de Noſſeigneurs</l>
            <l>
                <lb/>les Princes du ſang, ſuiuant l’vſage ancien &amp; accouſtu¬</l>
            <l>
                <lb/>mé, &amp; duquel Anthoine de nourbo Roy de Nauarre</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſentit honoré au ſiecle dernier.</l>
            <l>
                <lb/>Leurs Maieſtez ſont auſſi ſupliées de faire reparer</l>
            <l>
                <lb/>Ies attentats commis contre fſa luſtice ſouueaine; lors</l>
            <l>
                <lb/>de la ſignification de ladite inter̀ ctiõ̃, ou le Palais fut</l>
            <l>
                <lb/>aſſiegé en plaine paix par les doneſtques de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur d’Eſpernon &amp; autres de ſa ſuitte, qui entrerent</l>
            <l>
                <lb/>dans le Palais iuſques dans la grand Chambre le Par¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>lement ſeant, &amp; ſe ſaiſirent le chapeau en teſte, l’eſpée</l>
            <l>
                <lb/>au coſĺ, &amp; la botte leúe de la porte de la grandChar¬</l>
            <l>
                <lb/>bre pouſſerent ceux de Meſſieurs qui y entroient, por¬</l>
            <l>
                <lb/>terent la main ſur l’vn d’eux, &amp; tirerent leurs eſṕes</l>
            <l>
                <lb/>dans ce lieu de reſpect &amp; de veneration contre les O.</l>
            <l>
                <lb/>fieiers du ’arlement.</l>
            <l>
                <lb/>Il plaira encor à leurs Maieſtez de pouruolt à l’ens</l>
            <l>
                <lb/>trepnſe faite contre l’auctorité Souueraine du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>par les ordonnances du ſieur Duc d’Eſpernon, en ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a pris cognoiſſance des Arreſts de la Cour, lesa</l>
            <l>
                <lb/>caſſez auec des termes iniurieux &amp; plains de ſcandela¬</l>
            <l>
                <lb/>a fait enregiſtrer ſes ordonnances é́s Greffes des luges</l>
            <l>
                <lb/>ordinaires, des Senechaux &amp; Preſidiaux, qui eſt vn pro¬</l>
            <l>
                <lb/>cedé iuſques à preſent inouy, &amp; qui bleſſe l’authorité</l>
            <l>
                <lb/> Souueraine du Roy, laquelle à voulu elle-meſme ſe</l>
            <l>
                <lb/>preſcrire des formes pour ne toucher pas indfferem¬</l>
            <l>
                <lb/>ment aux Arreſts de ſesCours Souueraines, &amp; n’a ia¬</l>
            <l>
                <lb/> mais permis qu’aucun autre e prit cognoiſſance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſont leurs Maieſtés ſuppliees comme autrefois d’or¬</l>
            <l>
                <lb/>donner la caſlation deſdires ordres, &amp;qu’elles ſoiẽt ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>primees &amp; tirees des Regiſtres des Greffes ouù elles ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté enregiſtrees, auec deffences aà l’aduenir audit ſieut</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpernon de faire de telles &amp; ſemblables ordres ny</l>
            <l>
                <lb/>d’en faire enregiſtrer aucunes é́s ſieges de Iuſtice aà tel¬</l>
            <l>
                <lb/>les peines qu’il leur plaira d’ordonner, ſans preiudice</l>
            <l>
                <lb/>au Parlement de mulcterſes Officiers qui les ont exe¬</l>
            <l>
                <lb/>cutees, ſuiuant l’exigence du cas.</l>
            <l>
                <lb/>Et d’autant que le ſieur d’Eſpernon ſous pretexte de</l>
            <l>
                <lb/>ce que ſa charge luy donne le titre de Lieutenant Go</l>
            <l>
                <lb/>neral</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>neraladuoys ’eſt mal a propos imapgie, qu’iſl auoie</l>
            <l>
                <lb/>e mentpoouoni que ſa ldieſlé e petſonde dans l</l>
            <l>
                <lb/>Prouince, &amp; confondant cette fauſſe pretenrion aue</l>
            <l>
                <lb/>celes de ea nouueaur titres de Prnce &amp; d’Alirele e¬</l>
            <l>
                <lb/>e des oorp e des puuſonnes peiuees en pari ulr &amp;i</l>
            <l>
                <lb/>n publque les reſpes &amp; les deſerteces qui ſont dees</l>
            <l>
                <lb/>leulementauRoy entrepnis de ſaie baure de la nm</l>
            <l>
                <lb/>ye &amp; y gauei les armes &amp;e ſoneuigie, ſe fait ititu</l>
            <l>
                <lb/> domi les ac&amp;tes les plns celebres, Sereniſime, ee</l>
            <l>
                <lb/>ut &amp; puiſnnt Prince ſe fairamre d’Aleſſe, eree dei</l>
            <l>
                <lb/>Ofneiers &amp; pat ſes ordomances leur enioint de rer</l>
            <l>
                <lb/>de come de leuts enolumens à ſon Conſeil, a eſtabl</l>
            <l>
                <lb/>Jous ſoqy vn lmprimeur àCadlſae retent dans le Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>teau Tronperte &amp; aileurs de ſon authorié priuee lei</l>
            <l>
                <lb/>ſures du Roy pour aurant de temp que hon luy ſenm¬</l>
            <l>
                <lb/>ble &amp; pmle des vlles oyalas quil ie ſt ou arquge¬</l>
            <l>
                <lb/>iente Nosviles de Saint Maquare, &amp;e-S’il pfaſt </l>
            <l>
                <lb/>lours aieſtés l luy ſe deendu dvſarpeeces ues </l>
            <l>
                <lb/>’eig̀ ces honneuus ertardinires, era j’lnreſ</l>
            <l>
                <lb/>dela Cour execut́.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>E par ce que ledir ſieur d’Eſpemona contre les O¬</l>
            <l>
                <lb/>donnances du Roy lhpole &amp; eaut mpoſei en vertu de</l>
            <l>
                <lb/>esodreadeaſommerimmenſes ſur le peuple &amp; eu¬</l>
            <l>
                <lb/>D de ſon aufoine drndu dPmumae des lnuenden</l>
            <l>
                <lb/>Pounce ſuiu. doanant conſſiocrà diuets Oſei-re</l>
            <l>
                <lb/>qu il a ptis ſaiuant qu’ls luy eſtoient ahides, &amp; fait en</l>
            <l>
                <lb/>uite leuer ſes ſomimes à main armee, &amp; y conrai</l>
            <l>
                <lb/>Sanln romonauer pa logement de gens des guer</l>
            <l>
                <lb/>ence que ſa Mniel zdeffeulu pour ſes propra¬</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>niers, il plaira à ſar Maiſté confirier l’Arret de ls</l>
            <l>
                <lb/>Cour, &amp; ordonner qu’il ſera rendu compte par ledit</l>
            <l>
                <lb/>ieur d’aſpernon, &amp; ſes Commis de routes les ſommes</l>
            <l>
                <lb/>impoſees de ſon authorité dans l’eſtenduéë des cener¬</l>
            <l>
                <lb/>litcz de Bodeaux &amp; Montauban, &amp; enioidre à ſa</l>
            <l>
                <lb/>Procureur general de faite pour raiſon de ce toures</l>
            <l>
                <lb/>pourſuites.</l>
            <l>
                <lb/>Plaisa auſſ à̀ leurs Maieſtés pouruoir ſur l’artentat</l>
            <l>
                <lb/>fait contre la iuſtice ſouueraiae du Roy pnar le ſicur da</l>
            <l>
                <lb/>Haumont commendantau Claſteau Trompette pour</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur d’Eſpernon en la perſone des Commiſai¬</l>
            <l>
                <lb/>res du Parlement le dernier iour de Mars, les arreſtant</l>
            <l>
                <lb/>par violence ſous le baſtion dudit Chaſteau, auec me</l>
            <l>
                <lb/>uaces du can n, ayant fait laſchier pluſieurs mouſque¬</l>
            <l>
                <lb/>rades dont il y eur des perſonnes bleſſees, &amp; le ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>coadateentas fait lé Aouſt dernier par ledit ſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Haumpn de battre la ville à coups de canon contre la</l>
            <l>
                <lb/>paix publique deſquels coups les aiſons des y arric¬</l>
            <l>
                <lb/>liers &amp; des communautez ont eſtéruinees, &amp; plſieurs</l>
            <l>
                <lb/>Habitans d’icelle bleſſez &amp; tués, meſmes des Officie¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>dParlemen n</l>
            <l>
                <lb/> Plaira ſemblablemenu à leurs Maieſtés de confide.</l>
            <l>
                <lb/>rer, qu ayant autrefois en uienne vn couuerneur de</l>
            <l>
                <lb/>la ville de Bordeaux, vn oauuethex duiChafteau &amp;vn</l>
            <l>
                <lb/>Maire, qui eſtoiene autantdocharges ſeparees qui ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient aà recompenſer le merile’&amp; les ſeruices de pla¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs Seigneurstoutes ces authorrteés ſont auiourd’hy</l>
            <l>
                <lb/>viesen la perſeoane du gouuerneur quiea fait routes</l>
            <l>
                <lb/>es fonctions, dons es mauaiſes conſequences n’an</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>aſté́ que tre recogneuës en ſa perſonne &amp; de ſes de¬</l>
            <l>
                <lb/>uancits, &amp; en conſequence leurs Maieſté́s orlonne¬</l>
            <l>
                <lb/>ront s’l leur plaiſt que ces charges ſeront remplies da</l>
            <l>
                <lb/>perſones differentes qui reſideront dans la Prouince,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour les Chaſteaux y ſera pouruen ſuiuant I’article</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuant.</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlement a diuerſes fois demandé &amp; les oys or¬</l>
            <l>
                <lb/>donné la demolition des Chaſteaux &amp; fortareſſes qui</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont frontieres pour ſoulager les finances de es de¬</l>
            <l>
                <lb/>fenſes ſuperfloës, s’il plaiſt à leurs Maieſtés conforme¬</l>
            <l>
                <lb/>ment à ce qu’il fut ordonné en1éa6 les places de cette</l>
            <l>
                <lb/>ature, comme Puymirol, la Reolle, Bourg, Caſtillon,</l>
            <l>
                <lb/>le Chaſteau. Trompetre &amp; celuy du lHa ſeront deſmo¬</l>
            <l>
                <lb/>lies &amp; aſees, &amp; par ce moyen la Prouice ſera deſchar¬</l>
            <l>
                <lb/>gce d’vne nouuelle impoſitiõqu’on a fait ſut elle depuis</l>
            <l>
                <lb/>peu d’annees de la ſomme de vingt &amp; vn mil doux ces</l>
            <l>
                <lb/>quarante huiét liures par la garniſon du Chaſteau¬</l>
            <l>
                <lb/>Trompotte, quoy qu’elle porte ſa part de l’impoſt ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neral appellé la recruë des gatniſons, comme auſſi daſ</l>
            <l>
                <lb/>charger ladite Prouince d’vne autre nouuelle impoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tio faite pour pea d’annees &amp; qui n’s eõmencé́ qu’en</l>
            <l>
                <lb/>la peiſonne du fieur d’Eſpernon, des appointemens du</l>
            <l>
                <lb/>couuerneur, quoy que cette charge comme ordinaire</l>
            <l>
                <lb/>fe doiue prendre ſur les deniers de ſa Maieſt́.</l>
            <l>
                <lb/> Er pour arreſfter le cours des entrepriſes faites par le.</l>
            <l>
                <lb/>dst ſieur d’Eſpernon, ſera inhibé aux Gouuernours &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Lieutenans generaux du Roy en Guyenne, ſuiuant les</l>
            <l>
                <lb/>ordres &amp; reglemens precedens, des’entremettre autte¬</l>
            <l>
                <lb/>mant de la iuriſdition contencieuſe, de ſe meſler di¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/> 0</l>
            <l>
                <lb/>re ctement ou indire ctement des Eſlections conſulai¬</l>
            <l>
                <lb/>res &amp; des Iuges de la bource, de docerner aucunes com¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſions pour faire aſſigner deuant eux les parties pout</l>
            <l>
                <lb/>venir conteſter en cauſe, de decerner aucuns decrets de</l>
            <l>
                <lb/>ptiſe de corps ou d’adiournement perſonnel,enſemble</l>
            <l>
                <lb/>d’empriſonner aucuns ſubiets du Roy dans leurs cha</l>
            <l>
                <lb/>ſteaux ou maiſons particulieres, &amp; de prendre connoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance des Arreſts des Parlemes, que pour y preſte</l>
            <l>
                <lb/>main forte ſuiuant le deub de leurs charges, ſauf à eux</l>
            <l>
                <lb/>de donner aduis à̀ leurs Maieſtez en cas qu’ils ayent à</l>
            <l>
                <lb/>faire des plaintes contre la Iuſtice d’iceux.</l>
            <l>
                <lb/>Leur ſera pareillement inhibé́ de faire viure leun</l>
            <l>
                <lb/>gardes ſur les peuples, qui ſeront dechagez de leut</l>
            <l>
                <lb/>fournir aucune choſe qu’en payant, ny de les tenir en</l>
            <l>
                <lb/>meſme lieu que pour vn temps, qui ſera regleé ſans lesy</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir remettre de deux ou trois ans aptes.</l>
            <l>
                <lb/>Plaira auſſi à leurs Maieſtez ordonner la demolition</l>
            <l>
                <lb/>de lacitadelle de Liborns, dont la conſtruction a eſteé</l>
            <l>
                <lb/>entrepriſe cntre les loys de l’Eſtat dans les occaſiõ̃s des</l>
            <l>
                <lb/>derniers croubles ſans commiſſion expieſle du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>dont la ſubſiſtance ne peut eſtre que trop preiudiciable</l>
            <l>
                <lb/>non ſeulement aà̀ la Prouince &amp; iberteé du commerce,</l>
            <l>
                <lb/>mais principalement aux intereſts de ſa Maieſté, le feu</l>
            <l>
                <lb/>Roy de glorieuſe memoire, ayant par ſes conſidera</l>
            <l>
                <lb/>tions fait de molir le chaſteau de Fronſac, dent la de¬</l>
            <l>
                <lb/>molition &amp; deſendommagement couſterent a la Pro.</l>
            <l>
                <lb/>uince trois cent mil liures</l>
            <l>
                <lb/>Comme auſſi leurs Maieſtez ſont tres humblemen</l>
            <l>
                <lb/>ſupliees de pouruoir au deſendommagement, pout</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>les degats &amp; ruines ſouſſertes par les habitans de Bo</l>
            <l>
                <lb/>deaux, Bourdelois &amp; Bazadois, &amp; leur relacher les tail¬</l>
            <l>
                <lb/>les ou telle portion qu’elles auileront, ou en tout cas</l>
            <l>
                <lb/> pourraiſon deſdits degats, ruiues &amp; voleries, ordonner</l>
            <l>
                <lb/>que les Arreſts ſur ce donnez au Parlement lortiront</l>
            <l>
                <lb/>leur eſfec.</l>
            <l>
                <lb/>Il plaira encor à leurs Maieſtez de permettre quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que leuee ſur les denrces qu’il ſera aduiſé par les bour.</l>
            <l>
                <lb/>geois de Bordeaux pour le payement des debtes, tant</l>
            <l>
                <lb/>de ladite ville que du Parlemen ſans diminurion des</l>
            <l>
                <lb/>impoſitions du Roy, &amp; conſiderer que pendant ces</l>
            <l>
                <lb/>troubles il n’a eſté touché aux deniers royaux.</l>
            <l>
                <lb/>Sont leurs Maieſtez tres-humblement ſuplié́es, en</l>
            <l>
                <lb/>atendant que l’eftat de leurs affaires &amp; la fin de la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re leur puiſſe permettre de remettre la prouince de</l>
            <l>
                <lb/>Guyenne &amp; ville de Bordeaux dans leurs immuanitez</l>
            <l>
                <lb/>&amp; exceprions, &amp; d’eſl eindre le ſubſide entier du con¬</l>
            <l>
                <lb/>uoy qui ne fut eſtably que pour vn temps lors du ma¬</l>
            <l>
                <lb/>riage de la Reyne Regente., &amp; qu’on a promis d’abo¬</l>
            <l>
                <lb/>lir de temps en temps, devouloir cependant agréer les</l>
            <l>
                <lb/>tres humbles Remonſtrances du Parlement, pour la</l>
            <l>
                <lb/>ceſſation de la leuée de deux eſcus par tonneau &amp; leur</l>
            <l>
                <lb/>ſuitte, eſtablie pour vn emprunt de quatre cens mil li¬</l>
            <l>
                <lb/>ures dix fois ſurpayé, ſans edict ou declaration verifié́e,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’autant que la ferme de la contablerie dont celle du</l>
            <l>
                <lb/>conuoy n’eſt qu’acceſſoire, eſt purerment domaniale:</l>
            <l>
                <lb/>vouloir ordonner que la cognoiſſance des affaires ce</l>
            <l>
                <lb/>concernant, appartiendra au Parlement par appel des!</l>
            <l>
                <lb/>Treſoriers ſuiuant l’vſage meſme apres le pretendu</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/> 22</l>
            <l>
                <lb/>aſtbiſſement de là Cour des Aydes de Guyenne.</l>
            <l>
                <lb/>Leurs Maieſtez ſont auſſi ſupliées de faire reparer les</l>
            <l>
                <lb/>infractions faites aux priuileges de ſes Officiers conce¬</l>
            <l>
                <lb/>dez par les Roys ſes predeceſſeurs, &amp; compris dans le</l>
            <l>
                <lb/>corps des ordonnances confirmez encor en l’an i6z6.</l>
            <l>
                <lb/>pour l’exemption du logement des’gens de guerte</l>
            <l>
                <lb/>dans leurs maiſons de la ville &amp; des champs, au preiu¬</l>
            <l>
                <lb/>dice deſquels ledit ſieur d’Eſpernon y a fait faire des</l>
            <l>
                <lb/>logemens ſans aueune neceſſité de route ny de loge¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des trouppes par vn deſſein premedité́ d’oſfencet</l>
            <l>
                <lb/>&amp; outrager les Officiers du Parlement &amp; par vne ani</l>
            <l>
                <lb/>naoſité particuliere y afait exercer toute ſorte d’aétes</l>
            <l>
                <lb/>d’hoſtilité, &amp; par vn exemple nouueau fait loger ſes</l>
            <l>
                <lb/>gardes dans la maiſon Epiſcopale du ſieur Eueſque de</l>
            <l>
                <lb/>Baas dans laville, lequel en qualité de Conſeillet en l</l>
            <l>
                <lb/>Cour, &amp; de ſa digniré Epiſcopale deuoit eſtre à couue</l>
            <l>
                <lb/>de cette violence, &amp; par ces conſiderations ſera enioint</l>
            <l>
                <lb/>par ſa Maieſté à̀ ſon Procureur general de fare les pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuite neceſſaires pour la reparation deſdites ruines &amp;</l>
            <l>
                <lb/>outrages, &amp; les Officiers du Parlerment ſerot mamte¬</l>
            <l>
                <lb/>nus dans les Priuileges ſuſdits, &amp; inhibé audit ſieur</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpernon d’vſer de tels &amp; ſemblables procedez au</l>
            <l>
                <lb/>peines qu’il plaira à leurs Maieſtez d’eſtablir.</l>
            <l>
                <lb/> Leurs Maieſtez ſont auſſitres-humblement ſuphiees</l>
            <l>
                <lb/>de reuoquer les euocations generales données ſans co¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoiſſance de cauſe à̀ diuers corps &amp; à diuerſes perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes du reſpeét du Parlement de Bordeaux, &amp; ſingulie</l>
            <l>
                <lb/>rement les attributions faites au grand Conſeil par l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>dict du contreſcelleé des benefices, ainſi qu’elle a fai</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>pour le deſftroict du Parlement de Paris, enſemble cel¬</l>
            <l>
                <lb/>le des Marchands de la riuiere de Dordogne qui n’a</l>
            <l>
                <lb/>aucun fondement raiſonnabole, &amp; ordonner auſſi qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne ſera accordé aucune euocation pour le ſuet des der¬</l>
            <l>
                <lb/>niers deſordres.</l>
            <l>
                <lb/>Il plaira auſſi à leurs Maieſtés de conſiderer que les</l>
            <l>
                <lb/>Offices des Preſidens &amp; Conſeillers au Parlement de</l>
            <l>
                <lb/>Bordeaux ſont éualuës ſur le pied des Offices du Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de Paris, ce qui a eſté fait par vne erreur inconſta¬</l>
            <l>
                <lb/>ble n’y ayant aucune proportion &amp; le prix ſi different,</l>
            <l>
                <lb/>que celuy des Offices de coars du Parlement de Paris</l>
            <l>
                <lb/>excede pres de la moitrié le prix courant de ceux du Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>lement de Bordeaux, &amp; partant il ſer raiſonnable que</l>
            <l>
                <lb/>l’eualuatioa &amp; taxe du droit annuel fuſſent reduites au</l>
            <l>
                <lb/>pied des Offices du Parlement de Thoulouſe, qui eſt le</l>
            <l>
                <lb/>plus grand Parlement du Royaume apres celuy de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>is, &amp; d’autant mieux qu’auiourd’huy les Offices de</l>
            <l>
                <lb/>’vn &amp; l’autre Parlement ſont de meſme valeur, outre</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ya vne raiſon ſans reſponſe pour la moderation de</l>
            <l>
                <lb/>droit annuel &amp; eualuation deſdits Offices, qui eſt, que</l>
            <l>
                <lb/>depuis la premiere eualuation, leurs Maieſteés par Ediét</l>
            <l>
                <lb/>de l’an mil ſix cens vingt neuf on oſtéaudit Parlement</l>
            <l>
                <lb/>la Iuriſdiction de la Cour des Aydes qui eſtoit incorpo¬</l>
            <l>
                <lb/>rée dans iceluy depuis l’an mil cinqcens ſoizante &amp; vn,</l>
            <l>
                <lb/>ſans que ladite Cour de Parlement pour raiſon de ce</l>
            <l>
                <lb/>aye eu aueun deſendommagement, &amp; par ce moyen</l>
            <l>
                <lb/>elle ſe trouue ſurchargee de quinze Offices de Cours</l>
            <l>
                <lb/>au Parlement, &amp; d’vn Office de grand Preſident e</l>
            <l>
                <lb/>icelle, laquelle recreuë compoſe quaſi le quart des Ofi.</l>
            <l>
                <lb/>ces dudit Parlement.</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>La Cour des Aydes de Guyenne ayant eſté creée en</l>
            <l>
                <lb/>I’an i69. ſans aueune verification en Cour Souuerai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, le Parlement a touſiours fait ſes prorteſtations e</l>
            <l>
                <lb/>tous rencontres de temps en temps, &amp; pour la conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uation de ſes droicts a donné diuers Arreſts confor¬</l>
            <l>
                <lb/>mes aà̀ celuy qu’elle a donné cette année: cet eſtablſſe.</l>
            <l>
                <lb/>ment luy eſtoit potoiement preiudiciable, en ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’outre que par ſon inſtitution toute ſorte de iuriſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>ction luy eſtot donnée, c’eſt vn deſmembrement</l>
            <l>
                <lb/>de ſa fonction. Il eſt encor conſiderable que pareille</l>
            <l>
                <lb/>Cour des Aydes fut cy-deuant eſtablie aà̀ Perygueux en</l>
            <l>
                <lb/>lan 1s54.&amp; en l’an mil cinqcens ſoixante vn, incorpo¬</l>
            <l>
                <lb/>teée toute entiere au Parlement par Edicts, bien &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deuëment verifiez é́s Parlemens de Paris &amp; ordeaux,</l>
            <l>
                <lb/>lequel fut ſurchargé lors de ladite incorporation du</l>
            <l>
                <lb/>nombre d’Officiets porté par le prece dent article, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt encorecogneu &amp; diſtingué dans ledir Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>c’et luy auoir oſté vne Iuriſdiàion qui luy appartient</l>
            <l>
                <lb/>à double citreC’eſt pourquoy dans les diuerſes plan¬</l>
            <l>
                <lb/>es qu’il en a fait au feu Roy on luy a touſiours offert</l>
            <l>
                <lb/>queſque deſintereſſement, qu’il a refuſeé pour con</l>
            <l>
                <lb/>ſeruer cette Iuriſdiction, eſperant vn iour receuoir Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice entiere de la bonté du Roy, &amp; s’il a pleu à̀ leur</l>
            <l>
                <lb/>Maieſtés de ſupnmer les Semeſtres de Rouën &amp; Air</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoient plus conſiderables que cette cour des Ay¬</l>
            <l>
                <lb/>des, le Parlement de sordeaux doit eſperer auee plus</l>
            <l>
                <lb/>de raiſon la grace de cette ſupreſſion, principalementſi</l>
            <l>
                <lb/>ont conſidere qu’il a demeuré dépouillé de cetre Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>iſdiction pendant vingt années ſans aucune récom¬</l>
            <l>
                <lb/>penſe</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>penſe ’vne cruë ſi notable d’Oſficiers dont il eſt en¬</l>
            <l>
                <lb/>core ſurchargé, le deſintereſſement deſquels en i¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice reuiendroit à plus de douze cens ml liures ſans</l>
            <l>
                <lb/>comprendre les honneurs &amp; les emolumens qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>perdus durant vn ſi long temps, &amp; leurs Maieſtés ne</l>
            <l>
                <lb/>iugeront pas raiſonnable qu’il ſoit de pire condition</l>
            <l>
                <lb/>que les autres Palemens de france qui pendant les</l>
            <l>
                <lb/>mouuemens derniers ont conſeué entierement leur</l>
            <l>
                <lb/>Iuriſdiction, &amp; aà cette ſuppreſſion la Prouince de</l>
            <l>
                <lb/>Guyenne eſt plus intereſlee que le Parlement En ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fet ſes nouueanx Iuges l’ont penſe accabler de ſur¬</l>
            <l>
                <lb/> charges, ſoit par la recherche des titres des nobles &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des ccmmunautez, ſoit par l’examen de leurs aniens</l>
            <l>
                <lb/>comptes, ſoit par les taxes exceſſiues de leus eſpices</l>
            <l>
                <lb/>&amp; droits extraordinaires en la receprion des Officiers</l>
            <l>
                <lb/>&amp; verification des Pdicts qui ſont ſi monſtuex que</l>
            <l>
                <lb/>la pluſpart des Senechauſſées de la Prouince auoient</l>
            <l>
                <lb/>chargé leurs depurez aux eſtats de fait inſtance pour</l>
            <l>
                <lb/>leur ſuppreſſion, &amp; les cabales &amp; brigues de cette</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle compagnie ont paru depuis peu de temps l¬</l>
            <l>
                <lb/>reratoirement à Meſſieurs du grand Conſeil, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont leuts luges par atrrbution &amp; euoquarion du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, ayant dans le iugement de leurs procez</l>
            <l>
                <lb/>eu ſubiet d’aduertir le Roy de leurs depoitemens</l>
            <l>
                <lb/>dans la foncton de leurs hatges, &amp; ordonné́ qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>piece de caballe ſeroit remſe és mains de Mor ſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Chanceler, laquelle examine merite dans l’orire</l>
            <l>
                <lb/>de la luſtice la ſuppreſſion de cctre compagine, oure</l>
            <l>
                <lb/>que ſes Officiers ſont ſuffiſamment rebourſés des</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>ſommes qu’ils ont financé par les gages, emolumens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; autres droits qu’ils ont pris depuis vingt annees de.</l>
            <l>
                <lb/>leur eſtabliſſement. Et pour preuue de cette veritée il</l>
            <l>
                <lb/>faut poſer ce fondement indubitable, que les offices</l>
            <l>
                <lb/>de luriſdiction les plus lucratifs és Cours Souueraines</l>
            <l>
                <lb/>ne rapportoienr pas au denier trente, comprins leurs</l>
            <l>
                <lb/>gages &amp; autres emolumens, &amp; neantmoins ces Offi¬</l>
            <l>
                <lb/>ciers ont iouy chacunde quinze cens liures de gages</l>
            <l>
                <lb/>annuellement, &amp; plus de douze cens liures pour leur</l>
            <l>
                <lb/>part&amp; quãtité deſpices, apres dinees, receptions d’Of¬</l>
            <l>
                <lb/> ficiers, verifications d’Edits, Octroyez&amp; autres droits</l>
            <l>
                <lb/>extraordinaires, de ſorte que ſi depuis vingt ans en</l>
            <l>
                <lb/>ç’a on imputoit annee par annee ſur la ſomme de</l>
            <l>
                <lb/>rente mil liures qu’ils ptetendent auoir financée, ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont receu au delà des ſuſdits intereſts, ils ſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueroient ſurpayez de leur veritable finance, ce qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>d’autatplus raiſoõnable que par leurpremiere inſtitutiõ</l>
            <l>
                <lb/>&amp; incorporation de l’an mil cinq cens ſoixante lept, il</l>
            <l>
                <lb/>ne leur fut attribué que ciaq cens liures de gages</l>
            <l>
                <lb/>conformement aux autres Cours des Aydes du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, leſquelles ſont reglees à cette ſomme dans</l>
            <l>
                <lb/>le corps des ordonnances. Que ſi leurs Maieſtez ne</l>
            <l>
                <lb/>deſirent pas entrer dans cette diſcuſſion, elles peu</l>
            <l>
                <lb/>uent par vne grace particuliere ordonner qu’ils im¬</l>
            <l>
                <lb/>puteront ſeulement ſur leurs finances, les gages qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont receu annuellement, puis. leur eſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>diſtraict prealablement ſur iceux chaque année la</l>
            <l>
                <lb/>ſomme de cinq cens liures pour les gages de leur</l>
            <l>
                <lb/> premiere inſtitution, &amp; que la liquidation faite du</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/> 27</l>
            <l>
                <lb/>parſus de la finance leur ſera rembourſé́, ainſi qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſera auiſé par le Conſil, &amp; les finances de leurs Maie.</l>
            <l>
                <lb/>ſtez ſeront ſoulagees annuellement de ſoixaite &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quinze mil liures qui eſpuiſent leurs reuenus Par ces</l>
            <l>
                <lb/>conſiderations, l’edict de la creation de la Cour des</l>
            <l>
                <lb/>Aydes de Guyenne de l’an mil ſix cens vingt neuf</l>
            <l>
                <lb/>ſera reuoqué ſos leur bon plaiſir, &amp; cette Irſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>ction qui appartiẽ̈t au Parlemé̃t à titre ſi iuſte &amp; one¬</l>
            <l>
                <lb/>reux depuis vn ſ-cle entiere luy ſera remiſe, &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>Maieſtez conſidererõt s’il leur plaiſt, ſi le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>lors de l’enregſtrement de la declaration n’a pas eu</l>
            <l>
                <lb/>ſuiet de donner l’Arreſt, duquel on a fait tant de</l>
            <l>
                <lb/>plaintes au Conſeil pour conſeruer ſes droicts, ne re¬</l>
            <l>
                <lb/>noncer pas tacitement à vne ſi legitime pretention,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>la pretenduë Cour des Aydes n’ayant eſté troublee</l>
            <l>
                <lb/>dans la fonction ordinaire, &amp; enſẽ̃blable occurace en</l>
            <l>
                <lb/>l’an mil ſix cens trente le Par lement en vſa de la ſorte,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le feu Roy de tres glorieuſe memoire ayant conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>deré que cet eſtabhſſement eſtoit vn edict burſal fait</l>
            <l>
                <lb/>dans le remps des plus preſentes neceſſitez de laran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce à la foule de ſes ſubiets &amp; au preiudice des intereſts</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement ne s’en eſmeut pas extraordinairemet,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſur l’expreſſe importuneé du Traitant, qui n’auoit</l>
            <l>
                <lb/> pas encore vendu le tiers des Offices de cette nouuel.</l>
            <l>
                <lb/>le creation, ſe contenta de proaoncer ſimplement</l>
            <l>
                <lb/>par caſſation dudit Artreſt.</l>
            <l>
                <lb/>F I N.</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>49.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <l>
                <lb/>¬... !</l>
            <l>
                <lb/>1.1....</l>
            <l>
                <lb/>..1</l>
            <l>
                <lb/>, 1¬</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/>2¬!..</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <l>
                <lb/>....</l>
            <l>
                <lb/>„¬</l>
            <l>
                <lb/>.j</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>i..</l>
            <l>
                <lb/>¬2¬</l>
            <l>
                <lb/>2...</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>.:</l>
            <l>
                <lb/>..2</l>
            <l>
                <lb/>. ...1</l>
            <l>
                <lb/>¬:...</l>
            <l>
                <lb/>. 1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.:.¬.!</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ran </l>
            <l>
                <lb/>Vs</l>
            <l>
                <lb/>i.</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Doso Goole</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
