<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2660_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Panégyrique à l'honneur du roi, présenté à Sa
                    Majesté.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=DPzVks-6CIgC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Panégyrique à l'honneur du roi, présenté à Sa
                        Majesté.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49156"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>PANEGYRIOVE</l>
            <l>
                <lb/>DV ROV</l>
            <l>
                <lb/>u?</l>
            <l>
                <lb/>ry</l>
            <l>
                <lb/>o on e ran e lrieee e</l>
            <l>
                <lb/> ireieiee</l>
            <l>
                <lb/>ue pomanan</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> e¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> aaqſl</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>IRE.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> Quand ie conſidere que dans mon</l>
            <l>
                <lb/>impuiſance e n’ay rien à vous oſfnr qui</l>
            <l>
                <lb/>ne ſot fimen au deſſous des Veru que</l>
            <l>
                <lb/>poſſede Voſtre Majeſté; L’éclat de tant de</l>
            <l>
                <lb/>grandeurs qui l enuironnent me fait apprehen¬</l>
            <l>
                <lb/>der auec raiſon d’y laiſſer de ſi foibles marques</l>
            <l>
                <lb/>de mon Zele &amp; de ma ſoumißon; neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>comme ces Anciens n’ont pau eſtemoins eſtimez,</l>
            <l>
                <lb/> omoins lniahles, bien qu’ils n’offriſſent aux</l>
            <l>
                <lb/>Diuinie quils adoroiemt que d oes baes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de peu de merite, parce qu’is ne pouuoies</l>
            <l>
                <lb/>pas dauantage; que ceue d’Epheſe ne preſen¬</l>
            <l>
                <lb/>taſent au Soleil que des lampes, luy qui et l</l>
            <l>
                <lb/>ſource des lumieres,; &amp; que ceux de la uiue</l>
            <l>
                <lb/>d’Ida, aurecit de Pauſanias, ne chargeaſſent le</l>
            <l>
                <lb/>Aauels dediez ̀ ſon honneur que de bouques</l>
            <l>
                <lb/>de fleurs; bien qu’il ſoit la cauſe vniuerſel ade</l>
            <l>
                <lb/>toutes les beautez, de totes les raraez, &amp;d.</l>
            <l>
                <lb/>Joules les productions de la terre. Ainſi, Grana</l>
            <l>
                <lb/>Prince, bien que nos hommages, nos reſpet,</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nosſoumißions, ne ſoient rien en comparaiſo</l>
            <l>
                <lb/>de ce que vous eſtes, &amp; de ce que vous m’eſies,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que nous ne puiſßions iamais nous acquitte</l>
            <l>
                <lb/>dignement de nos deuoirs enuersV’oſtreMajeſté;</l>
            <l>
                <lb/>Receuez pourtant ce teſmoignage de nas cœurs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;’ces preuues de nos ſinceres affecfions. Permet¬</l>
            <l>
                <lb/>tez, que ne pouuant ag grandir vosſtre gloire,</l>
            <l>
                <lb/>noust en publions au moins les fplendeurs, que ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuant rien contribuer aus bon-heur de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Eſta, nous en teſaoignions au moins de la re¬</l>
            <l>
                <lb/>jouiſſance, &amp; que nos eſtant mpoßible d’expri¬</l>
            <l>
                <lb/>mer les rares qalitez, de voſtre Ame, aa moins</l>
            <l>
                <lb/>ous on diſons quelque choſe. Ceste hoftie de</l>
            <l>
                <lb/>douange priſe en nous meſmaes, eſt la plus riche</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe partirde nos plus cheresAffefiaor &amp;</l>
            <l>
                <lb/>bien q ele ne ſoie p-ae capable de rehauſſer par</l>
            <l>
                <lb/>vn ſuprbe Panegyriue les admirables circon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtances d’vne vie ſi glorisuſe commne eſt la vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, elle eſt nsantmoins le caractere des ſoumi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons que vous rendent vos ſujets, &amp; moy en</l>
            <l>
                <lb/>particalier, comme eſtant,</l>
            <l>
                <lb/>SIRE.</l>
            <l>
                <lb/> De V. M.</l>
            <l>
                <lb/>Leres lumble, reroboeiſant , tres fdele</l>
            <l>
                <lb/>ſeruiteur &amp; ſujet, MrciE.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>TL DYrT</l>
            <l>
                <lb/> H!</l>
            <l>
                <lb/>IH.</l>
            <l>
                <lb/>1 1 H</l>
            <l>
                <lb/> AIN LT I IEVL</l>
            <l>
                <lb/> A L’HONNEVR</l>
            <l>
                <lb/>T 7</l>
            <l>
                <lb/> V I U I.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>L’eminente qualité de Roy eſt vn abregé de tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il y a de bon, de beau, &amp; de grand dansle mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de. La gloire, la puiſſance, &amp; les richeſſesſont les ap¬</l>
            <l>
                <lb/>panages d’vne Couronne, dont les peuples reſpectent</l>
            <l>
                <lb/>la Majeſté, &amp; admirent l’éclat auec eſtonnement. En</l>
            <l>
                <lb/>vn mot, tout ce quiſe trouue de plus aymable, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>plus digne d’eſtre regardeé, ſont les vrais ſujets des</l>
            <l>
                <lb/>loüanges deuës aux Roys. La veuë &amp; la conſideration</l>
            <l>
                <lb/>des choſes grandes, eſt vn meſlange de plaiſir &amp; d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtonnement- La beauté rauit les affections aà̀ ſoy, &amp;le</l>
            <l>
                <lb/>bien les anime àſa porſuitte, &amp; aà ſa ioü̈iſſance. L’a¬</l>
            <l>
                <lb/>hondance des cormmoditez de la terre dont on fait vne</l>
            <l>
                <lb/>eſtime extraordinaire, n’a que tropd’admirateurs, de</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuans,&amp; d’eſclaues; &amp; l’indigence ne cherche que</l>
            <l>
                <lb/>ee qui eſt capable de luy donner duſoulagement dans</l>
            <l>
                <lb/>Fextremité deſon malheur. C’eſt à mon aduis ce qui</l>
            <l>
                <lb/>a obligé́ les honames d’approcher la perſonne des.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>Roys, &amp; ce quiles a contraint en voulant ſatisfaire aà</l>
            <l>
                <lb/>leurs deſirs, de ſatisfaire en meſme temps à ceux du</l>
            <l>
                <lb/>Prince dontils eſperoient la faueur. En effet, de quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que coſté que ſe tourne la grandeur, elle a beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>d’yeux qui la regardent &amp; plus elle a de ſpectateurs,</l>
            <l>
                <lb/>plus elle ſemblé augmenter ſon metrite. De meſme</l>
            <l>
                <lb/>que ce ieune homme, dont il eſt parlé dans Eſdras,</l>
            <l>
                <lb/>qui s’eſleuoit à meſure que des vieillards luy mettoient</l>
            <l>
                <lb/>des couronnes ſur la teſte, &amp; reſpectoient ſa vertu.</l>
            <l>
                <lb/>leieieieſeie</l>
            <l>
                <lb/>ſeul motifqui ont obligeé́ les hommes de ſe rauir d’eux¬</l>
            <l>
                <lb/>meſmes pour ſe donner à̀ autruy, &amp; de renoncer à leur</l>
            <l>
                <lb/>propre ibertë poutſe rendre eſclaues auprés des Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>es, afin de les ſeruair, de les honorer, &amp; de les loü̈er.</l>
            <l>
                <lb/>Neantmoins, Sire, les plus ſages cormoiſſent parfai¬</l>
            <l>
                <lb/>tement, que le plus grand bon- heur d’vn Prince, eſt</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir auprés de luy des perſonnes deſintereſſées, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ne point fouffrir que ceux qui donnent des loüan¬</l>
            <l>
                <lb/>ges à leur vertu, ayent vn eſprit infecté de flatterie,</l>
            <l>
                <lb/>ou vne ame corrompuë de menſonge. Puiſque cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te peſte malheureuſe eſt la ruine des Princes, &amp; la de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtruction des Royaumes. Les flatteries de Carpene</l>
            <l>
                <lb/>rendirent Craſſs eſclaue des Parthes. lrus, Ortige,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Icare furent cauſe de la ruine de l’Empire de Gnoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe; &amp; ſans doute tous les Monarques qui voudront</l>
            <l>
                <lb/>preſter l’oreille à ette Synrene enchantée, perdront</l>
            <l>
                <lb/>bien-toſt leur ſceptre, ou du moins terniront l’eſclat</l>
            <l>
                <lb/>de leur diademe, &amp; la gloire de leurs plus belles actions.</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, grand Prince, ſi c’eſt vn manquement d’afe¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>tion de ne rien dire des Roys, c’eſt vne eſpece de</l>
            <l>
                <lb/>trahiſon d’en dire trop; &amp; le Souuerain qui eſt ſage</l>
            <l>
                <lb/>&amp; prudent aura moins de peine à ſupporter les ca¬</l>
            <l>
                <lb/> lomnies d’vn ennemy, qui ſeruent d’antidote con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre le vice, que les applaudifſemens d’vn flat¬</l>
            <l>
                <lb/>teur, qui bien ſouuent ſont vn poiſon mortel à̀</l>
            <l>
                <lb/>la vertu, &amp; de funeſtes appas à la malice. Ie ſçay,</l>
            <l>
                <lb/>grand Roy, que les rayons qui enuironnent vne</l>
            <l>
                <lb/>Couronne eſbloüiſſenti quelques-fois les yeux de</l>
            <l>
                <lb/>ceux meſmes qui la portent, &amp; que les Princesſe per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuadent faeilement, que comme on ne ſçauroit ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre trop de deuoirs, &amp; de ſouſmiſſions à leurs Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtez, de meſme auſſi qu’on ne peut donner trop d’elo¬</l>
            <l>
                <lb/>ges &amp; de louanges à leurvertu. Ie ſçay encore, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faut beaucoup deferer aux Princes que nous hono¬</l>
            <l>
                <lb/>rons, &amp; que nous ne pouuons auoir trop de ciuilité, ny</l>
            <l>
                <lb/>de complaiſance pour leurs perſonnes: mais il eſt à̀</l>
            <l>
                <lb/>craindre, que nos deferences ne deuiennent criminel¬</l>
            <l>
                <lb/>les, &amp; que par les meſmes moyens que nous eſperions</l>
            <l>
                <lb/>acquerir leurs bonnes graces, nous ne paſſions pour</l>
            <l>
                <lb/>des coupables, qui ne merîtent que des ſupplices &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>chaſtimens. Et certes ſi Phalaris deffendit à ce Poë¬</l>
            <l>
                <lb/>te, qui eſtoit ſur le poinct d’eſcrire ſes löanges, de ne</l>
            <l>
                <lb/>patler que de ſes actions &amp; de ſes mœurs; ſi Ageſilaus</l>
            <l>
                <lb/>ne voulut eſtre loüé que de ceux qui auoient autresfois</l>
            <l>
                <lb/>meſdit de luy; ſi Alexandre ſe miſt à la fin en ecolere</l>
            <l>
                <lb/>contre ceux qui flattoient ſes paſſions, &amp; qui approu¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient tous ſes deſſeins. Ie puis croire, grand Prince,</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſtant éclaireé des lumieres du Ciel, &amp; cognoiſſant</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ce que vous eſtes par la faueur d’vne clarté qui ne vous</l>
            <l>
                <lb/>peut tromper; j’attirerois voſtre colere &amp; voſtre indi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnation, ſi ie voulois paroiſtre ingenieux àd vous loü̈er,</l>
            <l>
                <lb/>ou que i’entrepriſſe de parler des rares qualitez que</l>
            <l>
                <lb/>vous poſſedez auec vn peu d’exageration. Mais, SiRE,</l>
            <l>
                <lb/>afin que ie m’acquitte de mon deuoir ſans encourir au¬</l>
            <l>
                <lb/>cun blaſme de voſtre Majeſté́, permettez que ma plu¬</l>
            <l>
                <lb/>eeere</l>
            <l>
                <lb/>me deſcriue les incomparables vertus de voſtre Ame,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ma langue publie les grandeurs qui vous ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dent recommandable auee autaat de ſincerité, que</l>
            <l>
                <lb/>de zele &amp; d’affection. le ſç̧ay, grand Prince, que l’on</l>
            <l>
                <lb/>fencer voſtre modeſtie, &amp; que voſtre hurmilité eſt deſia</l>
            <l>
                <lb/>ſi parfaite, qu’elle ſe contente en elle-meſme de poſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>der ce qu’elle poſſede, ſans que cela paroiſſe au dehors;</l>
            <l>
                <lb/>De meſme que ces fontaines, qui ne ſe reſpandent ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais hors de leurs fources; comme cees lumieres, qui</l>
            <l>
                <lb/>hruſlent ſans eéclairer; comme ces treſors, qui ſont ca¬</l>
            <l>
                <lb/>chez &amp; qu’on ne cognoiſt point; comme cette lampe</l>
            <l>
                <lb/>precieuſe, dont parle Pauſanias, qui eſtoit dans le</l>
            <l>
                <lb/>Temple d’Epheſe, &amp; qui n’é́clairoit que l’Autel où re¬</l>
            <l>
                <lb/> poſoitl’image de la Mere des Dieux; ou comme Dieu</l>
            <l>
                <lb/>qui auparauant la creation dumonde, trouuoit en ſoy</l>
            <l>
                <lb/>ſes delices, ſes perfections, ſes contentemens, ſans ſ</l>
            <l>
                <lb/>ſoucier que les Anges en fuſſent les idé́es, que les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes en admiraſſent la grandeur, &amp; que les Cieux en</l>
            <l>
                <lb/>publiaſſent la Majeſté &amp; la gloire. Neantmoins, S1E,</l>
            <l>
                <lb/>quoy que vous faſſiez, vous ne pouuez vous dérober</l>
            <l>
                <lb/>à ous-meſme, non plus qu’aux yeux de ceux qui vous</l>
            <l>
                <lb/>regar¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>re gardent: &amp; les perſonnes qui ont l’honneur d’appro¬</l>
            <l>
                <lb/>cher la voſtre remarquent que vous auez de parfaites</l>
            <l>
                <lb/>inclinations aà̀ la Vertu, &amp; des ſentimens extraordinai¬</l>
            <l>
                <lb/>res pour la Religion que vous profeſſez. S’il eſt vray,</l>
            <l>
                <lb/>comme nous n’en pouuons douter, que la pieté́ ſoit la</l>
            <l>
                <lb/>premiere iuſtice que nous rendons aà Dieu; ſi c’eſt elle</l>
            <l>
                <lb/>qui maintient les Monarchies, &amp; qui appuye les Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronnes; ſi c’eſt elle qui fait cherir les Roys &amp; du Ciel,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la terre, qui les oblige de rendre à la Majeſté́ ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraine, qu’ils adorent, des reſpets &amp; des venerations;</l>
            <l>
                <lb/>ſi c’eſt elle qui regle les mouuemens, &amp; les paſſions des</l>
            <l>
                <lb/>Princes, ne pourrions-nous pas dire, grand Roy,</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſtant profondement enracinée dans voſtre cœur,</l>
            <l>
                <lb/>vous pouuez rendre voſtre Royaume eternel, deuenir</l>
            <l>
                <lb/>la merueille du monde, &amp; vn grand Sainct entre les</l>
            <l>
                <lb/>Roys. Et certes, qui n’admireroit les ſoins que voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté prend d’aſſiſter tous les iours à̀ la Meſſe auec</l>
            <l>
                <lb/>vne deuorion qui tire les larmes des yeux de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>la conſiderent, &amp; qui donne de l’eſtonnement aux</l>
            <l>
                <lb/>Anges; qui n’admireroit encore auec quelle ſatisfa¬</l>
            <l>
                <lb/>ction interieure vous faites vos exercices ſpirituels;</l>
            <l>
                <lb/>auec quelle attention d’eſprit, &amp; auec quelle modeſtie</l>
            <l>
                <lb/>Vous vous trouuez aux ceremonies de l’Egliſe; la fre¬</l>
            <l>
                <lb/>quentation des gens de bien que vous aymez particu¬</l>
            <l>
                <lb/>lierement, eſt vne preuue aſſeurée de l’integrité́ de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre conſcience, comme la haine que vous portez aux</l>
            <l>
                <lb/>neſchans eſt vne marque infaillible de voſtre Vertu</l>
            <l>
                <lb/>inocomparable. Si Numa Pompilius eſtoit eſtimeé le</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>fauory des Dieux, s’il eſtoit admis à̀ leurs conſeils, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à leurs ſecrets; s’il conuerſoit familierement auec eux,</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit-ce pas ſa pieté qui luy donnoit tous ces auan¬</l>
            <l>
                <lb/>tages. La voſtre, grand Prince, eſt mille fois plus con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderable, &amp; ie puis dire hardiment, qu’elle elt le canal</l>
            <l>
                <lb/>par lequel vous receuez les graces &amp; les lumieres du</l>
            <l>
                <lb/>Ciel, que c’eſt par elle que l’Eſprit diuin habite dans vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre cœur, comme dans ſon Temple animé, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt par ſon moyen qu’il vous communique ſes ſe.</l>
            <l>
                <lb/>crets, &amp; vous dé́couure ſes myſteres. Si la pieté eſt ſi</l>
            <l>
                <lb/>genereuſe, qu’elle deuienne maiſtreſſe des entrepriſes</l>
            <l>
                <lb/>les plus deſeſperées; Si elle foule courageuſement aux</l>
            <l>
                <lb/>pieds tout ce que le monde apprehende; Si elle re¬</l>
            <l>
                <lb/>pouſſe auec adreſſs les aſſauts de la fortune, &amp; ſe moc¬</l>
            <l>
                <lb/>que de ſa violence; Si venir à bout de tous ſes deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>eſt vn effet de ſon courage, &amp; vne faueur de ſon aſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtance; Si elle ſe fait aymer de ſes ennemis, &amp; admirer</l>
            <l>
                <lb/>de ſes propres ſubjets; Quelle merueille que les Roys</l>
            <l>
                <lb/>ſoient ébloüis de l’éclat de ſes ſplendeurs, eux qui toû̂¬</l>
            <l>
                <lb/>jours ſont paſſionnez des belles choſes? Enfin ſi ſelon</l>
            <l>
                <lb/>la penſée de l’Apoſtre, la pieté́ eſt vtile à tout, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ſans elle les autres Vertus ſont comme inutiles, ie puis</l>
            <l>
                <lb/>dire, grand Prince, que la voſtre eſtant dans vn haut</l>
            <l>
                <lb/>degré de perfetion, vous triompherez puiſſamment</l>
            <l>
                <lb/> des cœurs de vos ſubjets, &amp; vous vous rendrez vito¬</l>
            <l>
                <lb/>rieux de toutes les nations de la terre. Parmy les doctes;</l>
            <l>
                <lb/>vous trouuerez des imitateurs s parmy les l ſtrangers</l>
            <l>
                <lb/>des admirateurs, &amp; les vns comme les autres loü eront</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>également les eminentes qualitez de voſtre Ame</l>
            <l>
                <lb/>Royale. Mais, S IRE, ce n’eſt pas aſſez que l’on co¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoiſſe la grandeur de voſtre pieté, ſi l’on ne ſçait d’où</l>
            <l>
                <lb/>elle a pris ſon fondement, &amp; d’où elle a tiré ſon ori¬</l>
            <l>
                <lb/>gine. Si ie reſonne auec la Theologie Chreſtienne,</l>
            <l>
                <lb/>ie diray, que comme nous ne pouuons nous porter</l>
            <l>
                <lb/>à des entrepriſes genereuſes que par lesmouuemens du</l>
            <l>
                <lb/>S. Eſprit: que nous ne pouuons, dit S. Paul, prononcer le</l>
            <l>
                <lb/>nom du Dieu que nous adorõs, ſi ſa bonté ne deſlie nos</l>
            <l>
                <lb/>langues: &amp; que comme la pratique d’vne vertu ſurna¬</l>
            <l>
                <lb/>turelle nous eſt irmpoſſible ſans l’aſſiſtance de la grace:</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſi les premiers ſentimens de la pieté ſont des</l>
            <l>
                <lb/>pures liberalitez du Ciel, des faueurs de ſa bonteé, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des preuues de ſon amour. Mais en ſuitte, ie puis dire</l>
            <l>
                <lb/>auſſi que la pieté des Roys vient de la bonne educa¬</l>
            <l>
                <lb/>tion que l’on leur donne, &amp; des bons exemples qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>voyent. Ouy, grand Prince, c’eſt le Ciel qui eſt le prin¬</l>
            <l>
                <lb/>cipe de voſtre pieté, &amp; c’eſt la vie innocente de la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ne qui en eſt la perfetion. Et comme le Soleil eſt le</l>
            <l>
                <lb/>pere des metaux, que le trauail &amp; l’artifice deshommes</l>
            <l>
                <lb/>perfectionne &amp; enrichit, de meſme Dieu a mis dans</l>
            <l>
                <lb/>voſtre cœur les premieres ſemences de la Vertu, de la</l>
            <l>
                <lb/>Religion, de la Pieteé́: mais la Reyne noſtre tres -ho¬</l>
            <l>
                <lb/>noreée Dame, &amp; tres-aymée Princeſſe, les a arrouſeés</l>
            <l>
                <lb/>de ſes larmes, cultiuées de ſes ſoins, fauoriſees de ſes</l>
            <l>
                <lb/>prieres, &amp; les a fait croiſtre iuſques au comble de la</l>
            <l>
                <lb/>perfection qu’elles poſſedent maintenant. On ne veit</l>
            <l>
                <lb/>iamais vne Reyne plus ſage, ny vn Prince plus obeiſ¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>ſant oa ne ueit iamais vne Princeſfe plus vertueuſe,</l>
            <l>
                <lb/>ny vn Monarque plus accomply: &amp; comme les quali¬</l>
            <l>
                <lb/>tez de la Mere ſont icomparables, neus pouuons di¬</l>
            <l>
                <lb/>re que le Fils ne peut eftre comparé à perſonne, ny per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne comparé à luy. Comme toutes les affaires, du</l>
            <l>
                <lb/>monde, meſme les plusimportantes à la conſeruation</l>
            <l>
                <lb/>del’Eſtat, ne ſont pas capables d’oceuper ſon eſprit,</l>
            <l>
                <lb/>mais ſeulement de le diuertir; iln’y en a point qui en¬</l>
            <l>
                <lb/>tretiennent dauantage ſes penſées, ny qu’elle ayt plus</l>
            <l>
                <lb/>à ecœur, ſinon celles d’eſleuer le Roy dans les qualitez</l>
            <l>
                <lb/>dignes d’vn grand Prince, &amp; d’vn Monarque tout¬</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtien. Pour ce ſujet, elle ne permet aupreés de ſa</l>
            <l>
                <lb/>laieſile que des peſomnes de prudenee, de uogenm.</l>
            <l>
                <lb/> de doctrine, de probité; ſç̧achant que l’exemple &amp; les</l>
            <l>
                <lb/> ations ont beaucoup plus de pouuoir ſur les eſprits,</l>
            <l>
                <lb/> que l’eloquence la plus flatteuſe, &amp; la Rhetorique la</l>
            <l>
                <lb/> mieux eſtudiée. Mais ſans parler en particulios des</l>
            <l>
                <lb/> ſoins qu’à la Reyne de l’education du Roy,n’eſt-ilpas</l>
            <l>
                <lb/>vray qu’en cecy paroiſt l’excellence de ſa conduitte,</l>
            <l>
                <lb/>de luy auoir donné́ Monſieur de Beaumont Eueſque</l>
            <l>
                <lb/>de Rhodez pour Precepteur, perſonnage digne d’vn</l>
            <l>
                <lb/>employ ſi releué, &amp; d’vne occupation ſi glorieuſe,</l>
            <l>
                <lb/>eſtant certain qu’enatre les mains d’vn homre ſi docte</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi vertueux, ſa Majeſté́ peut apprendre tout ce que</l>
            <l>
                <lb/>les Roys doiuent ſç̧auoir, &amp; taut ce que les Saints</l>
            <l>
                <lb/>doiueut pratiquer. Sçachez, grand Prince, que les</l>
            <l>
                <lb/>bonnes inſtructions ſont ſouuent cauſe de la grandeur</l>
            <l>
                <lb/>des Monartques, &amp; que les ſages aduis d’vn Precepteur</l>
            <l>
                <lb/>qui</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> qui les gouuerne, eſt vne pierre precieuſe qui donne le</l>
            <l>
                <lb/>luſtre à leur diadeſme, de la gloire à leur Couronne,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de l’authorité à leur ſceptre. L’hiſtoire remarque</l>
            <l>
                <lb/> qu’Alexandre ne fit iamais rien qui fut indigne d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Prince en preſence de Mœcenas, ou de Crates. La fa¬</l>
            <l>
                <lb/>miliarité que Minos eut auec Iupiter l’eſpace de neuf</l>
            <l>
                <lb/>ans entiers dans la grotte du mont lda, le fit reſpecter</l>
            <l>
                <lb/>de tous les peuples. Ceux de Sparte creurent que Li¬</l>
            <l>
                <lb/> curgus eſtoit diſciple d’Apollon. Les Romains eu¬</l>
            <l>
                <lb/>rent opinion que Numa auoit puiſé la prudence, auec</l>
            <l>
                <lb/>laquelle il gouuernoit leut Empire, des entretiens qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit auec la Nymphe Egerie. Pericles ee grand per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnage, dans l’eſtroite conuerſation qu’il eut auec</l>
            <l>
                <lb/>Anaagoras, auec Pitocles, &amp; Damon appriſt la do.¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp;rine qui le rendit ſi conſiderable, &amp; ſi merueilleuxau</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement de l’Empire. Iamais Dion n’auroit eu</l>
            <l>
                <lb/>le gloire d’eſtre vn des plus illuſtres Capitaines du</l>
            <l>
                <lb/>ande, e l’n dles pla ſagolieiqaoe a larerre, ſi</l>
            <l>
                <lb/>Platon ae l’eut rendu excellent Philoſophe. t entre</l>
            <l>
                <lb/>toutes les loiünges que l’on donne à Pitagore, la plus</l>
            <l>
                <lb/>glorieuſe eſt celle d’auoir appris aux Princes d’Iltalie les</l>
            <l>
                <lb/> moyens de bien regir le timon de leurs Eſtats. En fin</l>
            <l>
                <lb/>SIRE, tous les Monarques qui ont voulu eterniſerleur</l>
            <l>
                <lb/>nom, &amp;rendre leur memoire immortelle, ont toûjours</l>
            <l>
                <lb/>eu aupres de leurs Majeſtez des ſages Conducteurs</l>
            <l>
                <lb/>qui leur donnoient des inſtructions neceſſaires pour</l>
            <l>
                <lb/>bien gouuerner leurs ſubjets. Ainſi Agamemnon</l>
            <l>
                <lb/>auoit Neſtor à ſon ſeruices Periandre auoit Thales;</l>
            <l>
                <lb/> D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>Hipparque &amp; Policrate auoient Anacreon. Philippé</l>
            <l>
                <lb/>eftant en oſtage à Thebes ſe rendit capable de jetter</l>
            <l>
                <lb/>les fondemens de la Monarchie des Macedoniens pas</l>
            <l>
                <lb/>lenerede</l>
            <l>
                <lb/>les entretiens familiers qu’il eut auee Pelopidas, &amp; auec</l>
            <l>
                <lb/>Liſandre. Eumene n’eſtoit iamais ſans Hieroſme Car¬</l>
            <l>
                <lb/>pre &amp; de Macedoine. Ie pourrois dire, grandPrince,</l>
            <l>
                <lb/>que vous eſtes vn chef-d’œuure de la nature, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ayant fait des méracles à uvoſtre naiſſance, le Ciel</l>
            <l>
                <lb/>doit continuer à rendre voſtre vie glorieuſe, &amp; vos</l>
            <l>
                <lb/>actions admirables. Mais, SIlRE, la plus parfaite, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me la plus veritable louiange que l’on puiſſe donner à</l>
            <l>
                <lb/> Voſtre Majeſté, conſiſte dans lesreſpects, les ſouſmiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions, les deuoirs, l’obeiſſance que veous rendez à la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne, &amp; à votre Precepteur; l’on remarque quevo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ſacrée Perſorine a beaucoup plus de ſoin de ſe ſai¬</l>
            <l>
                <lb/>re inſtruire en la ſcience des Saincts, qu’en la Politique</l>
            <l>
                <lb/>de la terre qu’olle i-ples d’eftînre de mims d</l>
            <l>
                <lb/>Ciel, que des loix de la Cour; &amp; que comme vnautre</l>
            <l>
                <lb/>Salomon, elle prefere la ſageſſe à toues les gran¬</l>
            <l>
                <lb/>deurs, à toutes les richeſſes, à toutes lesvoluptez ina¬</l>
            <l>
                <lb/>ginables; auſſi comme ce Prince par ſa Vertu a eſtéla</l>
            <l>
                <lb/>parfaite figure de leſus- Chriſt, la terreur de ſes voiſins,</l>
            <l>
                <lb/>les delices de ſon peuple, la gloire da Royaume d’Iſ¬</l>
            <l>
                <lb/>raël; nous eſperons de meſme, Prince incompara¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, que voſtre pieté vous rendra imitateur du Roy de</l>
            <l>
                <lb/>l’Empyrée, que voſtre Vertuſurmontera vos ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>que voſtre bonté regnera par amour dans vos ſubjets,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>&amp; que la ſageſſe que vous recherchez auec tant de</l>
            <l>
                <lb/>ſoin, vous rendra la merueille de l’Vniuers, l’eſtonne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des ſiecles paſſez, &amp; l’admiration des ſuiuans.</l>
            <l>
                <lb/>Oüry, SlR E, tandis que vous vous addonnerez à̀ l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtudede la ſageſſe, &amp; aà la pourſuite de la Vertu, nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes aſſeurez de joü̈ir d’vne paix tres.heureuſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’vne tranquillité tres-parfaite. En cét eſtat, la fortu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne qui foule aux pieds les plus belles choſes, qui efface</l>
            <l>
                <lb/>lIa ſplendeur des plus illuſtres familles, qui humilie les</l>
            <l>
                <lb/>plus courageux, qui eſbranle les Emnpires, qui renuerſe</l>
            <l>
                <lb/>les Monarchies, &amp; qui ſecouë les rochers &amp; les mon¬</l>
            <l>
                <lb/>tagnes, n’aura aucun pouuoir ſur vous, ny ſur voſtre</l>
            <l>
                <lb/>domaine; &amp; bien qu’elle eſleue ſes tempeſtes, ou exer¬3</l>
            <l>
                <lb/>ce ſes cruautez contre les collines, &amp; contre les monts</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſerez comme celuy d’Olympe, qui eſtant eſleué</l>
            <l>
                <lb/>au deſſus des nueës, n’apprehende ny les foudres du</l>
            <l>
                <lb/>Ciel, ny les infections de l’air, ny les mauuaiſes va¬</l>
            <l>
                <lb/>peurs de la terre. Ainſi, grand Roy, nous viurons</l>
            <l>
                <lb/>touſiours heureux ſous l’Empire de voſtre regne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les ations glorieuſes que vous ferez dans vn aage plus</l>
            <l>
                <lb/>auancé,ſeront des matieres pour publier vos loüanges,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; faire l’hiſtoire d’vne vie qui iamais n’a eu de pareille.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt permis à la Veſve Theodore Pepingué, &amp; Eſtienne</l>
            <l>
                <lb/>Maucroy d’imprimer le Panegyrique en l’hbonear d Roy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deffenſes à tous autres de l’imprimer. Fait ce a29. Avril</l>
            <l>
                <lb/>1649. Signé, ’AvbRAY.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>onanGoogle</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
