<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2950_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Question: S'il doit y avoir un premier ministre
                    dans le conseil du roi; raison d'État et politique très importante à décider
                    pour le bien du souverain et pour le repos de la patrie.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=iqtsSd8ox3sC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Question: S'il doit y avoir un premier ministre dans le
                        conseil du roi; raison d'État et politique très importante à décider pour le
                        bien du souverain et pour le repos de la patrie.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="22" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2950</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>l oi rio</l>
            <l>
                <lb/>S’ILY DoIT AvoIR</l>
            <l>
                <lb/> DANS LE CONSE II.</l>
            <l>
                <lb/>DV ROY.</l>
            <l>
                <lb/> RAISON DESTAT ET PoLVE</l>
            <l>
                <lb/>l s lueoar neene¬</l>
            <l>
                <lb/>pour le bie du Souuerai, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>le Repos de la Patrie.</l>
            <l>
                <lb/>ie</l>
            <l>
                <lb/> J</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/> oe e</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>*7 7 5 V ¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/> !</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>aaaaaaaaaaar,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E ’V</l>
            <l>
                <lb/>QVESTION,</l>
            <l>
                <lb/>?7 r7</l>
            <l>
                <lb/>S’IL T DOIT AVOIR</l>
            <l>
                <lb/>N PREMIER MINISTRE</l>
            <l>
                <lb/>daas le Conſeil da Roy.</l>
            <l>
                <lb/> A Nature raiſonnable fut tellement</l>
            <l>
                <lb/> peruertie en la cheute de noſtre premier</l>
            <l>
                <lb/>ſ pere, que depuis le commencement des</l>
            <l>
                <lb/> fiecles, iuſques à preſent, les hommes</l>
            <l>
                <lb/>u u’ont point eu aueun malheureux ſuc¬</l>
            <l>
                <lb/>e qui ne leur ſoiuarriue par la malice des vns, ou</l>
            <l>
                <lb/>par l’ignorance des autres. Nous auons veu depuis</l>
            <l>
                <lb/>longues annees, &amp; nous voyons encore preſente¬</l>
            <l>
                <lb/>aaent tous les iours, vn nombre infiny d’Eſcriuains,</l>
            <l>
                <lb/>quis’exercent continuellement à deſiller les yeux à</l>
            <l>
                <lb/>tous les peuples de l’Vniuers, pour deſtourner ces</l>
            <l>
                <lb/>funeſtes accidens, &amp; pour y appliquer vn veritable</l>
            <l>
                <lb/>remede: mais il n’y en a pas via de tous rtant qu’ils ſont</l>
            <l>
                <lb/>quiſe ſoit iamais bien attache au ſujet done il eſtque¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtion, ny qui ait iamais bien pris le ſoin de conſultes</l>
            <l>
                <lb/>pour cela, que ſa propre opinio, ou ſa naturelle fan¬</l>
            <l>
                <lb/>taiſie. Ce qui me faſche encore plus; eſt quae ie voy</l>
            <l>
                <lb/>quantité de bons eſprits qui.ſe portene inconſideré¬</l>
            <l>
                <lb/>ment à ſuiure leurs ſentimens, ſans rien faire, ny pou</l>
            <l>
                <lb/>le Prince, ny pour le Peuple. L’vn criecontre le Sou¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>cain, l’autre murmure contre les Regens, tous er</l>
            <l>
                <lb/>ſemble contre le Miniſtre: &amp; ſiauec tout cela l’Eſtac</l>
            <l>
                <lb/>n’en eſt pas plus enrepos, ny les ſubiets mieux à leu</l>
            <l>
                <lb/>aiſe.</l>
            <l>
                <lb/>L’Image du Souuerain, la veritable Cenſure de la</l>
            <l>
                <lb/>Lettre d’Auis, la Ruine du Mal Nomnmé, &amp; les Re¬</l>
            <l>
                <lb/>lexions Chreſtiennes, Morlas, e Poſitiques, veu¬</l>
            <l>
                <lb/>lent que les Roys ayent vn pouuoir tres-abſolu ſur</l>
            <l>
                <lb/>ous leurs ſubiets, ainſi qu’il eſt porté dans le 18. cha¬</l>
            <l>
                <lb/>pitrte de l’Ecclefiaſte, &amp; dans le 8 de Samuëloù il eſt</l>
            <l>
                <lb/>dit, Qa’ils preſronos bies&amp; nos efas pour e faire</l>
            <l>
                <lb/> leur voloné, ſans que Daea vieidle preſter ’oréie ns</l>
            <l>
                <lb/>plaies. La Lettre d’Auis, &amp; le Theolagien Politi¬</l>
            <l>
                <lb/>que s’eſtudient à nous perſuader le contraire. Celuy¬</l>
            <l>
                <lb/>ecy dit, qae les Loix diuines &amp; humaines nous per¬</l>
            <l>
                <lb/>reneu e repouſierla ſoree pa luaſee our le auil</l>
            <l>
                <lb/>ue que les Roys portent, ne lear a eſté donné de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, que pour noſtre bien, &amp; non pas pour nous de¬</l>
            <l>
                <lb/>truire, &amp; qu’ils ne ſont les diſpenſateurs de nos vies,</l>
            <l>
                <lb/>qu’en les employant auec vne iuſte &amp; legitimemo¬</l>
            <l>
                <lb/>Eieieoeneieieieieie</l>
            <l>
                <lb/>deration, à la conſeruation de l’Eftat, &amp; non pas pour</l>
            <l>
                <lb/>les Princes. Qu’il ne leur eſt pas permis de faire tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils veulent ; mais ſeulement tout ce qui eſt iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte, &amp; profitable aux peuples. Que s’ils contreuien¬</l>
            <l>
                <lb/>nent à ce qu ils ſont obligez de fae pour leursSuiets,</l>
            <l>
                <lb/>il eſt ſans doute permis aux ſubiets, par vne equité</l>
            <l>
                <lb/>relatiue, de faire la meſme choſe. Qu’on ne leur doit</l>
            <l>
                <lb/>obeyr, qu’en tant que leurs commandemens ſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueõt conformes auu loix fondamentales de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>veu qu’elles ſont au deſſus des Roys &amp; des Princes.</l>
            <l>
                <lb/>Et la Lettre d’Auis ſouſtient que la rance eſt vne pu¬</l>
            <l>
                <lb/>re Monarchie Royale, où le Prince eſt obligé de ſe</l>
            <l>
                <lb/>conformer aux loix d Dieu, &amp; où ſon peuple obeyſ</l>
            <l>
                <lb/>ſant aux ſiennes, dem ure dans la liberté naeurelle,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dans la proprieé de ſes biens, ſans que le Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>rais</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ra in en puiſſe diſpoſer à ſa fantaifie, attendu que la</l>
            <l>
                <lb/>rance n’a iamais eſté en gouuernement Deſpoti¬</l>
            <l>
                <lb/>que: Qu’on ne doit donner au Roy, que pour l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>teretien de ſa maiſon, que pour les affaires qui con¬</l>
            <l>
                <lb/>cernent la ſeureté &amp; le repos de l’Eſtat, fi ce n’eſt en</l>
            <l>
                <lb/>quelque cas extraordinaire; &amp; meſme qu’ils he ſcçau¬</l>
            <l>
                <lb/>roient faire des leuées ſans le conſenteme peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, pour quelque cauſe que ce puiſſe eſtré; yéu que</l>
            <l>
                <lb/>les Roys n’ont point de droit ſur le bien des particu¬</l>
            <l>
                <lb/>liers; &amp; qu’vn Roy abuſant du pouuoir que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>luy a donnue, ceſfe d’eſtre Roy, &amp; ſes ſubiets d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſabicts..</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui.ne ſçauroit eſtre veritable en facçon quel¬</l>
            <l>
                <lb/>conque, à cauſe que les Roys ſont d’nſtiiution di¬</l>
            <l>
                <lb/>uine, &amp;. à cauſe auſſi qu’ils ſont Li utenans de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>en terre, comme a fort bien dit, celuy qui a fait l’I¬¬</l>
            <l>
                <lb/>mage du Souuerain, ou l’Illuſtre portrait des Diui¬</l>
            <l>
                <lb/>nit ez mortelles. Les puiſſances qui ont eſte eſtablies</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu, ne ſç̧auroient dependre aucunement de la</l>
            <l>
                <lb/>volonté des hommes. La Reſpoaſe &amp; refutation de</l>
            <l>
                <lb/>l Lettre d’Auis, en parle fort amplement, &amp; en die</l>
            <l>
                <lb/>de fort bõnnes chaſes, La -vçritable Cenſure de la</l>
            <l>
                <lb/>meſme Lettre. lereprend auſſi de fort bonne grace.</l>
            <l>
                <lb/>Les meſmes Lihelles ’en prennen encoie à la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne, comme ſi ſa Maieſté eſtoit la cauſe de tons</l>
            <l>
                <lb/>les deſordres. Si elle ſçauoit auſſi bien faire le ſalut</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtar queecluy de ſon ae, la France ſeroit le.</l>
            <l>
                <lb/>plus heureux detos lesEmpires de la terre. Cette.</l>
            <l>
                <lb/>dige Princeſſe ne deſire que le bien du Roy, &amp; ſe</l>
            <l>
                <lb/>repos vniuerſel de toute la Patrie. Mais elle ne ſçait¬</l>
            <l>
                <lb/>à qui pouuoir mieux -confier ces deux notables inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts, qu’entre les mains de celuy qu’elle ſç̧ait eſtre</l>
            <l>
                <lb/>tres-intelligent aux affaires de cette Couronne. V</l>
            <l>
                <lb/>autre feroit encore pis; &amp; ie ne ſçay ſi l’ignorance de</l>
            <l>
                <lb/>eluy qu’on pourroit mettre à̀ ſa place ne nous apper¬</l>
            <l>
                <lb/>teroit pas encore plus de deſordre..</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/> L’exercte d’vne charge ſi importante, eſt fidiffi.</l>
            <l>
                <lb/>cile à faire, qu’il ſe trouue peu de perſonnes qui e</l>
            <l>
                <lb/>ſoient dignes. A moins qu’vn homme ſoit tout à fait</l>
            <l>
                <lb/>conſommé au maniement des affaires publiques, mal¬</l>
            <l>
                <lb/>aiſément les ſçauroit-il entreprendre qu’à noſtre</l>
            <l>
                <lb/>perte.</l>
            <l>
                <lb/>Néantmbins le Cardinal Mazrin à beau faire, le</l>
            <l>
                <lb/>Theoldgien d’Eſtat ne laiſſe pas de dite que les Fauo¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, ſous couleur de coõnſeruer la Monarchie, font en¬</l>
            <l>
                <lb/>treprendre toutes choſes au Prince, que les Loix d</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, portent l’excluſion des Miniſtres eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/> gers, &amp; que la Reyne, pour beaucoup de raiſons de¬</l>
            <l>
                <lb/>uroit congedier celuy qui gouuerne les affaires.</l>
            <l>
                <lb/>Et le Theologien Politique, comme le plus potté</l>
            <l>
                <lb/>contre les Roys, dit que nous ne deuons pas donner</l>
            <l>
                <lb/>nos biens &amp; nos vies pour contenter l’auidité des Fa¬</l>
            <l>
                <lb/>uoris, &amp; de mille autres ſangſuësqui enuironuent les</l>
            <l>
                <lb/>Princes. Quon ſe peut oppoſer aux tyrannies d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre eſtranger, &amp; qu’on n’en peut eſtablir aucun</l>
            <l>
                <lb/>ſur ſoy qui ne ſoit éleu d’entre ſes freres.</l>
            <l>
                <lb/>D’autres diſent, que le Cardinal n’eſt aupres du</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; de la Reyne, que pour leur inſpirer des ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens de vengeance contre tout le-monde. Qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>indigne du Miniſtere, à cauſe qu’il eſt Italien &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>bas lieu, &amp; qu’il y a vn Arreſt ſolemnellement donné</l>
            <l>
                <lb/>contre toutes les promotions de cette nature. Que le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement l’a declaré pernicieux à l’Eſtat, perturba¬</l>
            <l>
                <lb/>teur du repos public, &amp; ennemy du Roy &amp;t du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; qu’il ne faudroit pas- ſeulementſecontenter</l>
            <l>
                <lb/>de le bannir, mais qu’il faudroit encore chaſfer auec</l>
            <l>
                <lb/>luy, tous ceux qui ont tenu la main à ſa tyrannie.</l>
            <l>
                <lb/>D’autres, comme laLettre d’Auis, en reiettent</l>
            <l>
                <lb/>toute la faute ſur le Parlement, de nes’eſtre pasver¬</l>
            <l>
                <lb/>tement oppoſez à la naiſſance de ſes iniuſtes tyran¬</l>
            <l>
                <lb/>aies, &amp; d’auoir toleré ſi long-temps l’infame trafic du</l>
            <l>
                <lb/>ſang desſubiets du Prince.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> Ilyen a eacore quiſe ſeruent de quelques raiſons</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat &amp; de conſcience meſlées enſemble, pour obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ger le Prince &amp; les Regens à nous donner vne Paix</l>
            <l>
                <lb/>generale. Ce n’eſt pas le fait d’vn habile homme d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>treprendre vne affaire où il y a plus à perdre, qu’aà ga¬</l>
            <l>
                <lb/>gner; &amp; qui s’eſtend ſur le pouuoir d’va Dieu quiet</l>
            <l>
                <lb/>ialoux deſa gloire.</l>
            <l>
                <lb/>Apres ils diſent que la Reyné doit à’Dieu la ſepa¬</l>
            <l>
                <lb/>ratio qu’on luy demande. Qu’elle la doit au’Rõy</l>
            <l>
                <lb/>ſon fils, de qui elle ne doit pas hazarder la Couron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne. Qu’elle la doit au peuple, pourqui olleeſt obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gee d’immoler meſme ſa vie, en cas de neceſſité.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’elle la doit à la raiſon, qui dit qu’il faut preferer</l>
            <l>
                <lb/>le bie general au particulier. Qu’elle la doit à ſa con¬</l>
            <l>
                <lb/> ſcience, qui luy defend de perdre vn Royaume, pour</l>
            <l>
                <lb/>conſeruer vne opinion: &amp; finalement qu’elle la doit</l>
            <l>
                <lb/> à toute la Chreſtiente, qui attent à profiter de ſes</l>
            <l>
                <lb/>exemples.</l>
            <l>
                <lb/>Eu vn mot, ſi les Princes veulent regher heures¬</l>
            <l>
                <lb/> ſement, &amp; attirer ſur eux la benediction de Dieu &amp;</l>
            <l>
                <lb/> des Peuples, il faut qu’ils boraent leurs puiſſances</l>
            <l>
                <lb/>auſfi bien que celles de leurs Fauoris &amp; de leurs</l>
            <l>
                <lb/> Miniſtres. Qu’en ruinant Paris, ſa Maieſté oucheà la</l>
            <l>
                <lb/>clef de la voûte. Qu’elle ébranle toutes les autres</l>
            <l>
                <lb/>villes, auec qui elle a vne grande alſiance. Que la Na¬</l>
            <l>
                <lb/>ture a donné à l’homme le deſir de ſe coaſeruer. Que</l>
            <l>
                <lb/>les loi dioines &amp; humaines permettent de ſe defei¬</l>
            <l>
                <lb/>dre: &amp; que, quoy que cette guerre ſe faſſe ſous l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorite du Roy, pour appuyer vn penicieux Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, elle ne doit pas eſtre ſoufferte: &amp; qu’il eſt bien</l>
            <l>
                <lb/>plus iuſte &amp; plus honorable de ſe ioindre tous enſem¬</l>
            <l>
                <lb/> ble, pour s’oppoſer à ſa tyrannie, que dé ſe laiſſer con¬</l>
            <l>
                <lb/>tinuellement ruiner par des concuſſions toutes nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelles.</l>
            <l>
                <lb/>Sinous voyons que la cruauté de ces’meſchans ſe</l>
            <l>
                <lb/> vaeille gorger du ſaag des iuſtes, nous deuons parer</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>le coup de cesviolentes attaques, &amp; meſae les aller</l>
            <l>
                <lb/>chercher dans leurs forts, pour ſe vanger ds l’outra¬</l>
            <l>
                <lb/>ge qu’ils font à l’Eſtat &amp; à la Patrie.</l>
            <l>
                <lb/>L’Aucheur de la Lettre d’Auis donne pluſieurs.</l>
            <l>
                <lb/>cauſes à nos deſordres. En ſa premiere qu’il donne il</l>
            <l>
                <lb/>dit, que Moſfieurs du Parlement ne font pas aſſez de</l>
            <l>
                <lb/>re flexion ſur ce qu’ils ſont. En ſa ſeconde, il tient que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt la venalité des charges de Iuſtice. En ſa troiſieſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me, il veut que ce ſoit la Promotion qui ſe fait des</l>
            <l>
                <lb/>races partiſanes aux charges de Conſeillers &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Peſidens, pour eſtre les Emiſſaires des Miniſtres..</l>
            <l>
                <lb/>Enſa quatrieſme, il croit que c’eſt la deſunion de</l>
            <l>
                <lb/>leur Compagnie: &amp; en ſa Cinquieſnae, il s’imagine;</l>
            <l>
                <lb/>que ce ſont les impoſts, qui ſe mentent à des ſormmes.</l>
            <l>
                <lb/>exceſſiues.</l>
            <l>
                <lb/>Tous ces diſcours, quoy qu’ils ſoient faits par des</l>
            <l>
                <lb/> eſprits tres-excellens, ne viſent qu’à vne fin tres¬</l>
            <l>
                <lb/>dangereuſe, ou du moins tres-inutile.</l>
            <l>
                <lb/>Qand le Roy ſe reduiroit au point, que tous les.</l>
            <l>
                <lb/>mauuais François ſçauroient defirer. Quand la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ne le. depouilleroit abſolument de ſa Regence, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quand le Cardinal Mzarin ſe retireroit de la Cour;</l>
            <l>
                <lb/>pour ſatisfaire à tous ſes ennemis, la cauſe des deſr¬</l>
            <l>
                <lb/>dres de l’Eſtat, ne ceſſeroit pas pour ce la, &amp; ce prin¬</l>
            <l>
                <lb/>cipe de tant de funeſtes malheurs dont nous ſommes</l>
            <l>
                <lb/>accablez demeurant, nos di’graces demeureroient</l>
            <l>
                <lb/>auſſi pareillemét, &amp; nos affaires ſe trouueroient peut¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtre dans vn eſtat plus deplorablc. Ceux laà n’au¬</l>
            <l>
                <lb/>roient pas pluſtoſt lechy à nos ſouhaits, que d’autres.</l>
            <l>
                <lb/>venant apres eux, nous traitteroient, peut-eſtrc en¬</l>
            <l>
                <lb/>core auec plus d’outrage.</l>
            <l>
                <lb/>La domination de ceux qui ne font qu’entret dans</l>
            <l>
                <lb/>les graces de la fortune, eſt bien plus inſupportable,</l>
            <l>
                <lb/>que celle de ceux qui regorgentdeſia de tous les pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſens qu’elle leur ſçauroit faire: ce n’eſt pas en effeét</l>
            <l>
                <lb/>que uous deuons ſouhairer en façon quelconque.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſeroit tomber de fievre en-chaud mal, &amp;ce fe.</l>
            <l>
                <lb/>roit ſortir d’vn bourbier, pourentrer dans vn pre¬</l>
            <l>
                <lb/> erouuer vn remede qui ſoit plus doux &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plus propice, &amp; au Prince &amp; au Peuple. Il me ſemble</l>
            <l>
                <lb/>que s’il n’y auoit point de premier Miniſtre d’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>dans le Conſei, &amp; qu’il pleuſt au Roy de les conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>rer tous é́galement, que ce ſeroitauoir trouué l’art.</l>
            <l>
                <lb/>de bien fire ſeruir le Souuerain, &amp; de donner vnre¬</l>
            <l>
                <lb/>poseternel à tous les Peuples de Prance.</l>
            <l>
                <lb/>Ces dignes Adminiſtrateurs des affaires de cette</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie, fe trouuant auſſi puiſſans les vns que les</l>
            <l>
                <lb/>autres, empeſcheroient les deſordtes de celuy qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>voudroit emanciper, &amp; par les maximes de leur e¬¬</l>
            <l>
                <lb/>mu’ation &amp;de leur enuie, ils ſe tiendroienttous dans¬</l>
            <l>
                <lb/>leur deuoir, de crainte de ſe voir toſt ou rard, ſous la</l>
            <l>
                <lb/>domination de celuy qui ſe voudroit éleuer ſur ſes</l>
            <l>
                <lb/>Conferes. Il n’eſt que la ſeule egalité́ qui les puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>tenir dans la moderation, &amp; qui les puiſſe ſuſcites à</l>
            <l>
                <lb/>bien faire.</l>
            <l>
                <lb/>L’vnion de quantite d’Eſprits qui conſpirent à meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me fin, font des miracles pour le Prince &amp; pour le</l>
            <l>
                <lb/>Peuple. Solon, Licurgue, Demoſthene, &amp; Ciceron5,</l>
            <l>
                <lb/>n’ont iamais pre ſ he que cete égalité́ de puiſſances;</l>
            <l>
                <lb/>dans le conſeil de leus publiques. C’ſt ainſi que</l>
            <l>
                <lb/>chacuu propoſe ſes raiſos ſans craite. A quele¬</l>
            <l>
                <lb/>prodigieuſe gadent ne monta pas la R publiue</l>
            <l>
                <lb/>Romaine, durant qut l’admirable vnion de ſes Sene¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs ſe trouua incorruptible en toutes ſes parties,.</l>
            <l>
                <lb/>Et ce la ne fait rien contre moy,de- dire que la di¬</l>
            <l>
                <lb/>gnité Rayale eſt vne charge bien lourde &amp; bien pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſante: Qu’elle ne ſe peut pas adminſtrer qu’auec ve</l>
            <l>
                <lb/>grande difficult́: &amp; qu’il eſt neceſſaire que le Prince,.</l>
            <l>
                <lb/>pour ne pas ſuccomber à la grandeur desaffaires. a1</l>
            <l>
                <lb/>vn appuy, qui luy aide à ſupposter le faix de ſahr¬</l>
            <l>
                <lb/>ge Qe les Roys ſont des petits Dieux ter ſlres,</l>
            <l>
                <lb/>C.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> qui penuent abſolument diſpoſer de leurs volontez,</l>
            <l>
                <lb/> comme bon leurſemble.</l>
            <l>
                <lb/>Moy qui n’ay point d’autre intereſt que celuy du</l>
            <l>
                <lb/>public, &amp; qui ne viſe qu’ala ſatisfaétion commune,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; d Prince &amp; d Peuple;ie reſpons à ces obiections,</l>
            <l>
                <lb/> qu’il eſt pas iuſte qu’un ſeul-home poſſede abſo¬</l>
            <l>
                <lb/> lument l’eſprit dSmruerain, &amp; lesaffaires de toute</l>
            <l>
                <lb/> vne Monarchie; parce qu’id n’y point d’homme a</l>
            <l>
                <lb/> monde, qui n’abuſede l’auhorité que ſon Maiſtre</l>
            <l>
                <lb/>luy donne, pour auoir la: vanité de ſe faire voir puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſant, pour s’acquerir vn nombre infiny de treſotrs,</l>
            <l>
                <lb/> pour auancer ſes parens &amp; ſesadorateurs, pour ſe</l>
            <l>
                <lb/> faire reuerer de tous ceuxqui l’approchene, &amp; pour.</l>
            <l>
                <lb/>ſe mettre tout à fait la Couronne ſur la teſte, s’il le</l>
            <l>
                <lb/> peut faire auec impunité, &amp; ſans en eſtre repris de</l>
            <l>
                <lb/>perſonne.</l>
            <l>
                <lb/>Agatocles, fils d’vnPotier, s’empara bien du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me deSicile. Andronic s’eéleua bien par ſon infidelité</l>
            <l>
                <lb/> l’Empire de Conſtantinople. Burdenel s’appropria</l>
            <l>
                <lb/> hien iniuſtement vne partie de l’Eſpagne. Creſcen¬</l>
            <l>
                <lb/> tius vſurpa bien la puiſſance Conſulaire &amp; Tribunai¬</l>
            <l>
                <lb/>re à Rome. Denis ſe rendit bien Maiſtre de l’Eſtat de</l>
            <l>
                <lb/> Syracuſe. Leutychides ſefie bien Roy de Spatte. Pe¬</l>
            <l>
                <lb/>riander ſe ſaiſit biende Corinthe: &amp; T’ryphon enua¬</l>
            <l>
                <lb/> hit bien le Royaune de Syrie.</l>
            <l>
                <lb/>Que ne fit-pas Seianus, Fauory de Tibere, eontre</l>
            <l>
                <lb/>vn Prince qui l’auoit eleeé dans des honneurs &amp; ans</l>
            <l>
                <lb/>des charges ineroyable? Il fallut que la ruine del’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat fut le fondement de ſa perre, auſſi bien que ce¬</l>
            <l>
                <lb/> luy de ſa prodigieuſefortune.</l>
            <l>
                <lb/> Catilina apres auoir eſté mis au plus haut faiſte de</l>
            <l>
                <lb/>la fortune, par vn Peuple qui s’eſtoit rendu Maiſtre</l>
            <l>
                <lb/>de toute la terre, ingrat à tant defaueurs qu’l en a¬</l>
            <l>
                <lb/> uoit receuës, n’extermina-t’il pas le Senat? Ne diſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>pa t’il pas les treſors publics &amp; ne renuerſa-ilpas</l>
            <l>
                <lb/>toute la Republique?</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.!</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/> Cinmna, autrement Lucius Cornelius, ne fut pas ſi ¬</l>
            <l>
                <lb/>toſtconmableé de biens &amp; de gloire par Ceſar Auguſte,</l>
            <l>
                <lb/>àqui mefme ce grandPrince auoit ſauueé la vie, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>conſpira contre luy, tant il eſtoit poſſedéd’ne ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>tionqui n’en eut iamais depareille.</l>
            <l>
                <lb/>Antoine, Lepidus, &amp; Auguſte mefme,ne mirent¬</l>
            <l>
                <lb/>ils pas le fer &amp; le feu dans le ſein d’vn’ Eſtat à qui ils</l>
            <l>
                <lb/>auoieat des obligations eternélles?</l>
            <l>
                <lb/>Les Hiſtoires Sainctes, eurieuſes &amp; prophanes ne</l>
            <l>
                <lb/>nous fourniſſent que trop d’exemples de cette na¬</l>
            <l>
                <lb/>ture.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy que les Princes ſoient doü̈ez d’vrmerueil¬</l>
            <l>
                <lb/>leux iugement, &amp; d’vne admirable conduite, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ſoit touſiours’preſt de les afſiſter en la parfaite</l>
            <l>
                <lb/>élection d’vn excellent Miniſtre d’Eſtar, ils ne laiſent</l>
            <l>
                <lb/>pouxrvantpas d’agir vainement en la recherche gu’ils</l>
            <l>
                <lb/>en font, &amp; meſme d’eſte deeeus, aux choix qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>enſçauoien faire.</l>
            <l>
                <lb/>La naur de l’hommie fut ſi peruertie ſconmme nous</l>
            <l>
                <lb/> auons deſia dit) en ſa premiere coulpe, qe ſes ſens</l>
            <l>
                <lb/>n’ont iamais fait du depuis, que ſe reuolter contre</l>
            <l>
                <lb/>luy, &amp; luy ſuſciter par des obiects deceuans, vne</l>
            <l>
                <lb/> eſtrange cofuſion d’images mal conceuës.Le deſir</l>
            <l>
                <lb/>inſatiable de la perſonne, eſt vne paſſion ſi extrene,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſt pas vne ame ſi bien reglée qui luy puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>reſiſter, &amp; qu’elle ne rende auſfi irraiſonnable qu’in¬</l>
            <l>
                <lb/> fidele.-Enfin, pour ſe trouuer digne d’vne charge fi</l>
            <l>
                <lb/>emineate, il faudrc’auoir des qualitezque lés hom¬</l>
            <l>
                <lb/> mes n’ont pas, &amp; qui ſe trouuent rarenent parny les</l>
            <l>
                <lb/>Anachoretes.</l>
            <l>
                <lb/>S’il ſe ttouuoit vn Prince qui n’euſt que des incli¬</l>
            <l>
                <lb/>’ nations moderées, &amp; des liberalitez tres equitables</l>
            <l>
                <lb/>pour le Fauory; &amp; que le’ Fauory fuſt ſans orgueil,</l>
            <l>
                <lb/>ſans ambition, &amp; ſans fatetiec: Qu’il ne voulut ia¬</l>
            <l>
                <lb/> mais fleſtrirſa reputation par aucun acte d’infidelité,?</l>
            <l>
                <lb/> qui eut vne connoiſſanceparfaite desaffaires, quifût</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>ſcauant à̀ toutes ſortes d’occurrences, qui n’euſt iun</l>
            <l>
                <lb/>a’cur que le bien du Prince, de l’Eſtat, &amp; de la Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>trie, quine viſaſt qu’à rendre à vn chacun ce quiluy</l>
            <l>
                <lb/>appartient, &amp; qui ne reſout iamais rien, ny par che¬</l>
            <l>
                <lb/>grin, nypar colere, nous pourrions opiner en ſa fa¬</l>
            <l>
                <lb/>eur: mais toutes ces vertus ne ſe ſçauroient trouuer.</l>
            <l>
                <lb/>en vn meſme Suiet, que par miracle.</l>
            <l>
                <lb/>De ſorte que pour empeſcher les deſordres qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>homme tropauant dans la fortune, &amp; dans le credit</l>
            <l>
                <lb/>du Prince, pourroit ſuſciter dans vne Monarchie,</l>
            <l>
                <lb/>afin d’aſſouuir vne paſion inſatiable, il eſt tres- im¬</l>
            <l>
                <lb/>portant, pour le Prince &amp; pour l’Eſtat, que ſa Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte les conſidere tous egalement, &amp; qu’il ne donne.</l>
            <l>
                <lb/>pas plus d’autharité aà l’vn qu’à l’autre.</l>
            <l>
                <lb/> L’on me repartira encore, comme on a deſia fait,</l>
            <l>
                <lb/>dans quelques autres Libelles, que tous les Fauori?</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont pas d’vne nature ſitperueſe, &amp; que le Miniſtre.</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat, principalement celuy qui eſt capablode ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>lager le Prince en la conduite de ſes affairesußequi le</l>
            <l>
                <lb/>ſçit appuyer de ſes bons conſeils, contre tout ce qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe pourroit oppoſer à la felicité de ſen Regne, eſt̀</l>
            <l>
                <lb/>la perſorne du Souuerain, ce que l’obiee aimé eſt à</l>
            <l>
                <lb/>i’amant, ou pour mieux dire, ce que les facultez de</l>
            <l>
                <lb/>l’ame raiſonnable, ſont à cet re admirable viuifiante¬</l>
            <l>
                <lb/>Que le Prince &amp; le Miniſtre ſont tellementattachez</l>
            <l>
                <lb/>enſe mble, par vne conſequence de neceſſte, quon</l>
            <l>
                <lb/>ne ſçauroit les deſanir ſans ctime. Que quiechoque le¬</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre neceſſare au Souucrain, ne choque pas ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>lement lobiet de la plus legitime de toeutes ſes paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>sons; mais qu’l choque encore vne perſonne qui</l>
            <l>
                <lb/>loy doit eſtre ſacrée. Que c’eſt vnc confuſion d’inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts ſi grande, quele nde l’vn ſe trouue tout con¬</l>
            <l>
                <lb/>fa du en la nature du bien de l’autre.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin, que c’eſt veritablement vn appuy, ſans l’aide</l>
            <l>
                <lb/>duquecl le Monarque demeurcroit accable ſous la pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſanteur de la charge. Que pour viue &amp; pout fte que</l>
            <l>
                <lb/>puſſe</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>puiſſe eltre l’apprehenfion de l’eſprit du Prince, il ne</l>
            <l>
                <lb/>ne laiſſe pas d’auoir toufiours beſoin de ſon aſſiſtan.</l>
            <l>
                <lb/>ce: &amp; que comme Souuerain independant des hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, il peut auoir auſſi des paſſions à ſa mode, ſans</l>
            <l>
                <lb/>eſtre obligé́ d’en rendre conte, qu’à celuy qui le con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerue tel qu’il doit eſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Et en continuant leur Verbe, ils me diront encore,¬</l>
            <l>
                <lb/>fur quoy eſt ce que le Prince ſe doit le plus aſfeurer,</l>
            <l>
                <lb/>que ſur la foy de celuy qu’il aura eleueé dans les gran¬</l>
            <l>
                <lb/>deuts, &amp; dans la fortune ? De qui doit-il eſperer pſus</l>
            <l>
                <lb/>defidelité, que d’vn homme qu’il aura comblé de</l>
            <l>
                <lb/>toutes les plus grandes felicitez que nous ſçaurions</l>
            <l>
                <lb/>deſirer iey bas ſur la terre? Siles biens-faits n’ont pas</l>
            <l>
                <lb/>des liens aſſez forts, pour attacher le cœur d’vnSu¬</l>
            <l>
                <lb/>jet aux intereſts de ſon Prince; ie ne croy pas qu’il</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe viure en quelque lieu que ſe puiſſe eſtre dans</l>
            <l>
                <lb/>vne parfaiteaſſeurance.</l>
            <l>
                <lb/> Queſi le peuple ſe trouue oppreſſé par ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>font toutes les choſes au nom du Souuerain; alors</l>
            <l>
                <lb/>pouſſeé de ſa propre miſere, il ſe doit armer de reque¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes &amp; de ſupplications, &amp; s’en aller ( auec tout lere¬</l>
            <l>
                <lb/>ſpect qu’on doit à la Majeſté des perſonnes battre en</l>
            <l>
                <lb/>ruine laſeueé́ des Regens, &amp; faire ſi bien par la fre¬</l>
            <l>
                <lb/>quente repetition de leurs humbles prieres, qu’ils les</l>
            <l>
                <lb/>obligent à les exaucer, &amp; à traiter aucc eux, auec</l>
            <l>
                <lb/>quelque eſpece de miſericorde.</l>
            <l>
                <lb/>Que s’ils ne veulent pas faire quelque choſe en fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur de leurs plaintes; il faut qu’ils taſchent d’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ger Dieu, par ieuſnes&amp; par oraiſons, aà les regarder</l>
            <l>
                <lb/>d’vn œil de pitié, &amp; d’auoir compaſfiode leur miſe¬</l>
            <l>
                <lb/>re. Et quaud coutes les puiſſanees terreſtres auroient</l>
            <l>
                <lb/>le cur auſſi endurey que ceux qui reſiſterent aux</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaits des Iſraëlites, ce Souuerain Seigneur delV.</l>
            <l>
                <lb/>niuers ne manquera iamais d’exaucer ces pauures aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fligez, contre la meſme tyrannie.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſetaalors que vous verez ſouſnettre tous ces¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>oſprits à la raiſon ypar vne puiſſance, ſi funeſte à cex</l>
            <l>
                <lb/>atſi ne ſe veulent pas reconnoiſtre, qu’il n’eſt rien au</l>
            <l>
                <lb/>monde de ſi ſurprenant, ay deſi terrible. Que n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>il pas fait enfaueur de ceux qui l’ont prie d’vn grand</l>
            <l>
                <lb/>aele? Les miracles en ſonr ſi frequens &amp; ſi connus de</l>
            <l>
                <lb/> toutes les nations de la terre, qu’il n’eſt pas befoin</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>d’en r’apporter icy des exemples.</l>
            <l>
                <lb/>Les Roys ( dit le Sage en ſes Prouerbes chapitre</l>
            <l>
                <lb/>28. ſont ſouuent changez, à eauſe des pechez d</l>
            <l>
                <lb/>Peuple. Samuël nous apprend que les Roys perſeue¬</l>
            <l>
                <lb/>rant en leur malice, periront, comme le reſte des</l>
            <l>
                <lb/>hommes. oſue, du commandement de Dieu, fiſt</l>
            <l>
                <lb/>bien mourir cinq Roys d’vnemort tres-honteuſe. Le</l>
            <l>
                <lb/>Roy de Hay ne receut-il pas vn meſme ſort? Et le</l>
            <l>
                <lb/>Roy Ela ne fut-il pas maſſacré, lors qu’il ſongeoit le</l>
            <l>
                <lb/>moins à mourir que perſonne du monde. Il faudroit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre tout à fait ſtupide, ou tout à fait meſchans iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à la rage pournepas adiouſter quelque eſpece</l>
            <l>
                <lb/>de foy, aux decrets d’vne parole eternelle.</l>
            <l>
                <lb/>Voila, s’il me ſemble, à peu pres les diſcours or¬</l>
            <l>
                <lb/> dinaires de ceux qui ont le mieux raiſonné ſur toutes</l>
            <l>
                <lb/>ces matieres. Mais reprenons toutes les obietions</l>
            <l>
                <lb/> qu’on vient de nous faire, pous y reſpondre de meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leure grace. Il eſt certain que la dignité Royale eſt</l>
            <l>
                <lb/>vne charge bien lourde, &amp; blen peſante: qu’elle ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>peut pas adminiſtrer qu’auee vne grande difficult́,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt neceſſaire que le: Prince, pour ne pasſuc¬</l>
            <l>
                <lb/> comber à la grandeur des affaires, ait vnappuy qui</l>
            <l>
                <lb/> lay aide à ſupporter le faix de ſa chage. Et iy adiou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteray encore, qu’il n’eſt point d’eſprit, dont l’appre¬</l>
            <l>
                <lb/>henſion ſoit ſi noble, ſi viue &amp; ſi forte, qui n’ait be¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoin de ſecours &amp; de conduite, comme nous venons</l>
            <l>
                <lb/> de dire. Les plus grands &amp; les plus ſublimes enten¬</l>
            <l>
                <lb/>demens ſe forment de l’operation des autres, enla</l>
            <l>
                <lb/>profeſion qu’ils veulent ſuiure.</l>
            <l>
                <lb/>Sauxius Rufus imita Ciceron, Ciceron imita</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>Demoſthenes, Demoſthenes imitaPetieles, &amp; Pe?i¬</l>
            <l>
                <lb/> eles imita Piſiſtrates, &amp; ainſi du reſte. Ce nom d’hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me d’Eſtat eſt de ſi grande eſtenduë, qu’il ſe trouue</l>
            <l>
                <lb/>peu de perſonnes qui en ſoient dignes. Noſtre vie eſt</l>
            <l>
                <lb/>trop courte pour ſe pouuoir bien inſtruire d’vne do¬</l>
            <l>
                <lb/>ctrine ſi Royale &amp; ſi difficile: &amp; l’eſprit d’vnhomme</l>
            <l>
                <lb/>ſeul; eſt trop peu intelligent pous bien conceuoir ſe;</l>
            <l>
                <lb/>ayſteres.</l>
            <l>
                <lb/> Les ſciences cômprennet tout te qupeutaller</l>
            <l>
                <lb/>à la demonſtration: mais la prudence politique ne</l>
            <l>
                <lb/>s’exerce iamaique dans les changemens &amp; les reüo¬</l>
            <l>
                <lb/>lutions des affaires. La premirere tieft ouſiours le</l>
            <l>
                <lb/>grand chemir de la raiſon,-&amp; celle-cy ne ſe conduit</l>
            <l>
                <lb/>que pat les motifs de la preuoyance. Celle-là mar¬</l>
            <l>
                <lb/>he dans vn chemin éclaireé, &amp; la derniere ne s’exerce</l>
            <l>
                <lb/>iamais que dans l’obſcurité des choſes futures.</l>
            <l>
                <lb/>Et comme il eſt impoſſible de trouuer vne Repu.</l>
            <l>
                <lb/>blique telle qué Platon ſe l’eſtfiguréeny vn Orateut</l>
            <l>
                <lb/>comme Ciceron le veut; ny meſme vn Capitaine de</l>
            <l>
                <lb/>laſorte que Renophon le demande: ie tiens qu’il et</l>
            <l>
                <lb/>auſi impoſſible de trouuer vn homme d’Eſtat, de la</l>
            <l>
                <lb/>ſorte qu’il nous le faudroit, pour bier conſeillervn</l>
            <l>
                <lb/>grand ’rince comme le noſtre. Les affaires de-cette</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie fonc de tropgrand poids, pourpouuoit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre bien conduits par vneſeuleteſte.</l>
            <l>
                <lb/>Feu Monſieur le Cardinal de Richelieu, qu’on</l>
            <l>
                <lb/>croit auoir eſte le plus grand &amp; le plus llluſtre de tous</l>
            <l>
                <lb/>ceux quiſe ſontiamais meſlz de gouuerner les affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res de cette Monarchie, auoit vn nombre infiny de</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes qi le conſeilloient, &amp; qui y donnoient</l>
            <l>
                <lb/>les auis de-tout ce qui ſe faiſoit, &amp; rmeſme de teur̂e</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe deuoit faire. Auſfi auoit-il grand ſoide re¬</l>
            <l>
                <lb/>conoiſtr les ſeruices que tout le mondes’eftudidit</l>
            <l>
                <lb/>à luy rendte,iuſques -à donner de gnandos’penſions à</l>
            <l>
                <lb/>des eſprits, qui ne ſe rtauailloient qu’ de metre à</l>
            <l>
                <lb/>cobuert de la langue des mediſans, &amp;à fain eclaer:</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>ſes yertus partoute la terre habitabole; qui eſt le pls¬</l>
            <l>
                <lb/>digne moyen dont vn homme ſe puiſſe ſeralr, pou</l>
            <l>
                <lb/>demeurer inuincible, contre tores les diſgraces d.</l>
            <l>
                <lb/>la fortune.</l>
            <l>
                <lb/> Il n’auoit qu’à ſçauoir faire le clis des nmeilleurs,</l>
            <l>
                <lb/>entimeus qu’vn chacun luy donnoit, pour ſe mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>aiz dans les gfandeurs qu’il s’eſtoit acquiſes. Cet</l>
            <l>
                <lb/>pour vous faire voir que ſon eſprit n’eûtoit pas ſeul en</l>
            <l>
                <lb/>la conduite de l’Eſtat, &amp; qu’il ne deuoit ſonger qu’à.</l>
            <l>
                <lb/>ſetenir touſiours eleué par deſſas les autres. Les plus</l>
            <l>
                <lb/>excellens de tous ceux quiſe ſontmeſlez de gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ner vn Empire, ſeſont toufiours conſeruez dela ſoc¬</l>
            <l>
                <lb/>te. Mais qui pourra mieux appuyer lesaffaires de cet¬.</l>
            <l>
                <lb/>: Couronne, qu’vn corps eſtroitement vny de plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs Miniſtres d’Eſtat, tous égaux en pouuoir, tous</l>
            <l>
                <lb/>clair-voyans aux affaires du Souuerain, &amp; tous gran¬</l>
            <l>
                <lb/>dement zelez aubien de la Patrie.</l>
            <l>
                <lb/>le dis tous égax en puiſſance, afin qu’ils ſoient</l>
            <l>
                <lb/>abſtrains par ee mayen à viure dans vne parfaite.</l>
            <l>
                <lb/>vnion; veu que l’vnité desvolontez ſe forme de l’é.</l>
            <l>
                <lb/>galité des puiſſances: Car où ſont ceux qui ſe porte¬</l>
            <l>
                <lb/>roient à deſirer des choſes qu’ils iugeroient leur eſtre</l>
            <l>
                <lb/>out à fait impofſibles ? le ne ſç̧aurois m’imaginer.</l>
            <l>
                <lb/>qu’on puiſſe vouloir ce qu’on ne peut pas, puis que</l>
            <l>
                <lb/>vouloir au delà de ſon pouuoir, ce ſeroit vouloir ce:</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne ſçauroit faire. Ainſi chacun ſe voyant rete¬</l>
            <l>
                <lb/>nu par l’egalité de la puiſſance qui ſe trouueroit enſes</l>
            <l>
                <lb/>confreres, &amp; voyant en ſuitte qu’il ne ſeroir pas eu</l>
            <l>
                <lb/>eſtat d’enecuter les manuais deſſeins qu’il auroits’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit ſimeſchant que den auoir, il ſe deendroitab¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolument de vouloir ce qu’il iugeroit ne pouuoir ps</l>
            <l>
                <lb/>effectuer ea façon quelconque.</l>
            <l>
                <lb/> La craite qu’il auroit que ſes malhearenſesinten¬</l>
            <l>
                <lb/>tionsne faſſent decouuettes, par ce grand nombre</l>
            <l>
                <lb/>de olair-voyans qui ſeroiet à l’tour de luy, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a’en fûs apres ſeuerement puny ſelon la grandeur de</l>
            <l>
                <lb/>l’offenſe,</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>I’ofenſe le feroit viure en homme de bien, fut-illes</l>
            <l>
                <lb/>plus abominable de tonre la Narure.</l>
            <l>
                <lb/>La quantité des intelligences qu’il auroit à comba¬</l>
            <l>
                <lb/>tre, dont la moindre ſeroit aufi poiſſante que la ſien¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, luy donneroit de la terreur en routes ſes entrepri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes. Il n’auroit pas moins d’obſtacles à ſurmoncer, que</l>
            <l>
                <lb/>de dominations ogales à la ſienne à deffaire. Enfin;</l>
            <l>
                <lb/>contraint par vae conſequence de neceſſité, à voloirs</l>
            <l>
                <lb/>ce que les autres voudroient, il ne ſe pourroit pas e¬</l>
            <l>
                <lb/>manciper à conduire les affaires de l’Eſtat ſa mode.</l>
            <l>
                <lb/>Quand c’eſt vn homme ſeul qui gouuerne, il ne</l>
            <l>
                <lb/>ftt que ſuiure les mouuemens de ſa paſſion dereglée:</l>
            <l>
                <lb/>mais quand c’eſt vn corps de pluſieurs perſonnes tres¬</l>
            <l>
                <lb/>entenduës, il ne ſe détache iamais de la raiſon; &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>les reſolutions qui ſe forment entr’eux; ils ne conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>rent que le bien du Prince &amp; du Peuple. Il y a bien¬</l>
            <l>
                <lb/>plus de iugement, plus d’eſprit, plusde conduite, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plus de fidelité dans vn grand nombre de Senateuss,</l>
            <l>
                <lb/>que dans vn feul Miniſtre d’Eſtat, qui ne viſe qu’à ſai</l>
            <l>
                <lb/>fortune. Les paffions des vns ſont moderées par les</l>
            <l>
                <lb/>paſſions des autres. L’égalité́ leur donne vn tel aſcen¬</l>
            <l>
                <lb/> dant ſur leurs compagnons,; qu’ilsnecraignent pas d..</l>
            <l>
                <lb/>les choquer en des rencontres de pareille nature.</l>
            <l>
                <lb/>Et puis, quand ce ne ſerait que la vanité qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>de paroiſtre, &amp; plus habiles &amp; plusgens de bien que</l>
            <l>
                <lb/>qui que ce ſoit, ilsne manqueront pas de veiller aux</l>
            <l>
                <lb/>ations de leurs coumipagnons, pour ytrouuer à redire.</l>
            <l>
                <lb/>Outre qu’il y va de leur ſalut, ſi les maximesde l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>ne peruertiſſent pas la foy qu’ils doiuent aux myſteres</l>
            <l>
                <lb/>de la Religion, de ne pas bien defendre la cauſe com¬</l>
            <l>
                <lb/>mune du Peuple &amp; du Souuerain, &amp; d’eſtte payez¬</l>
            <l>
                <lb/>pour tous les deux enſemble.</l>
            <l>
                <lb/>Que ne fait pas vn homne ſeul pour aſſouuir ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>prodgieuſe ambition, lors qu’il ſe void Maiſtre ahſolu</l>
            <l>
                <lb/>de l’eſprit du Prince. Mais que ne font pas auſſi plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs Miniſtres d’Eſtat blen. vnis &amp; tous égaux en.1</l>
            <l>
                <lb/>E.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>pumiſſanae pour le bien du Prince &amp; du Peuple?</l>
            <l>
                <lb/>Le Fauory qui ſe poiden eſta de faire ce que bon</l>
            <l>
                <lb/>luy ſemhble, ne ſuſcite le Prince qu’à vexer ſes Subjets</l>
            <l>
                <lb/>de ſubſides &amp; d’exactions imimoderé́es, afin de profi¬</l>
            <l>
                <lb/>re du ſang du Peuple Et vn Conſeil de Miniſtres auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi puiſpt l’vn que l’autre, ne porte le Souuerain qu’à</l>
            <l>
                <lb/>le ſoulager tcout auuant qu’il luy eſt poſſible. Le Fauo¬</l>
            <l>
                <lb/>ry ne cherche quà ſe faire redouter, &amp; qu’à tenir tout</l>
            <l>
                <lb/>le monde en deſordre, de peur qu’eſtans bien vnis en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemble, ils ne conſpirene contre luy: &amp; le Conſeil de</l>
            <l>
                <lb/>ſes fideles. Miniſtres, ne viſe qu’aà ſe faire aime de</l>
            <l>
                <lb/>y, &amp; qu’à teniclſe Ptiuce &amp; les Suhjets dans vne aad¬</l>
            <l>
                <lb/>mirable concorde. Le Fauory, ainſi qu’vn louprauiſ</l>
            <l>
                <lb/>ſant, ue cherche qu’a reſpandre le fang des innocens</l>
            <l>
                <lb/>pour s’etichir de leurs dépoü̈lles; &amp; le bon Conſeil</l>
            <l>
                <lb/>du Souurain, ne tent qu’a luy faire porter la terreur</l>
            <l>
                <lb/>dans le pays ernger, pour ſoulager ſes Eſtats, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>honorer ſa Pattiede ſes conqueſtes.</l>
            <l>
                <lb/>, La Iuſtiçe, conmme eſtaut laplus noble de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>yereus Morales, au tapport d’Ariſtote, ou comme</l>
            <l>
                <lb/>eſtant, au, dire de ſaiuct Thomas, vne conſtante &amp;</l>
            <l>
                <lb/>perpetuele. volonte, de rendre ou de conſeruer à</l>
            <l>
                <lb/>chacunce qui luy appartient, a vnetelle affinité aue</l>
            <l>
                <lb/>la puſſauce oyale, que ſi on les aupit ſeparees, elles</l>
            <l>
                <lb/>demeareroien toutes deux commeinutiles.</l>
            <l>
                <lb/> Sainct Auguſtin, Pere de l’Egliſe, dit que ſi nous</l>
            <l>
                <lb/>oſtions la luſtice du gouuernement des Eſtats, que les</l>
            <l>
                <lb/>oyaumes ne ſetoieat que le, efugo de tous les plus</l>
            <l>
                <lb/>normes criminels dç laterr.</l>
            <l>
                <lb/>. Ciceron nous aſſeure, que la Iuſtice eſt d’vne puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance ſi abſolueé, que ceux meſmes qui ſerepaiſſent</l>
            <l>
                <lb/>d’extorſions &amp; de voleries, nſgautoieot faire ſubſi,</l>
            <l>
                <lb/>ſter leurs iniquije, qupar ſgneptremiſe: parce que,</l>
            <l>
                <lb/>Ii ſe Chefdos. volers n diuiſe vne partie de ſes econ,</l>
            <l>
                <lb/>cuſſions à ceux qui riennent la man à ſes peculats &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>ſes brigandages, ilcourriſque de pe pas bien reuſſu</l>
            <l>
                <lb/>en toutes ſes cntriepriſes.</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/> Les Regens ne deuroient pas ſouffrir vn premier</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre dans le Conſeil, puis que le Roy, à qui nous</l>
            <l>
                <lb/>deuons toute ſorte de reſpect-&amp; de ſouſmiſſions, n’eft</l>
            <l>
                <lb/>pas encore en eſtat d’y mettre l’ordre. Ie ne ſçay pas</l>
            <l>
                <lb/>vne Monarchie dans le monde, qui puiſſe durer long¬</l>
            <l>
                <lb/>rtemps, ny qui ſe puiſſe maintenir en Paix, ſa ns les ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fcts de la uſtice.. C’eſt elle qui refrene l’audace des</l>
            <l>
                <lb/>yrans, qui met l’homme de bien à couuert des pei¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, &amp; qui rend à chacun ce qui luy appartient, ſelon</l>
            <l>
                <lb/>qu’il le merite.</l>
            <l>
                <lb/>L’Empereur Seuere n’ordonna iamais aucune Loy,</l>
            <l>
                <lb/>ny ne prononça iamais aucun iugement, que vinge</l>
            <l>
                <lb/>hommes des plus gens de bien, &amp; des mieux verſez en</l>
            <l>
                <lb/>droit n’euſſent confirmé́ l’vn &amp; l’autre: &amp; pour ce qu</l>
            <l>
                <lb/>concernoit la guerre, il prenoit aduis des Capitaines</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des ſoldats les mieux experimentez, auant que de</l>
            <l>
                <lb/>Eien entreprendre. De ſorte, que ſi nos Princes n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>trent pas en connoiſſance des actions de ceux qui gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernent les affaires, pour y mettre l’ordre, il faut qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>s’aſſeurent d’eſtre vn iour reſponſables deuant Dieu</l>
            <l>
                <lb/>de leurs iniquitez, &amp; de payer pour leurs Miniſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Plurarque en ſes Politiques, &amp; Platon en ſa Repu¬</l>
            <l>
                <lb/>blique, dſent qu’il n’y a rien de ſi pernicieux à l’Eſtar,</l>
            <l>
                <lb/>que la vente des Offices, qui ne ſe deuroient donner</l>
            <l>
                <lb/>qu’à̀ la vertu &amp; au merite. Que eeux qui achetent les</l>
            <l>
                <lb/>charges en gros, vendent apres la Iuſticeen detail, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt de cette ſource d’où naiſſent apres les merce¬</l>
            <l>
                <lb/>naires Magiſtrats, qui s’engraiſſent des calamitez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des miſeres du Peuple.</l>
            <l>
                <lb/>L’Empecreur Seuere ſe vantoit d’eſtre ennemy ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pital de cette eſpece de vermine. Les Egyptiens les</l>
            <l>
                <lb/>auoient en ſi grande horreur, qu’ils les puniſſoicne de</l>
            <l>
                <lb/>mott; quand meſmc le Prince les auroit portez à̀ faire</l>
            <l>
                <lb/>le crime. Et pour leur mieux imprimer dans la memoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re le ſerment qu’ils auoient fait, ils firent mettre au</l>
            <l>
                <lb/>deſſus de leur Sege la Statue d’vn Iuge qui auei les</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/> ¬¬¬-¬¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>yeux bandez &amp; les mains coupees,afin qu’ils appriſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent par là à ne pas faite aucune iniuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Alexandre Seuerefit empaler ſon Secretaire, pou¬</l>
            <l>
                <lb/>auot corrompu la luſtice par argent, pour auoir vexé</l>
            <l>
                <lb/>les pauures gens, &amp; pour auoir maiatenu les riches.</l>
            <l>
                <lb/>dans letirs extorſions &amp; dans leurs voleries.</l>
            <l>
                <lb/>Cambyſes Roy de Poerſe fiſt eſcorcher Siſana tout¬</l>
            <l>
                <lb/>vif, pour auoir prononceé vn iugement cotre ſa pro.</l>
            <l>
                <lb/>pre conſcience.</l>
            <l>
                <lb/> Les menaces que Dieu fait aux Roys, aux Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtresd’Eſtat, &amp; aux Iuges de la terre, ſont terribles: &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>s’ils ne croyen point en Dieu, ny en ſa parole en ee</l>
            <l>
                <lb/>monde par ſa miſericorde, ils ſeront forcez d’y croire</l>
            <l>
                <lb/>en l’autre par ſa Juſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Apprenez &amp;e preſtez l’oreille, vous Roys, Miniſtres,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Iuges qui gouuernez les Peuples, &amp; qui eſtes ſuper¬</l>
            <l>
                <lb/>bes en la multitude des Nations, que la puiſſance vous</l>
            <l>
                <lb/>eſt donnée dus Seigneur, lequel examinera diligem¬</l>
            <l>
                <lb/>ment vos œuures, &amp; vos penſées, pour vous faire vois</l>
            <l>
                <lb/>ſi vous auez equicablement iugeé voſtre prochain; par¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il a fait egalement le grand &amp; le petit, &amp; qu’ila</l>
            <l>
                <lb/>ſoin de toute la nature crée.</l>
            <l>
                <lb/>Voila vne merueilleuſe inſtruction pour les puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces terriennes, &amp; qui ſont endormies aux tenebres de</l>
            <l>
                <lb/>l’ambition mondaine, &amp; qui mettent toute leur feli.</l>
            <l>
                <lb/>cité à ſe rendre grands &amp; admirables au Peuple. Ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prenez maintenant à l’Eſeole du Sage, Eſprits ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>tieux, à reformer voſtre vie, puis que vous ſerez vn</l>
            <l>
                <lb/>iour iugez d’vn Iuge tres-Souuerain, de la meſme fa¬</l>
            <l>
                <lb/>on, que vous aurez iugé les autres.</l>
            <l>
                <lb/>Le deſordre qu’apportent ces Miniſtres d’Eſtat, qi</l>
            <l>
                <lb/>veulent vſurper toute l’authorité du ’rince, font ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>haiter aux Peuples vne forme de gouuernement pluos</l>
            <l>
                <lb/>douce. mais il faut qu’ils ſçachene, qu’il n’y en a pas vne</l>
            <l>
                <lb/>plus nble, ny mieux approuuée de Dieu &amp; des grands</l>
            <l>
                <lb/>hommes, que la Royale.</l>
            <l>
                <lb/>Ie</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſç̧ay bien qu’il y a plus de trois mille ansque la</l>
            <l>
                <lb/>Queſtin eſt en controuerſe, &amp; qu’l y a pluſieurs Phi¬</l>
            <l>
                <lb/>oſophes tres-enonmmez, qui tenhent les vns pour l</l>
            <l>
                <lb/>Monarehie, les- autres pour la Domocratie, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>derniers-pour l’Ariſtocratie.</l>
            <l>
                <lb/> La Democratie eſt le gouuernement d’vn Peuple</l>
            <l>
                <lb/>qui n’a autres ſuperieurs, ny auttres gouuerneurs que</l>
            <l>
                <lb/>les Officiers qu’la eſtablis.. C’eſt la où chacun eſtant</l>
            <l>
                <lb/>au Conſeil, peut auechberte, ſans crante d’aucune</l>
            <l>
                <lb/>tyrannie, propoſer ſes raiſons, &amp; c’eſt là, ſans conſi¬</l>
            <l>
                <lb/> derer la condition ny la qualté de la perſonne, où l’on</l>
            <l>
                <lb/>eœserce alternat:uement par ordre mutuel, les dgnitez</l>
            <l>
                <lb/>de la Repubhqu.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin, c’eſt ainſiqu’ont fait autresfois Rome &amp; A¬</l>
            <l>
                <lb/>chenes, &amp; c’eſt ainfique fat encore auourd’huy de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis doue cens ans Veniſe, qu eſt vne des plus fa¬</l>
            <l>
                <lb/>meuſes &amp; des plus orſſanres villes de la terre.</l>
            <l>
                <lb/>La Democratie a eſté fos louée de-on Siracus</l>
            <l>
                <lb/>ſain; d’Eufrates -d’Othanes, d’Hormicius, de Poli¬</l>
            <l>
                <lb/>damus, &amp; de pluſieurs autres: mas A pollonus en diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuadoit Veſpaſian comme d’vne choſe percieuſe.</l>
            <l>
                <lb/>Ciceron dſoit, que le vulgaire n’auoit ny conſeil</l>
            <l>
                <lb/>ny raiſon, ny dſecreton, ny dilgence. Demoſthenes,</l>
            <l>
                <lb/>Plaron, Phalaris, &amp; Arſtote diſent que le Peuple eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn monſtre à pluſieurs teſtes, tres-dangeroux,&amp; tres¬</l>
            <l>
                <lb/>prompt à loüer &amp; meſdre; quiſans aucune proui¬</l>
            <l>
                <lb/>dence ſe precpite comme vn torrent debordeé ſut tout</l>
            <l>
                <lb/>ce que bon luy ſemls..</l>
            <l>
                <lb/>L’Arſtocrarie eſt vne eſpeee de Republique, quij</l>
            <l>
                <lb/>ſe regt par le Conſeil des plus riches &amp; des plus ſages</l>
            <l>
                <lb/>du ’euple grandement authoriſée de Licurge, de So¬</l>
            <l>
                <lb/>lon, de Demoſthenes &amp; de Ciceron: mas l’experen¬</l>
            <l>
                <lb/>Ce nous à fat voir le contraire.</l>
            <l>
                <lb/>Comben cette forme de gouuerner a-t’elle fait</l>
            <l>
                <lb/>ruiner de ville &amp; des Republques routes entieres en</l>
            <l>
                <lb/>Grece &amp; en Italie? Et combien de grands hommes</l>
            <l>
                <lb/>F.</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>ont eté mal traitez par Ies Penples?</l>
            <l>
                <lb/>Demoſthenes ne fut-il pas iniuſtement banny deſa</l>
            <l>
                <lb/>Patsie, corne s’l eut eu commis quelque notable</l>
            <l>
                <lb/>Acrime? Socrates, ne fut-il pas fat mourir, comme s’l</l>
            <l>
                <lb/> euſt eſté coulpable Merellus ne fut-il pas chaſſé de</l>
            <l>
                <lb/>Rome, comme s’il euſt deſſeruy la Republque? Han¬</l>
            <l>
                <lb/>’nibal ne fuc-l pas mal traitté par ceux de Carthage?</l>
            <l>
                <lb/>Camille ne receut-il pas meſme traitement des Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>mans, que le Numidique ? Lcurgue ne ſut l pas</l>
            <l>
                <lb/>auſſi mal reconnu de Lacedemone, que Solon d’¬</l>
            <l>
                <lb/>thenes?</l>
            <l>
                <lb/>Non, non, il n’en eſt pas ainfi de la Monarcbie, o</l>
            <l>
                <lb/>il ya vn Souuerain, qui force les Grands &amp; les petts</l>
            <l>
                <lb/>àviure ſous les lox de Dieu &amp; des hommes. L’egali¬</l>
            <l>
                <lb/>té meſme des Miniſtres d’Eſtat que ie preſche auec vn</l>
            <l>
                <lb/>tele incroyable, pour tenir l’anbirion des Fauoris en</l>
            <l>
                <lb/>bride, ne ſubſiſteroit pas, tant la Nature humaiae eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſubjette à ſe peruertir, fi le Priuce ne prenotde ſoin</l>
            <l>
                <lb/>de les maintenir en leur deuoir, par le moyen d’vne</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice vn peu ſeuere.</l>
            <l>
                <lb/>Quand tous les Miniſtres ſont egaux en puiſſanee,</l>
            <l>
                <lb/>nul ne peut vouloir quelque choſe, nons la mettre</l>
            <l>
                <lb/>en execution, ſans la coummuniquer à toute la compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnie: De ſorte que ſi ſa volonteé eſt iuſte, cout le reſte</l>
            <l>
                <lb/>y conſent, &amp; ſi eleeſt contre le Prinee, ou contre le</l>
            <l>
                <lb/>Peuple, ſon deſir eſt refrené deſes autres coufreres;cc</l>
            <l>
                <lb/>que pas vn n’oſeroit enreprendre, ſi l’opinant eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>abſolu dans toutes ſes volontez, comme eſt auiour¬</l>
            <l>
                <lb/>’huy celuy qui gouuerne les affares de cet Empire.</l>
            <l>
                <lb/> FI N.</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>, E</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/> û</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>’iaifanfiii</l>
            <l>
                <lb/>Ilua</l>
            <l>
                <lb/>n luat</l>
            <l>
                <lb/> h6;</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
