<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2405_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Manne (la) céleste, ou l'Heureuse arrivée du
                    premier convoi de vivres à Paris, avec la généreuse sortie des
                    Parisiens.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=yfjipiavNxYC&amp;dq=Manne%20%20c%C3%A9leste%20ou%20l%20Heureuse%20arriv%C3%A9e%20du%20premier%20convoi&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PA5#v=onepage&amp;q=Manne%20%20c%C3%A9leste%20ou%20l%20Heureuse%20arriv%C3%A9e%20du%20premier%20convoi&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Manne (la) céleste, ou l'Heureuse arrivée du premier
                        convoi de vivres à Paris, avec la généreuse sortie des Parisiens.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2405</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49090"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>This is a reproduction of a library bool that vas digitized</l>
            <l>
                <lb/>by Google as part of an ongoing effort to preserve the</l>
            <l>
                <lb/>information in boohs and male it universally accessible.</l>
            <l>
                <lb/>Goole bools</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>https:lboos. google.com</l>
            <l>
                <lb/>alt́ſél</l>
            <l>
                <lb/>Se</l>
            <l>
                <lb/>rt</l>
            <l>
                <lb/>eis</l>
            <l>
                <lb/>lil ¬</l>
            <l>
                <lb/>LEIPſli</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>L A</l>
            <l>
                <lb/>MAN</l>
            <l>
                <lb/>CELES</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>IN</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>LHEVREvSE RVEE</l>
            <l>
                <lb/> du premier Conuoy de Viures</l>
            <l>
                <lb/>a Paris:</l>
            <l>
                <lb/> AVEC LA GENEREVSE SORTIE</l>
            <l>
                <lb/> DES PARISIENS.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/> a eoe, l oui oe eanuſa dao¬</l>
            <l>
                <lb/>uenu </l>
            <l>
                <lb/>SV</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>1¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ¬ J</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>F¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ûApe;</l>
            <l>
                <lb/>peet’&amp;’ ettee?</l>
            <l>
                <lb/>LMANNECELESTE, OV L’HEVREVSE</l>
            <l>
                <lb/>arriuee dn premier Conuoy de iures, à Paris: Aec</l>
            <l>
                <lb/> la genereuſe ſortie des Pariſies.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> Velles plus grandes seſioüiflances pounoient</l>
            <l>
                <lb/> iamais receuoir les premiers Peuples du mon</l>
            <l>
                <lb/>a de, &amp; les habitans de la plus loriſante Cité de</l>
            <l>
                <lb/>Vi l’Vniuers, que l’on aſlige iniuſtemen par la</l>
            <l>
                <lb/> guere, &amp; que l’on veus deſtuire par la fain,</l>
            <l>
                <lb/>que de nors naiſtre l’abondace de toutes caoles dans leur</l>
            <l>
                <lb/>Ville, lorts que la furer &amp; la rage de ſes enaemis trauaillee</l>
            <l>
                <lb/>aosit &amp; iour par de puſſans efforts à la faire perir par la di.</l>
            <l>
                <lb/> ſctte? Ce n’eſt pas ſans ſujet, genereux &amp; vaillans Pariſien,</l>
            <l>
                <lb/>que i’ay doné pouriltreà cedſeours, l a MannE Ce¬</l>
            <l>
                <lb/>Le sr e; puis que c’eſt la ſeule Prouidence de ieu, quia fai</l>
            <l>
                <lb/>faire: ce ga -amas de toues choles, pour nous ſubſtanter,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nous laſaſſajettir de la ty rannie, ou le laſche &amp; ſceleras</l>
            <l>
                <lb/>Eſtranger, Mazarin, qui fait mouuoir contre nous les prin¬</l>
            <l>
                <lb/>cipales puiſſances du Royaume, nous veut faire -aourir.</l>
            <l>
                <lb/>Sans vne aideparticuliere, &amp; fauorable du Ciel, gudes</l>
            <l>
                <lb/>gens: auroient oſé entreprendre, d’amaſſer, &amp; de recueil</l>
            <l>
                <lb/> hr parmy les bourgs les villages à qaasorae, qunazee</l>
            <l>
                <lb/>vingt lieus de Paris, tant de biens &amp; deviures detoures ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>es, &amp; les reſſerr er dans Eſtampes ;puis que tous les endais</l>
            <l>
                <lb/>d’atour çette graade Ville, &amp; autraes lieux, plus elogoo,</l>
            <l>
                <lb/>ont tous couuerts de Trouppes çnnemies, qui nſrgnae</l>
            <l>
                <lb/>ny ſexe, ny âge, ou ilsae lanſent des marques de leurfuraar</l>
            <l>
                <lb/> de leur violence? Sans doutce, chers Coatriotes, e’eſt</l>
            <l>
                <lb/>d’enhaut que nous eſt venu ce ſecurs, &amp; ce oas lesſaioétas</l>
            <l>
                <lb/>aſpiriaas qui enſous deſcandus daus le cnusdspupg</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>e la empagno, qui on fait ouuair les raſorts d’uneen¬</l>
            <l>
                <lb/>trepriſe ſi hardie , &amp; ſi glorieuſe, &amp; leur ont donné le coura¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de tout entreprendre pour ſocourir noſtre miſere..</l>
            <l>
                <lb/>Mais dequoy nous euſſent ſeruis tant de biens amaſſe</l>
            <l>
                <lb/>dans vne Viile diſtante &amp;de ceſle-cy de quatorze ſieéës. ſi l</l>
            <l>
                <lb/>meſme Dieu, qui par ſa Prouidence aoit fait faire ce grand</l>
            <l>
                <lb/>amas, n’euſt faict naiſtre danus l’ame genereuſe du Duc ’de</l>
            <l>
                <lb/>Beaufort, &amp; dans celles de ous nos autres Generaux, vne</l>
            <l>
                <lb/>extraordinaire vigueur, pour par leur inſigne valeur, &amp; cou¬</l>
            <l>
                <lb/>age magnanime, traualer malgré la ferme eſiſta nc de</l>
            <l>
                <lb/>nos ennemis, à conduire &amp; mener heureuſeaeat ce fameux</l>
            <l>
                <lb/>Conuoy dans le lie deſtiné pour ſa retraite!</l>
            <l>
                <lb/>Ce ne fut pas vne petite entreprifſe que celle là; nos Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zariniſtesenflez de la vanité d’vne action du iour precedent.</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils nommen aſſez ndiſcretement ve grande vitoire;</l>
            <l>
                <lb/>quoy que par la perte des plus notables Peoanages de leux</l>
            <l>
                <lb/>arnmée, elſe leur fut pAus funeſte, qu’auatageuſe, occuperent</l>
            <l>
                <lb/>en peu de temps tous les paſſages par o ils croyotent que</l>
            <l>
                <lb/>ce Conuoy deuoit paſſer. Lenrs eſpions n’auoientpas man¬</l>
            <l>
                <lb/>qué de les fidellement aduertr, que ce ieune Mars, e qu</l>
            <l>
                <lb/>ont nos meillenreseſperances, cét inuineible Heros, l ue</l>
            <l>
                <lb/>de Beaufort, iſu de llleſtre race des lourbons, aſtoit ſorty</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, pendant que l’on ſebattoit à Chareaton, auec des</l>
            <l>
                <lb/>orces conſiderables pour aller querir toutes ces prouiſions</l>
            <l>
                <lb/>de bouche, les anmener, eles faire paſſet, auec eette ferae</l>
            <l>
                <lb/>teſolutioa, de moutir ou de raincre. Ce General ayant ſceu</l>
            <l>
                <lb/>que l’Armée Cardinaliſte oceipoit les principaux endroits</l>
            <l>
                <lb/>par où il faloit qu’vn ſi grand attirail de chaarertes, de cha¬</l>
            <l>
                <lb/>iots, de cheuaux &amp; de mulets clargez, de bœufs , de mou¬</l>
            <l>
                <lb/>ons &amp; de pourceaux„ paſſaſſent de neceſſaité, inuoque</l>
            <l>
                <lb/>’aſfiſtance du grand ieu des batalles, ſans autee cere¬</l>
            <l>
                <lb/>nonie, ordonne, &amp; range ſesTrouppes, d’Iufaneie &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Cauallerie, en bataille, ſe met à leur teſte arnmé de touts</l>
            <l>
                <lb/>!2.</l>
            <l>
                <lb/>pheces,e commence à faire famerche.</l>
            <l>
                <lb/> Quelquas’Coutud, quis’aſtoiene padc ſordséaiéhaz</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>al¬1¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>de leur gros pour ſaire quelque dé́coderte, rapporferauoi?</l>
            <l>
                <lb/>ve les Ennemis vangez en bataille dins Vvbbe granide plaine</l>
            <l>
                <lb/>à la main droiua pau ou il faloit eceſſalreinent pdſtr Ce</l>
            <l>
                <lb/>valeureux Ceb de Guere, qui ne ſeëut iamiats qie c’eſt que</l>
            <l>
                <lb/>de peur, &amp;qui en cent fameux endloits a donné d’illuſtres</l>
            <l>
                <lb/>marques de ſon courage, &amp; de ſo expetlence, meſmemen.</l>
            <l>
                <lb/>à l’important ſiege d’Arras, oùſon frerele Duc de Mercœur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; luy firent des erploits qui ſurpaſſerent leéut’âgeé, ſe débande</l>
            <l>
                <lb/>comme vn torrent débprdé, va dtoit à eéu ; leés entatnie, les</l>
            <l>
                <lb/>perſe, les fast ployer, &amp; leur fait fairéretraiteſfeuré ment</l>
            <l>
                <lb/>Dieu &amp; les Anges combatoidnt auec cet lnuileſbleé, &amp;ſon</l>
            <l>
                <lb/>vlſage beaui commie l’vn de celuy de ces diuſs’Eſprfts, teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moignoit aſſez qu’il eſtoit enuironné de ces ditlnes lumleres.</l>
            <l>
                <lb/> Ce mauuais ſuccés des ennemis, qui d’aetaquez deuinrent</l>
            <l>
                <lb/>ſugitifs, &amp; lesfanglaares marques que ce tde chiocifpiri¬</l>
            <l>
                <lb/>ma ſur le corps de. pluſieurs Soldats Cairnaliſtes, ’ihſſini¬</l>
            <l>
                <lb/>derent pourtant pont leur courage,-qu’iſ nie lear eh reftâ̂t en¬</l>
            <l>
                <lb/>core beueoup pout faire vn nouuel’ effortl’Vne’ fcdde</l>
            <l>
                <lb/>tentatiue. Au hruit ds c oups de ma oeſe-s, e rufls &amp; de pi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtolets, de mouuelles Tiouppes ſe ſoignîrene à ce premſer</l>
            <l>
                <lb/>corps qui fut mal menéà lapreraiere’ atcaque &amp; cerenfott.</l>
            <l>
                <lb/>les aninmant àtout entroprendre, ou à port, le conſeil nedits</l>
            <l>
                <lb/>les moyens de tirer reuanche de l’affront qu’ls venblent fraî¬</l>
            <l>
                <lb/>chement de receuoir: Ils ne quitreent leurs premiers poſtës,</l>
            <l>
                <lb/>que pour. s’er emparen d’autres, &amp; troaner ſuiet d’e venir.</l>
            <l>
                <lb/>encore aux mains mais commertoute cetre Arinée vid’a </l>
            <l>
                <lb/>contenance de ſesennaemis, qu’ils n’eoient pas gems ’à ſe</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer battre aiſé en, ilss’aduiſeronde faire-parl ruſé&amp;</l>
            <l>
                <lb/>gar le ſtratageme, ce qulils n’auoienu pû auancer par’lefbr¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ouuert,.</l>
            <l>
                <lb/>Ces Troippes ſe diuiferent apparemment, &amp; Ie dte</l>
            <l>
                <lb/>Bçaufort ne croyann plusauoir d’enndmis combatte,’fait</l>
            <l>
                <lb/>cpnuer la masch de ſonCoauoy de ſes gens de goer¬</l>
            <l>
                <lb/>re auec le meſime onlre &amp; laneſme difcpline militare qu’P</l>
            <l>
                <lb/>auoit commencé. Comae il auancecheminil reçot vnaduis?</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Aipréde Vitty, dſtant d’vne lieue &amp; denie de Paris. que loes</l>
            <l>
                <lb/>Cardinaliſtes eſtoient campez ſus ſon paſſage, eofmoignans</l>
            <l>
                <lb/>à cecoup-là, plus reſoluent queiamain, d’ealeuer ſon Con¬</l>
            <l>
                <lb/>uoy, ou par va comha de deffair ſes Troppes..</l>
            <l>
                <lb/>Ce prudent vigilant Capitaine o yvoulant pas perir au</l>
            <l>
                <lb/>port, ny faire naufrage, où il auait aacré toute l’eſperance</l>
            <l>
                <lb/>de ſon ſalue, tint ſCouſeil deguorre, putr aduſer aux moyens</l>
            <l>
                <lb/>de ſegaanis de l’entrepriſe des Enaeai, de conſeruers ſa</l>
            <l>
                <lb/>victire, &amp; a endre auſſi fameuſe parvn acte de prudence</l>
            <l>
                <lb/> de condute, qu’il la pourroit rendre celebropar n con¬</l>
            <l>
                <lb/>bas opiniaſtré.</l>
            <l>
                <lb/> Puis queſon principal deſſein eſtoit pluſtot de rendre ls</l>
            <l>
                <lb/>Conuoy en ſeureté à Pais, que de chercher les occaſions de</l>
            <l>
                <lb/>combatre les Enaenis, qu’il u’eſtoit point obligé de choquer</l>
            <l>
                <lb/>qu’en cas qu’ils vouluſſent faire effort de luy oſter d’entre lei</l>
            <l>
                <lb/>mains ynſecours d’alimens qu’il vouloit faire entret en eet</l>
            <l>
                <lb/>Ville afſigée. il arreſtade ne ien hazarder, &amp; de ne conti¬</l>
            <l>
                <lb/>aer plusla marche, qu’il n’euſteſté renforé pa les forces a</l>
            <l>
                <lb/>Pariſieaee qu’il euoya conuier de venir à ſa defenſe.-¬¬</l>
            <l>
                <lb/>Iamsais oa pe vid vn armenmens plus pronaps ny plus preci¬</l>
            <l>
                <lb/>pité, y des courages mieux diſpoſez à ſecoucir leur Patrie,</l>
            <l>
                <lb/>que les Pariſiens le furent on cette preſſante ocaſion, ou ils</l>
            <l>
                <lb/>ſurent auſſi franchemant à la guerre, que s’ils euſſent eſûtéà</l>
            <l>
                <lb/>vn Triomphe.</l>
            <l>
                <lb/> En n inſtant l’oa vid outes les rues peplées de geons ar</l>
            <l>
                <lb/>mez, qui la pluſpart ſans tambours &amp; ſanstrompettes ne laſ</l>
            <l>
                <lb/>ſerent pas de ſortir de la Ville, pour aller où leur deuoir &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leour courage lesobligeoient à ſe rendce. A cenorm du Due</l>
            <l>
                <lb/>e Peaufort Avn chacun fit gloire d’aller le ſecouriri &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Mazariniſtes non moins déplaiſans qu’eſtonnez, de voir en</l>
            <l>
                <lb/>ſi peu de temps yn concours de aonde ſi gran &amp; fſi difpoſe</l>
            <l>
                <lb/>à leur bien tailler de l’ouurage, furene tout heureu de laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cher le pied, &amp; de n’artendre point cet orage à creuer contte!</l>
            <l>
                <lb/>qur, preuoyan bien qu’il ne pouuoit moins faire que de ra</l>
            <l>
                <lb/>uaille à leur entiere uine,..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> Cette Armée eſtant ainſi éclypſée, les nouuelles en furent</l>
            <l>
                <lb/>incontinent apportées à Paris, ou l’on n’ouit iarmais tant de</l>
            <l>
                <lb/>cris de viue le Roy, viue le Parlement, viue le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Conty, viue le Ducde Beaufort, &amp; viue les autres Generaux.</l>
            <l>
                <lb/>Auec cette reſioüiſſance publlque, l’on vid entrer ce Con¬</l>
            <l>
                <lb/>uoy heureuſement dans la Ville eſcorté par les Trouppes vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctorieuſes de ce grand Prince qui le conduiſoit, &amp; auquel</l>
            <l>
                <lb/>toute l’affluence du peuple teſmoigna vne ſi grande ſans¬</l>
            <l>
                <lb/>faction de ſes trauaux &amp; de ſes peines, que toutes les bouches</l>
            <l>
                <lb/>de tant de gens n’eſtoient ouuertes que pour luy donner des</l>
            <l>
                <lb/>louanges, &amp; rendre à Dieu des graces infinies, du ſoin qu’il</l>
            <l>
                <lb/>prenoit de ſoulager leurs;miſeres.</l>
            <l>
                <lb/> Peut-on nous blâ̂mer ſt nous nous defendons contre les,</l>
            <l>
                <lb/>Cardinaliſtes, qui par Voye de faict &amp; des armes, ſans aucu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne authorité ny ſujet legitime veulent opprimer noſtre liber¬</l>
            <l>
                <lb/>té́, nous oſter la vie, l’honneur &amp; les biens, puis que c’eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>laſcheté honteuſe &amp;t puniſſable, de ne pas repouſſer la force</l>
            <l>
                <lb/> par la force, &amp; de ne pas oppoſer vne ſorte reſiſtance à vn</l>
            <l>
                <lb/>outrage violent qui nous eſt fait?C’eſt vne maxime que celle¬</l>
            <l>
                <lb/>là, qui n’eſt pas ſeulement fondée ſur le droict natnrel, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des gens: mais elle eſt aaeſme appuyée du droict diuin, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>humain.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt par cette raiſoa que le Parlement &amp; les Preuoſt des</l>
            <l>
                <lb/>Marchands &amp;c Eſcheuins de las Ville de Paris rmaintiennent</l>
            <l>
                <lb/>leur defenſe daas la priſe des Atmes, pour aſſeurer leurs vies,</l>
            <l>
                <lb/>leurs familles, leur repos, leur liberté, &amp; celle de tous les</l>
            <l>
                <lb/>Francois, &amp; conſeruer leur honeur contre les mauuais &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pernicieux deſſeins du Cardinal Mazarin, Sycilien, &amp; natu¬</l>
            <l>
                <lb/>rel ſuiet du Roy d’Eſpagne, abuſant du nom &amp; de l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>de la Reyne Regente, il ſe ſert de la plume &amp; du fceau du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, deſes finances &amp; de ſes Trouppes, pour opprimer ſans</l>
            <l>
                <lb/>raiſon legitime la libarté du Parlement &amp; de la Ville de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/> ris, ea impoſant fauſſement à l’vn qu’il a choqué l’Autho¬</l>
            <l>
                <lb/> rité Royale &amp; entfepris ſur ſa Puiſſance; &amp; accuſant l’autre,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle a manqué de reſpect enuers leurs Maieſtez dans les</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>mouue m ens qui ſont arriuez pour l’enleuement de Meſſicurs</l>
            <l>
                <lb/>de Brouſſel &amp; de Blanmeſnil, tres-dignes Officiers du Par¬</l>
            <l>
                <lb/>loment.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’il eſt iuſte de priuer cet Inſolent de ces pretentions</l>
            <l>
                <lb/>barbares &amp; criminelles! &amp; qu’il ſeroit gloreux vn grand</l>
            <l>
                <lb/>Prince qui le prorege, en relpondant à ſa naiſſance, &amp; à la</l>
            <l>
                <lb/>gloire de la race des Bourbons, de ſe ſaiſir de cet Ennemy</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, &amp; le conduire captif à Paris, pour auec ces vertueux</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſages Senateurs acheuer ſon procez, &amp; à luy faire endurer,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à ſes complices, les iuſtes peines deuës à leurs crimes, par</l>
            <l>
                <lb/>vn exemple eternel aux Eſtrangers, aux orgueilleux, &amp; aux</l>
            <l>
                <lb/>muuuais François: Eſperons que le Ciel ſera l’autheur d’vne</l>
            <l>
                <lb/>ſi louü̈able, ſi genereuſe &amp; ſi ſaincte action, &amp; qu’en peu de</l>
            <l>
                <lb/>iours ce gtand Heros las d’eſtre le compagnon du plusvil</l>
            <l>
                <lb/>&amp; du plus infame de tous les hommes, l’abandonnant, l</l>
            <l>
                <lb/>iurera luy-meſme entre les mains de la Iuſtice, pour luy</l>
            <l>
                <lb/>ſare expier par ſa mort tant de maux qu’il a faict à c</l>
            <l>
                <lb/>Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>e S</l>
            <l>
                <lb/>LLl¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>urca oé aorrseat </l>
            <l>
                <lb/>lIlllIII</l>
            <l>
                <lb/>u;</l>
            <l>
                <lb/>ezoooooa</l>
            <l>
                <lb/>çe</l>
            <l>
                <lb/>trra?</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Baores</l>
            <l>
                <lb/>MonTSserA</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>. lual</l>
            <l>
                <lb/> S. </l>
        </body>
    </text>
</TEI>
