<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2227-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre envoyée à la reine de Suède pour la
                    divertir de prendre les armes contre les Parisiens, par un bon et véritable
                    François.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target=" https://books.google.fr/books/download/Lettre_envoy%C3%A9e_%C3%A0_la_Reyne_de_Sv%C3%A8de_po.pdf?id=NQwVpaQ-c_gC&amp;hl=fr&amp;capid=AFLRE70Gpc6EY1rVfZVKt8KSqRbDMDXuQYw1Uus1A9jOShGp-67ot_1FEERK376z922dX5pww4cpQp4dC4eT56k1pD8xje9wZw&amp;continue=https://books.google.fr/books/download/Lettre_envoy%25C3%25A9e_%25C3%25A0_la_Reyne_de_Sv%25C3%25A8de_po.pdf%3Fid%3DNQwVpaQ-c_gC%26hl%3Dfr%26output%3Dpdf"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre envoyée à la reine de Suède pour la divertir de
                        prendre les armes contre les Parisiens, par un bon et véritable
                        François.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/> ENVOE E</l>
            <l>
                <lb/>ALA O</l>
            <l>
                <lb/>REYN E</l>
            <l>
                <lb/>Chaſtilln</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> et te e, e,uu, e.</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/> eepe Ate;eSteu-é</l>
            <l>
                <lb/> ere</l>
            <l>
                <lb/> D re E</l>
            <l>
                <lb/>LTTRE ESCRITE A LA REINE</l>
            <l>
                <lb/>a la mort du Duc de Chaſtillon.</l>
            <l>
                <lb/>ADAME,</l>
            <l>
                <lb/>IE vIENsS aux pieds de Voſtre Maieſte</l>
            <l>
                <lb/> ſans paſſeporr, &amp; quelque orage qui me¬</l>
            <l>
                <lb/>naſſemon deſſen ou qui elpreuue mon</l>
            <l>
                <lb/>reſpet, i’ay creu me conſeruer de l’vn &amp; ne point violer</l>
            <l>
                <lb/>l’autre, quand pour y paroiſtre, i’ay ſuiuy l’ombre &amp; l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit de ee genereux Heros que la mort à rauy ſi impiroya¬</l>
            <l>
                <lb/>blement à̀ l’amour &amp; a l’eſtime de tous vos ſubiects. Ie me</l>
            <l>
                <lb/>ſuis couuert &amp; teint de ſon ſang, puis qu’ayant eſté verſé</l>
            <l>
                <lb/>pour vous, les caracteres ne peuuent vous en deplaire, i’ay</l>
            <l>
                <lb/>pris ſes ſentimens qui ayant toufiours eſté́ intimement at¬</l>
            <l>
                <lb/>tachez auxintereſts de V. M. ne pouront aueunemét eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſoupçonnez, &amp; pour le dire en vn mot c’eſt la voix mourã¬</l>
            <l>
                <lb/>te de cette illuſtre victime que i’employe pour vous ſolli.</l>
            <l>
                <lb/>citerde pitié pour elle &amp; de quelque ſerieuſe reflexion ſur</l>
            <l>
                <lb/>les ſanglantes &amp; cruelles entrepriles que vous faites con¬</l>
            <l>
                <lb/>trevn peuple qui vous ſouhaitta ſi paſſionneémeét regente,</l>
            <l>
                <lb/>contre vne Compagnie qui vous y confirma auec tant de</l>
            <l>
                <lb/>l ee e e eune oe ie e ee enononſonreu</l>
            <l>
                <lb/>le vous aduoü̈e, MADAME, que ie ne puis penſer ſans</l>
            <l>
                <lb/>eſtonnement a cette mutation qui c’eſt imperceptiblemét</l>
            <l>
                <lb/>gliſſee dans cette belle ame dont les paſſions ne s’employ¬</l>
            <l>
                <lb/>oient autrefois qu’a bien faire &amp; qui maintenant ſe mon¬</l>
            <l>
                <lb/>0¬</l>
            <l>
                <lb/>A1j</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>!e ſ contraire a certte ville qui eſtendvoſtre gloire par</l>
            <l>
                <lb/>toce l’Europe &amp; qui s’apreſtoit deſia à la perpetuer dans</l>
            <l>
                <lb/>la poſterité des ſiecles, l’aris le deſir des Nations &amp; le ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>jour de vos plus fidels Subiects, c’eſt à eux que vous adreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez vos vengeances &amp; contre qui vos conſels deliberent,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ce qui ſera d’eternel oprobre à voſtre regence &amp; en exe¬</l>
            <l>
                <lb/>cration à tous les Peuples, c’eſt la legereté́ des motifs pour</l>
            <l>
                <lb/>leſquels vous entreprenez de iuſtifier vn enleuementparla</l>
            <l>
                <lb/>ruine d’vn Eſtat dont vous n’eſtes que la Tutrice.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, MADAME, qui choiſit les Roys &amp; qui vous eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>leut pour l’eſpouſe de Louis XIIl. ne vous fit point parta:</l>
            <l>
                <lb/>ger ſon ſceptre &amp; ſuruiure a ce glorieux Monarque pouren</l>
            <l>
                <lb/>ſouller l’honneur &amp; ptoſtituer les conqueltes, &amp; ie lepuis</l>
            <l>
                <lb/>dire ſans blaſpheme, V. M. n’auroit poincveu courber cet</l>
            <l>
                <lb/>Empire ſous ſes commademens ny cette Monarchie plier</l>
            <l>
                <lb/>ſous ſes loix; Si vne prematuree vertu n’euſt obligé cet</l>
            <l>
                <lb/>Auguſte Senat a preferer auec reſpect aux dernieres volo¬</l>
            <l>
                <lb/>tez de ſon Roy, les eſperances que vous donniez d’vn ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lide repos? lugez MA nAM E. S dgenerant auiourd’huy</l>
            <l>
                <lb/>vous ne changez pas pour vous la face du Ciel &amp; la ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſion de vos euples que vous ne condamnerez pintde</l>
            <l>
                <lb/>rebellion ſans doubte, ſi vous detachant de vous meſme</l>
            <l>
                <lb/>pour penſer à ce que vous deuez à la Couronnc de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>fils, vous conderez que les armes qu’ils prennentſont les</l>
            <l>
                <lb/>effects d’vne uſti e viſible dontc Dieu punit cetteindolen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que vous auez ſouuent teſmoignee pour leur opreſlion.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſç̧ay bien que voſtre ſexe ne vous donne point cette</l>
            <l>
                <lb/>experiace qui forme vne parfaite politique, mais la deſo¬</l>
            <l>
                <lb/>latiõ̃ des Royaumes voiſins, &amp; les frequentesRemoſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes de voſtre Illuſtre Parlemet, que l’on a bien ozé nõmer</l>
            <l>
                <lb/>ces ſuites ſeditieuſes de quelques caballes, eſtoiét des lecçõs</l>
            <l>
                <lb/>iaiſunres qi reu iainuſniene de neſi n inre ſne</l>
            <l>
                <lb/> preeuit</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> preuenir pour cette charge d’Impoſts;ces coôcuſſios impu¬</l>
            <l>
                <lb/>nies, cette clameur de tant d’innocẽs, de vefues &amp;d’orphe¬</l>
            <l>
                <lb/>lins, quiont enfin produit ce bloquement de Paris, la pro¬</l>
            <l>
                <lb/>phanatioôdes Tẽples, les violemen, la deuaſtation de toute</l>
            <l>
                <lb/>la campagne, le pillage des lieux voiſins &amp; l’embraſement</l>
            <l>
                <lb/>de Charenton, qui a eſteé l’eſcueil de tant de Nobleſſe.</l>
            <l>
                <lb/>1 Le Te Deum que vous fiſtes chanter à la nouuelle de</l>
            <l>
                <lb/>1 cette ſi fatalle victoire, n’eſtoit-ce point cette ioye pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ueuë̈ du Sage qui ſe deuoit ſi ſoudainement changer en</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>dueil, puis que cette illuſion affectée par ces Miniſtres qui</l>
            <l>
                <lb/>vous aprochent, fut luiuie d’vn cry pubolic, qui vous obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gea d’en eſuiter le bruit, que des anneées entieres n’apaiſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ront point: Cette priſe que l’on conte au nombre des con¬</l>
            <l>
                <lb/>queſtes, &amp; pourlaquelle l’on deſerta la perſonne du Roy,</l>
            <l>
                <lb/> n’eſt-elle point honteuſe &amp; d’vn ſingulier reproche à vôtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté, A ce Conſeil où l’onne deueroit entendre que</l>
            <l>
                <lb/>des orac les,à ce genereux Miniſtre qui ſe rend ſi neceſſai¬</l>
            <l>
                <lb/>reaupreés de vous, à toute cette Cour, intereſſée, aueugleé,</l>
            <l>
                <lb/> oucorompuë, puis qu’il ſe peut dire qu’en vingt-quatre</l>
            <l>
                <lb/>l heures l’on a expoſé pour vn verre d’eau, vn Roy qui nous</l>
            <l>
                <lb/>çouſte tant de larmes &amp; de prieres, &amp; le plus floriſſant en¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les Royaumes: Cependant c’eſt l’authoriteé Royale</l>
            <l>
                <lb/>que l’on entreprend de reſtablir, ſi mieux l’on ne dit la van¬</l>
            <l>
                <lb/>geance de quelques particuliers, Si ce ſont là les ouura¬</l>
            <l>
                <lb/>ges legitunes d’vne regence oud’vne conſcience bien fai¬</l>
            <l>
                <lb/>te, Si ce ſont la des victoires &amp; des occaſions de valeur,</l>
            <l>
                <lb/>Alexandre s’eſt bien trompeé de conſommer ſa vie à ſe</l>
            <l>
                <lb/> gagner tant de Piouinces, &amp; Salomon fut le plus ſage qui</l>
            <l>
                <lb/> nous ei appri le Meſprs.</l>
            <l>
                <lb/> Maisie ne croy point, MAD AME, que vous rmanquiez</l>
            <l>
                <lb/> de lumieres ponr connoiſtre lPabandonnement que vous</l>
            <l>
                <lb/>I faites de voſtre Eſtat, puis que vous ne pouiuez conſentir à</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ćt eſloignement de Paris en vne ſaiſonſi contraire au di¬</l>
            <l>
                <lb/>uertiſſement &amp; à la ſanté que vous ne vous perſuadiez</l>
            <l>
                <lb/>quant &amp; quant, que detachant le chefde ſoncorps, la diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolution en eſt infaillible, vous en faites vne ſenſible expe¬</l>
            <l>
                <lb/>rience, puis que vous y voyez perir eux dont lanaſſance</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le courage le peuuent dire neceſſaires aà̀ l’affermiſlement</l>
            <l>
                <lb/>de la ouronne de voſtre Fils, &amp; que cette campagnetou¬</l>
            <l>
                <lb/>te teinte de ſang, &amp; jonchée de corps, vous apprend qel</l>
            <l>
                <lb/>en doit eſt e le ſucez? Deu faſſe qu’il ne ſot point plus</l>
            <l>
                <lb/>funeſte, &amp; que le bras de ſa juſtice, laſſé de vous parlerpar</l>
            <l>
                <lb/>le ſang d tant de motts, ne s’adreſſe enfin à voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté pour s’eu faire vne reparation publique &amp; ſuffiſante.</l>
            <l>
                <lb/>La voix du ſang MADAME, a touours eſté celle quis</l>
            <l>
                <lb/>formé dans le Ciel les foudre &amp; les tempeſtes contre ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ont entrepris de le verſer, Et quoy que vous vous pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ualiez de vos forces, &amp; que vos flateurs &amp; les ernemis de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre gloire vous dient, Voſtre Majeſté ne peut ignorer</l>
            <l>
                <lb/>„ qu’vn Dieu, qui eſt le fort entre les forts, &amp; le ſouuerain</l>
            <l>
                <lb/>Conſeiller, ſoaura tres buen ſe demeſer des eſode</l>
            <l>
                <lb/>cette mali ieuſe Politique, qui conclud la peſte detoutvn:</l>
            <l>
                <lb/>monde, pour la conſeruation d’vn homme dont lenomne.</l>
            <l>
                <lb/>merite point le papier, &amp; de qui le Miniſtere fut vne ca¬</l>
            <l>
                <lb/>grenne à voſtre Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>le pourrois adiouſter auec beaucoup de raiſon, à̀ lafa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur de ce glorieux Eſprit, qui a donné l’entré́e devoſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Cabinet, qu’il eſt indigne de voſtre Majeſté, d’auoir choiſi,</l>
            <l>
                <lb/>pour ’execution de ce lac &amp; de cette ruyne dontvous nous</l>
            <l>
                <lb/>menaſſez, vn lieu qui fut touſiours le Sejour des delices de.</l>
            <l>
                <lb/>nosRoys, celuy de vosCouches&amp; le berceau de ceMonar¬</l>
            <l>
                <lb/>que que nos vœux nous obtinrent. S. Germain que nous</l>
            <l>
                <lb/>coſidenios come vn aſtre debonnaire, qui auoit contribué.</l>
            <l>
                <lb/>au bon-heur de la France, neſera plus regardeé denous que</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>come vne regio où grondét les orages, &amp; de qui nous naiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentles diſgrces: Ainſi vous peruerſſez les ordres, &amp;vous</l>
            <l>
                <lb/>voyez où vous vous engagez d’exier tant de maux par vn</l>
            <l>
                <lb/>afamement pretendu: Si c’eſt vne hoſtie digne de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>paſſion: elle ne l’eſt pas de voſtre qualté: Si voſtre Cour</l>
            <l>
                <lb/>vousaplau t, Dieu vous condamne, puis qu’il ne donne</l>
            <l>
                <lb/>des’euples aux Roys que pour en eſtre les Peres, &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>pasles homcides, Il ne les conſerue dans l’authorité que</l>
            <l>
                <lb/>pour s’en ſeruir à leur bi n faire. Enfin ce ne ſont comme</l>
            <l>
                <lb/>lesautres que des hommes qui ne peuuent ſe ſouſraire à ſa</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance. Lon vous la ſi ſouuent dit dans les Chaires</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtiennes où vous paroiſſiez ſi zelée, &amp; l’exemple de</l>
            <l>
                <lb/>vos ayeuls vous en ont deu aſſeurer. Que ſi les deciſions</l>
            <l>
                <lb/>de vos Conſels ne ſe lont point accordez auec cette veri¬</l>
            <l>
                <lb/>teé, vous ne l’auez point deu ſoupçonner d’erreur, puis que</l>
            <l>
                <lb/>l’Euangile eſt infaillible, &amp; que vous deuez vous ſouuenir</l>
            <l>
                <lb/>qu’en ces rencontres Dieu parloit à vous, &amp; qu’icy vous</l>
            <l>
                <lb/>traittez auec des hommes.</l>
            <l>
                <lb/>Contre toutes ces experiences vous ſouffrez que des</l>
            <l>
                <lb/>infames de naiſſance &amp; deſcheus de tout honneur par leurs</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſes mœurs ſement entre vos Subiects le grain de</l>
            <l>
                <lb/>diuiſion &amp; qui les dé́bauchent de cette vnion qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>auec cét Auguſte Senat qu’vn ancien a fot bien nommé</l>
            <l>
                <lb/>l’ame de la nation, par des placards imprimez auec voſtre</l>
            <l>
                <lb/>priuilege.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui eſt de plus innouy? vous permettez qu’ils em¬</l>
            <l>
                <lb/>ployent leurs arficieuſes impoſtures à̀ ſurprendre la cre¬</l>
            <l>
                <lb/>dulité d’vn Roy en bas àge, pour former en luy vne incli¬</l>
            <l>
                <lb/>ation contraire à celle que vous luy communiquaſles</l>
            <l>
                <lb/>dans vos entrailles, &amp; que Dieu verle dans lon ame par le</l>
            <l>
                <lb/>merite du Sacre auquel il eſt prepareé, n’eſt ce point vne</l>
            <l>
                <lb/>asdite yuroye au mlieu d’vne abondante &amp; belle moiſ¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>fonqu’e lle erudition d’éleuer le cœur d’vnPrince à la hai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne de ſon Peuple, &amp; de ſouiller des paſſions naiſſantes que</l>
            <l>
                <lb/>la maturité́ de l’aage ne rend que trop violentes &amp; peruer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, Sont-ce là de legitimes moyens de vous reſtablir dans</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtime &amp; dans la creance, mais pluſtoſt ſe peut-il dire que</l>
            <l>
                <lb/>vous vous acquittiez de cette glorieuſe tutelle à laquelle</l>
            <l>
                <lb/>Dieu vous a commis? croyez-vous, MADAME, que l’ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fect que l’on en pretend fuſt capable ou de refroidir Paris</l>
            <l>
                <lb/>pour le ſeruice de ſon Prince contre vn vſurpaieur de ſon</l>
            <l>
                <lb/>authorité́ &amp; ce preſcript du Royaume, ou de rabattre de l</l>
            <l>
                <lb/>probité de ces incorruptiblesSenateurs qu’il voudroit bien</l>
            <l>
                <lb/>ſlaerifier à l’irruption publique, outre que ces cœurs inun¬</l>
            <l>
                <lb/>cibles triompheroient ſur leur tombeau, Dieu qui diſpoſe</l>
            <l>
                <lb/>autrement de leurs deſtinez, rendra leur iſſuë glorieuſe par</l>
            <l>
                <lb/>l’abattement d’vn ſi laſche ennemy&amp; par le ſecours de tout</l>
            <l>
                <lb/>le Royaume à les defendre.</l>
            <l>
                <lb/>Quoi que le remords &amp; ce vert de la cõſcience, MaDue,</l>
            <l>
                <lb/>qui vous deſrobe ces bonnes œuures qu’vne vie touteoe¬</l>
            <l>
                <lb/>cupée à l’amour de Paris, vous faſoit ſi agreablment meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>nager, me iuſtifie aupres de vous de la liberte de ma penſée,</l>
            <l>
                <lb/>vous ne pouuezvous rendre ſourde aux ſemonces quevous</l>
            <l>
                <lb/>f’aict le grand Chaſtillon, dont la pette eſt plus funeſte que</l>
            <l>
                <lb/>glorieuſe à ceux meſme qui en deuroient profiter, Pour</l>
            <l>
                <lb/>vous obliger de trouuer dans ſon Tombeau le terme de</l>
            <l>
                <lb/>vos victoires, Il me ſemble que le hazard d’vne ſi belle vie</l>
            <l>
                <lb/>valloit bien l’eſloignement de cét homme pour qui vous</l>
            <l>
                <lb/>expoſez le Sieptre de voſtre Fils, &amp; que les larmee qui pleu¬</l>
            <l>
                <lb/>ent ſa mort deueroient donner quelque temperament à</l>
            <l>
                <lb/>cette impetuoſité qui porte par tout le fer &amp; le feu. Ie vous</l>
            <l>
                <lb/>laiſſe, MADAME, dans cét entretien, Peut eſtre que vous</l>
            <l>
                <lb/>apprenderez plus de ſa cendre que de voſtre pourpre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que vous ſçaurez regner quand vousſç̧aurez bien mourir.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>42¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
