<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2352_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Manifeste (le) circulaire de monseigneur le
                    Prince, envoyé au peuple de France, touchant les succès de Mouron, Coignac et de
                    la dernière bataille qu'il a gagnée sur le comte d'Harcourt dans la Saintonge,
                    et sur les ordres qu'on a envoyés au cardinal Mazarin d'entrer dans l'État avec
                    le titre de généralissime.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=cZAyUTpMX_4C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Manifeste (le) circulaire de monseigneur le Prince,
                        envoyé au peuple de France, touchant les succès de Mouron, Coignac et de la
                        dernière bataille qu'il a gagnée sur le comte d'Harcourt dans la Saintonge,
                        et sur les ordres qu'on a envoyés au cardinal Mazarin d'entrer dans l'État
                        avec le titre de généralissime.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>MANIFESTE</l>
            <l>
                <lb/> cu ln,¬</l>
            <l>
                <lb/>MoNSEIGNBVeu</l>
            <l>
                <lb/>PRINCE</l>
            <l>
                <lb/> Enuoyé aux Peuples de France, touchant</l>
            <l>
                <lb/>les ſuccez de Mouron, de Coignac. </l>
            <l>
                <lb/>de la derniere bataille qu’il a gaigneé</l>
            <l>
                <lb/>AE</l>
            <l>
                <lb/>rn</l>
            <l>
                <lb/>ſur le Comte d’Harcourt</l>
            <l>
                <lb/>e e ene¬</l>
            <l>
                <lb/>dans laaintonge.</l>
            <l>
                <lb/>dinal MaZarin d’entrer dans l’Eſto</l>
            <l>
                <lb/>auec le titre de ceneraliſſime.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> ¬ Il</l>
            <l>
                <lb/>a ¬</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>alſ</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬¬-¬¬-eT ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>A&amp;l,</l>
            <l>
                <lb/>E MANIFESTE CIRCVLAIRE</l>
            <l>
                <lb/>DE MONSEGNE VR</l>
            <l>
                <lb/> LE PRINCE.</l>
            <l>
                <lb/>VE ſerois mal inſtruit de la Politique des</l>
            <l>
                <lb/>J Eſtats, ſi ie ne ſçauois, que les meſconten¬</l>
            <l>
                <lb/>temens des Princes du Sang, ne ſe ſont iamais</l>
            <l>
                <lb/>peu iuſtifier l’aucune rſon que leurs ennemys</l>
            <l>
                <lb/>n’ayent d’abord traté ou d’inuſte ou de pret x¬</l>
            <l>
                <lb/>tée, pour la rendre moins receuable dans l’eſprit</l>
            <l>
                <lb/>des peuples. L’ambition qui n’a iamais manqueé́</l>
            <l>
                <lb/>de fomenter l’inſolence des particuliers eſleuez</l>
            <l>
                <lb/>par l’niuſtice de la fortune, pour ſouſtenir cet.</l>
            <l>
                <lb/>te tirannique authorité qu’elle s’eſt de tout</l>
            <l>
                <lb/>tenps vſur é́e ſur les grandeurs du monde; à̀</l>
            <l>
                <lb/>principallement afſeclé le droit prertendu de</l>
            <l>
                <lb/>leur pouuoir faire attaquer auec impunité les</l>
            <l>
                <lb/>plus proches meſmes de la Couronne, lous le</l>
            <l>
                <lb/>pretexte ſpecieux d’en ſouſlemr l’eſclat &amp; l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité, conte les me ńes ptetenduës, de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſtoient coupables d’aucun attentat de</l>
            <l>
                <lb/>cette narure, que parce que pour l’ordinaire ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient trop de vigueur pour luccomber laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chement à la tirannie des fauoris. Auſſi n’a t’on</l>
            <l>
                <lb/>iamais veu de calme dans les Eſtats, pendant que</l>
            <l>
                <lb/>113?!</l>
            <l>
                <lb/>!3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ces Potirons de fortune, ſe laiſſns eſbl’oüir par</l>
            <l>
                <lb/>les eſelats trompeurs d’vne grandeur imaginaire</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tributaire de toute ſorte de reuers, ont crû̂ que</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtant aprochez de la Couronne par les faueurs</l>
            <l>
                <lb/>capricieuſes de leurs deſtins, ils auoient le pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir d’y conteſter la preferance, à ceux meſme</l>
            <l>
                <lb/>qui auoient l’hon neur d’en eftre les plus illuſtres</l>
            <l>
                <lb/>Fleurons; Et c’eſt cét aueuglement prodigieux,</l>
            <l>
                <lb/>que les grands Politiques apres en auoir ſerieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement balancé toutes les raiſons, ont regardé</l>
            <l>
                <lb/>cormme la plus feconde ſource de tous les deſre¬</l>
            <l>
                <lb/>glemens des Empires.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy que la verité de ces refletions n’ayt</l>
            <l>
                <lb/>eſté que trop iuſtifié́e par l’experience de tou</l>
            <l>
                <lb/>les ſiecles paſſez; elle parut neantmoins plus ma¬</l>
            <l>
                <lb/>nifeſtement il y a ſix mois, lors que Seruient,</l>
            <l>
                <lb/>le Tellier &amp; Lyonne pratiquant pat leurs ſecre¬</l>
            <l>
                <lb/>tes menées le reſtabliſſement du Cardinal Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zarin, reueillerent le nelle de tous les Princes du</l>
            <l>
                <lb/>Sang, &amp; de ceux qui eſtoit veritablement affe</l>
            <l>
                <lb/>Ctionnez au repos de l’Eſtat, pour leur faire op¬</l>
            <l>
                <lb/>poſer des obſtacles à̀ l’iniuſtice de ce retour,</l>
            <l>
                <lb/>dont la iuſte apprehenfion fonda le meſcon</l>
            <l>
                <lb/>1entaement, qu’il a du depuis fallu faire eclater,</l>
            <l>
                <lb/>pur emporter par la voye des armes, ce qu’on</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuoit point obtenir par les voyes de la</l>
            <l>
                <lb/>douceur.</l>
            <l>
                <lb/>Cette</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Cette reſolution, quelque iuſte qu’elle me</l>
            <l>
                <lb/>ſemblat eſtre, ne laiſſa pas d’allarmer puiſſam¬</l>
            <l>
                <lb/>ment tout le party, dent la France eſt en deſſein</l>
            <l>
                <lb/>d deſemparer !on Eſtat, pour rapeller les beaux</l>
            <l>
                <lb/>iours de ſla premicie nanquillité, Et comme le</l>
            <l>
                <lb/>ma-heur voulur qu noſtre ieune Mineur ne pa¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſa dans ſa Majorté, que pour ne ſortit point</l>
            <l>
                <lb/>d’entre les mains de ceux qui auoient reenté ſon</l>
            <l>
                <lb/>enfance Royalle, &amp; dont la faueur ſe touuoit</l>
            <l>
                <lb/>aueuglement engagé́e à ſouſtenir ces peſtes d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat: Il arriua qu’ils eurent aſſez d’artifice pour</l>
            <l>
                <lb/>m’imputer des deſſeins particuliers, que ie deſgui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſois ſeulement de l’apparence trompouſe de ce</l>
            <l>
                <lb/>beu pretexte; &amp; cette mpoſture fe trouuant</l>
            <l>
                <lb/>mal heureuſemene ſeconde par la rop grande</l>
            <l>
                <lb/>credulité de la Reyne, qui d’ailleurs aooit rtouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>iours regardé le banniſſement du Maarin, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me vn atten tar de la fraudeſur les droits abſolus</l>
            <l>
                <lb/>le l’authorité Souueraine, ils n manquerent pas</l>
            <l>
                <lb/>le la faire hautement eſclater dans l’Eſtatr, aue</l>
            <l>
                <lb/>ous les plus beamddeſguiſemens dont ils ſe pou¬</l>
            <l>
                <lb/>oient imaginer pours ſurprendre la ſimplicité</l>
            <l>
                <lb/>les peuples, qu’vne ſemblable aprehenſion, ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>loit deuoir engager dans monparty.</l>
            <l>
                <lb/>Ces ennemys de l’Eſtat, qui ſont oncor mieux</l>
            <l>
                <lb/>onnus par le titre honteux de Mazarins, auoient</l>
            <l>
                <lb/>et auantage ſur moy, qu’ils pouuoient faire ful¬</l>
            <l>
                <lb/> a, , . a¬</l>
            <l>
                <lb/>,...-ſL¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>minet ſur mes deſſe ins par la bouche l: ſa Maje¬</l>
            <l>
                <lb/> ſteé dont ls s’eſtoit emqparez contre les lox, de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, &amp; dont ie pus dre, qu’ls dſpoſoient ſi</l>
            <l>
                <lb/>ſouueraine ment, qu’abuſant méc hamment de</l>
            <l>
                <lb/>l’incapacité de ſon àge, ils ne ſe ſeruoie nt de ſes</l>
            <l>
                <lb/>parolles Royalles que pour en fourber plus heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſe ment la creduhté des peuples; &amp; tiiompher</l>
            <l>
                <lb/>par ce ſacrilege d’Eſtat de tous les efforts que ie</l>
            <l>
                <lb/>pourrois faire, pour les remettre dans l’a poſſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion de leur premiere tranquillité.</l>
            <l>
                <lb/>En effet les declarations ſolemnelles, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont fairt courir pour authoriſer vne fourbe viſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble par l’infaillibi lité des parolles Royalles, n’ont</l>
            <l>
                <lb/>que trop honteuſement profané le reſpect qu’on</l>
            <l>
                <lb/>doit aux Oracles de ſa Maieſté; puis que malgreé</l>
            <l>
                <lb/>l’euidence du deſſein qu’ils auoient de reſtablir le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, ils ont voulu que les ſerments</l>
            <l>
                <lb/>du contraire fuſſent reçeus ſans aucune contradi¬</l>
            <l>
                <lb/>cCtion, parce qu’ils auoient le pouuoir de les faire</l>
            <l>
                <lb/>atteſter par la bouche d’vn Roy: Et certes ie veux</l>
            <l>
                <lb/>bien croire, que cette fourbe ſacrilegue n’a pas</l>
            <l>
                <lb/>laiſſé de leur reüſſir en beaucoup de lieux, tant en</l>
            <l>
                <lb/>ſuirte de la creance reſpectueuſe que les Franç̧ois</l>
            <l>
                <lb/>ont touſiours nuiolablement conſeruépour les</l>
            <l>
                <lb/>parolles de leun Souuerain; que paree qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>manquoient pas de faux Orateurs achetez à prix</l>
            <l>
                <lb/> d’argent pour me ſupoſer des deſſeins ambitieux,</l>
            <l>
                <lb/>¬ ,g ¬ ,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> au preiudice de la ſincerté́, auec laquelle ie pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ten lois m’intereſſer genereuſement pour le re¬</l>
            <l>
                <lb/>pos de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/> Neantmoins comme ie voyois qu’il falloit ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſairement que leurs deſſeins ou les miens fuſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſent iuſtifiés ou condamnés par le temps; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>comme ie ſçauois que les fourbes ſe deſcouurent</l>
            <l>
                <lb/>enfin par elles meſmes, quelque artiſicieux que</l>
            <l>
                <lb/> ſoit le deſguiſement qui les rend d’abord re ceua¬</l>
            <l>
                <lb/>bles: la Politique m’aprit de ſurſeoir pendant</l>
            <l>
                <lb/>quelque temps le reſſentiment que ie deuois</l>
            <l>
                <lb/>auoir de tant de calomnies; &amp; d’attendre que la</l>
            <l>
                <lb/>trame en fuſt deſcouuerte par les ſuccés des affai.</l>
            <l>
                <lb/>res, que nous eſtions ſur le point de fire eſclatr;</l>
            <l>
                <lb/>Moy, pour oppoſer des obſtacles au retour du</l>
            <l>
                <lb/> Cardinal Mazarin, dont ie faiſois hautement re</l>
            <l>
                <lb/> tentir l’vnique deſſein; &amp; eux, pour faire auor¬</l>
            <l>
                <lb/>ter les entrepriſes, dont ils pretendoient que</l>
            <l>
                <lb/>i’ourdiſſois la trame, ſous l’aparence des belles</l>
            <l>
                <lb/>intentions que ie faiſois, diſoient ils, eſclater,</l>
            <l>
                <lb/> pour la tranquillité́ publique.</l>
            <l>
                <lb/> Cette ſeulle reflection fut capable de deſarmer</l>
            <l>
                <lb/>ſur l’heure tous mes reſſentimenrs; &amp; l’iniuſte</l>
            <l>
                <lb/>tratement que ie reçeus de la Cour, ne peut exi¬</l>
            <l>
                <lb/>ger de moy que le deſſein d’vne ſimplereſtraite,</l>
            <l>
                <lb/>pendant laquelle ie ne doutois pas, que les eue¬</l>
            <l>
                <lb/>nements ne fiſſent voir le iour a tout ce qui eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>-¬¬¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>de veritable dans nos communes intentions; ou</l>
            <l>
                <lb/>pour ne condamner s’y i’en auois de ontraires à̀</l>
            <l>
                <lb/>celles que ie pretendois faite conſiderer par l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, ou pour me iuſtifier, s’y i’auois le bonheur</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre re onnu pour ſincere par la faueur des</l>
            <l>
                <lb/>heueux ſuccés dont i’eſperois infailliblement</l>
            <l>
                <lb/>qe Dieu beniroit ma conduite.</l>
            <l>
                <lb/>le ne pretends cependant ps m’arreſter ſur</l>
            <l>
                <lb/>toute les particuliarités, qui pourroient iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>fier mes deportemenrs, s’y ie voulois attentue¬</l>
            <l>
                <lb/>ment repaſſer ſur tout ce qui m’eſt arriué depuis</l>
            <l>
                <lb/>mon depare; puis que la France n’eſt que ttop</l>
            <l>
                <lb/>inſtruite, de la qualités des grands qui le ſont</l>
            <l>
                <lb/>ouuerte ment declarés pout ſe conder la iuſtice de</l>
            <l>
                <lb/> mes intentions; du nombre des Prouinces qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont entrées dans moparty parce que ie ne me</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>ſuis iamais paſſionneé́ que pour les intereſts gene¬</l>
            <l>
                <lb/>raux de l’Eſtat; &amp; de toutes les actions dont les</l>
            <l>
                <lb/>illuſtres ſuccés n’ont que trop hautement parlé</l>
            <l>
                <lb/>pour la iuſtice de mes deſſeins, par la iuſte crean¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, qu’ils ont fait conceuoir a tous les deſinte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſſés, que mes intentions aparentes peour la tran¬</l>
            <l>
                <lb/>quilliteé publique &amp; pour le reſtabliſſement de</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité Royalle ne pouuoient eſtce que tces</l>
            <l>
                <lb/>ſinceres, puis que la prouidence ſembloie pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre mes intereſts par les glorieux euenements</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle proeuroit a toutes mes entrepriſes pour</l>
            <l>
                <lb/>la iuſtification de leur conduite.</l>
            <l>
                <lb/>Neantmoin,</l>
            <l>
                <lb/> aa-¬¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>Neantmoins ic penſe que ie puis aſſeurer ſans</l>
            <l>
                <lb/>preſomption, que mes ennemys furent obligés</l>
            <l>
                <lb/>de confeſſer à l’artaque du fort de Montrond,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils auoient armé contre moy auec autant d’in¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice que d’ipuſſnce pour me pouſſer a</l>
            <l>
                <lb/>bout comme ils prerendoient, Et ſi l paſſion</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils auoient de me perde, ne les aueugla pas</l>
            <l>
                <lb/>entierement, ce ſuccez ne leur fit proiſtre</l>
            <l>
                <lb/>que trop de iour, pour voir la honte &amp; l’euidence</l>
            <l>
                <lb/>de leur temerité, dans le carnage de ſept ouhuict</l>
            <l>
                <lb/>cens de leurs meilleurs hommes, que l’impru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence de Paluau conduiſit à l’attaque ſans qu’il</l>
            <l>
                <lb/>luy fut poſſible d’en ramener vn ſeuſ, pour en ac¬</l>
            <l>
                <lb/>compagner ſa retraite.</l>
            <l>
                <lb/>L’euenement de cé́t entrepriſe, eut eſté́ beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup aduantageux pour le faire eſclater à ma</l>
            <l>
                <lb/>gloire ; ſi la paſſion que i’ay touſiours eu d’eſpar¬</l>
            <l>
                <lb/>gner l’honneur de ſa Majeſté, ne m’eut empé́ché</l>
            <l>
                <lb/>d’en faire part au publie, ſur la creance que i’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uois, que ſa perſonne lacreée ſe trouuant engagée</l>
            <l>
                <lb/>à̀ ce party, depuis les vſurpations tiranniques de</l>
            <l>
                <lb/>la Regence, il falloit regarder du moins apare¬</l>
            <l>
                <lb/>ment cette entrepriſe comme la pre miere reſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lution de ſa Maiorité́, laquelle ayant reuſſytour</l>
            <l>
                <lb/>au re bours des intentions de ceux qui l’auoient</l>
            <l>
                <lb/>apuy ée de ce pretexte, ne pouuoit ce ſemble re¬</l>
            <l>
                <lb/>tenr à leur deſaduantage, ſans alterer en quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que façon les commencements de la gloire de ſa</l>
            <l>
                <lb/> ,-aa¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬¬-LE</l>
            <l>
                <lb/>La--,¬2</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>Majeſté, dont le decry ſeroit beaucoup plusmor¬</l>
            <l>
                <lb/>tel à̀ mo ame que celuy de ma propre repu¬</l>
            <l>
                <lb/>tation.</l>
            <l>
                <lb/>Mes ennemys n’ont pas manué de ſe preualoir</l>
            <l>
                <lb/>de cetre moderation; &amp; de faire dautant plus</l>
            <l>
                <lb/>haute ment retentir les aparences le leurs aduan¬</l>
            <l>
                <lb/>tages, que plus ils ont eſperé de les fre receuoir</l>
            <l>
                <lb/> auec quelque ſorte de probablité́ de la creance</l>
            <l>
                <lb/>publique, par la faueur du ſilence dans lequel</l>
            <l>
                <lb/>i’enſeuehſſois tout ce que la iuſtice de mes armes</l>
            <l>
                <lb/>m’a fait produire de plus eſclatant pour la gloirs</l>
            <l>
                <lb/>de mon party</l>
            <l>
                <lb/>De qu’elles amplifications ne ſe ſont ils point</l>
            <l>
                <lb/>ſeruis, pour releuer la baſſeſſe du ſiege de Coi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnac? eſt il de fourbe qu’ils ayent elſpargne eſt il</l>
            <l>
                <lb/>d’oſtentation qu’ils n’ayent eſtalé, auec toute</l>
            <l>
                <lb/>ſorte d’apareil, pour faire conceuoir quelque</l>
            <l>
                <lb/>belle idée, d’vne ac ion, qui n’eſt eſclarante que</l>
            <l>
                <lb/>du ſang reſpandu de leur plus belles roupes dont</l>
            <l>
                <lb/>le nombre deffait fut deux fois plus grand que</l>
            <l>
                <lb/>celuy qu’ils auoient attaqué auec toure leur ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mée, pour ſe raſleurer dans la poſſeſſion de ce pe¬</l>
            <l>
                <lb/>uit poſte, que i’euſſe ſans doute meſpriſé, s’il eur</l>
            <l>
                <lb/>fallu commander quelque nombre conſi derable</l>
            <l>
                <lb/>pour m’en rendre le maſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’eſt pas iuſqu’aux tours de la Lanrerne &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſaint Nicolas, dont ils ne le ſoient ſeruis pour</l>
            <l>
                <lb/>en enfler leurs oſtentations ridicules dans les ex¬</l>
            <l>
                <lb/>¬o¬¬¬..¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/> gaauaaaa-Aao-</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>taordinaires qu’ils en ont fait courir par toutes</l>
            <l>
                <lb/>les villes de France; Comme ſi veritablement ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient quelque raiſon de ſe preualoir d’vn auan¬</l>
            <l>
                <lb/>tage qui ne lerois nullement conſiderable, ſi ces</l>
            <l>
                <lb/>magfitques lujets cde leur triomphe, n’eſtot les</l>
            <l>
                <lb/>plus illuſt res monumens ou les plus beaux reſles</l>
            <l>
                <lb/>du débris de la Rochelle, &amp; de la victoire de</l>
            <l>
                <lb/>Louys le iuſte &amp; qu’à la faueur de l’ignorance</l>
            <l>
                <lb/>des peuples, ls pourrent de la petireſſe d’vne</l>
            <l>
                <lb/>ſeriphe, faire conceuoir la grandeur d’vn Mont</l>
            <l>
                <lb/>Aihos.</l>
            <l>
                <lb/>Encor n’euſſay-ie pas eſté ſurpris de tant de</l>
            <l>
                <lb/>vent parce que i’ a atcndois d’auantage; ſi mes</l>
            <l>
                <lb/>oonemys ne lu fſlſent emporteés iuſqu’a youloir</l>
            <l>
                <lb/>me raur iniuſtemenr gloire de les auoir battus</l>
            <l>
                <lb/>dans vn combat genetallde, oule carnagede trois</l>
            <l>
                <lb/>mille hommes que i’y ay fairdemeurer ſur lapla.</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; la pnſe de huict cents prilonniers que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>charge de fers, ne l’aiſſerent pas de m’arracher</l>
            <l>
                <lb/>les l’armes des yeux que bque iuſtement irrité que</l>
            <l>
                <lb/>ie fuſſecontre l’niuſtaice de leur party pace que</l>
            <l>
                <lb/>ie voyois fort bien que la plus pat de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>s’y eſtoient ieté́s n’auoient ſait d’autre reflection</l>
            <l>
                <lb/>ſur le choix du party qu’ils embraſſoient, que</l>
            <l>
                <lb/>celle qu’vn erggement de peocopation leur</l>
            <l>
                <lb/>auoit inſpit, pour ſoiure les races de leurs pa¬</l>
            <l>
                <lb/>rens ou de leurs amys.</l>
            <l>
                <lb/> Cependantmaniennemys prenant aduantage</l>
            <l>
                <lb/>. ¬¬-A.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>du ſilenee que ie gardois ayant vne ſi belle ocea¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion de parler; n’ont point perdu leur temps pour</l>
            <l>
                <lb/>deſcrier mes armes parle ſuccés de cette bataille,</l>
            <l>
                <lb/>dont ils ont effrontement donné la gloire au</l>
            <l>
                <lb/>Comte d’Harcourt, &amp; i’ay appris par le fidelle</l>
            <l>
                <lb/>rapport d’vn de mes domeſtiques. qu’il lçauoit</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurement qu’on auoit gagé du monde dans</l>
            <l>
                <lb/>Paris, pour inſinuer dans l’eſprit du peup’e la</l>
            <l>
                <lb/>creance de cetre fauſſe nouuelle, que l’aſſeurance</l>
            <l>
                <lb/>du contraire n’a lſſe receuoir q’auec le meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pris de tous les gens d’honneur. Il eſt vray qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient encor eu aſſez de honte pour ne la faire</l>
            <l>
                <lb/>point imprimer, iuſqu’à ce que cet impoſteur</l>
            <l>
                <lb/>public s’eſt auiſé de dire dans vne ſeule periode</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Iournal, que le ſomte d’Harcourt eſtant ven</l>
            <l>
                <lb/>eu ſuitte de la redditon de la Tour ſaint icolas, à̀ ma</l>
            <l>
                <lb/>rencontre me combatit &amp; deffit mes trouppes</l>
            <l>
                <lb/>adiouſtant fauſſement ces parolles, comme vous</l>
            <l>
                <lb/>auez veu, quoy qu’en effet il n’en eut iamais eſteé</l>
            <l>
                <lb/>parleé que par la bouche de ceux qui en debitoient</l>
            <l>
                <lb/>l’impoſture dans les compagnez, pourſbalancer</l>
            <l>
                <lb/>la creance du ſuccez de la bataille par l’incerti¬</l>
            <l>
                <lb/>tude des diuers rapports qui ſe faiſoient ſur ce</l>
            <l>
                <lb/>ſujet.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ie m’imagine que nayant point eu aſſés</l>
            <l>
                <lb/>de hardieſſe pour faire vne longue narration de</l>
            <l>
                <lb/>toutes les parteulariteés de ce ſuccé́s pretendu,</l>
            <l>
                <lb/>malgreé les ſentiments contraires de tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde,</l>
            <l>
                <lb/>.¬¬</l>
            <l>
                <lb/> r..,e¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> i3</l>
            <l>
                <lb/>mnonde, &amp; les teſmoignages infaillibles de la</l>
            <l>
                <lb/>voix publique ; il a ſuppoſé qu’il s’eſtoie deſia de¬</l>
            <l>
                <lb/>chargé de ce deuoi; pour fare paſſer cette fauſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeté pour vne verité qu’il lermbloit ſuppoſet auoir</l>
            <l>
                <lb/>eſté reçeüe de tout le monde ſans aueune contra¬</l>
            <l>
                <lb/>diction. Et cette lettre ſuppoſée qu’il fait en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyer au ſieur d’Eſtiſſac par le Comte d’Har.</l>
            <l>
                <lb/>court, ne marque que trop vifiblement la paſſion</l>
            <l>
                <lb/>immoderée qu’il a de faire valoir ſon party, ſans</l>
            <l>
                <lb/>auoir eſgard à̀ la iuſtice des moyens qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>prend. puis qu’au lieu d’eſpargner la honte d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Ftince qui n’eſt que trop confus d’auoir eſté batu</l>
            <l>
                <lb/>en vne ſi belle occafion, il en fait encor l’Hiſto¬</l>
            <l>
                <lb/>rien impoſteur d’vne déroute imaginaire, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy fait dire dans ſa lettre qu’outre la défaite</l>
            <l>
                <lb/>de quatre Regimens qu’il m’a taillé, il m’a con¬</l>
            <l>
                <lb/>traint de repaſſer la riuiere auec confuſion. ll par¬</l>
            <l>
                <lb/>lera mieux quand il luy plaira, car pour cét im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſture elle a deſfia reçeu le dementy de toute la</l>
            <l>
                <lb/>voix publique.</l>
            <l>
                <lb/>Cette conduite de mes enne mysaà bien ſouuent</l>
            <l>
                <lb/>eſpuilé toutes mes refletions, &amp; i’ay bien eu de</l>
            <l>
                <lb/>la peine à conceuoir qu’ils n’ayent point iamais</l>
            <l>
                <lb/>remarqueé, que les fourbes n’eſtoient pas bien</l>
            <l>
                <lb/>ſeantes dans la bouche de ceux, qui ſembloient</l>
            <l>
                <lb/>condamner auec tant de pompe le cenie du Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin, pour ne paroiſtre point compli</l>
            <l>
                <lb/>ees de ſon reſtabliſſement.</l>
            <l>
                <lb/>D.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬..¬</l>
            <l>
                <lb/>¬,,.. L¬¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>Mais l’impuifſance de leur pafſion à’enis e.</l>
            <l>
                <lb/>claté́; &amp; lors meſme qae la deécadence de leuns:</l>
            <l>
                <lb/>affaires leur ſembloit impoſer vne neceſſité́ de</l>
            <l>
                <lb/>’er encor pour quelque temps, le doſeia</l>
            <l>
                <lb/>ſe rappelle r ce proſcrit; Leur fierté́ a pas</l>
            <l>
                <lb/>s que mais en ce qu’ils ont publiquement</l>
            <l>
                <lb/>éleet ou e ce mauais Miniſtre par les</l>
            <l>
                <lb/>lre- c u’ils ont fait donner aà tous les</l>
            <l>
                <lb/>.. Pes rrontieres pour le rece</l>
            <l>
                <lb/>rl ul</l>
            <l>
                <lb/> eente roit, par le. ſoing extta¬</l>
            <l>
                <lb/>is ont eu de luy procurer le glorieax</l>
            <l>
                <lb/>1itre de Genertaliſſime des armées du Roy, quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que iuſtement proſcrit qu’il ſoit par les declara¬</l>
            <l>
                <lb/>tcus de ſa Majeſté́ &amp; par les arreſts de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>Cours Souueraines de cette Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/>Si malgré l’euidence de ce pernicieux com-</l>
            <l>
                <lb/>merce, pour lequel meſme il a fallu que le Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſe ſoit aſſemblé́ affin d’en faire des remon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrances aà ſa Majeſté; mes ennemys continuen.</l>
            <l>
                <lb/>d’aſſeurer que le deſſein qu’ils ont de reſtablit le</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin eſt vne chimere, que ie me ſuis forgée</l>
            <l>
                <lb/>dans mon eſprit pour en faire le pretexte des autres</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins qu’ils m’ont fauſſement ſuppoſeé dé</l>
            <l>
                <lb/>le comaencement de ma retraite; faut il douter</l>
            <l>
                <lb/>deſormais qu’ils ne ſoient capables de toute ſorte</l>
            <l>
                <lb/> d’impoſture, puis qu’ils en meinent iuſqu’aà ce</l>
            <l>
                <lb/>point d’impudence meſme que de vouloir nous</l>
            <l>
                <lb/>faire fermer les yeux à l’euidence d’vn reſtabliſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/>.. -L, .</l>
            <l>
                <lb/>L .¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>l.,.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>aent, qu’ils pratiquent auec tant d’eſclat à̀ meſ</l>
            <l>
                <lb/>me que ſans aucn reſpe&amp;t de l’integri des pa</l>
            <l>
                <lb/>rolle Royalles dont l’infaillibilite ne d pa</l>
            <l>
                <lb/>eſtre mondre qu celle des Oracles, ils ſt ſ</l>
            <l>
                <lb/>des declarations àa Majefté pour ſe preir</l>
            <l>
                <lb/>contre vne forhe, dont ils ar</l>
            <l>
                <lb/>moins cacher le d’-in, iſq</l>
            <l>
                <lb/>en eſtat de l’execuer ſar qacane</l>
            <l>
                <lb/>yoſi</l>
            <l>
                <lb/>peut faire auorter l’entrepriſe. Ie</l>
            <l>
                <lb/> ſon</l>
            <l>
                <lb/>point dauantage pour faire voir l’inocence de</l>
            <l>
                <lb/>ma conduite, puis que mes ennemys meme ſe</l>
            <l>
                <lb/>rendeat mes Orateurs par l’aueuglement de leurs</l>
            <l>
                <lb/>impatience; &amp; sil arriue que quelque opiniaſtre</l>
            <l>
                <lb/>aà ſes premiers ſentimens, refule encor deiuſtifier</l>
            <l>
                <lb/>mon armement dans ſon idée, il faur neceſſaire¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qu’il aceuſe vn premier Prince du Sang,</l>
            <l>
                <lb/>pour auoir armé́ contre l’ennemy de l’Eſtat &amp; le</l>
            <l>
                <lb/> perturbateur viſible du repos public. Hic, Le0</l>
            <l>
                <lb/>condœm indauxi loquentem, vt emicas ab ipſus or</l>
            <l>
                <lb/>vtritatis Maieſtas ſplendidior eluceſceret.</l>
            <l>
                <lb/>.. aaa¬?</l>
            <l>
                <lb/>I N.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬-¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>n?</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
