<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2suppl99_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">L'Homme qui ne craint rien et qui dit tout; à
                    monsieur le maréchal de La Meilleraye.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=mVpCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">L'Homme qui ne craint rien et qui dit tout; à monsieur le
                        maréchal de La Meilleraye.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">(s. l)</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>fftttſhfſttfp tllttt</l>
            <l>
                <lb/>pettppee</l>
            <l>
                <lb/>L’HOMMF</l>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>QVI NE CRAINT RIEN,</l>
            <l>
                <lb/>ET QVI DIT TOVT,</l>
            <l>
                <lb/>A MONSIEVR LE MRESCHL</l>
            <l>
                <lb/>de l Meilleraye.</l>
            <l>
                <lb/> E croy que le Poitou, d’où vous tirez vo¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtte origine, comme vn chacun ſçait, vous</l>
            <l>
                <lb/>J a aſſez appris que les illuſtr es familles deS.</l>
            <l>
                <lb/> Gelais, de Parthenay, de la Chatigneraye.</l>
            <l>
                <lb/>Q &amp; de Viuonne, n’en trouuent guere en ce</l>
            <l>
                <lb/> pays qui paſſe leur antquité. l’ay l’honneur</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre lſſu de l’vne de ces ancienaes maiſons, dont les He.</l>
            <l>
                <lb/>ros qui en ſont deſcendus, ont toufiours retenu de l’hu¬</l>
            <l>
                <lb/>meur franche, &amp; libre de ces anciens Gaulois qui ne ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient que c’eſtoit que de flater, &amp; qui ay moient mieux</l>
            <l>
                <lb/>genereuſement dire la verité, que de la diſſimuler, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>lIa tauire.</l>
            <l>
                <lb/> era</l>
            <l>
                <lb/>Noſtre Prouince, où vous auez maintenant aſſez de</l>
            <l>
                <lb/>rang, depuis que le Duc de Richelieu n’a rien eſpargné</l>
            <l>
                <lb/>pour vous y faire recommandable, n’eſt pas ſeulement</l>
            <l>
                <lb/> animée contre vous: mais encore coute la Frasce qui vous</l>
            <l>
                <lb/>a eſloué, &amp; nourtry du plus pur du ſang de ſes veines , eſt de</l>
            <l>
                <lb/>telleſorte enfſammée contre vous de fureur, &amp; de ven¬</l>
            <l>
                <lb/>geance, de ce qu’àu lieu de la deffendre, &amp; de la mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir, vous mettez iournellement le feu dans ſes entrailles</l>
            <l>
                <lb/>en ſaueur de l’impie Mazarin qui la dechire, &amp; qui la de¬</l>
            <l>
                <lb/>uore, qu’elle ne recherche point d’autres moyens que pour</l>
            <l>
                <lb/>ſe deffſendre, &amp; vous deſtruire vous meſme. Cette Reyne</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>aligée, vous npmme te plus ingrat de teus leshmnas,</l>
            <l>
                <lb/>de ce que vous ayant ft deuenir grahd ſeigneut, pa des</l>
            <l>
                <lb/>voyes quetout le monde ſcai, vous n’employzaulour¬</l>
            <l>
                <lb/>dhuy cete gande puiſſance que vous aueacquiſe, qu’à</l>
            <l>
                <lb/>deſtruire l’autorité &amp; la grandeur d’vn Royame, qui vous</l>
            <l>
                <lb/>a donme l’hounou les buieat la e en fueur p ¬</l>
            <l>
                <lb/>lien qui a de tout temps trané arunie..</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt vne verité qu’on ne peut contredire, que iamais</l>
            <l>
                <lb/>hmme qui ſe m ſla de l’adhniſtration d’vn Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>ſous re i: neux, &amp; pompeux tiltre de premier Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>d’Lſtat, ne porta flus haut l’honneur &amp; ſa gloire a ſon</l>
            <l>
                <lb/>Maſte qu’a fait le teu Cardinal Duc de Richelieu.</l>
            <l>
                <lb/>Quand il eut pis le maniment des affaires du Royaume</l>
            <l>
                <lb/>de Louys I l. d’her uſe memoire, il conumença les’a¬</l>
            <l>
                <lb/>grandir par des ycyes telles que tout le monde ſçait ; pas</l>
            <l>
                <lb/>Ia Fraace luy ay ant ouuert ſon ſeſn; &amp; du plus pur de ſon</l>
            <l>
                <lb/>ſang, ayant fourny aux nouueax impoſts qu’il leuai ſur el.</l>
            <l>
                <lb/>le pour baſtr ſa fortune, s’eſtant fat du bien à luy-meſme,</l>
            <l>
                <lb/>l ne naanqua paauſi d’en vouloir faire aux ſiens.</l>
            <l>
                <lb/>Vous, &amp;e le ſieur du Pent-Codurlay, fuſtes les deux deſes</l>
            <l>
                <lb/>-parens, dont il prit vn grand ſoin, &amp; vne’grande conduite,</l>
            <l>
                <lb/>Comme ce puiſſant Genie, ne ſe contentoit pas des grands</l>
            <l>
                <lb/>biens, ny des gr ands honneurs dontil iouyſſoit, il connut</l>
            <l>
                <lb/>que ce n’eſtoit pasaſſez de s’eſtre rendu abſolu. riche, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>puiſſant, s’il ne faiſoit auſſi toues ſorres d’efforts, pour vous</l>
            <l>
                <lb/>aire deuenir tels auec letemps.</l>
            <l>
                <lb/>Auec le plus paiſſant effort, &amp; la plus grande brigue doat</l>
            <l>
                <lb/>l’eſptrit ſeſeruit iamaise il entreprit de vous faire tous deur</l>
            <l>
                <lb/>Cheualiers du S. Eſprit. Il y eut beaucoup de difficulté,e</l>
            <l>
                <lb/>d’oppofſition à cetteentreprife: mais comme cét excellenite</l>
            <l>
                <lb/>eſpriz a’intreprenmoit iamais rien ſans en venir à bout, il</l>
            <l>
                <lb/>rouua detels expehens pour ſes deſſeins, &amp; pour yoſtre</l>
            <l>
                <lb/>glôre, qu’il vous fit receuoir à tous deux ’honnei que</l>
            <l>
                <lb/>inquante autres gentilshommes des rmeilleures naiſons</l>
            <l>
                <lb/>de la Fraace, receutent ’eſtans falt; Cheuallers. du Sain</l>
            <l>
                <lb/>Eſpcit, dans l’Sgliſe des grands Auguſtins de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Cone</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>Ca l’o ’ſppas, ny de tous hayay dets ayaé,</l>
            <l>
                <lb/>auſiil y eut 4ſſez de perſoanes, &amp; de mauuais eſpnt, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’enuie, qu rpperent à redire à yoſtre nouuelle prom¬</l>
            <l>
                <lb/>ion. Vous voulez ben que ie vous die, que les vns trpa¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient à eireà a ſymetrie de vas carps, ou la Na¬</l>
            <l>
                <lb/>ture lajſſé quelques deffauts; les autres diſoieat, que ce</l>
            <l>
                <lb/>rands e longs manteaux de Cheualearie, rendolee</l>
            <l>
                <lb/>vos ptits corps immobiles, tout ainſi queces teſſurts d’o,¬</l>
            <l>
                <lb/>lage, qui pe mquent pains lors que l onſtre n’ point</l>
            <l>
                <lb/>e ropuement.</l>
            <l>
                <lb/>’ Cesſortes de gens-là, ne receurent uere de poic de</l>
            <l>
                <lb/>ler babil,, &amp; de leur caiolçrie; car à peu deremps de là,</l>
            <l>
                <lb/>les fameux eplojs où vous fuſtes qis, firens hien voir</l>
            <l>
                <lb/> par taes les pbelles &amp; grandes actioas de voſte vje, qe</l>
            <l>
                <lb/>daasdes corps pes, &amp; conrefaits, il y loge blen ſouuqt</l>
            <l>
                <lb/>debelles, defores, &amp; de graades ames. Cependant que</l>
            <l>
                <lb/> uS agiſiez ainſi heueuſemen, &amp; que par toutes les chio¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes extraordinaires que vous fiſtes, vous contraigaiſtes vq</l>
            <l>
                <lb/>eaiex à vous donner des loanges pluſtoſt que u blaà.</l>
            <l>
                <lb/>e le Duc de Riohelieu rauy de tous ces glorieux ſueccez,</l>
            <l>
                <lb/>pona ſon grad eſpit à rendre la gloire de Louys plus </l>
            <l>
                <lb/>grande, &amp; ſon regne plus proſpere que n’auort iamajs eſté</l>
            <l>
                <lb/>éclatante la ſplendaur de tous ſespredeceſſeus.</l>
            <l>
                <lb/>Coname ce grand enie eut reconnu aux çours des af¬</l>
            <l>
                <lb/>faires, qu’il n’y auoit rien qui affoiblit tant la puiſſaog</l>
            <l>
                <lb/>Royale deſon Maiſtre, que la rebellion nteſtine desHu¬</l>
            <l>
                <lb/>ueaots que le Roy d’Eſpagpe foraentoit, il reſolut de n’en</l>
            <l>
                <lb/>pas faire à deux fois, &amp; d’attaquer d’abprd leurs plus fot¬</l>
            <l>
                <lb/>cs villes. Sain lean d’Angely fut ſorée, os auros Vii¬</l>
            <l>
                <lb/>es QeſGuyenpe, duLanguedoc, duV uiae3, &amp; d’autres</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces ſuiuirér leur exéple, ou par la force ou par ladoqp¬</l>
            <l>
                <lb/>ceur. Tout cela fe beaucup faire, &amp; beucoup enepren¬</l>
            <l>
                <lb/>de,maqis encote n’eſtoit- ce ri auir fait, que quor ape</l>
            <l>
                <lb/>eaepriequpi a psoehalle-q tajppae¬</l>
            <l>
                <lb/>ale àlaagle,eauu lsuinpa u¬</l>
            <l>
                <lb/>L..1</l>
            <l>
                <lb/> . .i...</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>¬ ?</l>
            <l>
                <lb/>n’eſur la terlej &amp;’ir le mer, quad bon leur ſemblel.</l>
            <l>
                <lb/> Cette ifnportante ville, la plus forte detoute la Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>henté, &amp; qui duoit reſiRté à li puiſſance de quatre grands</l>
            <l>
                <lb/>Roys, qui n’abientiamais acquis d’auantage ſur elle, ne</l>
            <l>
                <lb/>ſut pas vne barfiee aſſezſorre pour empeſcher que le Duc</l>
            <l>
                <lb/>de Rſt helieu ne donihatſt dduis à ſon Monarque de l’attà¬</l>
            <l>
                <lb/>quer, laiſſat pres à la valeur de ce grand Prince , le pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de la predre.</l>
            <l>
                <lb/> lanmais le ſiege’de Tyr ne dorna plus de peine au granl</l>
            <l>
                <lb/>Alexandre, que celuy de la Rochelle en donna au Roy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> à ſon premler Mhiſtre. Vouos ne fuſtes pas des derniers à</l>
            <l>
                <lb/>monſtrer oſlre courage, &amp; voſtte valeut, dans tant de</l>
            <l>
                <lb/>neue oe e ee dne e de e ene poue ernuee</l>
            <l>
                <lb/>’cethaute entrepriſe, il fallut vaincre les Anglois dans</l>
            <l>
                <lb/>IIle’dé Ré, ̂n bataille rangé́e, il ſallut impoſer de nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelfesbornes à l mer, qui n’en auoit lanais receu; Enfin,</l>
            <l>
                <lb/>il fallut remuer le Ciel, &amp; la erre, pour venr à bour deet¬</l>
            <l>
                <lb/>te Ville rebelle.</l>
            <l>
                <lb/> Apres vn ſiege de dix- huict mois, que le Roy n’aban¬</l>
            <l>
                <lb/> donna point, &amp; apres qu’vne extraordinaire fain eut fait</l>
            <l>
                <lb/>âger cesrtbeles les vns les aurres, choſe iouie, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>lItefte des haitans furent deuenus des ſquelettes, ils ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>ent à la fin contraints deſerendre, &amp; de croire aux mira¬</l>
            <l>
                <lb/>cles, dons ils n’auoient iamais autrefois voulu ouïr par¬</l>
            <l>
                <lb/>ler.</l>
            <l>
                <lb/> Certe ville ſoumiſe à l’obeiſſance de ſon Prince, le Ge¬</l>
            <l>
                <lb/> Cene ielornene i unn leſlndnineleſe</l>
            <l>
                <lb/> pas de Suze, prend Pignerol, paſe ſur le ventre des ſorces</l>
            <l>
                <lb/>du Duc de Sauoye ſecourut Mantouë &amp; Cazal, que l’En.</l>
            <l>
                <lb/>eie e</l>
            <l>
                <lb/> peteur, &amp; le Roy d’Eſpagne auoient coniointeuent aſ¬</l>
            <l>
                <lb/> iegé.</l>
            <l>
                <lb/>prend; &amp; conquittoute la Lorraine; de là on s’en retourne,</l>
            <l>
                <lb/> e l’on entre dans la andre Ce fut à qu’on vous donta</l>
            <l>
                <lb/>-hautemaploy da?fainmeuix ſege de Hedi, o ſans rmen¬</l>
            <l>
                <lb/>ir, ousy tes tout ce que pouuoitfaue va ſcauans &amp;e</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> perihenté Capiraine. Il eſt bien vray qu’auec voſtre gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de agilité d’eſprit, quelques-vns ne laiſſeent pas de vous</l>
            <l>
                <lb/>blâîmer, de ee que dans les trancheées vous donnicz plus</l>
            <l>
                <lb/>de coups de canne de voſtre main, que preſque les ſoldats</l>
            <l>
                <lb/>ne tiroient de coups de mouſquets de laleur. Ceux du mé¬</l>
            <l>
                <lb/>tier approuuoient voſtre ſeuere diſcipline nlitaire, &amp; ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ne l’entendoient pas ſi bien, imputoient à trop de ri¬</l>
            <l>
                <lb/>gueur ce chaſtiment.</l>
            <l>
                <lb/>Quelque choſe que l’on puût dire de vous en ces nations</l>
            <l>
                <lb/>militaires, cela n’empeſcha pas, qu’au moyen de vos puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſantes attaques ſecouru de voſtre ſage, &amp; prudente con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite des meilleures trouppes de nos armées, l’artillre,</l>
            <l>
                <lb/>ny les finances ne vous manquant pot, vous ne priſtes</l>
            <l>
                <lb/>cette importante place, ſur la breche de laquelle vous</l>
            <l>
                <lb/>fuſtes honoré du bafton de Mareſchal de France, à quoy</l>
            <l>
                <lb/>perſonne netrouua à redire.</l>
            <l>
                <lb/> Ce ne fut pas là voſtre derniere mcrueille, de là vous fu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes aſſieger Ayre, ou vous ne trouuaſtcs pas de moindres</l>
            <l>
                <lb/>difficultez, ny de reſiſtance que vous fiſtes à Hedin. La</l>
            <l>
                <lb/>ferme reſolution des Ennemis, &amp; la peine qu’ils vous don¬</l>
            <l>
                <lb/>nerent, tefmioigeétent bien que cette place leur eſtoit de</l>
            <l>
                <lb/> conſequence: mais quelques efforts qu’ils firent pour vous</l>
            <l>
                <lb/>empeſcher de la forcer, ſi ne peurent-ils empeſcher auec</l>
            <l>
                <lb/>le temps que vcus ne la puſſiez prendre.</l>
            <l>
                <lb/> T’or ela ne ſur pas des bornes à voſtre courape, ny à.</l>
            <l>
                <lb/>voſtre valeur, vôus allaſtes bien plus auant, &amp; paſlaſtes</l>
            <l>
                <lb/>bien plus oure. Pour conquerir l’Artois, le Roy parl’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uis de ſon Ange tutelaire, s’attaqua à la plusimportante, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à la plus ſore pace. Arras, que les Eſpagnols ſaiſoient de</l>
            <l>
                <lb/>rous te mps paſſer pour’imprenable, iuſques à en venir à ce</l>
            <l>
                <lb/>proueibe commun, que quand les Francçois pendroiens</l>
            <l>
                <lb/>Arras, les rats mangeroient les thats. ſe vid attaqué en vn</l>
            <l>
                <lb/>temps où l’on y penſoit le moins. Ce fameux ſiege fut</l>
            <l>
                <lb/>commis &amp; à feu Monſieur le Mareſcbal de Chaſtillon,</l>
            <l>
                <lb/>l’yn desplus grands,&amp; ex perimentez Capit aine de l’Euro¬</l>
            <l>
                <lb/>pe, &amp; à vous, L’vn &amp; l’autre le ſceuren ſi bien attaquer par</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>vos dfferens quariers, que le Cardinal Iafant ae teceut</l>
            <l>
                <lb/>iaais vne tell e ſurpriſe.</l>
            <l>
                <lb/>’ pinee muta l’imlanttouteaſeaforeces encampag,l</l>
            <l>
                <lb/>pour ſecourir cetue Ville aſſiegée; il ſe ait en deuoir e</l>
            <l>
                <lb/>forcer les lgnes auee 3oo. omes: maisiltsouua bienà</l>
            <l>
                <lb/>quiparler, il fut repuuſſé, &amp; contraine de fſe reirer, ſans</l>
            <l>
                <lb/>nilene nrreei il ern ene eie enenu nee</l>
            <l>
                <lb/>de pee de force Volontaires, &amp; de genereux ſolda.</l>
            <l>
                <lb/>Cſt oa les Dues de Merecœur, &amp; de Beaafort, re des</l>
            <l>
                <lb/>merueilles. Tous les obtacles que puſt former cér lnfant</l>
            <l>
                <lb/>pour empeſcher que les viures n’allaſſent à noſtre Cap;</l>
            <l>
                <lb/>ear à tout autant de fois qu’il ſe mettoit en deuoir de aos!</l>
            <l>
                <lb/>affanmaer, &amp; tout autant de fois nos conuols paſſoient </l>
            <l>
                <lb/>l’ennemy eſtoit barnua. Tant y a qu’en la peſence de l’Ia¬</l>
            <l>
                <lb/>fant d’Eſpagne, du Duc Charles, du Genera! L3mbo.</l>
            <l>
                <lb/>du General Bech, qui faiſoient trente à quarante aille</l>
            <l>
                <lb/>aommes, le Mareſchial de Chaſtillon, vous, priſtes At¬</l>
            <l>
                <lb/>ras, non pas auec moins de condaite, de trauaux, &amp; de f¬</l>
            <l>
                <lb/>igues, que de valeur, &amp; d’experience, Cebe priſe de Vl¬</l>
            <l>
                <lb/>le youas aequit ant d’eſtime, que le Maeeſchal de Chaſi¬</l>
            <l>
                <lb/>on aduoüa qu’apras luy, qui auoiteſé nourry à l’eſcole d</l>
            <l>
                <lb/>feu Couacte Maurice, l’vn de plus grands Capitaines de</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, vous eſtiez celuy qui entendie le mieux à fo¬</l>
            <l>
                <lb/>ser des ſieges.</l>
            <l>
                <lb/>Vousfuſies depuis ce temps-là touſiours dans les pluis</l>
            <l>
                <lb/>beaux, &amp; les plus grands emplois, tant quevotre ſanté le</l>
            <l>
                <lb/>pormit; &amp; lots que vousn’etiez pasen exerclce, c’eſtque</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtiez attaqué dexas gouttes.</l>
            <l>
                <lb/>Cormme l’onie peut pas touſiours viure: enfin, le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Richelieu, aptes quoir rendu le Roy ſon Maiſtre,</l>
            <l>
                <lb/>le plus abſolu Monarque de l’Vniuers, craint, &amp; redoutéJ</l>
            <l>
                <lb/>de ſes eneis, aymé, &amp; hoaoré de ſes alliez, ſe iau</l>
            <l>
                <lb/>lie d’vne maladie qui lenait à quelque temps de là autm¬</l>
            <l>
                <lb/>heu ;aroicy noſtre malheur, celuyde toute la France;</l>
            <l>
                <lb/>Abat maurir; Artmand, qu ae s’eſtoit iamasſery de l¬</l>
            <l>
                <lb/>ls aarin, que pour Miniſtre de ſes iarigues, &amp; ſaq</l>
            <l>
                <lb/>Eſpou</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>Eſpion , ne laiſſa pas de dire aui Roy, qu’apres ſa preilm</l>
            <l>
                <lb/>eroyoit pas que perſonne fut plus dignede laonduite de3</l>
            <l>
                <lb/>afaires de l’Eſtat que le Cardinal Mazarin Voilaà la miſe</l>
            <l>
                <lb/>re du Royaume; car le Roy croyant à ſon premier Minil</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, commeà vn oracle, donna à ce Siclien l’adminiſtra¬</l>
            <l>
                <lb/>ion deſon Eſtat, dés que Richelieu fut mort.</l>
            <l>
                <lb/>Auant cerépas, le grand Cardinal ne manqua pas à vous</l>
            <l>
                <lb/>donner les plus particulieres maximas de ſa Politique, à</l>
            <l>
                <lb/>vous enioindre deſeruir le Roy, qu’il auoit tant aymé, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſur tout à vous porter à toute extremité, à la deffence de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre patrie, d’où il auoit tiré ſon agrandiſſe ment, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>voſtre. Vous luy promiſtes tout cela, nais vous auez fait</l>
            <l>
                <lb/>out le contraire, &amp; croyant que pour eſtre Mareſchal de</l>
            <l>
                <lb/>France, Grand-Maiſtre de l’Artlllerie, ſeigneur de l’Or.</l>
            <l>
                <lb/>dre de Poitiers, de Partenay, &amp; de &amp; Maixant, ll vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit permis d’agir, ſelon voſtre caprice, vous n’auez de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis voulu crauailler qu’à votte mode, &amp; à voſtre fan¬.</l>
            <l>
                <lb/>aiſie.</l>
            <l>
                <lb/> Ne le teſmoignaſtes vous pas bien aux dernieres barti¬</l>
            <l>
                <lb/>eades de Paris, quand ſi lachement, &amp; à la ſorie d’vné</l>
            <l>
                <lb/>acion de graces qu’onvenot de rendre à Dieu, en l’Eglſſe</l>
            <l>
                <lb/>de NMoſtre Darme, pur vne ſighalée victoire; Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>abuſante de l’autorite du Roy, fix faire priſonnier trois ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>meux Senateurs, qui combattoieut contreſa tyranniie. il y</l>
            <l>
                <lb/>auoit deſia long-temps, en faeut du Roy de ’EIut, da!</l>
            <l>
                <lb/>Parlenen, &amp;de la libetee plblique ’a&amp; Fe que bmt</l>
            <l>
                <lb/>vh boh Frahçois que yõus dédie eſtre,bn ſerbiteur d</l>
            <l>
                <lb/> Roy, du Parlerent ;&amp;t devote Patrie, vous debie dgid</l>
            <l>
                <lb/>à la defaite de ce Tyran, ne priſtés vouis pdſesinëeſtsſ8</l>
            <l>
                <lb/>hauteinert, dns H plate’pubfque Qu- Miehee,ue,</l>
            <l>
                <lb/>Sai l’el fit e osêvume dee alevengee!</l>
            <l>
                <lb/>da pauple, &amp; pac leanaſa ei fmiſeſerer, ram</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>. nrnt . </l>
            <l>
                <lb/>geres!</l>
            <l>
                <lb/>Pemnotior appraſſee; ai ndbyen &amp;l es rſonçtt</l>
            <l>
                <lb/>4eP’b’rter Voss fetSltnetes ceve’epſré2</l>
            <l>
                <lb/>erdt vAs lſtes ’-ſelbQepe &amp;e</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>leieieieie eee</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>quelques lours de là , que l’onfut eſtonné quand oni ouit</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs d’Aligre &amp; de Maurangis,</l>
            <l>
                <lb/>Le Peuple des Paris creut diahoud, qub vous n’auioz ſans</l>
            <l>
                <lb/>doutqaecepté cette promotion, que pour en ſoulaget la</l>
            <l>
                <lb/>France, &amp; par ee moyen regagner la bien-veillance des</l>
            <l>
                <lb/>le ue ie pere e oeiune euee</l>
            <l>
                <lb/>d’auſos n’y peurent pas croire, ae pouuant pas ſe perſua</l>
            <l>
                <lb/>der que vous euſſiez pris cétemploy d’vn Voleur , qus</l>
            <l>
                <lb/>pour acheuer de ruiner le Roy aume. Ea peu de iours on</l>
            <l>
                <lb/>ſceut que les finances que vous auiez amaſſces pat voſtre</l>
            <l>
                <lb/>adminiſtrarion, furent employées en partie, à vous payer</l>
            <l>
                <lb/>d nrabls ſomm que vous preenez vous eſtre deuës:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en l’autrre aſſ, a donne5 à voſtre patente la Ducheſſe</l>
            <l>
                <lb/>d’Aiguilloa qi ſe diſois creanciere du Roy. Tout cela</l>
            <l>
                <lb/>monſtra bien apparemment que vous n’eſtiez pas tourné</l>
            <l>
                <lb/>du coſté que l’o croyoit. Vous le çeſmoignaſtes bien aux</l>
            <l>
                <lb/>deux rauiſſmens que l’onfit aux Pariſiens de leu Roy.,</l>
            <l>
                <lb/>ais parpiculjerement au dernier 5ap, p vous emporta¬</l>
            <l>
                <lb/>ftesauecçque ous ſeize aillions, pou5 ayder au Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>à faire la ſanglante guerre qu’il a faite depuis à Paris...</l>
            <l>
                <lb/> Que vpus a cauſé cét égaremea; ’eſprie, d’auoir êpou¬</l>
            <l>
                <lb/> ſéle party u maonde le plus, aboupabJe? vous auez fait</l>
            <l>
                <lb/>uf,le Cheſo la Maiſon e Riaelieu, vous luy- auez</l>
            <l>
                <lb/>Eeeidereeien¬</l>
            <l>
                <lb/>fj perdre ſon eaploy, ſes galeces. &amp; auez reduit ſa</l>
            <l>
                <lb/>gdeur, &amp; de ſes biens?</l>
            <l>
                <lb/>,Pou fsprar ceéhus, e cetort que ygus nous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>fai, à çosles ve, viyvexpeéenr onc je vous</l>
            <l>
                <lb/>pie de os ſarui. Pazlibhement à la, y ne des, aiſe¬</l>
            <l>
                <lb/>res publiques; dites-luy franchement, &amp; en bon franç̧ois,</l>
            <l>
                <lb/>qu’n Eſtranger Sjçjlie en eſt le ſeul autheu; quil y va</l>
            <l>
                <lb/>ehquq, dudeyqj; dſ Mjeſede reqsele Ro</l>
            <l>
                <lb/>àple &amp; Aaapsree el’ AuucPaleaes</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>e Paris, a fait pour la gloire de l’vn. &amp; de l’autre; ſa Ma.</l>
            <l>
                <lb/>eſté eſt pieuſe, elle s’attendrira à vos ſupplicarions, &amp; à vos</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnemens; Allez de là trouuer ſon Alceſſe Royale, ne</l>
            <l>
                <lb/>feignez point à luy dire. qu’eſtant vn grand Prince, comme</l>
            <l>
                <lb/>il eſt fils, frere. &amp; oncle de trois grands Rois, il n’appar¬</l>
            <l>
                <lb/>tient qu’à luy de faire la paix, ſi vtile pour la grandeur</l>
            <l>
                <lb/> Royale, ſineceſſaire au bien de l’Eſtat, &amp; ſi deſiré e du Par¬</l>
            <l>
                <lb/> Iement, &amp; de toute la France. Cette Ateſſe,ſçait-on bien,,</l>
            <l>
                <lb/>eſt laſſe de nos diuiſions; elle ayme aieux voir demeurer</l>
            <l>
                <lb/>le Roy dans ſon Louure. que dans les deſerts de S. Ger¬</l>
            <l>
                <lb/>main. Ces deux puiſſances vaincuës, il faudra que ce grand</l>
            <l>
                <lb/>Heros, ce grand Alexandre le Prince de Condé, cede à</l>
            <l>
                <lb/>ſes puiſſances ſuperieures. Auſſi ie ne doute point que tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ces perſonnes ſacrées, abandonnans-là le Perturbateur</l>
            <l>
                <lb/>du repos Publicq, ne teuiennent à Paris la Paix à leur co¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté, que tous les Pariſiens ſous le nom de tous les Francois,</l>
            <l>
                <lb/>receuront auecques leurs Maieſtez ſacrées, comme le plus</l>
            <l>
                <lb/>grand bon-heur dont le Cel leur puiſſe donnet la iouyſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance. Acheuez cét ouurage, ie viens de vous en faire l’é¬</l>
            <l>
                <lb/>bauche, &amp; ſi vous y prenez bien, &amp; que vous y reüſſiſſiez,</l>
            <l>
                <lb/>croyez que outes les belles, &amp; les grandes actions de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre vie, qui vous ont tendu vn ſi grand homme, cederont</l>
            <l>
                <lb/>encore à celle-cy, de redonner leurs Maieſtez à leurs Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, la Paix à la France, &amp; l’honneur, &amp; la gloire de ce</l>
            <l>
                <lb/>bon ſuceez, à l’Auguſte &amp; celebre Parlement de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Voilà ce que ie ſouhaitte pour voſtre parfate gloire, Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>fieur le Mareſchal; trauaillez y de la meſme ſorte que le</l>
            <l>
                <lb/>Ciel vous y conuie, &amp; que mon deuoir vous en coniure.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>7 ar¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>’Laa¬</l>
            <l>
                <lb/> E¬.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Do</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.?</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>ees</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> i¬</l>
            <l>
                <lb/>, ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>aaL ai¬</l>
            <l>
                <lb/>, T¬</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
