<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2800_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Plaisant (le) railleur de cour sur les affaires
                    du temps.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=TI5xn21IjJgC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Plaisant (le) railleur de cour sur les affaires du
                        temps.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2800</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>PLAISANT</l>
            <l>
                <lb/>RAILLEVR</l>
            <l>
                <lb/>COVR</l>
            <l>
                <lb/>Sur les aftaires de ce temps:</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 1¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>h6</l>
            <l>
                <lb/>ugppgppe</l>
            <l>
                <lb/>9v</l>
            <l>
                <lb/>LE PLAISANT</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/>AT Er </l>
            <l>
                <lb/> RI</l>
            <l>
                <lb/>1 H</l>
            <l>
                <lb/>H </l>
            <l>
                <lb/> A A I LE.</l>
            <l>
                <lb/> la Cour.</l>
            <l>
                <lb/>Sar les affaires de ce temp.</l>
            <l>
                <lb/> Es uileies one cela de poopre</l>
            <l>
                <lb/> qu’elles entrent fort auant dans les</l>
            <l>
                <lb/> a, cœursenyorez, &amp; quoy qu’elles pa¬</l>
            <l>
                <lb/>i tent fouuene dva eſprit indſferaat;,</l>
            <l>
                <lb/> ſi eſt ce tontes fois qu’elles foinle</l>
            <l>
                <lb/> quélquefois plon d’impreſions qe</l>
            <l>
                <lb/>le fer meſme. Cela me donne la hardieſe de p¬</l>
            <l>
                <lb/>r nus declmeurs de ee temps qui eomaz vne</l>
            <l>
                <lb/>pupe cfragée de grennlles ne fon que no</l>
            <l>
                <lb/>etourdir de leurs gacouillemens, ſans ſçaaoirny ee</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils diſonr, ny e’ qu’ils veulent perſuader.. es</l>
            <l>
                <lb/>as ont parlé du Palefleattansoſt en bien, tantoſt</l>
            <l>
                <lb/>a mal ſeloni la fantarfie &amp; l’inclintion d’vn cba¬</l>
            <l>
                <lb/>vnLes autres odr cenſuré les actions des Pinces,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;uares nontpliaui de diſneule de deſehiree</l>
            <l>
                <lb/>la ponneſéeseelerquappartemnen </l>
            <l>
                <lb/>lus prs ̀lahMaiſon oyale, ont ins one dait de,</l>
            <l>
                <lb/>efeeuialeut’olete&amp;e t lr paſfion qui le emnpot¬</l>
            <l>
                <lb/>it: Mais Ia pluſpe ont bien momré qu’ils auoie</l>
            <l>
                <lb/> ld’aigreir qpediuſligenee q laſeroien.</l>
            <l>
                <lb/>Aij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt à̀ leur ntereſt parciculier, que no pai,</l>
            <l>
                <lb/>ſoulagement. &amp;a l’edification des peuples...</l>
            <l>
                <lb/>Et pour monſtrer que ie dis vray, &amp; que ie ne me</l>
            <l>
                <lb/>raille pas ſans oauſe de ces mouches gueſpes, dont</l>
            <l>
                <lb/>noſim ontſnaleuuguailonulaaevounea</l>
            <l>
                <lb/>idéaadt des yeux que Ies imperinences auee le¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles ils ont parlé de la Royauté, Ie m’eſtonne</l>
            <l>
                <lb/>grandement que ces Meſſieurs qui font profeſſion,</l>
            <l>
                <lb/>e ſciences)ſont ſi ignorans dans cetre matiere &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’au liou d’appliquer leur eſprit à quelqueaceu¬(</l>
            <l>
                <lb/>pation honneſte, &amp; qui ne fut paau de là deleur,</l>
            <l>
                <lb/>porteée, ils ſe ſoatietté dans vn fond, ou il eſont</l>
            <l>
                <lb/>pas moins aueugles que les chauue ſouris dans la</l>
            <l>
                <lb/>eoaneſie ere ieonel e eſernr lenee</l>
            <l>
                <lb/>ce pas vne choſe ridicule de parler au Roy comme</l>
            <l>
                <lb/>a’il eſtoit cauſe des troubles qui ot eſteéſuſciteé́sen.</l>
            <l>
                <lb/>France depuis quelque mois,&amp; qy’il a pleu à̀ Dieu</l>
            <l>
                <lb/>d’appaiſer tout àfait Cela dſie n’eſt il pas. hbien ri;</l>
            <l>
                <lb/>Adicule puis que l’on ſçait que le Roy n’eſtant pas</l>
            <l>
                <lb/>maieur ne gounerne par conſequene pas abſolumé;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne preſte encor que ſoaom, lausl athoité du</l>
            <l>
                <lb/>qudel ongit&amp;eon faijetpt ertesje ne meſçaurois</l>
            <l>
                <lb/>empeſcher de me rire de ceux qai dreſſene des ha¬</l>
            <l>
                <lb/>rangues en papier pouremouoir ſa Maieſtéa pití,l</l>
            <l>
                <lb/> la prier de mette enoubly le paſſ́ pour pardon</l>
            <l>
                <lb/>rlſesſuoiee, ſanun laſqueite diſenr ils i eſei</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtreRoy, puiſque les ſiets font les RoysVoilade</l>
            <l>
                <lb/>beaux mots s’il eſtoient addreſſees a v ſouuerain</l>
            <l>
                <lb/>abſolu &amp; nopasvnRoy quieſtaut ututele,elt</l>
            <l>
                <lb/> aui</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>„1</l>
            <l>
                <lb/>auſſiinnocent, &amp; cognoift auſſi peu le tort que le</l>
            <l>
                <lb/>peuple pretend luy eſtre faict par quelques particu¬</l>
            <l>
                <lb/>liers, comme ſi eneffect il n’eſtoit pas au monde, ſi</l>
            <l>
                <lb/>l’on l’a enleueé il n’y a peu reſiſter &amp; ſi les Pariſiens</l>
            <l>
                <lb/>ont ſouffert auec le reſte du Royaume, on ne peut</l>
            <l>
                <lb/>dire qu’il l’ait peu empeſcher puiſque l’oh ſçait au</l>
            <l>
                <lb/>eontraire qu’il n’a pas ianmais éu plus grand déſi du¬</l>
            <l>
                <lb/>rant le ſeiour qu’il a faict aS. Germainen Laye qus</l>
            <l>
                <lb/>de retournera Paris, ou ſans doute on l’eut ramené́</l>
            <l>
                <lb/>ſi les affaires de l’Eſtat ne ’euſſent neceſſaitemeń</l>
            <l>
                <lb/>appellees aillieurs. Son deſir a touſiours paru, mais</l>
            <l>
                <lb/>ſavolonteé́n’a point ſorty ſon effect, &amp; ne lé pourra</l>
            <l>
                <lb/>pleineaent iuſquesa tant que l’aage le deſtachera</l>
            <l>
                <lb/>de toute dependance pour le faire maiſtre de ſoy &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deſes peuples. C’eſtoit done perdre ſor temps que</l>
            <l>
                <lb/>dedirer tant de beax mots, pour les faire sggreer</l>
            <l>
                <lb/>par fa Maieſté &amp; e’eſfoir ſe tromper lourdement que</l>
            <l>
                <lb/>des’imaginerobtenair quelque choſe du Roy qui</l>
            <l>
                <lb/>lnit ny lacauſe dé noſtre ſouffrance ny de la ri¬</l>
            <l>
                <lb/>gueur des anutres. S’il n eſtoit la couuerture, il ne</l>
            <l>
                <lb/>laiſſoit pas ide demeurér touſiours innocent &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>vaua iamais oul plus de mal vne fois quae l’autre</l>
            <l>
                <lb/>c’eſtce qu’à̀ foruhiencompris vn d’entre nous qui a</l>
            <l>
                <lb/>ptiscesionrs aſſez à taſche de deffendre la Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>té qu’il pretendoit attaquer par celuy qui s’eſt m’é¬</l>
            <l>
                <lb/>lé dé donner des aduis au Parlemene, mais celuy la</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt auſſi mal acquittéde ſon doaoir que les -autres,</l>
            <l>
                <lb/>car ſi vous auez bien conſideré fa’ piece, il ſem ble</l>
            <l>
                <lb/>prouuer que les Pariſiens ont leué les armes contre</l>
            <l>
                <lb/>le Roy en monrſtcant comme ilfaus endurer des:</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Roys, &amp; qu’on leur doit obeiſſance quand bien il</l>
            <l>
                <lb/>ſeroient les plus mefchans du monde. C’eſt vraye¬</l>
            <l>
                <lb/>ment agir auec bien de la precipitation que de par¬</l>
            <l>
                <lb/>ler ſans auoir remedit́ ce quon eut dure, d1</l>
            <l>
                <lb/>vouloir paſſer pour profez en eſcritute, lors que lon</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt encore qu’au nouitiatr. Nan, ie me trompe</l>
            <l>
                <lb/>moy meſne, perſonne n’a reſmoigné en ſes eſcrits</l>
            <l>
                <lb/>que les Pariſiens euſſont pris les armes contre le Roy</l>
            <l>
                <lb/>mais beaucoupont eu i grande demangeaiſon de</l>
            <l>
                <lb/>publie; les actions des vns &amp; des aumres, qu’ls ont</l>
            <l>
                <lb/>parlé comme ſi en effect la guerre n’euſt eſté entre¬</l>
            <l>
                <lb/>pnſeque contre ſa Mluieſe ò que ſa ſaiele u</l>
            <l>
                <lb/>eu le deſſein de ruiner la Ville de Paris, quoy qu’en </l>
            <l>
                <lb/>effect ſa Maieſté à eſté touſiours auſſi eſloignée de </l>
            <l>
                <lb/>cette pensé́e. que les Pariſiens de certe entrepriſe, </l>
            <l>
                <lb/>au moins à ce que chacua a peu remarquer. Celaà 1</l>
            <l>
                <lb/>donné plus d’vne fois ſuiet aux Courtiſans de ſe rire</l>
            <l>
                <lb/>de vos plumes qui eſtoient ſimal employées, yoyan</l>
            <l>
                <lb/>maſme que le Parlement n’en eſtois noo plus exépt 1</l>
            <l>
                <lb/>queles autres.</l>
            <l>
                <lb/>Ill falloit eſtre bien net pour ne point eſtreattaint:</l>
            <l>
                <lb/>de la dent de ces matins qui ontiappeé contre tout le </l>
            <l>
                <lb/>monde, le Parlement auoit beau ſe tourmenter, &amp; p</l>
            <l>
                <lb/>tourner les affaires de tout coſtez pour e rouuer</l>
            <l>
                <lb/>vne meilleure iſſuë &amp; eompoſer le different qui </l>
            <l>
                <lb/>eſtoit ſuruenu auac tout l’aduantage poſſible, s’ilen </l>
            <l>
                <lb/>a recherehé les moyens, on la traicté comme vn trai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre qui abandonnoit ſon party apres en auoir eſté 5</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenu &amp; s’il a enfin termineé la querelle, on la1</l>
            <l>
                <lb/>ereu Partiſan du Cardinal, deſorte que quoy qu’il</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ul</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>qi</l>
            <l>
                <lb/>fit il eétoit expose à la mediſance, miſerablec̃dit</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre le ioü̈et de la langue de quelques petits fa¬</l>
            <l>
                <lb/>quins &amp; ſouſtenir le fardeau des affaires ſur les eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>paules. Si vous ſçauiez Meſſieurs les ſcribes, en</l>
            <l>
                <lb/>quelle peine &amp; en quel ſouecy eſtoient Meſſieurs du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement pendant les remuemens vous ceſſeriez</l>
            <l>
                <lb/>de les inuoctiuer, mais i’en entond vn qui me dit, ou</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils deuoient pourſuiure iuſqu’au bout ou ne rien</l>
            <l>
                <lb/>entreprendre, &amp; l’ignorant qu’il eſt ne voit il pas</l>
            <l>
                <lb/>bien que ce n’a eſté́ que pour l’empeſcher de mou¬</l>
            <l>
                <lb/>rir de faim que la paix a eſté́ concluë̈. Or quand à</l>
            <l>
                <lb/>l’entrepriſe qui eſt ce qui ne ſç̧ait que la ville fut aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiegée deuant que leParlement donnaſt le moindre</l>
            <l>
                <lb/>commandement pour ſa deffenſe, ne ſçait on pas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’a iamais voulu faire ny permettre eſtre fait</l>
            <l>
                <lb/>aucune choſe de peur d’eſtre ſuſpect aupres des au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres nations voire mé́me de la moindre deſobeiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce enuers ſa Maieſteé, mais dit le meſme, ils ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient done pas s’oppoſer aux Edicts du Roy &amp; ain¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi nous n’aurions iamais eſté dans les ttoubles. Et</l>
            <l>
                <lb/>moyie dis que tu es vn bon ſot?ſil’on te vouloit pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dre ne voudrois tu pas bien que quelqu’vn mit em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſchement a ta ſentence quand bien tu deurois par</l>
            <l>
                <lb/>apres tomber en quelque faſcheuu accident. S’il à</l>
            <l>
                <lb/>remonſtré l’iniuſtice des arreſts qu’on le vouloit eo¬</l>
            <l>
                <lb/>traindre de verifier, ce n’a eſté quepour vous reti¬</l>
            <l>
                <lb/>rer du precipice ou vous eſtiez preſt de tomber, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſi depuis vous vous eſtes vë̈us dans de plus grandes</l>
            <l>
                <lb/>miſeres, n’en reiettez pas la faute ſur le Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>mais pluſtoſt ſur voſtre propre malheut &amp; ſur la ma¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>lice de quelques vns qui ne vous veulent pas de</l>
            <l>
                <lb/>bien. Conſiderez (s’il vous plaiſt a loiſir les de¬</l>
            <l>
                <lb/>portemens du Parlement &amp; vous verrez la verité de</l>
            <l>
                <lb/>cecy, eſpluchez leurs actions &amp; ie m’aſſeure que</l>
            <l>
                <lb/>vout ſerez marris d’auoir adiouſté́ foy a ces mauuai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes langues qui vous ont trompez toutes les fols</l>
            <l>
                <lb/>qu’il vous en one mal parlé, &amp; erois en outre que</l>
            <l>
                <lb/>vous rirez de vous eſtre ainſi laiſſé dupper, pous moi</l>
            <l>
                <lb/>l’heure me preſſe &amp; n’ay plus le temps de railler,</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy ie vous en fais bonne part, dites en</l>
            <l>
                <lb/>grand merey.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
