<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3suppl49_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettera del Re a governatori delle provincie
                    soprà quanto s'è passato co’ deputati venuti de Parigi, li 25 febraro 1649, e le
                    risposte fatte a’ detti deputati.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=4Nog9vNvKC0C&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettera del Re a governatori delle provincie soprà quanto
                        s'è passato co’ deputati venuti de Parigi, li 25 febraro 1649, e le risposte
                        fatte a’ detti deputati.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:3165524" source="Moreau">Torino</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">3suppl49</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LETTE RA</l>
            <l>
                <lb/> E E </l>
            <l>
                <lb/>el Reë a’ Goaeruatori delle Peouincie ſopra quantos’e paſſate</l>
            <l>
                <lb/> co’Deputai venui da Parigili 25. Febbraro ro649.</l>
            <l>
                <lb/>e le riſpofle ſatte a’deti Depatati.</l>
            <l>
                <lb/>IO Cugin. Il defiderlo, che hd di riſtabi¬</l>
            <l>
                <lb/>lire denrro il nio Reame la quiete, che hõ</l>
            <l>
                <lb/>sl ſtdioſaménte mantenuta dall’aſſontio¬</l>
            <l>
                <lb/> ne mia alla Corona, la tenereza, che mi ri¬</l>
            <l>
                <lb/>maoe per ſempre per gli lhabit ri della mia</l>
            <l>
                <lb/>Citeà d Parig, le cui ſofferenze, e miſe. ie</l>
            <l>
                <lb/>bramo veder ben preſto terminate, e la</l>
            <l>
                <lb/>paſſione mnia di ridur gl’affari ad vno ſtaro</l>
            <l>
                <lb/>che i oeici di queſta Corona ſian coſtret¬</l>
            <l>
                <lb/>adar la mano ad vus pace ſicur, &amp; honeſta, m’obligorono alenni</l>
            <l>
                <lb/>giorai fono riceuere, &amp; aſcoltate li Depatrati delle genti, che ſi di¬</l>
            <l>
                <lb/>touo dl tenerela Corte del Parlameato d Pargi; nou oſtante la cõ6</l>
            <l>
                <lb/>uatione nella lorodiſubidlens; &amp; aſlcurarli nel medeſimo tem</l>
            <l>
                <lb/>p, cdeportei in obliuione, e econdonerei loro volentieri tutti i loro</l>
            <l>
                <lb/>aucanei, purch compiſſero prontmente al lorn debito,ritir</l>
            <l>
                <lb/>deſi sppeſſo di me sd la ficurezsa, che ho dato a tutti ſenz’ecceione</l>
            <l>
                <lb/>d’ltaa, dlle looperſone, beni, e cariche inſieme. Ma quando dd.</l>
            <l>
                <lb/>Depuri faceano rapporto aſla Compagnia delle fauoreuoli diſpo</l>
            <l>
                <lb/>ſitioni, iu che m’aneuano trouato, quell, che non vogliono che la</l>
            <l>
                <lb/>tootiauatione de’ diſordini da loro ſuſcitati, dubitando, che la ag</l>
            <l>
                <lb/>pior pare della Copagnia poreſſe renderſi alla boatâ, che ooi le fa</l>
            <l>
                <lb/>ecuavedare e prendere appreſſ qualche buona riſolutione, s</l>
            <l>
                <lb/>uuaiſorou per riparar queſto colpo, che viuameate apprendeuan0,</l>
            <l>
                <lb/>i dimaadar l’iatrodutione d’vn Monaco mandato dali’Arciduca,</l>
            <l>
                <lb/>qualeéuſtodiuad piu di 4 giorni pima per vna ſimile oceaſionc,</l>
            <l>
                <lb/>la tanto che trauagliauano a formargli vn’iſtruttone di quanto h</l>
            <l>
                <lb/>uerebbe da eſporre di più malgno, ma per̀ pià plauſiblejin appa¬</l>
            <l>
                <lb/>ea per contnuare a meglio ſeiurte lo ſpirito del popolo. 7s. fu¬</l>
            <l>
                <lb/>touo di parere di non ammettere queſto Monaco, ma di mandarlo</l>
            <l>
                <lb/>d me co’ſaoi ſpacci cosl figillaci per diſpoerne, come ne ſarebbe</l>
            <l>
                <lb/>patſo henc, ma il ſenrimenco de’mali intentionati preuaſſe inume¬</l>
            <l>
                <lb/>1. ll Monaeo fù iartrodotro, eſpoſe la ſoa commiſione, ſe la fecero</l>
            <l>
                <lb/>uer i ſcnt, deliberorno sud l’affare, e f riſolaoadi madarm.</l>
            <l>
                <lb/>putaui per renders conto di quantco s’era paſſato col detto Mo¬!</l>
            <l>
                <lb/>, &amp; itendere la naia inteauooquauto l auebbono a fre in¬</l>
            <l>
                <lb/>8 queſt</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>queſtoeaſo. Hu pei vnee gpugeaifſs oecaiosdi</l>
            <l>
                <lb/>non ammettere laſecoſda otta deui Oeputatt llhia preſeazad</l>
            <l>
                <lb/>po queſto nuou atteneato ala mia aoetorit̀, e gueſt’ano di loa¬</l>
            <l>
                <lb/>nœà, cb la’ranpaglaoaiua adl eeiar s seeataàudb lÉ</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtro d’n Pacipe raie aeſce dela este, dopat</l>
            <l>
                <lb/>più ricuſato ella d’aſcolcare clai le aeu sndate prima ad i¬</l>
            <l>
                <lb/>marle i mici ordni: aaa hauendo le medefime ragioni, che hô diſ</l>
            <l>
                <lb/>pra adot, fatso di nuao il adſiasfrzaſt mieſil</l>
            <l>
                <lb/>eletto più toſto il pariteche polaaderni iafuoé diſo¬</l>
            <l>
                <lb/>chia eiutà, che l’altr, cae poce ia apaendatgulcûe ?</l>
            <l>
                <lb/>di taſſrmi di dures, ſe ioaoa laefſi uaoqaanbes eo’ bi¬</l>
            <l>
                <lb/> a gente, che moſtre di vo’er tora i ſeſteſs, inttn î</l>
            <l>
                <lb/>uere. Et ancorehe aon m’habbiago ato vedee glifeeégts</l>
            <l>
                <lb/>rden denle lenuenſeienrmaeteeeetee</l>
            <l>
                <lb/>hu unn purunetor puree tneeree</l>
            <l>
                <lb/>ſciao d’aprrli di euou o Caifacilûi i?</l>
            <l>
                <lb/>a nu e rue lur deils uenulnermeue oue</l>
            <l>
                <lb/>macare a quaadou,sas ſteſa, lalr, poe</l>
            <l>
                <lb/>te dalla riſpoa, ch fen das laaoiſnrio, iſu. </l>
            <l>
                <lb/>li aocui. di che ſi ſeraooiaenieidiqaûa Soas aefa</l>
            <l>
                <lb/>tare queûe diuiſioui, &amp; acceadte aggpior faoûûeiodR</l>
            <l>
                <lb/>maio ſpeso aell’aiat di e vodelaaodaAi l,</l>
            <l>
                <lb/>be publico, e di tuati i mniai odditi ’eliaihaûalgi</l>
            <l>
                <lb/>loo confufion tuti i loro peaicioſediſeai, içibddt</l>
            <l>
                <lb/>uipcoçamene aauiſo co queûa uis, criadi pa s,</l>
            <l>
                <lb/>gina egene mia igaara, e Made, a oe d’iifiaaanidquat</l>
            <l>
                <lb/>paſſa,e che ne pocise fr parts aturii ii ſaddii, ba</l>
            <l>
                <lb/>ran ſepza dubbiodell’aanoc icens, che ipglpapo Qfa ;</l>
            <l>
                <lb/>à, cue d cato-iopgtorto a idas l aſe t shn,al:</l>
            <l>
                <lb/>popa, claemi daaso aior ocaaio di ttadaffa;</l>
            <l>
                <lb/>Con che pnego Dih oi tenga a Cgino ellſsslanp,</l>
            <l>
                <lb/>euoa i uae Fomua ao</l>
            <l>
                <lb/>oſeiûea Luigi. più ſote de Gueaegnu</l>
            <l>
                <lb/>apode l e uuis pulele idio-iuau oanmmn¬</l>
            <l>
                <lb/>la egpa li riſpoſe.</l>
            <l>
                <lb/>’uato neoio per voro hooreeha ſoe paenoip</l>
            <l>
                <lb/>raedi color, qguali di ſenaiit ehe oan fi daaſſe aa</l>
            <l>
                <lb/>are l peſoa aoda dall’Arciduc. Per eſſeanala itr</l>
            <l>
                <lb/>cliere, o v nandesô lanis riſpaſta in ſeritno pas va d ap?</l>
            <l>
                <lb/>ai di Stato. Fra a i oogliobene aficrariſincaanmodf</l>
            <l>
                <lb/>o.hd pet il enrtats agli d’btigarai, cle voi d’efſodpe</l>
            <l>
                <lb/>parchie io lo poſſa fare ſaaaa jecae l’autnede b, clae a</l>
            <l>
                <lb/>lemie ua.</l>
            <l>
                <lb/>fpeſ</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>’ a d dajaaidadtoas. </l>
            <l>
                <lb/>mldferlar eirl ſardet ereu ertla u¬</l>
            <l>
                <lb/>eno ſn ûdoſte, oueano aaoora ioafei 1 uural</l>
            <l>
                <lb/>rleaa, loſ il Priipe-aer oaôi petroaagt d dertm</l>
            <l>
                <lb/>Saîgllo, pot dûbesareſoptd quato gl’ ſtato rappreſenta da’</l>
            <l>
                <lb/>emetseuteaummoa.</l>
            <l>
                <lb/>ûgôaôt, ahe-idûaalpreſoue oiſpo.</l>
            <l>
                <lb/>T aueSSeiaoorauiuln epouaaanmameae¬</l>
            <l>
                <lb/>tbbpat llaſd prelenfac hauuds ggni gaorho</l>
            <l>
                <lb/> ſtî-d’eſe gopete ldegotsaadia </l>
            <l>
                <lb/> iû pûfthslnd â queſto dich voogiao doil</l>
            <l>
                <lb/> obeae dputboaus vuule arad oaee</l>
            <l>
                <lb/> pdâtdoprodlnbcteoStat.</l>
            <l>
                <lb/>’ Saniaa uman deupeuaomi auteſi d</l>
            <l>
                <lb/>5 ûûâluſlludotſuggodll sbadi S. arde de Sauetaz</l>
            <l>
                <lb/> l pio de quali e co aca û ngaûilla ,ſ’alr-qul prigioi¬</l>
            <l>
                <lb/>tataacaie oota aeuaioueaeoſa a mai¬</l>
            <l>
                <lb/>dißpag</l>
            <l>
                <lb/>ſagaaanas arua dbens paoaa¬</l>
            <l>
                <lb/> bddslaala roina de ato péanto ela parââi¬</l>
            <l>
                <lb/>4 peûleallaa âliaia, à ûat qa, -lea rihite, efatti¬</l>
            <l>
                <lb/>, lMltdas, &amp; ioarsiigoeobda; etodaégliaimã¬</l>
            <l>
                <lb/> &amp;aſoat eſpreſla-dta pgla coa a tpjs</l>
            <l>
                <lb/>g lt, li dlaleade luhe, ebdaſaeabvn aigidteſaua</l>
            <l>
                <lb/> âuél’taddda j oafe tſtaoicheſiara</l>
            <l>
                <lb/>, blaûloglaſr on’oasnane ates deu Leya</l>
            <l>
                <lb/>aai iate Spaols e Ae aérebboo’ gaaiûſiasi</l>
            <l>
                <lb/>ltper lûntei deRblepo Sgor, aa ſi ehe oorroê</l>
            <l>
                <lb/>îtlb iejoarbbooo v oſeaaone goaerale aella Fſ¬</l>
            <l>
                <lb/>eraateaua oeae d uens oeenioae per teanaau</l>
            <l>
                <lb/>tinbûoo.</l>
            <l>
                <lb/> uuſuduucedeconotinoaaiose, e naalaputadrdenaCa</l>
            <l>
                <lb/>paia hanno focnato nuoté, elfe qaadli Legue ſîlaodiac.</l>
            <l>
                <lb/>itſeſueéaûhiach aaahi la attena del le-da aigi</l>
            <l>
                <lb/>’eattironae o’ainei deuosome per aeoaa</l>
            <l>
                <lb/> t paba aS: M¬</l>
            <l>
                <lb/> C aſoumedemi che ’aaaoaaano ao aaua¬</l>
            <l>
                <lb/>ûeſediioin Par nadeui, che - diusdeuo dedn,d</l>
            <l>
                <lb/>detatà es ratpee pPenipl, che ſod po enaia¬</l>
            <l>
                <lb/>lû lodeſaû, che op ſ’esod ao qdeû luaog ¬</l>
            <l>
                <lb/>dabr paſſat ſa virtù déadlchliooe, ca- . v</l>
            <l>
                <lb/>adituhdoaaaahaeepee ſap saa loaé oû</l>
            <l>
                <lb/> 8 3 di</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>diuiſione)aaſalo, che laiaii ſirſaaretboia ſſe r l</l>
            <l>
                <lb/>paêe odendo d’baoer garſo l peana, eûe ſurgeſſero delle utbo¬</l>
            <l>
                <lb/>lenae in queſto Rega, ſecero ſapaer lors paoaaneate, che oa i</l>
            <l>
                <lb/>auettelero pan iopens di gueûo aeoord0, perche fehhbouai</l>
            <l>
                <lb/>maniera, che aaati paſſaſero ſei ſetthane il Padmato di n</l>
            <l>
                <lb/>ſi ſolleuœrehbhe, e daresb da penſare più cheai alla Regiaais a</l>
            <l>
                <lb/>cutnoli de p elo ſarbeaaeao daironioaeidaai</l>
            <l>
                <lb/>Principu, &amp;r altoe prſaedi qualit.</l>
            <l>
                <lb/>C oediededh ee lao laoauſadh</l>
            <l>
                <lb/>ta Compagia ans graa diſpiacere de laoi d’iadatla: à ſar a</l>
            <l>
                <lb/>coſe ſtaaondinaaie, che oo ſegaire dopo la ſorits al Rê a Pigi</l>
            <l>
                <lb/>cosl u c’ occaſiar d’eſſer ſorpreſo, cdhe labioaaco la</l>
            <l>
                <lb/>potere di farle eſercitare quetatto di ſoasanitâ di riceuere gi</l>
            <l>
                <lb/>dai da’ Priacipi, e di più da va Principe uiaicodello Sa, aele.</l>
            <l>
                <lb/>ſuo enpa cs uunaeure d’uooleur caloat¬</l>
            <l>
                <lb/>no ſtati nmandati dal R ſio Sinoe, e ſourano.</l>
            <l>
                <lb/>’i aiuors dCiſoi Luoeaate ie uadaue dè ooads</l>
            <l>
                <lb/>M. chae per parte fs andaua verſo detca Compagia , oooi falg.</l>
            <l>
                <lb/>iceuuo à gi delle fonnaide pare ella aatgoua gr i</l>
            <l>
                <lb/>il Maadacodall’ Arcidche hà le arai alla aaa goperdalllaa¬</l>
            <l>
                <lb/>gia ue laoi regiûd, ne parieae ioquelli del Parlaadlella L</l>
            <l>
                <lb/>Ells ricna l’ingeſoiu Paigi ad vo’Arabdo mandato da pneîd</l>
            <l>
                <lb/>lAt, peedendo peetaû,chae gaelliche l cqmpoogo qaeſſa)</l>
            <l>
                <lb/>fouranehaurebboa maae al eiſpe, ce dgod S. ldo l</l>
            <l>
                <lb/>mereadolo: a ſi cordoa d’eſſer udditi, &amp; eraa :.</l>
            <l>
                <lb/>oni, quando ſis trata di rioeaere va’Amolciato dpta d.</l>
            <l>
                <lb/>anici dallo Staeo, che vn Moaco Cappellano del Coeas di</l>
            <l>
                <lb/>Goueonore dambray, qal lauea di laga no delle iat:</l>
            <l>
                <lb/>ligenze ia Parigie yi da, e ticeea de gl’auuſi tus le ſeui;</l>
            <l>
                <lb/>oée haaedaai aacora ſogiornato lungo eapo dopola aoe</l>
            <l>
                <lb/>fu R, e farto diuaerſi trattati molto pregudiciali al leraigio ie:</l>
            <l>
                <lb/>’ibepiel Ai puera ouopois ls i vbuso A pmdat uu</l>
            <l>
                <lb/>ne d’arreûtarlo, ma la fuga n’mpedà l’effett.</l>
            <l>
                <lb/>Eeie d omeeadre, cme ia d lu lanlinauoae e ſaau</l>
            <l>
                <lb/>ta i Parigi a auei medeſimai, che l’hano atirpto.. Alrie</l>
            <l>
                <lb/>l’artificio de’ ’Miniſtri di Spagna ſarcbbe ata roppo gofo&amp; ibt</l>
            <l>
                <lb/>aeidoloſo di far dire à detta çompagi, che ataoſſera l</l>
            <l>
                <lb/>la reûîituzioae del utto per conclhiudere paoatneute la pa</l>
            <l>
                <lb/>condiioue, che afſiſtelero il Re can le forze di Spagua es </l>
            <l>
                <lb/>priaere danta opia, e roainar Parigi nel edeſûiai</l>
            <l>
                <lb/>de il Coute-di Pigneraada ſeriuaedo quà ſotto li 1a, di aûblusuo?</l>
            <l>
                <lb/>dle, laooan e gle ate lsg anlba al uitoodel Se r</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>heſajaâſs, &amp; iadiaidale cirea gl’iterefſi del FRe fao Signoree</l>
            <l>
                <lb/>di Mdi Lorena, ehe nella medefima letrera deto Conte pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ganeora, cae ſe gli mandi vna perſoaa eſpeſſa con qualche mog¬</l>
            <l>
                <lb/>iareiea delle inteaioni de R. I! che fa veder caramente,</l>
            <l>
                <lb/>che noas gl ſoao ftace altrimsenti ftte oferte tanto aantagiſe per</l>
            <l>
                <lb/>lapae, ec’eli nonrituſs di tratrtarla qu? per non ftimarla ne ho</l>
            <l>
                <lb/>a, u ficura, cene hanno ftto dire al Monaco di detta Compa¬?</l>
            <l>
                <lb/>gui Et is efetti alla riceuuta di gueſta lerrera S.M. hà elettoi! Sig.</l>
            <l>
                <lb/>di Vaaoe Conſigliero di Stato pesr andar à Bruſſelles, oue negozia</l>
            <l>
                <lb/>pfaus auudo touuo n ſaiuoeoudoeo deſ nnaduea </l>
            <l>
                <lb/>;hbray, per paffaru con ogni ficureeza</l>
            <l>
                <lb/> S. che vuodare à detta Compagnia tutte le notizie, che dipe¬</l>
            <l>
                <lb/>dauo da lei, aecid ella non reſûti orpreſa da queſto artificio, e ſîats.</l>
            <l>
                <lb/> cbaoas d’odinare, clae ſi faccin vedere a detei Deputati gl’ori</l>
            <l>
                <lb/> iaddede lettare del Conte d Pigncranda: dalle quali cormpren¬</l>
            <l>
                <lb/> duaae, come eghi fi-preparaua ad aaanzasrſi di qd per conferire</l>
            <l>
                <lb/>eobûiiridi .aM. e dar ’altima mano al trattato d pace5 e ſarehbe</l>
            <l>
                <lb/> jidtpcia, ſele ſperanze concepite dtrar aggior auatg¬</l>
            <l>
                <lb/>ios queſte diuiſioui, e le inſtanze, che le ſon ſtac fate à Bruſel¬</l>
            <l>
                <lb/>, leaolaru che lanno msoſſo l’Arcideca à mandar perſona verſ</l>
            <l>
                <lb/> ettua Copgaia, noa l’laueſſeyo fatto-cerear preteſto da édiferire i!</l>
            <l>
                <lb/> lorago otano anche notare in dette lettere, cae quaut hâ</l>
            <l>
                <lb/> uod llouaco d parte del Re Catt. e va manifeſta ſuppofizione,;</l>
            <l>
                <lb/>n t u en iaarooiſs di dr’ordai lapes aai, de’qual aoa po¬</l>
            <l>
                <lb/> acabac noiia alcuna.</l>
            <l>
                <lb/> Tuteci e olr’atre circoſtaze, the i elaſciano, pareaa che</l>
            <l>
                <lb/> uéignenes . à ooa riceuere altrimeti detti Deputati: ma’con¬</l>
            <l>
                <lb/> ideraado, chaera detta Conpagnia v’ë nm. di buoni Franceſi ben</l>
            <l>
                <lb/> iatadooati per lo Stato, e che ſpargono ſangue dal cuore in vedet</l>
            <l>
                <lb/> picato ad ogni momaeno ci, che la’ggior malitia Aaoerebe</l>
            <l>
                <lb/> dito fai a touoepire la M. Sua hà voluto rattare-da vn bao</l>
            <l>
                <lb/> Ae difaugli, ehe per grandi poſaa eſſer i nancamenti de’ſuoi</l>
            <l>
                <lb/> igluoli, oon nanca gid mai di porger loro l mano-per procurare</l>
            <l>
                <lb/> imtuei sû la buaona ſtrada, &amp; a rifluto dl darle adcara ue¬</l>
            <l>
                <lb/> oegale dlla ſuas botà̀, aand d maggr occaſione di riputt</l>
            <l>
                <lb/> feſa. Cosi utca la Francis vedrà ch’ella non e’e fcordara d’e</l>
            <l>
                <lb/> uaa rsda imagiale per ridurla alſuo douere, &amp; obllgarlâa a</l>
            <l>
                <lb/> iaeale taiſerie di Parigl, &amp; a preuenire quaelle, delle qualie ¬</l>
            <l>
                <lb/> aitl Raame da’uemei doeſtici, e ſtranieri, &amp; ogftſes;</l>
            <l>
                <lb/> adpaoqueſt i cuori ſoao antora tabo iperrii, che non oogfo¬</l>
            <l>
                <lb/>, adpr al Re la doauta obodien, qaeſta Compagnia ſoldſars</l>
            <l>
                <lb/> poaſale auanti a Dio. al Re, alla Caſa Raeale, &amp; a atigliorini</l>
            <l>
                <lb/>lae de’ mali, che ue ſuccederaan0.</l>
            <l>
                <lb/>pPer</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>er coqo dela pace,ch’ va paeebbeaaaatnat</l>
            <l>
                <lb/>medeimi. che d’appeadono oagagnae &amp;. aataup</l>
            <l>
                <lb/>guſto di edese de gl’ibrogl: oo’e lounope poaiaf4 l</l>
            <l>
                <lb/>eie ſia dele coſe, quale po ſappi, ae ſi cooe gi lapan4</l>
            <l>
                <lb/>ſono ſtati obbligat ad acconſe nije a quala d’Alaaaa, hioû,</l>
            <l>
                <lb/>concluſa con tanta gloria, &amp; aaatao d queſta Coroaa e âs ,</l>
            <l>
                <lb/>ellaaedeſiah hauuto ateria da far popa dela ſuabada,</l>
            <l>
                <lb/>tioae in rſtituedo gtan aumero d pa2e aporûsû, t l </l>
            <l>
                <lb/>Stau inieri, li Spaguupli ſarebboo pameute. ani coahtd,</l>
            <l>
                <lb/> are le mai ad va’aggiuſtament le la rama. dalcuedn </l>
            <l>
                <lb/>non haueſſe fatto concepire lor slgraod ſpcanne. dt qeeûe dû;</l>
            <l>
                <lb/>ionue Aale pmaotoni ei le uue. che haaao aaan bau</l>
            <l>
                <lb/>areaderue l’eſito per approfirearleae.</l>
            <l>
                <lb/>poiche quaato al’oferus ſara fiae dail onaeo, aeqapaui</l>
            <l>
                <lb/>dall’Aciduça di rendere deta Compagnla aruinta di pdîog </l>
            <l>
                <lb/>e affare, quando a propofitone tſe cos ienm, coaagô</l>
            <l>
                <lb/>aiooa &amp; apparena la fA ſcorgere per ſiulaa, aoa ſanhbaoil,</l>
            <l>
                <lb/>oreu ee l euoli le reodeebbouo, aua un’iouui, &amp;ou </l>
            <l>
                <lb/>fatp arutto il Corp0.</l>
            <l>
                <lb/>franaha ſee oeroa Spnnaoli, di oaomuaa aaa</l>
            <l>
                <lb/>i puaui iadeciſi, e reſtati i dif. rens, &amp; all’abiri,, e dtiſiosb,</l>
            <l>
                <lb/>ell Ptouincie vmte co Sig. Prn ipe d’caoge odi dag Pii,</l>
            <l>
                <lb/>pe, chiaa feco qàlhccuno e, Mairois Scaao, ddalol l</l>
            <l>
                <lb/>opagiag¬</l>
            <l>
                <lb/>ina i Sueua, de Prineje Su delllapan</l>
            <l>
                <lb/>d ſeparatamente, come mie glio v orabous;dcloaanp</l>
            <l>
                <lb/>çptgteçace rifiao aora s’id jzo ôaaapal.</l>
            <l>
                <lb/> per diffenitle qulu ar aroo a du lduomfaiomeepao</l>
            <l>
                <lb/>ateresſ, che la lor Cotona habbi da deodcrec qoata</l>
            <l>
                <lb/>oiſe iureldloe ſarde aeiſn u uu ei n ne ſo a aue</l>
            <l>
                <lb/>di Francefi, i R di Spagnaa laniputſle potrtata più a ſo fauores</l>
            <l>
                <lb/>ae poetteô uu tratapot lu alla Rgina ade</l>
            <l>
                <lb/>cu ea Sorlr arani l’mupie eueueaurinaci. or¬</l>
            <l>
                <lb/>egli ipace,oin lea¬</l>
            <l>
                <lb/>eisſdaoli uanao ſaeeovedere dala eonda ooaaail¬</l>
            <l>
                <lb/>éacehae uieee piu braauano, che ladninoiae dêltat Pote¬</l>
            <l>
                <lb/>ua oonourn delnſrns e eeeneee</l>
            <l>
                <lb/>aguia coo pr eeta ad og’alo, e it dilaiarona, che ll</l>
            <l>
                <lb/>raper aroiraadi roee le dufrae l eaooqiaoaiai</l>
            <l>
                <lb/>pi ſeuſibilagnti &amp;uaa apceſ&amp; Ofiiali, che di.eredesp</l>
            <l>
                <lb/>’eſſerfotuo vn ſpeçioſpreeto iûtrnneati popnſ d’abtsa</l>
            <l>
                <lb/>JrAptoporuealoaanchuoaue ſeanpai lamirypa</l>
            <l>
                <lb/>le di paute le laeatiai</l>
            <l>
                <lb/>Qed</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> Qûi ûus daoaiiioos adl Maae, ’asas Séo aìl</l>
            <l>
                <lb/>ayôi aae-ori es gfacruano driggere da onmaparle,</l>
            <l>
                <lb/> ûdloll’algſeaaaoſasfrs. Gl Spagnuol brvmo, diee glé,</l>
            <l>
                <lb/> paſâé, e per pra diqeſ ſos diſpof a paſarne p il</l>
            <l>
                <lb/> adlaodôds oapagpaia. Ma ſe qoeîa paſfiom à oor, e fnera,</l>
            <l>
                <lb/>aao egis ae piace s Pofnei iire. eb dicon, eb i</l>
            <l>
                <lb/>doetolors peniesrmere ds atri, da’ qaali eô ebe potſero aeos¬</l>
            <l>
                <lb/>ladipd ſanaoood &amp; aaagploſr mo porebbe eſre, che la pro¬</l>
            <l>
                <lb/> dormaedegfmaavoſs ſene ſrag d’alcn’offeo, poiabe oopà</l>
            <l>
                <lb/> idpatdo, ebe d gls ordini ade RZé?</l>
            <l>
                <lb/> opesuen onn apli, ee pouſ parſaadno, a</l>
            <l>
                <lb/>dâruiars bla Pnari. erebano eos ste dle loro fuge, e</l>
            <l>
                <lb/>elapprooranodi guoe comosbioni, d cbe s’barao îl de,e</l>
            <l>
                <lb/> ébodrhoil lempa di farel del male: nà l’interſſe particolare di dataa</l>
            <l>
                <lb/>1 pgigi ſpiagea, daraeerd oa ſol maoaaa . Queûa rjſodo</l>
            <l>
                <lb/>,paſpaaae dalaâeata dols ors om. ſée o lo fan, ſ</l>
            <l>
                <lb/>aôſaodégiom aba agpme, alls l debole, alior</l>
            <l>
                <lb/>paote lo eragpe ial’ propafſee.</l>
            <l>
                <lb/>t eleiefeuteeeee e</l>
            <l>
                <lb/>iaſsile, dpa d da looi rs ls aeis, cb </l>
            <l>
                <lb/>aa a dEGaai us Sooi aoiola ui</l>
            <l>
                <lb/>efftépa taeear oene mgarraaauau¬</l>
            <l>
                <lb/>oqé fpperell ſfe roiie¬</l>
            <l>
                <lb/> oſii Lſſſiſis in paeiaroraaogmo epaoae</l>
            <l>
                <lb/> oadaadad, ao i gqagâdiſsr daeni oſſoo ceſſar o pe</l>
            <l>
                <lb/>o,oaaas . ooiabaffe tafto aſl a paro ſaraoaaofaga¬</l>
            <l>
                <lb/> ar nandé ſegiilaonme a ua pa aagiſ puea Conas</l>
            <l>
                <lb/> il ela, qebe’agplaa, . atioe a farlo e ogaieda</l>
            <l>
                <lb/>e’i’aunaa se aomai de tnbr peonmoatp oprod</l>
            <l>
                <lb/>ogoaolou¬</l>
            <l>
                <lb/> tſonro alappareaoze li momiei ratamo oaeioneto haas</l>
            <l>
                <lb/> eglas, e’oaunao apreiondore deleaomdiaaaad igao, &amp; aft¬</l>
            <l>
                <lb/>t aiguaald lMamaas hi ſhppalo eb ſs ofôrte or fs gus¬</l>
            <l>
                <lb/>eaſo aonoad laaſurre p ſfonmr adels Rege b ſaa ani praipa¬</l>
            <l>
                <lb/>i baedlloSato; lb grandezna del’R ſauo gli, d di pouer a giaa</l>
            <l>
                <lb/>erg ronto dll ſau aaox iaſfratonme, feng agobabbiaaaâas</l>
            <l>
                <lb/>’fplo aainao riaraaere. 8. aaus ſard das erid na aaa:</l>
            <l>
                <lb/> u di diſparre, ameorebe ald’amataggiod’os fratello, di eid ahe os </l>
            <l>
                <lb/> io, e ſao figlio, froua paſſedor per oma ginogerra, prijale</l>
            <l>
                <lb/>te odeaio, rts agssà iie’anieheal’gire ’pri dauû agai,</l>
            <l>
                <lb/> ale Praeis poſt yje oolte a giuo iale. aa oarrd gi</l>
            <l>
                <lb/>riſpaadrto aulé alle beedittiaai, es Diohioerſaod adbßonda.</l>
            <l>
                <lb/>aes</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>eaenu ſopro dgquo Sato, eon alondanoio ſgiaruoa agal</l>
            <l>
                <lb/> fras de taagb di anti ann, tgtti piai di boi fusſ endallâ</l>
            <l>
                <lb/>coato tanûa poma al fs Rà le taaasirauagia afaigaoari Dacadûs!</l>
            <l>
                <lb/>leans, &amp; onſ il Pincipe, eb anno eſpoſlo à̀ proames3le l</l>
            <l>
                <lb/>oite mille prisol per conſeraare le sogofe del fâs , &amp; aenlrl,</l>
            <l>
                <lb/>eoe hanso fatte di qaantisd di pie porßaaß d’o grudet;</l>
            <l>
                <lb/>fome di paefi; e deti Signmori ſi dbroso, beos fi poraraa giaui</l>
            <l>
                <lb/>ad oſare ds conſigliare a ci S. . G pr ueto, ebs ias al eaſolsi</l>
            <l>
                <lb/>rederebbs obligat di eonſuslare ilparere deli tati gerals dl Rt4</l>
            <l>
                <lb/>eh’ſono gi ntinmaai, e ſarano bon preî radumai ) aus le riſalati</l>
            <l>
                <lb/>cbe ella aurbbe d prenmdre, on pondo dubifare, ebe o ſaſ la¬</l>
            <l>
                <lb/>gliore. poicbe ella ſarabbe asapreſa di conſenſ0 geerale di adaigi</l>
            <l>
                <lb/>aini del Regno.</l>
            <l>
                <lb/>e gue, ene concerne le iſtanze fatte dai deuri Depaai a s M. qanl</l>
            <l>
                <lb/>doppo a ſua ritrata d Parigi, ella hà crasfer. to la ſedia di det̀
                Compags,?</l>
            <l>
                <lb/>aon ë ſtato pnco a dſtegoooë di puoir gll eeceſfi paſſan, aë d toccar le p</l>
            <l>
                <lb/>ne, i beui d’a leuni di coloro, ehe la ceompogoo, il luo ân aon ao cedl</l>
            <l>
                <lb/>rimediare a’dſords, ch haan rauagliat lo Sta por la eotiauaias d!</l>
            <l>
                <lb/>loro Aſembee: riſſalir tra di loro li lbe à de? ſoſſragſ, ca’r ſaûaad</l>
            <l>
                <lb/>le coatinu mnaccic,e biglietti, che ſaminauono pos rendere odioſl al pspo</l>
            <l>
                <lb/>ono, cb oleuan eoaenerl nala moderatione d’egaer l fattiaa, d</l>
            <l>
                <lb/> éarmaua iu Parig, e es’ë poi viûa ſorgore sipotaate: raſſodars a q</l>
            <l>
                <lb/>della Cittad, e ridurla ia aa, cae S. -oipofſi ſogionar ia eus.</l>
            <l>
                <lb/>8. M. aueua mandato poi va’Arald dt Cpagaipéer farle lapa</l>
            <l>
                <lb/> daua icurezaa delle petſoue, carice, e beai di tutti quli, ehe nretebba</l>
            <l>
                <lb/>po d t ell le eeee a mdefi iuipe oa quau, os</l>
            <l>
                <lb/>cisirerannofral: . di Mar profit¬</l>
            <l>
                <lb/>p Mouts ond r’aoedaea-ai cooa aaa uamm</l>
            <l>
                <lb/>J’honors della Compagaia. ehe foſſe preualſo il parereda’ 7a, ehe aos eola</l>
            <l>
                <lb/>asodoceſe, ma fi nandaſſe dal Rd: eosi la glior rilpoa, e qualla che l</l>
            <l>
                <lb/>iatendeſe gli-faceia d di n drgione aleu, per fr conoſeere al di lui lat</l>
            <l>
                <lb/>oa eheſolaGomougua aa eale aa ſearpo, la napaes deaaue</l>
            <l>
                <lb/>alcuaa itelligeea,-ô negotaaio eo’aome dla Caroa.</l>
            <l>
                <lb/>Si ifeulan enuo uSpuu i aeauad</l>
            <l>
                <lb/>1Eiue trppe, e laſiar il paſ libaro per ltagreſd:’ ueri, l’eſsecudaas e</l>
            <l>
                <lb/>doene pummonre dd a Soprasnia, a li iſolueoao, e’ella peadn</l>
            <l>
                <lb/>riadrarſi appreſo di M. con leficuarezze che le dd.</l>
            <l>
                <lb/>Cuau gquello, che aaende S. M. lla fedslei, cne deri Dapau ſon</l>
            <l>
                <lb/>autia proteltetle, e che deta Compagnia farâ ea vas ppara obedieaea û</l>
            <l>
                <lb/>leſfcrenas della Città di’Parig, e le nſerie dal pouero popolos a iche l</l>
            <l>
                <lb/>qese reſtiraita vaa volt al Reame poſa produr bea prelo la coocluions d</l>
            <l>
                <lb/>ce genarale &amp; il rpoſo alla Chrtaà. HFatta n! Coaflgſllo d Stas ¬</l>
            <l>
                <lb/>Rë aeo a S. Gerane oel Lay, paro s9. oooſecs dé Guueg</l>
            <l>
                <lb/>s </l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>a-daaa -aaoaa.a</l>
            <l>
                <lb/>Tmdoauduſ un amoi a oos ei afeumo¬</l>
            <l>
                <lb/>Saapera di . ios. Coa liceoma da’ Supariosi.</l>
            <l>
                <lb/>¬.e3</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>l eanns</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>aomenu ſoprodçaoato, eons alomda ia ſgaraoa SQaga</l>
            <l>
                <lb/>l fras de iraag di tanti anoi, tattipii di bi ſaſ, eßelslû</l>
            <l>
                <lb/>coûaes taûa po al f Rë le ati rauaglia faiguril Daads</l>
            <l>
                <lb/>leans, e a Mosſ il Peincpe, eb banno eſpote sà promens le l</l>
            <l>
                <lb/>oite mills perisol per eonſerare le epaqufte del fs , &amp; aerl,</l>
            <l>
                <lb/>oue banno fate di qaanis̀ di piae aporaas d’ograndoeſt;</l>
            <l>
                <lb/>fione di paefi; e desi Signmori fi’dibiaroo, be o poreraauo giua</l>
            <l>
                <lb/>ad oare ds configliare a ci S. . Gl à por queſo, ebe i d eaſo di</l>
            <l>
                <lb/>erederebb obligat di sonſulare ilprere delti Stai geerali de é</l>
            <l>
                <lb/>’ebe’ ſom gia feimati, ſaranno ben preo raduati aa le rialai</l>
            <l>
                <lb/>cbe ella laaursbbe da prndrs, on potendo dubhitare, e uo faſ lei</l>
            <l>
                <lb/>gliore, poicbe ella ſarbbe atapreſa di conſenſo geerale di aaig</l>
            <l>
                <lb/>Sini dl Regno.</l>
            <l>
                <lb/> pe guao, ene concenme le ſtanae atte da dari Depaaxi a s M. çau¬</l>
            <l>
                <lb/>doppo la ſua ritrata d Parigi, ella bà erasſer. o la ſeds di detta Coupag,l</l>
            <l>
                <lb/>aon ſtato puntoa dſlegoon di puoir gl eoceſfi paſſat, u? d toccit e pe</l>
            <l>
                <lb/>ne, i beni d’aleuni di color, ché la eompogod, il luo ân aon llao cdl</l>
            <l>
                <lb/>nmediare a’ dſord, ch: haono trauagliat lo Stao paor laeoatiauaaias d</l>
            <l>
                <lb/>loro Aiſemblee: riſlablir fra d loro l lbe tà de’ ſolſragij, ela’r lao</l>
            <l>
                <lb/>le coatinuse mnaccic, e biglietti, che ſminauono pr rendlere odioſi al
                papl?</l>
            <l>
                <lb/>aolro, c voleuaa eonenerl aala mderatione d’eguer la fattiaa, d</l>
            <l>
                <lb/>ſ armaua ia Parig, e che ’ë poi viûta ſorgare aipotaatee di raſſodar l g</l>
            <l>
                <lb/>della Cittad, s ridura ia ftau, che S. -oi poſi ſoggionaare iaſieua?.</l>
            <l>
                <lb/>3. M. auoua mandato poi va’Arald a dets Copagai pes fale lapaa</l>
            <l>
                <lb/> daua ieurerx delle petſoae, cariche, e eai di catſ qulli,éhe rucireebb</l>
            <l>
                <lb/>peſot ll le eaeelu mdeamt oiui pee ua quau, os</l>
            <l>
                <lb/>cireraaao fral 6 i Marseo proſſia2¬</l>
            <l>
                <lb/>us eona dei ioaaes Smlis da Aredaeai coo paaa Vdrra</l>
            <l>
                <lb/>’honose della Compagai. che foſſe preualſo il prere a’ s, che oos aola</l>
            <l>
                <lb/>iasoadaceſſe, ma mndaſſe dal Rd! cosà la mglior rilſpota, e quella, ehe l</l>
            <l>
                <lb/>iateade ſe gli faceia &amp; di on dargtiaae aleuna, per far couaſecere al di
                lui lad</l>
            <l>
                <lb/>oe, cheſala oapusua faua oaue aa aſeoarto, Qla napaes d’uaams</l>
            <l>
                <lb/>aleuna iatelligeaa,ô neoaaioe a’oome dalla Cars.</l>
            <l>
                <lb/>Sidis irdlo eine nns den Spur ui aoaamea dinia¬</l>
            <l>
                <lb/>lſus trippe, e laſciar l paſ libero per l’agreſ-de vuori, l’eſeeias </l>
            <l>
                <lb/>doupioms d d a Cuaia, &amp; ſli dſoluto edela pomu!</l>
            <l>
                <lb/>riirſ appreſſo dé M. con loſieurezze che le d.</l>
            <l>
                <lb/>Quetto quello, che atende S. M. lla fedslea, ct deti Dapazi ſono</l>
            <l>
                <lb/>auti a proteterle, e che detta Compagnia farâ ean vaa poara obedieaa eaſ</l>
            <l>
                <lb/>e ſorenas deſla Città di’Parig, e le ſerie dol ouero popolo a tiehe la</l>
            <l>
                <lb/>qaiee reſticalta vaa volta al eame poſa produrt b:n preo la conelufios </l>
            <l>
                <lb/>e gaarale &amp; il rpoſo alla Chrilauà. Fatea n Coaglio jdi Sus </l>
            <l>
                <lb/>Rë iae a S. esaoe uel Lay, aaro y. oaſcnis de Guaaeg</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ilaaa -a-oaaads aaaa.4</l>
            <l>
                <lb/>Taboee aaa onons i ueplefao¬</l>
            <l>
                <lb/>apenés i S A. ios¬ Ca lieeoma ds’ Saperioi.</l>
            <l>
                <lb/>...1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
