<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2299_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Liberté (la) de la France et l'anéantissement des
                    ministres étrangers.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=HLRBr8uiSFoC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Libert%C3%A9++de+la+France+et+l+an%C3%A9antissement+des+ministres&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=1&amp;source=gbs_api"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Liberté (la) de la France et l'anéantissement des
                        ministres étrangers.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LA LIBERT E </l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/>T </l>
            <l>
                <lb/>FRANCE</l>
            <l>
                <lb/>L’ANEANTISSEMENT</l>
            <l>
                <lb/>DS us ns</l>
            <l>
                <lb/>An? </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/> pe1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>ln</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> ¬ </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>. l4</l>
            <l>
                <lb/> p¬</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>ia.</l>
            <l>
                <lb/>-oa3</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3ppppepegppepq</l>
            <l>
                <lb/>8ebeéd,</l>
            <l>
                <lb/>4 LIERTE DE A FRANNcE</l>
            <l>
                <lb/> &amp; ’aneautiſſemene des Minmiſlreseſtrangers.</l>
            <l>
                <lb/>Q’Esr maintenant ,infortunée France, que le Cid</l>
            <l>
                <lb/>prendpitié de tes maux; Qu’il ce veut deliurer de</l>
            <l>
                <lb/>Ip l’oppceion, ſous laquelleri gemis depuis vn ſi long¬</l>
            <l>
                <lb/>caemps, ſi tu ſçais profier des moyens qu’il te donne:</l>
            <l>
                <lb/>rGardecoy bien de laiſſer eſchapper vne ſi belle occa¬</l>
            <l>
                <lb/>on, &amp; de perdde le Nom, duquel les pruileges ont eſté an¬</l>
            <l>
                <lb/>ueantis.</l>
            <l>
                <lb/>L’apprehenſion que i’ay, que ta foibleſſe ne t’empeſche de</l>
            <l>
                <lb/>prendre cœunr, m’oblige pour te doaner courage, de te repre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenter le mal-heureux eſtat auquel ſont es enfans. Ie m’aſſeure</l>
            <l>
                <lb/>que leurs ceis pitoyables e feont neuenirde cette lethargie, ò</l>
            <l>
                <lb/>ietevoy plongée. Sus, ſus, rependsvn peu haleine; pour oiiyt</l>
            <l>
                <lb/>les luſtesremonſtrances de tant de bons Ftançois, qu’vne teſte</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangereareduit à l’extreme? Son nom ne t’eſt que trop con¬</l>
            <l>
                <lb/>neu, ſans que ie lerepete; &amp; ſi pourtant tu veux queie le nomme,</l>
            <l>
                <lb/>iete diray qu’on l’appelle Ty ran, &amp; peut-eſtre enu de ceux de la</l>
            <l>
                <lb/>Sicile; dont voiey les maximes: Empriſonner les Grands qui</l>
            <l>
                <lb/>ayment le public, de peur qu’ils ne s’eſleuent contreſa tyran¬</l>
            <l>
                <lb/>nie annir lee gens de bien, pour empeſcher qu’ils ne faſſent</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre au peupletous ſes vices: Meſpriſer les vertueux, afin</l>
            <l>
                <lb/>que la vertu ne puiſſe eſtreconneue: Ruiner le Parlement, crai¬</l>
            <l>
                <lb/>Eant qu’l ne preuienne tous ſes mauuais deſſeins: Auoir des</l>
            <l>
                <lb/>eſpionsdanssoutes les Prouinces, pour luy donner aduis de tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qui ſe paſſe:Seme la ialouſie entre JesPrinces, afin qu’ils ſe dé¬</l>
            <l>
                <lb/>fient les vns desautres, &amp; qu’il n’y en ait aucunquientreprẽne ſa</l>
            <l>
                <lb/>ruine: Piller les bons Ftançois,pour leur oſter les forcesſous pre¬:</l>
            <l>
                <lb/>texte de les employer contre leurs ennemis:Rendre la guerre im¬</l>
            <l>
                <lb/>mortelle, pourſe eodse à iamais neceſſaire:Eſpouſer le partyde</l>
            <l>
                <lb/>quélque meſconrent, pour eſtablir vn traiſtre: Souſtenir cetfe</l>
            <l>
                <lb/>damnablepeſté de Parſans, qui ſe gorgent e la ſubſtance des</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>FPeuples, &amp; lequelpuis apres les fait ſeruir de proye foripfa</l>
            <l>
                <lb/>tiable auaricc.</l>
            <l>
                <lb/>Voila, ma chere Patrie, le vray Pourtrait de la Tyeannie, ie</l>
            <l>
                <lb/>eux dire de celuy qui t’opprime: mais voicy les cris de tes Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, qui demandent vengeance., Car que penſes-tn qu’ils ſe</l>
            <l>
                <lb/>puiſſent lhaginer, ſe voyans ainſi deſolez par des gens inſames?</l>
            <l>
                <lb/>S5e voyans, dis-je, eſchorcher aux yeux de ceux qui les deuroient</l>
            <l>
                <lb/>deſendre Auec quel cœur peuuent-ils entendre palſer de leurs</l>
            <l>
                <lb/>cquiſitions, qui ſe font de leurs rincs ? Comment penuent-ils</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir leurs voleries publiqucs, ſous l’umshorité d’yn Roy qui</l>
            <l>
                <lb/>les ignore Et comment ſe peut-il taire qu’vne racaille de gens</l>
            <l>
                <lb/>que l’on connoiſt aſſez, font baſtir auiourd’huy des Palais plus</l>
            <l>
                <lb/>ſuperbes que ceux des Grands Seignours, applanir des monta¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes, &amp; combler des vallées, comme s’ils eſtoient les Maiſttes</l>
            <l>
                <lb/>de la terre. De quel œil croys-u, pauure France, que ta Nobleſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, voye l’orgucil de leur nmaiſons, la pompe de leur abits,</l>
            <l>
                <lb/>l’inſolence de leur train, la vanité de leur depenſe, &amp; leur re¬</l>
            <l>
                <lb/>ucnus qui é galent ceux de nos premiers Roys ? Cependant elle</l>
            <l>
                <lb/>ieſe, ſes chaſteaux ruinez, ſans auoir dequoy les releuer, ſes</l>
            <l>
                <lb/> terres engages pour auoir dequoy viure: C’eſt pourquoy elle.</l>
            <l>
                <lb/>dit à reſent auec iuſte raiſon;’où oſtoient donccesgens-laà, cn</l>
            <l>
                <lb/>ces memorables iounees, eſquclles i’ayvcrſe tant de ſang pous</l>
            <l>
                <lb/>ta conſeruation ? Faut-il que ie ſois oubliée apros tant deſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>’ces, &amp; que ces tinanciers ieilent du reposque i auois merite?</l>
            <l>
                <lb/>O ennemis, que ie me repens bien de vc us auoir defſai: s? Que</l>
            <l>
                <lb/>puiſſiecz-vous dcenir plus puiſſans que iamais voaus nofuſtes,</l>
            <l>
                <lb/>yons donnant à combattre des-gens fietdoutalhles.</l>
            <l>
                <lb/> Pourrois-tbien, trop dcbonnaire France, demeurer inſ.</l>
            <l>
                <lb/>fible rpres tant-demiſeres, ayant les moyens de les pouuoir </l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>nlr? Il ne faurpas que tu en clherche d’aures, que l’eſtabliſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>oenrs oe cCanore de luſie, pounpreſueeseſponoarea ſ</l>
            <l>
                <lb/>plies de ton ſang? Tu as encore aſſez des Fahrices &amp; des C¬j</l>
            <l>
                <lb/> tons dedans ees Par lemens qui la. compoſeront? Ils ont aſſez</l>
            <l>
                <lb/> de ponuoir pour empeſehee qu’on ne nou traitte plus nye, </l>
            <l>
                <lb/> chiens, ny en aſnes, pour nous appendre à parler à-force de l</l>
            <l>
                <lb/> nousbattre, commel’aſneſſé dé. Baalam; Ce qui ne-nous eſt ’</l>
            <l>
                <lb/>point aduenu, pour nous eſtrevancede porter l’image de quel </l>
            <l>
                <lb/>que¬ </l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5e l ul</l>
            <l>
                <lb/>Iyai,i</l>
            <l>
                <lb/>s de l</l>
            <l>
                <lb/>5 qubl</l>
            <l>
                <lb/>ns ilai</l>
            <l>
                <lb/>es deue</l>
            <l>
                <lb/>de del</l>
            <l>
                <lb/>peucr</l>
            <l>
                <lb/>n oj</l>
            <l>
                <lb/>le de</l>
            <l>
                <lb/>lif</l>
            <l>
                <lb/>des n</l>
            <l>
                <lb/>es lſl¬:</l>
            <l>
                <lb/>adl</l>
            <l>
                <lb/>urls</l>
            <l>
                <lb/>&amp; leu</l>
            <l>
                <lb/>ds</l>
            <l>
                <lb/>edeuul</l>
            <l>
                <lb/>1quy¬</l>
            <l>
                <lb/>olſ</l>
            <l>
                <lb/>ngs</l>
            <l>
                <lb/>1deſe</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>efl¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>uuoſ</l>
            <l>
                <lb/>blos</l>
            <l>
                <lb/>os</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>n1 l</l>
            <l>
                <lb/>5 ’</l>
            <l>
                <lb/>1c</l>
            <l>
                <lb/>o¬</l>
            <l>
                <lb/>eq</l>
            <l>
                <lb/>e diuinite, comme à̀ l’aſne de Lucian, mais pour nous eſtre</l>
            <l>
                <lb/>laiſſez tromper aà des renards, tels que celuy d’Eſope. Tu n’as</l>
            <l>
                <lb/>pas fait comme cette chevre d’Alciat, laquelle nc ſe conten¬</l>
            <l>
                <lb/>toit pas d’allaicter vn ſeul louueteau, tu en as nourty pluſieurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui deuorent tes peuples? Veux-tu rompre tes fers, &amp; mettre</l>
            <l>
                <lb/>en liberté tant de mal-heureux eſclaues? Il ne faut qu’eſloigner</l>
            <l>
                <lb/>des Miniſtres odieux, &amp; ſur tout l’eſtranger, comme ont fait</l>
            <l>
                <lb/>autresfois pluſieurs de tes Monarques, entr’autres, Childeric</l>
            <l>
                <lb/>premier de ce nom, lcquel au commeacement de ſon regne ſe</l>
            <l>
                <lb/>laiſſoit gouuerncr par des gens de neant, que les François chaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerent; ce qui l’eſtonna tellement qu’il ſortit du Royaume: mais</l>
            <l>
                <lb/>quelque temps apres ayanceſté́ rappelle, il prit des Conſeillers,</l>
            <l>
                <lb/>par les conſeils deſquels il regna heureuſement. Tels ont eſté les</l>
            <l>
                <lb/>lRoys Charles le Sage eſtant encore Dauphin, Charles VI. ſon</l>
            <l>
                <lb/>fils, Louis Il. &amp; Charles VII. leſquels furent contraints de ſe</l>
            <l>
                <lb/>defaire de leurs mauuais Miniſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Les anciens Romains ſc gardoicnt bien de donner les Offices</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le Gouuernement de leur Republique aux eſtrangers, ny</l>
            <l>
                <lb/>meſmes à leurs alliez. Apres la iournée de Cannes, en laquelle</l>
            <l>
                <lb/>ſurent tuez quatre vingrs Senateurs: Le reſte du Senat s’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>aſſemblé, il fuſt propoſe par Marcus Emilius Preteur, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>falloit pouruoir aux chargcs de ccux qui cſtoient morts; &amp; com¬</l>
            <l>
                <lb/>me Preſident du Senat s’eltant leué pour prendre les auis, Spu¬</l>
            <l>
                <lb/>rius Caruilius dit hautcment, qu’on en deuoit eſlire quelques¬</l>
            <l>
                <lb/>vns des Latins, qui eſtoicnt lenrs alliez; tant que pource que</l>
            <l>
                <lb/>dans ome il y auoit fanute d’hommes, que par cctte vnion, la</l>
            <l>
                <lb/>Republiquc ſeroit plus aſſcurée: Mais Ma nlius qui opina apres</l>
            <l>
                <lb/>luy fuſt bien d’vn autre auis, iurant qu’il turoit de ſa main de</l>
            <l>
                <lb/>premier des Latins, qui voudroit entrer au Senat en ccttc quali¬</l>
            <l>
                <lb/>té. Apres luy le ſage Quis tus Fabius Maximus dit, qu’il n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>iamais veu opiner ſi mal à̀ propos, qu’auoit fait Caruilius, prin¬</l>
            <l>
                <lb/>cipalement en vn temps, auqucl nous ſommes reduits en vne</l>
            <l>
                <lb/>res-grande extremité, &amp; que nous auons beſoin plus que iamais</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir des Se. ateurs fideles; &amp; que l’or ſçait aiſez qu’on ne</l>
            <l>
                <lb/>peut ſe faire aux eſtran gers, qui meſurent la Foy par ie gain &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>perte: &amp; qu’il falloit mettrecſous lespieds l’opition de Caruiilius,</l>
            <l>
                <lb/>afin que les Sabins ne priſſent de laà occaſion de remuer, s’ils en</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>auoient le vent: Bref, toute la compagnic fuſt de ce ſentimẽn,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; turent eſleus cent ſeptanteſept Scnateurs des Romains, leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels auparauant auoient fait cognoiſtre leur vcrtu, ſans partrop</l>
            <l>
                <lb/>sS’arreſter à la nobleſſe du ſang.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’y a pas de quoy s’eſtonner, ſi les Romains en ont ainſi vſé;</l>
            <l>
                <lb/>car meſmes auiourd’huy, il n’y a ſi petite Republique ouù cela ne</l>
            <l>
                <lb/>ſoit ohſerué. Regarde Veniſe, Gennes, &amp; quelques autres villes</l>
            <l>
                <lb/>dec l’Italie, qui ſont en Republique Voys Strasbourg, Nurem¬</l>
            <l>
                <lb/>berg, Ausbourg, Franc-fort, Madebourg, &amp; toutcs les villes</l>
            <l>
                <lb/>Imperiales de l’Alemagne, qui ſe gouuernent en Republiques,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les trcize Cantons decs Suiſſecs; tu trouuerras que par tout l’on</l>
            <l>
                <lb/>garde cettcMaxime, de n’admettre les ecſtrangers aux Offices &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aux Charges publiquecs? Ic vecux encoradjouſter icy vn exemple</l>
            <l>
                <lb/>tiré de noſtre Hſtoire, du temps de la Regence de la Reyne</l>
            <l>
                <lb/>Brunc-haut, laquelle eſtoit eſtrangerc: Elle donna la charge de</l>
            <l>
                <lb/>Maire du Palais aà̀ vn Lombard, appellé Proc laide, qu’elle aymoit</l>
            <l>
                <lb/>grandement. Cét eſtanger ſe voyant eſleue ſi haut, il deuint ſi</l>
            <l>
                <lb/>ſuperbe, qu’il mépriſoit les Princes, &amp; leur ſaiſoit ſouffrir beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup d’indignitez;eſtant auſſideuenu iort aurc. comme c’eſt le</l>
            <l>
                <lb/>narurcl des Lombards, il mangeoit tous tes peuples: En vn mo,</l>
            <l>
                <lb/>il fiſt tant par ſa mauuaiſe conduite, qu’il fuſt hay de tous; &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>paix qu’il vouluſt cmpeſchecr entre Thcodoric Roy d’Orleans, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Theodoret Roy de Mets, acheua de le perdre: Car les Barons</l>
            <l>
                <lb/>des deux Couronnes s’eſtans aſſemblez pour cét cffet, ils le fi¬</l>
            <l>
                <lb/>renr mourir comme l’ennemy des deux Roys, le perturbatcur</l>
            <l>
                <lb/>du rcpos publiquc, &amp; authcur de toutcs les mſcres.</l>
            <l>
                <lb/>Lc Sicur de Commincs dit, qu’il n’y a rien qui ſoit plus odieux</l>
            <l>
                <lb/>au peuple, que quand il void les gra ndes Charges, les enefices,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Dignitez, poſſedécs par les eſtrangers. Et quant aux Char.</l>
            <l>
                <lb/> ges, on n’a gueres veu qu’on les leur ait donnécs, ſinon depuis</l>
            <l>
                <lb/>quelque tcmps, qu’ils ont trouué les moye:s d’auoir les plus</l>
            <l>
                <lb/>grandes, &amp; de plus grand proſit; car ancicnnemert on ne leu.</l>
            <l>
                <lb/>donnoit que celles de Capitaines, afin que ſous ces noms-là ils</l>
            <l>
                <lb/>amenaſſent plus aiſement des homnes de leur pays au ſeruice</l>
            <l>
                <lb/>du Roy: Mais pour les Benefiees, il y a long-temps que les lta¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>liens ont tenu les meilleurs de ton Royaume, qu’ils ſe faiſoict</l>
            <l>
                <lb/>conferer par le Pape, auquel tes Roys n’oſoient pas contrcdire.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>imn</l>
            <l>
                <lb/>1s, le¬</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>ſile</l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/>Sle</l>
            <l>
                <lb/>tt</l>
            <l>
                <lb/>5 l</l>
            <l>
                <lb/>ls</l>
            <l>
                <lb/>utl</l>
            <l>
                <lb/>h</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Si eſt-ce toutesfois, que cela donna occaſion au Roy Charles</l>
            <l>
                <lb/>Vl. de faire vn Edict en l’an1j65. par lequel il defecndoit qu’au¬</l>
            <l>
                <lb/>cuns Beneficcs de ſes Eſtats, fuſſent donez aux eſtrangers; ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’auparauant &amp; du depuis par pluſieurs Edicts des Roys, a eſteé</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent ordonneé, leſuels Edicts mcriteroient bien d’eſtre-re¬</l>
            <l>
                <lb/>mis en vſage.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt maintenant aà nous que ie parle, Francoirs, s’il nous reſſe</l>
            <l>
                <lb/>quelque deſir de recouurer oſtre ancienne liberté́, &amp; telle que</l>
            <l>
                <lb/>nos Roys nous ont de tout temps aCcordée, monſtrons oſtre</l>
            <l>
                <lb/>valeur? Si nous auons encor quelque ſoin de la tcrre qui nous</l>
            <l>
                <lb/>nourrit, faiſons-le paroiſtre en cette conjoncture? Et s’il nous</l>
            <l>
                <lb/>demeure quelque idée de ce que nous auons eſteé, réucillons nos</l>
            <l>
                <lb/>courages pour deéfaire nos ennemis communs, leſquels ſont</l>
            <l>
                <lb/>en campagne, tiennent noſtre Roy priſonnicr, &amp; nous me¬</l>
            <l>
                <lb/>naſſent d’vne totale ruine? Conſiderons vn peu le tort que</l>
            <l>
                <lb/>nous nous faiſons, de ſouffrir que nous ſoyons eſtrangers</l>
            <l>
                <lb/>en noſtre Patric, &amp; par cec moyen rcculez de tous les em¬</l>
            <l>
                <lb/>plois; Car ceét Italien qui gonuerne noſtrc France, tient</l>
            <l>
                <lb/>pour vraye la Maxime de Machiauel, qu’on ne ſe doit pas</l>
            <l>
                <lb/>fier aux eſtrangers, cſtant tres-vcritablc: Et c’eſt pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>il ne veut auancer que gens de ſa Narion, ou quelques mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais François, qui ſont faconnez à ſa mode, &amp; qui luy ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uent comme d’eſclaucs, &amp; d’infames Miniſtrecs de ſcs perfi¬</l>
            <l>
                <lb/>dies, de ſes cruautez, de ſes rapincs, &amp; de ſes autrcs vices; mais</l>
            <l>
                <lb/>pour les bons Francois il les laiſſe en arricre, parce qu’ils luy</l>
            <l>
                <lb/>ſont eſtrangers, &amp; par conſequent ſuſpects, ſuiuant ſa metho¬</l>
            <l>
                <lb/>dc ordinaire. Ou eſt donc maintenant la gencroſité des ancies</l>
            <l>
                <lb/>Fraçois, qui ſe faiſoient tant craindre parmy les cſtrangers?</l>
            <l>
                <lb/>Où eſt la vcrtu de nos anceſtres, qui a ſait trembler le Leuant,</l>
            <l>
                <lb/>porté la terreur iuſquecs dedans l’Aſie, &amp; chaſſe les Goths, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les Sarrazins de la France, de l’Eſpagne, &amp; de l’Italie? Il ſem.¬</l>
            <l>
                <lb/>ble qu’auiourd’huy nous ne tenious rien de la valeur de nos Pe.</l>
            <l>
                <lb/>rcs, enſouffrant qu’vn eſtranger nous commande, &amp; nous ra¬</l>
            <l>
                <lb/>uale ſi bas, que de nous traitrer en eſclaues, &amp; nous mertre ſur</l>
            <l>
                <lb/>le dos des fardeaux inſupportablcs. Vrayement c’eſt bien loin</l>
            <l>
                <lb/>de nous fairc obir és pais eſtrangers, lors qu’vn ſeul Italien,</l>
            <l>
                <lb/>rous contraint de luy obcir en noſtre propre tcrre ? C’eſt bien</l>
            <l>
                <lb/>B ij</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>mal imiter nos Anceſtres, que de nous rendre à ceux qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>ſi long-temps dominez? Les fFrançois eſtoient eſtimez ſrancs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; libres, &amp; maintenant noſtre ſlupidité, noſtre nonchalance,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; noſtrc laſcheré, nous font eſclaues d’vne nation la plus laſche</l>
            <l>
                <lb/>du Monde. Nos deuancicrs ont tant de fois vaincu les aliens</l>
            <l>
                <lb/>en batailles rangées, &amp; nous nous laiſſons vaincre par vn ſeul,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſt armé que du fueau, de la quenouille, &amp; de l’eſcritoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re. Excitons donc en nous la generoſité de nos vaillans Saxons</l>
            <l>
                <lb/>&amp; faiſons voir que nous fommes iſſus du ſang de ces braues</l>
            <l>
                <lb/>Francçois, qui conquirent tant de nations, &amp; qui tant de fois paſ</l>
            <l>
                <lb/>ſerent ſur le ventre de cette race Italienne, qui nous veut aſſcr¬</l>
            <l>
                <lb/>uir? Ne laiſſons pas pour quelques Franç̧ois qui ont dé generé</l>
            <l>
                <lb/>de defendre noſtre reputation de fideles, de francs, &amp; de vail¬</l>
            <l>
                <lb/>lans, laquelle ces Italſiens baſtards ont ſouillé́e par leurs maſſa¬</l>
            <l>
                <lb/>cres, par leurs trahiſons &amp; par leurs vollerics? Allons pour ex¬</l>
            <l>
                <lb/>terminer vn Tyran, dont la pourpre eſt teinte de noftre proprs</l>
            <l>
                <lb/>ſag Courons pour donner le treſpas à celuy qui veut perdre</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, mais volons sil ſe peut, de crainte qu’il n’eſchape.</l>
            <l>
                <lb/>Jay *</l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>ſi long temps dominez? Les Francois eſtoient ſlime fianme</l>
            <l>
                <lb/>&amp; libe, &amp; maintenant noſtre ſupidite, moſre nonehalane,</l>
            <l>
                <lb/>Sore laſchete snouns font eſelaues dvne natin la pus laſcdu</l>
            <l>
                <lb/>du Monde. Nos deuaociers ont cant de ſois vainenu les teuieun</l>
            <l>
                <lb/>on baailes angies, &amp; nous nous laiſons vanere par un eui</l>
            <l>
                <lb/>quin’eſtarmé que du fueau, de la quenouile, &amp; de ’eſei¬</l>
            <l>
                <lb/>e Eeitons done ennous la generolre de nos vailans oaons</l>
            <l>
                <lb/> faions vot que ous ſommes lſun du ſnns de es eur</l>
            <l>
                <lb/>len oei qouie onourenran de nnrous &amp; qileun de ſoine</l>
            <l>
                <lb/>re ſunr le oome de enure rne ln liennes nui nou ren de</l>
            <l>
                <lb/>ie e deluiſon poasponr que ques leanpea qui ou deoenu</l>
            <l>
                <lb/>de deſeandteroſlere preaion de ſidiedless de di s e rres</l>
            <l>
                <lb/>lnu l queleces lealens balan ls ont louinle pnr i ne rnaeie</l>
            <l>
                <lb/>re pe lou rahiſon &amp; pa lens voleress ious pour er.</l>
            <l>
                <lb/>ore ni pran don l poupre eſleine de onoſi europu</l>
            <l>
                <lb/>ſleee onuie pnui done lie eneas l ene e nenu peere</l>
            <l>
                <lb/>y4</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>Iel umiter nos Anceſtres, que de nous rendre à ceux qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>rEt, nmaasvoſous ailſepeur, de eaaure quileuoe!</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>-q</l>
            <l>
                <lb/>’ls</l>
            <l>
                <lb/>e lu</l>
            <l>
                <lb/>hlr</l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/>lilra</l>
            <l>
                <lb/>lel</l>
            <l>
                <lb/>ſa</l>
            <l>
                <lb/>Sut</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>sce</l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <l>
                <lb/>tne</l>
            <l>
                <lb/>l!</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>ſi longtemps dominez? Les Francois eſtoient ſime franme</l>
            <l>
                <lb/>&amp; lbe &amp; maintenant noſre ſupidite, noſre nonehalane,</l>
            <l>
                <lb/>oſtre laſchete, nous ſonteſelaues dvne nainn la plus uaſche</l>
            <l>
                <lb/>du Monde. Nos deuanciers ont tane de ſois vaineu les teulens,</l>
            <l>
                <lb/> barailes panoees, &amp; nous noun laiſons vuinere paur n ſeaus</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſtarmé que du fueau, de la quenouile, &amp; de l’eſei¬</l>
            <l>
                <lb/>e Fceitons done cnnous la generolre de nos vailans &amp;atons</l>
            <l>
                <lb/> faions vot que pous ſommes lſus du ſan, de es euur</l>
            <l>
                <lb/>lenie oei qouie onourentau de nnrous &amp; qileunr de ſoi ne</l>
            <l>
                <lb/>re ſunr le oonme de e eure rne ln liennes ui n u reneſe</l>
            <l>
                <lb/>ie i deluiſon poaspour que ques leanpe qui on deoenu</l>
            <l>
                <lb/>de deſerdtenoſl’ere peaion de ſidledless de di es e nes</l>
            <l>
                <lb/>lnu lqueles lealens balar s ont louine pnr i ne nrnaeie</l>
            <l>
                <lb/>e pe lou rahiſon &amp; pa leuns voleress dSions pour er.</l>
            <l>
                <lb/>eeie on ſ pnau doun liprourpre ſteinre de noi e propn</l>
            <l>
                <lb/>ſleee enenie pniu done lie oneus l eie e n enue peoere</l>
            <l>
                <lb/>y4</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>Iel umiter nos Anceſtres, que de nous rendre à ceux qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>rEt, nmaasvoſons ailſepeut, d caaune quidleuaoe</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
