<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau430_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Astrologue (l’) françois, prédisant les
                    événements singulier (sic) et universels des États et empires du monde, selon le
                    changement des globes célestes dans la présente année astronomique</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=scVv4HbV4e4C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Astrologue (l’) françois, prédisant les événements
                        singulier (sic) et universels des États et empires du monde, selon le
                        changement des globes célestes dans la présente année astronomique</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50483"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LASTROLOGVE</l>
            <l>
                <lb/>FRANCOIS.</l>
            <l>
                <lb/>PREDISANT LES EVENEMEN S</l>
            <l>
                <lb/>DES ESTATS ET EMPIRES DV MONDE.</l>
            <l>
                <lb/>Sln le changemene des labes Celeſtes en l’ann’e</l>
            <l>
                <lb/>preſente Aſtronomicque.</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>Es</l>
            <l>
                <lb/>e.¬</l>
            <l>
                <lb/> oa cne ouot, ne de lu huedhenie,</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLI X.</l>
            <l>
                <lb/> Ec E QMISSoN.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> an at 3</l>
            <l>
                <lb/>- ¬. </l>
            <l>
                <lb/> ¬2</l>
            <l>
                <lb/>-aa</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>AAAe::e:</l>
            <l>
                <lb/>py’ &amp;’’p&amp; &amp;p:&amp;’’t&amp;eéû?</l>
            <l>
                <lb/>L’ASTROLOGVE FRANCOIS,</l>
            <l>
                <lb/> predilant les euenemens ſinguliers &amp; vniuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſels des Eſtats &amp; Empires du monde.</l>
            <l>
                <lb/>Selo le changemene des labes eleſtes.</l>
            <l>
                <lb/>J EXPERIENCE iournaliere nous fait</l>
            <l>
                <lb/>LLvoir que les Anciens Philoſophes ont eu</l>
            <l>
                <lb/>bone grace de dire que les Cauſes ſuperieures</l>
            <l>
                <lb/>gouuetnent les inferieures; &amp; que ce n’eſt pas ſan</l>
            <l>
                <lb/>raiſon qu’vn de nosPoëtes a dit, ſtra regunt ho¬</l>
            <l>
                <lb/>mines, ſed Deas ftra regit. Dans mon Aſtrolo¬</l>
            <l>
                <lb/>gie ie n’entends point parler des Euenemens des</l>
            <l>
                <lb/>Cauſes Vegetatiues &amp; Senſitiues, ny auſſi des</l>
            <l>
                <lb/>Corps ſimples; Si vous exceptez le Ciel &amp; la Ter¬</l>
            <l>
                <lb/>re, ſeulemet ie deſire monſtrer, le bon-heur &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leperil desVilles, des Eſtars, des Royaumes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Bapires, en deſcouurent le: changement de la</l>
            <l>
                <lb/>bonne &amp; mauuaiſe fortune des plus grands hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de l’Vniuers. Pour ce ſuject ie ſuiuray la me¬</l>
            <l>
                <lb/>dode des Anciens Geographes, en diuiſant le</l>
            <l>
                <lb/>Clobe Terreſtre en quatre parties. C’eſt à̀ ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uit, en Europe, Aſie, Affrique, &amp; les deux A¬</l>
            <l>
                <lb/>meriques. En premier lieu, comme l’Europe eſt</l>
            <l>
                <lb/>l plus noble partie de l’Vniuets, dans laquelle</l>
            <l>
                <lb/>eſne nous habitons, il ne ſera pas hors de pro¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>pos de commencer par elle; Vous remarquerez</l>
            <l>
                <lb/>donc que la terre dont la longueur et de trois</l>
            <l>
                <lb/>mille trois cens cinquante lieues, Sa lergeur de</l>
            <l>
                <lb/>deux mille cent cinquante, &amp; que le Globe de</l>
            <l>
                <lb/>l eau &amp; de la terre n’a que neuf mille lieuë detour,</l>
            <l>
                <lb/>lequel Globe reçoit non ſeulement les influences ¬</l>
            <l>
                <lb/>des quarante-huit Conſtellations Celeſtes :mais¬</l>
            <l>
                <lb/>encore tous les Eſtres qui ſont produits, où qui y</l>
            <l>
                <lb/>viuent, ſi vous exceptez l’Ame raiſonnable, la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle eſtant immaterielle eſt incapable de ſouf¬¬</l>
            <l>
                <lb/>frir des paſſions eſtrangeres. L’LEuropeeſtvne des </l>
            <l>
                <lb/>parties de ce Globe, qui contient les Eſtats &amp; les¬</l>
            <l>
                <lb/>terres du Pape, du Roy de France, de lEmpe¬</l>
            <l>
                <lb/>reur, du Roy d’Eſpagne, des Ducs de Florence,</l>
            <l>
                <lb/>de Veniſe, de Sennes &amp; de Gennes. Comme auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi des Rois d’Angleterre, de Hongrie, de Boëf.</l>
            <l>
                <lb/>me; du Portuguez, de Pologne &amp; de Dannemarc,</l>
            <l>
                <lb/>ces puiſſances ſuprémes ont ſur leur domination</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs grands Perſonnages. Ie preuois par la</l>
            <l>
                <lb/>Conijonction de Mars auecque Venus -au ſecond</l>
            <l>
                <lb/>degré duBelier, que Bellonne apres quelques aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaurs qu’elle aura donneé, ſera contrainte de faire</l>
            <l>
                <lb/>filer ſon bagage ailleurs, ſi elle n’eſt arreſtée en</l>
            <l>
                <lb/>Angleterre, &amp; chez les Venitiens, par la feoide</l>
            <l>
                <lb/>mine de Mereure, pluſieurs grands Perſonnages</l>
            <l>
                <lb/>ſeront accuſez de Peculat &amp; Concuſſions &amp; quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques vns mourront par poiſons.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne puis bien reprimer mes penſeées-ny mes</l>
            <l>
                <lb/>con¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>iy</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>blement des trois parties quireſtent, par ce qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>les ſont domińes par quatre grande Puiſſances,</l>
            <l>
                <lb/>quiſont, le grand Seigneur, le grand Sophy de</l>
            <l>
                <lb/>Perſe, le grand Tartare &amp; le Preſtre Iean. Ie ne</l>
            <l>
                <lb/>aiſſeraypas de parler le plus diſtinctement que ie</l>
            <l>
                <lb/>pourray, Si bien que vous ſçauray que l’Aſie eſt ſa</l>
            <l>
                <lb/>ſeconde partie du monde, enuironneée preſque de</l>
            <l>
                <lb/>outes pars de la mer Oeceanne, dont la longueur</l>
            <l>
                <lb/>depuis l’Orient à l’Occident eſt de dix-ſept cens</l>
            <l>
                <lb/>cinquante lieueës, &amp; ce depuis la mer Noire iuſques</l>
            <l>
                <lb/>àl’Occean de Lachine Orientale, &amp; ſa largeur eſt</l>
            <l>
                <lb/>-de quime cens cinquante lieuës, en ſuitte ſui l’Af¬</l>
            <l>
                <lb/>fique, qui ſeroit Iſle ſi vn iſtines eſtoit couppé, ſa</l>
            <l>
                <lb/>- longueur eſt en droite ligne de 165o. lieuës, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> ſa largeur qui eſt depuis le Cap de bonne Eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/> ance, iuſques à la Mer Mediterannée, contient</l>
            <l>
                <lb/> ſeize cens ſoiante quinze lieuës, ainſi elle eſt plus</l>
            <l>
                <lb/> large que longue: En dernier lieu eſt l’Amerique,</l>
            <l>
                <lb/> qui eſtneantmoins la plus grande de toutes, &amp; s’e¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtend du Septentrion vers le Midy, &amp; contient</l>
            <l>
                <lb/>deux Prouinces ſeulement, qui ſont le Perou&amp;</l>
            <l>
                <lb/> Mexicque joints enſemble par viriſtine de terre</l>
            <l>
                <lb/> qui a quelques vingt lieuës de larges, ces deux</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>contcepions, ſans parler confnſement &amp;. enſem¬</l>
            <l>
                <lb/> ant renommé́es Prousinces pour l’or &amp; l’argent,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; autres choſes precieuſes qu’on en apporte en</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Europe, ont de longueur de l’Occident à</l>
            <l>
                <lb/>l’Orient: Scauoir celle de Mexicque deux mille</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>eufeens lieuës, &amp; de l’argueur quinie cẽs lieũs,:</l>
            <l>
                <lb/>la longueur du Perou, il y a d’vne mer à l’autreen¬</l>
            <l>
                <lb/>core quine cens lieuës, &amp; de largeur ſeize cen6</l>
            <l>
                <lb/>lieuës: de ſorte que ſupputant toutes les terres qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont és Indes, &amp; qui appartiennent au Roy d’Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, ſans les Iſles que i’ay ci-deſſus nommeé, &amp; tou¬!</l>
            <l>
                <lb/>rtes les autres lſles qu’il poſſede en l’vne &amp; l’autre</l>
            <l>
                <lb/>mer: On verra qu’à bon droict ie ſouſtiens qu’ileſt</l>
            <l>
                <lb/>le plus grand terrien du monde, dont le centre&amp;</l>
            <l>
                <lb/>le milieu,; eſt la Ville de Ieruſalem, où toutes les</l>
            <l>
                <lb/>nuicts ſelon le fidel rapport des pelerins, paroiſtà</l>
            <l>
                <lb/>la minuit vn comette d’vne énorme grandeur, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſemble auoir la teſte d’vn Elephant, &amp; la queuë</l>
            <l>
                <lb/>d’vnDragon; ce metheore ne diſparoiſt point,que</l>
            <l>
                <lb/>ors que l’Aurore commence à poindre, alorsil</l>
            <l>
                <lb/>court plus viſte en la plus haute region de l’air,</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn Tigre deſeſperéparmy nos campagnes. Ce </l>
            <l>
                <lb/>prodige nous teſmoigne aſſez que la plus grand</l>
            <l>
                <lb/>part des peuples doiuent eſtre chaſtiés parde fleau</l>
            <l>
                <lb/>de la guerre les vns apres les autres, &amp; principale¬ ,</l>
            <l>
                <lb/>ment les Iafidelles &amp; Idolatres; car ce n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>ſans miſtere que ce ſigne eſpouuantable paroiſt</l>
            <l>
                <lb/>dans le milieu des Nations du monde ſelon Ee¬</l>
            <l>
                <lb/>chiel, pour nous apprendre que Dieu les veut tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes chaſtier, &amp; par ce que ſelon Dauid le ſalut des</l>
            <l>
                <lb/>hommes fut fait au milieu de la terre, qui eſt blie¬</l>
            <l>
                <lb/>ruſalen, il eſt auſſi expedient que le ſignal de ſa</l>
            <l>
                <lb/>colere paroiſſe au meſme endroit oùu il a prodigué,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ſa charité, Dauantage les abyſmes des feux ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſlerains, les tremblemens de terre &amp; la cheute</l>
            <l>
                <lb/>des montagnes, confirment les pronoſtications de</l>
            <l>
                <lb/>mon Aſtrologie, tiré́es des plus grands Autheurs</l>
            <l>
                <lb/>quipar les Phenomenes ou apparitions des Aſtres</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe ſelebrent en ces quartiers m’aprenennent</l>
            <l>
                <lb/>que laguerre doit quitter entierement l’Europe,</l>
            <l>
                <lb/>pour ruiner entierement les trois autres parties,</l>
            <l>
                <lb/>l’lris &amp; la Colombe qui eſtoient familieres à ces</l>
            <l>
                <lb/>peuples ont paru ſur noſtre chef, quittant les</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangores Nations, pour y laiſſer gronder le</l>
            <l>
                <lb/>tonnerre, &amp; croaſſer les Corbeaux, quand à la</l>
            <l>
                <lb/>France n’a plus à craindre aucune reuolution, le</l>
            <l>
                <lb/>benin Iupiter qui la regarde d’vn œil amoureux,</l>
            <l>
                <lb/>la fauoriſera touſiours de ſes plus douces in uen¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, s’il y arriue quelque changement, ce ſera</l>
            <l>
                <lb/>dans les charges de la guerre, à cauſe que Mars eſt</l>
            <l>
                <lb/>le Seigneur de noſtre Horiſon, l’Italie, l’Allema¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, l’Eſpagne n’auront point d’autres allarmes.</l>
            <l>
                <lb/> que celles que le grand Turc leur cauſera du coſté́</l>
            <l>
                <lb/>de la Hongrie, les autres Eſtats de l Europe à cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe que Lucine regarde de mauuais œil Saturne qui</l>
            <l>
                <lb/>les domine, viuront pluſtoſt en troubles qu’en</l>
            <l>
                <lb/>tranquilité, &amp; leur malheur ſeroit plus grand ſi le</l>
            <l>
                <lb/>Ciel ne s’armoit d’vnec foudre pour donner de la</l>
            <l>
                <lb/>erreur à leur ſeine, le triple regard de Mars auec</l>
            <l>
                <lb/>Mereure du coſte de l’Orient, me faict conclurre</l>
            <l>
                <lb/> que ces trois grandes parties du monde entreront</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3 </l>
            <l>
                <lb/>en ſi grande diſſention que les peuples dreſſeront</l>
            <l>
                <lb/>des armé́es aà celles de Circez, &amp; l’Amerique</l>
            <l>
                <lb/>eſtant ſecond́e par. pluſieurs autres troupes de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpagne, comme auſſi le Preſtre Iean par les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mé́es de France, ſans doute, que le grand Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>le Tartare &amp; le grand Sophy donneront du nez</l>
            <l>
                <lb/>par terre. Ce qui a eſté declareé́ par les Centu¬</l>
            <l>
                <lb/>ries de Noſtra-damus, &amp; qui eſt. confirmé par</l>
            <l>
                <lb/>cette ſentence commune que les Dieux ont</l>
            <l>
                <lb/>les pieds de laine &amp; les bras de fer, ſa diuine</l>
            <l>
                <lb/>bonté ayant iuſques icy attendu ces infidelles</l>
            <l>
                <lb/>à repentance en punition de leur obſtination,</l>
            <l>
                <lb/>à. armer ſon bras d’vne verge de fer pour</l>
            <l>
                <lb/>les punir; l’Europe n’a rien plus à craindre nyre¬</l>
            <l>
                <lb/>douter, la fin de ſes malheurs ſera vn commence¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d’vne proſperité durable, les heureuſes Plàa.¬</l>
            <l>
                <lb/>nettes qui ont reluy à la natiuité du Roy, &amp; dans la</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance de Monſeigneur le Duc d’Anjou, nous</l>
            <l>
                <lb/>promettent faire couler nos iours dãs les delices,</l>
            <l>
                <lb/>parce que ces bons Aſtres Iupiter &amp; le Soleil, qui</l>
            <l>
                <lb/>ont doiné au point de leur apparition, rendront</l>
            <l>
                <lb/>osS ieunes Princes en humeurs &amp; mœursſi agrea¬,</l>
            <l>
                <lb/>bles, que le Ciel en eſtant amoureux aymera par</l>
            <l>
                <lb/>conſequent leurs ſubjets.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>A 5 </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> a </l>
            <l>
                <lb/>en ſi geande diſſenion que les peuples dreſeront</l>
            <l>
                <lb/>des arḿes a celles de Citce, &amp; l’Amerique</l>
            <l>
                <lb/>eſtant ſecondée par pluſieurs autres troupes de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpagne, comme auſſi le Preſtre lean par les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>ḿes de France, ſans doure, que le grand Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>Ie Tartare &amp; le grand Sophy donneront du nez</l>
            <l>
                <lb/>par terre Ce qui a eſte declaré par les Cent¬</l>
            <l>
                <lb/>Hies de Noſtra-damus, &amp; qui eſt. confirmé par</l>
            <l>
                <lb/>cette ſentence commune que les Dieux on</l>
            <l>
                <lb/>les pieds de laine &amp; les bras de fer, ſa diuine</l>
            <l>
                <lb/>bonté ayant iuſques icy attendu ces nfidelles</l>
            <l>
                <lb/>à repentance en punition de leur obſtination,</l>
            <l>
                <lb/>à armer ſon bras d’vne verge de fer pour</l>
            <l>
                <lb/>les punir; l’Europe n’a rien plusà craindre ny re¬</l>
            <l>
                <lb/>douter, la fn de ſes malheurs ſera vn commenc¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d’vne proſperité durable, les heureuſesPla¬</l>
            <l>
                <lb/>nettes qui ont reluy à la natiuite du Roy, &amp; dans la</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance de Monſeigneur le Due d’Anjou, nous</l>
            <l>
                <lb/>prometent faire couler nos iours das les delices</l>
            <l>
                <lb/>parce que ces bons Aſtres Iupiter &amp; le Soleil, qui</l>
            <l>
                <lb/>ont dominé au poinct de leur apparition, rendront</l>
            <l>
                <lb/>nos ieunes Princes en humeurs &amp; mœurs ſi agrea¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, que le Ciel en eſtant amoureux aymera par</l>
            <l>
                <lb/>conſequent leurs ſubjets.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> AA</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/> LLi</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>8 a</l>
            <l>
                <lb/>en ſi geande diſſenion que les peuples dreſeront</l>
            <l>
                <lb/>des, armées a celes de Circez, &amp; l’Amerique</l>
            <l>
                <lb/>ſtant ſecondée par pluſieurs autres ttroupes de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpagne, comme auſſi le Preſtre lean par les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mees de France, ſans doure, que le grand Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>Ie Tartare &amp; le grand Sophy donneront du nez</l>
            <l>
                <lb/>par terre. Ce qui a eſté declaré par les Cent¬</l>
            <l>
                <lb/>ries de Noſtra-damus, &amp; qui eſt. confirmé par</l>
            <l>
                <lb/>cette ſentence commune que les Dieux ont</l>
            <l>
                <lb/>les pieds de laine &amp; les bras de fer, ſa diuine</l>
            <l>
                <lb/>bonté ayant iuſques icy attendu ces nfidelles</l>
            <l>
                <lb/>à repentance en punition de leur obſtination,</l>
            <l>
                <lb/>à armer ſon bras d’vne verge de fer pour</l>
            <l>
                <lb/>les punir; l’Europe n’a rien plusà craindre ny re¬</l>
            <l>
                <lb/>douter, la fin de ſes maſheurs ſera vn commenc¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d’vne proſperité durable, les heureuſesPla¬</l>
            <l>
                <lb/>nettes qui out reluy à la natiuiteé du Roy, &amp; dans la</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance de Monſeigneur le Due d’Anjou, nous</l>
            <l>
                <lb/>prometent faire couler nos iours dãs les delices</l>
            <l>
                <lb/>parce que ces bons Aſtres Iupiter &amp; le Soleil, qui</l>
            <l>
                <lb/>ont dominé au poinct de leur apparition, rendront</l>
            <l>
                <lb/>nos ieunes Princes en humeurs &amp; mœurs ſi agrea¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, que le Ciel en eſtant amoureux aymera par</l>
            <l>
                <lb/>conſequent leurs ſubjets.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
