<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1576_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Harangue faite à monsieur le duc d'Orléans, par
                    monsieur Nicolaï, premier président en la chambre des Comptes.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=WviSz8GEbYAC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Harangue faite à monsieur le duc d'Orléans, par monsieur
                        Nicolaï, premier président en la chambre des Comptes.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="6" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>AAſnu</l>
            <l>
                <lb/>Eet edpt e de e de eie &amp; e e</l>
            <l>
                <lb/>Pteeeeeegeeſ8</l>
            <l>
                <lb/>HARANCVE</l>
            <l>
                <lb/>y 7 e¬</l>
            <l>
                <lb/>I A</l>
            <l>
                <lb/>FAITE A MONSIEVR LE DVC</l>
            <l>
                <lb/> Je</l>
            <l>
                <lb/>J r ¬</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans, par Monſieur le Preſident</l>
            <l>
                <lb/>Nicolai, Premier Preſident en la</l>
            <l>
                <lb/>Chambre des Compres.</l>
            <l>
                <lb/>é Oanv.</l>
            <l>
                <lb/> La ioye que cete Compagnie recait de otre</l>
            <l>
                <lb/> peſoune, e vad boeuauneoo lnimnle iunr uoi</l>
            <l>
                <lb/>yntà letes les yeux ſar le ſuuex qui vous y anene, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>l’on ſe ſert d’vne voye ſi entraordinaire &amp; ſi frequente , qu’i</l>
            <l>
                <lb/>ſembla que l’on vueille oter à cete Compagnie outs le..</l>
            <l>
                <lb/>marua d’honaeur qui luy ont eſte donnoes par nos Roys:</l>
            <l>
                <lb/>On nous farme la bouiche: n nous oſte la parole lors qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit plas neceſſaire pour leſeruice du Roy: On nous traitte</l>
            <l>
                <lb/>de meſime que ſi nous n’auio pas aſſez de ſufiſance pour</l>
            <l>
                <lb/>annoiſre ce-qui et vtile à l’Eſtat, &amp; ſi nous manquions de i¬</l>
            <l>
                <lb/>delité &amp; d’afféction pour conribuet à la gloire &amp; aa ſeruice du</l>
            <l>
                <lb/>Roy: On nous oſte la liberté de parlee &amp; de dire nos ſenei¬</l>
            <l>
                <lb/>mens. C’eſt renuerſer les fondemens de cet Eſtat: C’eſt rom¬</l>
            <l>
                <lb/>pre les liens qui vniſſent la Souueraine Puiſſance auec ſes Su¬</l>
            <l>
                <lb/>jeta: C’eſt deſtruire le canal qui ſert à faire paſſer les volontex</l>
            <l>
                <lb/>du Roy pour les faire entendre à ſon peuple. Plus vue puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ceaſt louuerajine &amp; abſoluë, plus olle a beſoin de conſeruer la</l>
            <l>
                <lb/>dignlté des Puiſſances ſouueraines. Dieu ſemble nous er auoir</l>
            <l>
                <lb/>voulu donner l’exemple, lors qu’il a voulu gouuerner les</l>
            <l>
                <lb/>cops infitmes; de meſme les Roys ayans cree les Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnies Soauueraines p our eſtre les Mediareure entr’eux &amp; leuts</l>
            <l>
                <lb/>Suiets, &amp; les Exççuteurs de leurs Edicts, ne doiuent pointrom¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>pre, ſi ce n’eſt à des oecafions res-importantes, &amp; la voloré</l>
            <l>
                <lb/>Qay oys eenleuceerece par lods Suiéts, lots qu’edepas</l>
            <l>
                <lb/>par ls luffragede ſes Auguſles Compagni. On lit danl’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ode que les lanpes d’argent qui compoſoient le chandellee</l>
            <l>
                <lb/> àlept branches, eſtoient aſſiſes ſar des ſeurs de lys: reſmogna¬</l>
            <l>
                <lb/>ge aſſeuré que les lnges qui ſont des lampes qui eſclairent le</l>
            <l>
                <lb/>peuple, &amp; qui leac rendent les O aeles dola Iuſtico; doiuẽt etre</l>
            <l>
                <lb/>appnyez ſdes Puiſſances Souueaines, dot la Euſtlce et vne</l>
            <l>
                <lb/> marque en ce Royaume. Et de vray, que pourrions-nous fair</l>
            <l>
                <lb/>daus la-foibſeſſe où̀. on nous a redait, ſi- nous ae ſeaans pg</l>
            <l>
                <lb/>pyez de l’tuthorité du Roy, de la eyne Regente fa ere</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la vore, Mi ons i s vR, qui eſtes le bras droir det çet</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat: &amp; ce ſont tes Freres qui en l’abſence de leurs Fteres oi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent ſeruirdePere -à leurs Neueus, d’o nonpeerons beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup de generoſié. Si celuy qui a fait la propoſicion au Con.</l>
            <l>
                <lb/>ſeil de vous doner la peine de veniren cette Chahbre pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>pour ſatisaire à ſon intereſt particulier, que celuy de l’Eſtar,</l>
            <l>
                <lb/>a eu deſlein en cela de choquer noſtuouhorit, &amp; d’entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre ſur l’anrhorité de nos Charges pour augroentet la</l>
            <l>
                <lb/>ſeſme; hetioiril pos faire rfleaionſu l’eineque nos Roy</l>
            <l>
                <lb/>ont tauſionrs fait de cerrte Compagnie, ſur la fideûiré qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>ateſmaignéeen rouxes occaſibns a ſeruice dp oy leſeatt¬</l>
            <l>
                <lb/>il’pas que cette Chambee eſt’vn petit il en terte dans î¬</l>
            <l>
                <lb/>qoelle teutes les perſonnes qui la aonpoſea n’onit qu’v ſt4</l>
            <l>
                <lb/>pour le ſeruice dR? Ne dohil ps fats aoins; rs.1 </l>
            <l>
                <lb/>eio ſar la voy dont il a asſail leſaſeeuir euto.?</l>
            <l>
                <lb/>coſioa Les Lolx declarent que celtry eſt’v vfrpauer quail</l>
            <l>
                <lb/>veut s’emparor par das voyos xttattlirnxaitet- Ceg’ûlne</l>
            <l>
                <lb/>luy eſtce den, &amp; n’etce ps drn eorde Pangeâledae</l>
            <l>
                <lb/>ſahaiteurs- nalfſelonnez. Si’ bos àaos fly btqu</l>
            <l>
                <lb/>choſe, ladutioe y ſt-elle’uas euſſoott ourlo</l>
            <l>
                <lb/>Nous ne ſrmtneslpas aſſes puibp l ſilene qu’onnduis</l>
            <l>
                <lb/>pos, i faudooon c easospfiô doiés;, aals</l>
            <l>
                <lb/>nots ferad la botulhaos l’apppit qeques-pâadâculiai</l>
            <l>
                <lb/>Nleſcoe pasa lledppuoi &amp;llaeus tyoe</l>
            <l>
                <lb/>aaod oaCmpagale laaaler diatinte</l>
            <l>
                <lb/>dss q’a proſûndd ſi huordapugllle ld’eſlgeb</l>
            <l>
                <lb/>séiee; a yee -de m?éos; dmesnfa ndr</l>
            <l>
                <lb/>nasueusr, qupay- dogemléee e neAltettes)</l>
            <l>
                <lb/>paſôulîerime d qaire’dbt’le rae mo, s</l>
            <l>
                <lb/>lagaeoqboait-dilreb-oëepMage i’l’os</l>
            <l>
                <lb/>faſſe</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/>faſſe paſſer dfosat lases den oappaſiss poûr dos diaaaa</l>
            <l>
                <lb/>&amp; gae l’on amne faffs anialer dss. bauaaqus de fa peodes pib.</l>
            <l>
                <lb/>lbles ottaies. dNo a is puis dire .a orié joes los ¬</l>
            <l>
                <lb/>amedes ſons plar paopra àhartr bnaaaaar leimal qulàde</l>
            <l>
                <lb/>-gerd. Noé firefairde eeûses del l’ Ares . l ſe ites</l>
            <l>
                <lb/>ohun das doſid’abil paoît dbcouaai la’ naieovniuetſelle,</l>
            <l>
                <lb/>âne ſooin. dr l ndae d’un ntnié.de pgos, d’auaat</l>
            <l>
                <lb/>oqul ng. vyit uofcours ,q-qatie ealhatog</l>
            <l>
                <lb/>aiamoienit pe naellrche ll la t: faineus lary ar os</l>
            <l>
                <lb/>gſal e ponnaio aâaapdad f aoaoi apueiû ifiaûe</l>
            <l>
                <lb/>-qdeaâ q lane etouxrne ,o e aoßlu iſstgs</l>
            <l>
                <lb/>dedadatiaab; il ſfaqu’alleue lesyman dtus quele</l>
            <l>
                <lb/>ne qu arndte ſasûaooes o-de e aotêela, bptaſle</l>
            <l>
                <lb/>d’auſta à lean Maieû la veinsi des miſors dé ſa gpé,</l>
            <l>
                <lb/>dle paa ſà lbars eœuos altaasuadrispr ſépipbâe</l>
            <l>
                <lb/>ſpetacdl, as a lfiſenamû llajoldniôsllp fea papr</l>
            <l>
                <lb/>elaogmeutes esb ’oia- égnabe usaésvyget</l>
            <l>
                <lb/>potoaamer fa lleg’elhautprué,failolpeotorſs</l>
            <l>
                <lb/>àſlambadx: eanis od, allani alea dopnat, e</l>
            <l>
                <lb/>-iqagnefnoeapoſſ leoaget, eltéſpnddiaeab¬</l>
            <l>
                <lb/>adaneode fis ſut fs ebplay Sa ûaiaſtet de autdais</l>
            <l>
                <lb/>aautiainoe daasloqaalla ais uai fa lſſio;a as</l>
            <l>
                <lb/>lel ûes fartileaomn ebd moclaae, ilpaéds</l>
            <l>
                <lb/>-fu ſpiriolaqoi irenteotdeusſ anjed a itl dpela</l>
            <l>
                <lb/> ubice et deſceidu. Ll oges au ſl efparne ae ſaMaeé,</l>
            <l>
                <lb/>à ooale de ctleſſo’eſgaidtaſesue l ôsete</l>
            <l>
                <lb/>daelodiûe derfidalié ſapſao Siuias odte vſpeaae faque lle</l>
            <l>
                <lb/>-gpeupla nps’alhaalbnob pais a dfeſodhe, oqabil aà</l>
            <l>
                <lb/> eitianmerlagé, ſ aßait adroſéadloenigrpû.¬</l>
            <l>
                <lb/>énda ogje us apr onreſſi ûr prorgn o¬</l>
            <l>
                <lb/>ſalansla peiardtiooy qa’aineao connd us ſeû pajdû¬</l>
            <l>
                <lb/>ietsahes oolaideudt rioeioo plus-deaſfoqusdais</l>
            <l>
                <lb/>-adſtss uaôananiloay auiſa ’ot ll as ldbté</l>
            <l>
                <lb/>eloadiemdogubſaui laûqaby odebihpR ap ve éy</l>
            <l>
                <lb/>ail! edés elſombadelebs enasidetpats</l>
            <l>
                <lb/>aaSoaanés ebgmorlâiûflechlefespaiio;qiſ1</l>
            <l>
                <lb/>npltiqab:-oiddydonarMtelasaâénds</l>
            <l>
                <lb/>obaidnaiaallaiha i dalinqgoealofsû oattl.</l>
            <l>
                <lb/>l ſà note graadeeype uluatopetqm, ip</l>
            <l>
                <lb/>ligg brfà dahaarabodeltû padaſeoaqdoadt às</l>
            <l>
                <lb/>¬¬.L.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>aeuiſices laahes &amp;e nieſchaansdls ſont d’afe eoté trpp feraes</l>
            <l>
                <lb/>dans leursinnocences paar les eſpouanter dans leurs pout¬</l>
            <l>
                <lb/>pits eſtans aſeatez, qe plus laurs actions palleront par</l>
            <l>
                <lb/>es mnais -de l’anuiede de la aalamnis, plas elles en ſorulrone</l>
            <l>
                <lb/>oa &amp; eſlataates.. ais l’aé ſ e ena ees afions del’A¬</l>
            <l>
                <lb/> uocſté Royale, on dit que c’et pa de mmadeaant d</l>
            <l>
                <lb/>Roy: Qualle apparence de voir qe le Roy ſe li ls pieda</l>
            <l>
                <lb/>py-meſme? lepuis diee aaec aſſeuaaaeeyque cesations ae</l>
            <l>
                <lb/>e fajſpiouat autresfois de la. ſoetd, Et!iepuas cisen l’exemple</l>
            <l>
                <lb/>e-us léês lbays, de l’auhaoité daſgds sdbe ſe ouoie</l>
            <l>
                <lb/>pes pofaire ae vialaneeas On paan dlohaſſi, qe l’iano¬</l>
            <l>
                <lb/>ceca &amp; la ſiaplicité refidoit en ce eplà, danss les ous,</l>
            <l>
                <lb/>qs es Cppegaies etoient les toraitesde la eu, quefes</l>
            <l>
                <lb/>Magiteas y eſtoiene appellez pae la aerie, &amp;e non pas pae</l>
            <l>
                <lb/>atgpo; au liau que maneuaa la venalité des Offie ait</l>
            <l>
                <lb/>qo ax qui: atboieue leés plas enneis de lds Iuſtice ſon plos</l>
            <l>
                <lb/>,aſpëes à en racheher les Changes de- ſoct q’il ſambla</l>
            <l>
                <lb/> p’abl-ne ſecuens que pout mettre à cotuare les cdue</l>
            <l>
                <lb/>e leurs violenees, &amp; les dirs rougir da fang qu’ils oat tié</l>
            <l>
                <lb/>-deuaas des peuplea, n n doie poiat cauaoc eſtrage ſi</l>
            <l>
                <lb/>e e feas l ces pacbles qé dli aarraafoi ai oſaim</l>
            <l>
                <lb/>l’ipeceae Taian qui daus. laeaataefpodoncl ui e oe</l>
            <l>
                <lb/>ett las Pcuees &amp;e ſs Suets, la Souuerainets et foibsle &amp;</l>
            <l>
                <lb/> languiſſante, &amp; ls peuples giennent ſouuent à petdre la eaiû¬</l>
            <l>
                <lb/>e danal, ae perdant la exainte du bien. Lefeu ſicré eſtah</l>
            <l>
                <lb/>autefois gatdépat les Viecges Veſtles, alors q’il elboie oteine</l>
            <l>
                <lb/>-l n’eſtoit paa peraisde. l’alunaat qu’aux tayos du Soleil.</l>
            <l>
                <lb/>e ſau dac ot ooly qal aonſarua os luges, qui ſe ea¬</l>
            <l>
                <lb/> aanique aax puples par la latice qu’ils rendeass que ſi c</l>
            <l>
                <lb/>eu vient à etce eſteiat, aous ne ſeaurions le r’allmer qu’aur</l>
            <l>
                <lb/>cayons de la Puiſſane ſouuaeain, qai eſt aoſtes Soleiſ, d’o</l>
            <l>
                <lb/>aous itons toute aoſtte laaiee, L’Aulaordté Rayale a¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeble à: l’arae qui anie le corp, qano :peut atts diai¬</l>
            <l>
                <lb/> ſée ny an ſoy ny ds carps, ſans eâîse caſs ea safnaeuap1</l>
            <l>
                <lb/>Ade la ruine de o oue qu’à la doufofion; &amp;e -donſi ees</l>
            <l>
                <lb/>5Puiſſance et diuiſoe, ſi des Paeiuller -edas Partiſans s’ea</l>
            <l>
                <lb/> ſeruent pous venirà bou de laars pamicieux daſfains. </l>
            <l>
                <lb/>nons fesaaala boaehe, oo a ais peſſle laadl</l>
            <l>
                <lb/>4lEdits, don as ne voyan que l sonoeure.: Qy </l>
            <l>
                <lb/>as baachpo ſoas faréoa, &amp; adias faaés p</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>aasi peſche de patlas &amp; da oai defendré à t Ia</l>
            <l>
                <lb/>noins nous ſera-t’il pemis de leuer les yeux vers le Ciel pou</l>
            <l>
                <lb/>mplorar ſon ſecours, ſur noſtre Roy &amp; ſur ſon Royauime</l>
            <l>
                <lb/>&amp; il nous ſera pertais ds dire, qu noſtre ſfilence n’eſt poin</l>
            <l>
                <lb/>vn adais ny vn conſenteen aux Edits que nous allon</l>
            <l>
                <lb/> us e voir que aous ſanaes eala Sde</l>
            <l>
                <lb/>ea ds Roy,</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>arfices laſehes &amp;e nieſéhansſls loat d’aife eoſté trp feraesàs</l>
            <l>
                <lb/>dans leucs inoences pour les eſpouuanter dars leurs pout¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit oſtans aſſaurez, que plus laurs octione paſleront padr</l>
            <l>
                <lb/>es oaif -de l’enaiaé d la aalaanie, pluas elles en ſorlroae</l>
            <l>
                <lb/>naa &amp; eſclatantes. Mais l’a ſs ere en ees aftions del’A¬</l>
            <l>
                <lb/> uoîteé Royae, on dit qe c’et pa e smmadeaane d</l>
            <l>
                <lb/>Roy; Qualle apparence de voir que le Rloy ſe lie les pieds</l>
            <l>
                <lb/>py- oeſne le puis dice aee aſſeuoaaee; que cesations ae</l>
            <l>
                <lb/>e faiſiout ausresfois de la. ſotd. Btlieps cien l’exempàle</l>
            <l>
                <lb/>-e-epus les bays, ade lauthoaô dasſqaſs soe :ſe couois</l>
            <l>
                <lb/>ps oafite aes vialencese On paat diledaſi, qel’ian¬</l>
            <l>
                <lb/>cec &amp;s la ſiaaplicié eſidoit en ce eulà das lescos,</l>
            <l>
                <lb/>q Cppogaies eſtoiaat les teraitesle la Veu, quefes</l>
            <l>
                <lb/>Magcaas y eſtoient appellez pa l uaesire, &amp; son pas pc</l>
            <l>
                <lb/>atgns; au liau que maineuaa la venalié des Oiea q ais</l>
            <l>
                <lb/>qu u qui: aſtoieat léts plas ennenaide ls luſtice oanspos</l>
            <l>
                <lb/>aſpées à en recuemlae les Chaagesde ſotte : qu’il ſnmbls</l>
            <l>
                <lb/> u’alpsne ſarsuaeue que pour metre à couare lecs cdaae</l>
            <l>
                <lb/> leurs violenees, &amp; les dirs rougir dua fang qu’ils oat tié¬</l>
            <l>
                <lb/>-aes eiaa ds peuplea. n u dois poiac ruaat eſtraage ſi</l>
            <l>
                <lb/>e:e ſea de ees parbolas q di autafois rai Qoſaitm</l>
            <l>
                <lb/>l’i pereae Taia ,qui daas laoaaraſpondanc ui ſe oe</l>
            <l>
                <lb/>aiuus les Priaes &amp; ſas Suets, la Souueralae et foible &amp;</l>
            <l>
                <lb/> languiſſanee, &amp; l peupldes iennant ſouuent à petdre la eait.</l>
            <l>
                <lb/>e dnal, ae perdant la etaince das bien. Le.feu ſiceé eſta</l>
            <l>
                <lb/>autrefois gardé́par les Vierges etlaes, alors q’il eſbaie eteiae</l>
            <l>
                <lb/>dl n’eſtoie paa perais de l’allunar guau rayons lu Sole..</l>
            <l>
                <lb/>He ſau ddeé at oalury qgi anfa los lges, qui: ſe ea¬</l>
            <l>
                <lb/> aique aax peuples par la latice qu’ils randeas : que ſi ce</l>
            <l>
                <lb/>eu vint à etce eſteiat, aous ne ſçausons le r’allmer qu’aur</l>
            <l>
                <lb/>eayons de la Paiſſanae ſouuacaine, qi eſt noſtes Soleiſ, d’o</l>
            <l>
                <lb/>aous irons toaut oſtse laamieee, L’Ahaoité Ryales eadſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemale à- l’anae qui anie le corps, qane peaat eſtes: dii¬</l>
            <l>
                <lb/> ſée ny an ſby ny ds carps, ſans es caaſs en safneaenmps</l>
            <l>
                <lb/>de la tuine de lon out qu’a la onfufiou; dontſi cests</l>
            <l>
                <lb/>5Paiſſance et diuiſae, ſi des Pattieuller -edas Partiſaas s’ea</l>
            <l>
                <lb/>, ſeruent pour venir à hout de leurs pennicieax daſfeins. f</l>
            <l>
                <lb/>nos ſetnla boachs, opot va aia paſsioo badla</l>
            <l>
                <lb/>dits, don ne ne voyan q l aonueure.: Qy i</l>
            <l>
                <lb/> ps baueha ſoat faré; &amp; asain ſauliéi a</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>aas peſehei de paels &amp;e de oai defendné à ot Il</l>
            <l>
                <lb/>noins nous ſera-t’il perols de leuer les yeux vers le Ciel pou</l>
            <l>
                <lb/>implorar ſon ſecours, ſur noſtre Roy &amp; ſur ſo Royaumes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; il nous ſera permis ds dire, qu noſtre ſilence n’eſt poins</l>
            <l>
                <lb/>vn adais ny vn conſentemen aux Edits que nous allons</l>
            <l>
                <lb/> r aue voir que aous ſanaes eiula Sele</l>
            <l>
                <lb/>euss du Roy,</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>aeiſices laahes- &amp;e ieſchaansls loat d’afe eoſté trpp feres</l>
            <l>
                <lb/>dans leucs inocences paur les eſpouuanter dans lers pout¬</l>
            <l>
                <lb/>pits oſtans aſſaucez, que plus laurs ations paſſeron par</l>
            <l>
                <lb/>le; maaif-de l’eaaladé de la lamnis, plas elles en ſoruiroae</l>
            <l>
                <lb/>nes &amp; eſolatauees. Mais l’a ſs e en ees afions de’A¬</l>
            <l>
                <lb/> uocteé Royale, on diz que ’eſt pat le ommadent de</l>
            <l>
                <lb/>Roy; Qual le apparence de voir que le Rloy ſe lie les pieda</l>
            <l>
                <lb/>oy- meſime? le puis dire aaee aſſeueaneepque cesations ae</l>
            <l>
                <lb/>e aijſjsut ausresfois de la ſoetd. !iepis cie l’exemple</l>
            <l>
                <lb/>uas lês: lbays, de l’auchoia daſqls ooae ſe eoroi</l>
            <l>
                <lb/>pas ou faite es violeneaae Onpeandidedaſt, que l’ano¬</l>
            <l>
                <lb/>cens &amp;s la -ſiplicié eſdoit e ce tepilâà- dans’ les cbus,</l>
            <l>
                <lb/>q es Cpapagnies eſtoient les toraitesle a Veu, quefes</l>
            <l>
                <lb/>Magiteas y eſtoiene appellez pa la aaeite, &amp; no pas pae</l>
            <l>
                <lb/>aegeu au liau que maainenaa l vaenalié des ôffioa q ai</l>
            <l>
                <lb/> u qui: aſtoienat leés plus enneanide le uſtice ſonus pdlos</l>
            <l>
                <lb/>,aſpëes à eu rocheher les Chaarge de ſotte : qa’il ſambla</l>
            <l>
                <lb/>u’all ne ſaruent qe pour etre à cotuare lexs crie</l>
            <l>
                <lb/> leusrs violenees, &amp; les dire rougir d fang qu’ils ot tié</l>
            <l>
                <lb/>s ueias des peuplea. n n dois poinc trouuao eſtrage ſi</l>
            <l>
                <lb/>iee ſes de ces parboles q di autafois ai &amp;oſaind.</l>
            <l>
                <lb/>l’i npeteas Taia qui das lacaarſpoodoncb ui e de</l>
            <l>
                <lb/>aits les Priaes ſos Sues, la Souueraiaeé et foible d</l>
            <l>
                <lb/> languiſſante, &amp; l peuples viennant ſouuent à petdre la eaiû¬</l>
            <l>
                <lb/>e dunal, ae perdane la erainte da bieu. Le.feu ſaceé eſûtah</l>
            <l>
                <lb/> auteefois gadbpar les Vierges etalas, alors qü’il eſtoit eteine</l>
            <l>
                <lb/>il n’eſtoit pas persis de. l’allunar qu’aux tayoas du Soplel.</l>
            <l>
                <lb/>e fsuileré at eluy qui aonſsrus le luges, qui ſe eo¬</l>
            <l>
                <lb/>aauique aax penples par la luſtice qu’ils readaet que ſi ce</l>
            <l>
                <lb/>eu vint à etre eſteiae, nous ne ſgaurions le r’allumer qu’aux</l>
            <l>
                <lb/>tayons de la Paiſſanee ſouuacain, qai eſt noſts Solail, d’ou</l>
            <l>
                <lb/>oust itons taut oſtr lauaiese, L’Auarhodté Ryale cſ¬</l>
            <l>
                <lb/>eable à l’anae qui anime le corp, qoiopat aſtts dini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſée ny en ſoy ny ds.catps, ſaas e caaſs e naeſn epa</l>
            <l>
                <lb/>Ade la tuine de lon toue qu’à la onfufion; dotſi ees</l>
            <l>
                <lb/>Puiſſance ee diiſoe, ſi des Patiaulſers -edas Pariſaass s’ea</l>
            <l>
                <lb/>ſeraen pour enir à hout de leuars pannicieax daſſeins. i</l>
            <l>
                <lb/>toas fosaala boehe, oaou va aia paſſsiyae badla</l>
            <l>
                <lb/>dEdits, don, n ne voyans que l osoauerure.: Qt;. l</l>
            <l>
                <lb/> ps hauchpoſoot farés; &amp; asin aauiéspl4</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
