<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3404_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Réponse de monseigneur le prince de Condé aux
                    impostures de la Relation du voyage du roi en Berry.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=42EjxGEOld8C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Réponse de monseigneur le prince de Condé aux impostures
                        de la Relation du voyage du roi en Berry.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">3404</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>RES PONCE</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>LE PRINCE</l>
            <l>
                <lb/>DECONDE.</l>
            <l>
                <lb/>A V X</l>
            <l>
                <lb/>e oie nl e en</l>
            <l>
                <lb/>Roy en Berry.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>M. DC LI.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1 le</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> 8.</l>
            <l>
                <lb/> ,. </l>
            <l>
                <lb/>.,</l>
            <l>
                <lb/>.43</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>., </l>
            <l>
                <lb/>3 -¬ i</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>e¬.</l>
            <l>
                <lb/>sl</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <l>
                <lb/>r 7</l>
            <l>
                <lb/> h.</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>3 </l>
            <l>
                <lb/>le¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>,.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e!</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/> lI e</l>
            <l>
                <lb/>1 a2¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>oonaoogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>A.ppApe n e</l>
            <l>
                <lb/>epiv’ripptt</l>
            <l>
                <lb/>’ieeieéao3</l>
            <l>
                <lb/> bh bd;</l>
            <l>
                <lb/>V’’y&amp; ’’y o </l>
            <l>
                <lb/>RESPONCE DE ONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Condé aux impoſtures de</l>
            <l>
                <lb/>las relation du vyege du Ry</l>
            <l>
                <lb/> en Berry.</l>
            <l>
                <lb/> Ruimdu voyage du Roy qui patut Lun¬</l>
            <l>
                <lb/> dydernieriour de Saint Deays,fut ſans dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ate côpoee par quelqu’vn de ces Bigouse¬</l>
            <l>
                <lb/>crauagan, auquel l’impentinente preſomption de</l>
            <l>
                <lb/>quelqus pleé pluaetfaordinire uoit demontée</l>
            <l>
                <lb/>erueau, pom’luy faire. eſtler des impertinences</l>
            <l>
                <lb/>que las enfas meſme qui les ont leuë̈s, n’ont pa</l>
            <l>
                <lb/>ges eapablas de leur atobaion; tantil etvray</l>
            <l>
                <lb/>-qe les impoſtures, en eſtoieneidentex, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/> y auolt point moins de phraſes que de fauſſetés.</l>
            <l>
                <lb/>d’eûce que iem’envay ſairevoôir par vne Anatomie</l>
            <l>
                <lb/> exate de toat ſon beau diſqours</l>
            <l>
                <lb/>Tiu lFnaare, dr l, ſfailaeeaduie p’à enue Mo</l>
            <l>
                <lb/>feai le: Prince depis qil a eté pis e hbert́, quelle</l>
            <l>
                <lb/>eſt eette coiadultte? on a doqnheéla carte blancheà</l>
            <l>
                <lb/>’bateſedenddes, pourueu qu’ilne ’opoat poi</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>i2</l>
            <l>
                <lb/>au retour duC. Mazarin; il ena rebué́, la propo¬</l>
            <l>
                <lb/> ſition: on la voulu engager de ſigner ce funeſte</l>
            <l>
                <lb/> retour par la promeſſe de l’eſpece de Conneſtable &amp;</l>
            <l>
                <lb/>du gouuernement de Prouence; il s’en eſt excuſé;</l>
            <l>
                <lb/>il a conſenty à ſe demetre du gouuernement de</l>
            <l>
                <lb/>Bourgogne, pouren pouruoir ſon mortel ennemy,</l>
            <l>
                <lb/>que la Cour eſtoit en peine de remplacer: il s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>efforcé d’aſſeurer les pénples dans la créance du</l>
            <l>
                <lb/>banniſſement de Mazarin: il a fait tout ſou poſſible</l>
            <l>
                <lb/>pout diſpoſer les affaires au trairé de la paix gene¬</l>
            <l>
                <lb/> ralle: il s’eſt retiréà Saint Maur, lors qu’ila ſceu de</l>
            <l>
                <lb/>bonne part qu’on le voulolté̂nconarreſta ou ppi¬</l>
            <l>
                <lb/>garder en cas- de reſiſtance: il en à erpoſ les np¬</l>
            <l>
                <lb/>ifs à S. A. R. &amp; à̀ Meſſieurs di Palementquiles</l>
            <l>
                <lb/>ont ſolennellement iuſtifies par Arreſt &amp; par De¬</l>
            <l>
                <lb/>claration: il a proteſbéqu’ilfe- reddoitpluus afſidu</l>
            <l>
                <lb/> que iamais a la Cour, pourueu q’omluydonaſt</l>
            <l>
                <lb/>tant ſoit peu de iour pourla ſeuneoxda ſaipouſone:</l>
            <l>
                <lb/>il a mis tous ſes ineereſts ene les dadinms de on¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Duc dOoleans, eommohapoptpalapiro¬</l>
            <l>
                <lb/>tection dont S A. R l’hohorn aecvne conſtace</l>
            <l>
                <lb/>fermeté: l s’eſt eſloigné de la prefenoe du Roy</l>
            <l>
                <lb/> majeur pour n’aſtre point en eſtat de fſaie ombhreà</l>
            <l>
                <lb/>ſon authorité, par laneceſsité queſes iudtes deſfian¬</l>
            <l>
                <lb/>ces luy impoſoient de ne luy rendre poiat ſes vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſites: il a eſté iuſtifiépar vne Declacasion d’voRby</l>
            <l>
                <lb/>maieur de toutes les colomnies dont le Confeil</l>
            <l>
                <lb/>. ¬ ¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>de le</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>de l Minorité, l’auoir malicieuſment fait charger:</l>
            <l>
                <lb/>A nſi roure la France ſçar la conduitte qu’ tene . le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, depuis qu’ila eſté́ mis en dibert́, &amp; ceux qui l’en</l>
            <l>
                <lb/>blaſment, de quel crme ne ſnt ils point ca ables?</l>
            <l>
                <lb/>La Relation pourſuit, quoy que leurs aieſtez</l>
            <l>
                <lb/>l’ayent comblé de route ſorte de graces, elles n’ont ſeruy qu’à</l>
            <l>
                <lb/>fare éclater dauantage ſa maauuaſe volonté. Qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>font ces graces. On luy a donné rrente deux en</l>
            <l>
                <lb/>Guyenne, pourueu qu’il renonçat à ſoixnte ml li¬</l>
            <l>
                <lb/>ures de rentes en Bourgogne: n l a fait ſortir de</l>
            <l>
                <lb/>priſon, parce qu’on n’a pointpeu l’y retenir: Onluy</l>
            <l>
                <lb/>a rendu par luſtice ce qu’on luy aumrt rauy par tyran¬</l>
            <l>
                <lb/>nie: On a remis en grace pour l’amour de luy, ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui n’auoient eſté diſgraciez, que parce qu’ils eſtoiens</l>
            <l>
                <lb/>innocens: Cependant toutes ces graces ie les appelle</l>
            <l>
                <lb/>graces, parce qu’on le veut ) a’ont ſeray qu’à fare eſcla¬</l>
            <l>
                <lb/>er ſa mauuaiſe volonté, c’eſt à dire, à l’opinmiaſtrer da¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage contre le reour du C, Mazarm; à ne per¬</l>
            <l>
                <lb/>mette ſeulement pas qu’il ſoit r’entré dans l’Eſtae</l>
            <l>
                <lb/>pour 4. heures, commel en eſtoit importuneé; aà luy </l>
            <l>
                <lb/>faire moyenner vne bonne Pax genetalle, pour le</l>
            <l>
                <lb/>ſoulagement des peuples; à luy faire crier inceſſam¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qu’il falloit touſiours re laſher que lque choſe</l>
            <l>
                <lb/>des grandes impoſitions ;, à ſupplier inceſſamment ſa</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté de bannir de la Cour tant de Mazariniſmes:</l>
            <l>
                <lb/>Voila ſa mauuarſe volonte.</l>
            <l>
                <lb/>Cese mauuaiſe volonté, dit la Relation, s’eſt decla¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>roe ouertemsent à la Maiorité, ’ayat voulas aceompa¬</l>
            <l>
                <lb/>e eie</l>
            <l>
                <lb/>gner ſa daieſté dans vne action ſi celebre, encor qu’il y</l>
            <l>
                <lb/>fus obligé par ſa naiſſance. Ie ne reſpons aà̀ cela, qu’en</l>
            <l>
                <lb/> diſant que c’eſt rebatre trop importunement, ſur vne</l>
            <l>
                <lb/>conduitte qui ne peut eſtre mauuaiſe, à moins que la</l>
            <l>
                <lb/>eſté iuſtifiée par la declaration le ſon A. R. &amp; les Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts du Parle ment, il ſemble, que c’eſt vouloir abu¬</l>
            <l>
                <lb/>fſer les peuples, que de la vouloir décrier dans leurs</l>
            <l>
                <lb/>eſprits.</l>
            <l>
                <lb/>ncoatinenr, dit la meſme Re lation, M. le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>5’eos ell en Bery, où il n’a rienmoublie pour faire ſouſleuer</l>
            <l>
                <lb/>oate la Prounce, &amp; n’ayaont pas loiſir de ’y arreſter, a y</l>
            <l>
                <lb/>laiſſ M. le Pince de Conty, Madame de ongaeasil¬</l>
            <l>
                <lb/>le, &amp;r le DPauc de Vemours, pour y coatiuer ſes Pratiques.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne voy point qu’on puiſſe autrement repartir à</l>
            <l>
                <lb/>cela, qu’en criant à l’impoſteur : Auſſi bien comme</l>
            <l>
                <lb/>quand il dit, que leurs Maieſtez eu eſtant auerties, fureni</l>
            <l>
                <lb/>conſeillers de s’auenceren Berry, &amp; que la noaladr de . le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Ajou les reimt ſrpt ou huict oor,: Tout cela eſt ſi</l>
            <l>
                <lb/>faux que le deſſein du voyage de Berry n’eſtant poine</l>
            <l>
                <lb/>encor reſolu, lors meſme que leurs Majeſtez arriuent</l>
            <l>
                <lb/>aà Fontainebleau; à plus foete raiſon, moins, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils eſtoient encor à l’aris; &amp; qu’il n’a eſle deermi¬</l>
            <l>
                <lb/>né qu’apres les aſſeurances certanes qu’on a eu que M.</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de onty, en log de dilpoler les eſpiits</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>à aueun ſouleuement, eſtoit le premier à les iendre</l>
            <l>
                <lb/>ſouples, pour faire vne reception honnorable à lesrs</l>
            <l>
                <lb/>Majeſtez.</l>
            <l>
                <lb/>Remarquez, s’il vous plaiſt, mon Lectcur, qu’il n’y</l>
            <l>
                <lb/>aiuſques icy qu’vne Relation de calomnies, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt point encor parlé du voyage du Roy: Elle</l>
            <l>
                <lb/>commence neantmoins, e Roy arriuat à Gien, ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prir, queM. le Prinmce de Conty, ada me de Longue¬</l>
            <l>
                <lb/>uille, &amp; M. de enmours taſcherent de ſouleuer la ville</l>
            <l>
                <lb/> de Bourges, coatre le RZoy; qu’ils areſſoient les vns, ¬</l>
            <l>
                <lb/>isdet les antres, &amp;y diftrbuoient de l’argent à la po¬</l>
            <l>
                <lb/>pulace: Le croye qui voudra, rous n’en aurions en¬</l>
            <l>
                <lb/>cor riea ſçeu, ſi ceét impoſteur n’euſt parlé; &amp; quand</l>
            <l>
                <lb/>il euſt dir, que ce Prince faiſoit main-baſſe de tous</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui s’oppoſoient à ſes volontez, puis qu’il n’a</l>
            <l>
                <lb/>point d’autres preuues que ſa parolle, la propoſition</l>
            <l>
                <lb/>ne luy en eut pas beaucoup couſté́, comme il donne à</l>
            <l>
                <lb/>bon marcheé celle, par laquelle il dit, que ce Prince</l>
            <l>
                <lb/>ft eprſonner le aire, &amp; chaſſer deux ſcheuss ( qu’l</l>
            <l>
                <lb/>croyot bons ſeruiteurs de Roy ) qu’il fait des leuées de de¬</l>
            <l>
                <lb/>ers; qu’l pred l’argent des receptes, &amp;c. Si ces crimes</l>
            <l>
                <lb/>ſont ſi éuidents., ie m’eftonne fort que ſa Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>mrhnde tant d’en inſtruire les peuples, par vne</l>
            <l>
                <lb/>declaraton ſole mnelle: Er cela me fait crore qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’ont iamais eu d’eſtre, que dans les eſprits imgnai¬</l>
            <l>
                <lb/>res d cerueau ceux de noſtre rapporteur.</l>
            <l>
                <lb/> Sur ceét aduis donné à leurs Majeſtez, dt la Rela¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>tion, le Roy fit paſſer le Loire aux Regiments de Caual¬</l>
            <l>
                <lb/>lerie d’Harcourt, &amp; de la eleraye, qua pouſſa, &amp; defit.</l>
            <l>
                <lb/>la cauallerie des rebelles, &amp; prt celuy qui les commandoit.</l>
            <l>
                <lb/>Tout beau, Monſieur l’Inſolent, il n’y a du moins</l>
            <l>
                <lb/>point de rebelles, auant vne Declaration;, Et ſi cetrte</l>
            <l>
                <lb/>deffaitte, comme vous pretendez, eſt veritable, ie</l>
            <l>
                <lb/>m’eſtonne que le Capitame des battus ſoit anonime;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que vous n’ayez eu ſoin d’en remarquer le nom,</l>
            <l>
                <lb/>pour rendre voſtre impoſture vn peu plus croyable:</l>
            <l>
                <lb/>ſi le ſieur de Bougy n’a iamais coupeé d’autres Lauriers,</l>
            <l>
                <lb/>il n’y a point danger, que celuy que vous pretendez,</l>
            <l>
                <lb/>ayt émouſſé le trenchant de ſon eſpé́e.</l>
            <l>
                <lb/>Efi cette Relation fait arriuer les depeſches de</l>
            <l>
                <lb/>Bourges aà Aubigny, pour romercier leurs Maeſtez de ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles les ont ſecourus ſi à propos, &amp;les ſupplier de faire ra¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerla groſſe Tour: Quelle impoſture, ceux qui eſtoientaà̀</l>
            <l>
                <lb/>Aubigny, lors que ces Deputez haranguerent leurs</l>
            <l>
                <lb/>Majeſtez, proteltent, auec ſerment, que tout leur diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cours ne fit iamais mention, que des aſſeurances</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils donnoient à leurs Maieſtez, d’vne infide lité</l>
            <l>
                <lb/>inuiolable, ſans parler, ny de ce ſecours pretendu, ny</l>
            <l>
                <lb/>de la groſſe our, ny de Meſſieurs les Princes. Cela</l>
            <l>
                <lb/>veut dire, que l’abomination de la deſolation predi¬</l>
            <l>
                <lb/>te par le Prophete Daniel, eſt enfin arriuée, puis que</l>
            <l>
                <lb/>la Huſtice permet à la calomnie de regner impure¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; d’attenter d’vn front laueé, &amp; auec vne har¬</l>
            <l>
                <lb/>dieſſe proſtituée, comme parle Laclance, ſur les plus il¬</l>
            <l>
                <lb/>luſtres innocences de ce ſiecle.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>l2-l</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
