<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2678_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Paradoxes (les) de l'éloignement de Mazarin pour
                    savoir : 1. s'il se tiendra toujours loin de la cour, ou si son retour se fera
                    dans peu de jours, comme on le croit; 2. si nous devons nous réjouir ou nous
                    affliger de son départ; 3. si son éloignement nous produira la paix ou la
                    guerre; 4. et si nous trouverons la fin de nos maux en ce bien tant souhaité,
                    avec un curieux examen de la conduite et des intentions de messieurs les princes
                    et du coadjuteur.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=rdhBAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Paradoxes (les) de l'éloignement de Mazarin pour savoir :
                        1. s'il se tiendra toujours loin de la cour, ou si son retour se fera dans
                        peu de jours, comme on le croit; 2. si nous devons nous réjouir ou nous
                        affliger de son départ; 3. si son éloignement nous produira la paix ou la
                        guerre; 4. et si nous trouverons la fin de nos maux en ce bien tant
                        souhaité, avec un curieux examen de la conduite et des intentions de
                        messieurs les princes et du coadjuteur.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="40" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>ES</l>
            <l>
                <lb/>PARADOXES</l>
            <l>
                <lb/>DE L’ESLOIGNEMENT</l>
            <l>
                <lb/>DE MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>Pour ſçauoir,</l>
            <l>
                <lb/>I. S’il ſe tiendra touſiours loin de la Cour, ou ſi ſon</l>
            <l>
                <lb/>retour ſe fera dans peu de iours comme on le croit.</l>
            <l>
                <lb/>II. Si nous deuons nous réjoü̈ir ou nous affliger de ſon</l>
            <l>
                <lb/> depart.</l>
            <l>
                <lb/>III. Si ſon eſloignement nous produira la paix ou la</l>
            <l>
                <lb/>bien tant ſouhaité.</l>
            <l>
                <lb/>de la conduite &amp; des intentions de Meſſieure</l>
            <l>
                <lb/>les Princes, &amp; du Coadjuteur.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>Digized</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> , , Ss</l>
            <l>
                <lb/>pppue’et’</l>
            <l>
                <lb/> Les. Paradoxes de l’eſloigne¬</l>
            <l>
                <lb/> JD, e</l>
            <l>
                <lb/>Jgnement de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> pe</l>
            <l>
                <lb/>J Euples, s’en eſt-il allé rout de bon</l>
            <l>
                <lb/> JMazarin, &amp; ſon eſloignement ou l’on</l>
            <l>
                <lb/>a voie ſi peu d’apparence, &amp; qui meut des</l>
            <l>
                <lb/>L. bruits ſi confus &amp; ſi differents, eſt-ce</l>
            <l>
                <lb/>vn ſonge, ou ſi c’eſt vne veriteé? Mais qui pour¬</l>
            <l>
                <lb/>roit croire que ce ne fuſt pluſtoſt vn ltratage¬</l>
            <l>
                <lb/>me, qu’vn deſſein de procurer le bien, &amp; le ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>lut de la France par ſa retraitte, connoiſſant</l>
            <l>
                <lb/>que nos rmiſeres ont touſiours eſté́ le ſujer de</l>
            <l>
                <lb/>ſon bon-heur, &amp; la matiere de ſes triomphes</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’a iamais deſiré de nous deſ-vnir, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>nous confondre, que pour- eriger ſes troph́es</l>
            <l>
                <lb/>ſur le débris de nos ruines, &amp; que ſon ambition</l>
            <l>
                <lb/>à qui ſon auarice ſert de marche-pied, pour arri¬</l>
            <l>
                <lb/>uer au ſommet des grandeurs qu’il eſpere,</l>
            <l>
                <lb/>n’a iamais eu pour but que d’inſulter fierement</l>
            <l>
                <lb/>à la foibleſſe de tous ceux qui ſe ſont autrefois</l>
            <l>
                <lb/>vnis pour le choquer: que s’il fait conhſter ſa</l>
            <l>
                <lb/>gloire aà brauer noſtre reſſtance &amp; noſtre hai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, ſi l’heur qu’il a d’eſtre touſiours bien dans</l>
            <l>
                <lb/>l’oſprit de leurs Majeſtez, luy donne lieu de</l>
            <l>
                <lb/>faire paſſer nos emportemens contre luy pout.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ebellions contre le Roy, s’il pretend iuſtifier</l>
            <l>
                <lb/>les maux qu’il nous fait par cetce raiſon, que la</l>
            <l>
                <lb/>force peut autoriſer bien mieux que la raiſon</l>
            <l>
                <lb/>meſme, &amp; ſi malgré tous les boüillions de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre fureut, &amp; la fierté de nos menaſſes, il a</l>
            <l>
                <lb/>touſiours eu de quoy flatter ou remplir ſon am¬</l>
            <l>
                <lb/>bilſon en l’auantage de donner le branſle &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>mouuement aux aftfaires de ce grand Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>de preſider dans le Conſeil, &amp; de regenter pour</l>
            <l>
                <lb/>ainſi dire, la egente &amp; le Roy meſme (ce qui</l>
            <l>
                <lb/>veritablement et eſtre Roy ) crairons-nou</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſtant impatient de commander comme </l>
            <l>
                <lb/>ſt, il ſe ſoit eſloigné de la France, pour ce qu</l>
            <l>
                <lb/>le peuple de Paris le ſouhaitte, que le Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>nent a donné des Arreſts contre luy, que las</l>
            <l>
                <lb/>Pnnces ont leué les armes, &amp; qu’ona cié par</l>
            <l>
                <lb/>toutes les Villes point de Mazarin. Ne cou¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſt-t’il pas mieux la France que nous, en eſtant</l>
            <l>
                <lb/>l’arbitre preſque abſolu? Ne çais-il pas ce que</l>
            <l>
                <lb/>peut, &amp; ſouhaitte chacun de nos Princes e</l>
            <l>
                <lb/>particulier, &amp; ce qu’ils peuuent en general? Et</l>
            <l>
                <lb/>n’a-il pas auec l’appuy de l’autorité Royale</l>
            <l>
                <lb/>ſous laquelle ſouuent tout ſe reü̈nit, de grandei</l>
            <l>
                <lb/>forces pour leur oppoſer. Le peut-on nommet</l>
            <l>
                <lb/>détruit quand ſon armée eſt groſſie de moitié, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>cellde nos Princes beaucoup diminuée, &amp; lrs</l>
            <l>
                <lb/>qu’auecvn empreſſement merueiſleux, la pluſ¬</l>
            <l>
                <lb/>part des grands de. la Fraace briguent ſafaueur,</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>oau. S’atadhene à fa fortune, entrams à l’enuy</l>
            <l>
                <lb/>daans laf, dontil regic le timon: lors dis-je,</l>
            <l>
                <lb/>que la Fronde ſemble confonduë, le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>diancœlant, &amp; le pouple de Paris ſi fort ennuyé́</l>
            <l>
                <lb/>de la guerre, qui oonſenttoit ce ſamble, à̀ rece¬</l>
            <l>
                <lb/>aoir le grand Tur meſme dans ſa Ville, ſi le</l>
            <l>
                <lb/>cdhangemenmtde Maiſtre luy pouuoit donner la</l>
            <l>
                <lb/>Paix. D’ailleurs, ſi la perſeuerance eſt vne mar¬</l>
            <l>
                <lb/>que de force, lors meſme qu’elle merire le nom</l>
            <l>
                <lb/>d’obſftinaiion, par ce que ſa fin eſt mauuaiſe, qui</l>
            <l>
                <lb/>peut ſe perſuader, qu’ayant deſia tant riſqué</l>
            <l>
                <lb/>pour venir à hout de ſon entrepriſe, il en deſi¬,</l>
            <l>
                <lb/>ſte lors que tout ſemble conſpirer en ſa faueur,</l>
            <l>
                <lb/>ſe declarant pour le parti Royal, dbont ileſt le</l>
            <l>
                <lb/>ptincipal Chef. C’et ce’qui fait que quelques</l>
            <l>
                <lb/>vns de nos Politiques, connoiſſans ce deſſein</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſemble auoir de ruiner la France, auant</l>
            <l>
                <lb/>que ſe reſoudreà la quitter, ſi la fortune tahiti</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſperance; le comparent à ces inſectes, qui¬</l>
            <l>
                <lb/>naiſſans de lai coruptio&amp; de la cruſſe des corps¬</l>
            <l>
                <lb/>humams, ne les: quiutenr qu’alors qu’ils ſone¬</l>
            <l>
                <lb/>pceſts d’epifer; &amp; d’autres l’ont ſouuent iu¬</l>
            <l>
                <lb/>gé çompauable, à œes oyſeau d’ne forme &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’ plumage exraordinaire, qur parut au bord</l>
            <l>
                <lb/>d’vne foreſt pocbede Bebriac, au remps que</l>
            <l>
                <lb/>l’Empeteur. Othon eſtane dans cette Ville, ſe</l>
            <l>
                <lb/>peprai àl’uangen fu.ſoy-meſme, l’outrage</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilauairaceu dola forxpne en la bataille qu’il.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>venoit de perdre proche de ce lieu, &amp; qui ne</l>
            <l>
                <lb/>pû̂t eſtre chaſſé de larbre ſur lequel il teſtai fert</l>
            <l>
                <lb/>longuement, ny par le concours, &amp; le brui des:</l>
            <l>
                <lb/>autres oyſeaux volants autour de luy de tous co¬ </l>
            <l>
                <lb/>ſtez, ny par les cris &amp; les coups de. raits &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>fleéches des paſſans, iuſques à ce que l’ame d’O¬</l>
            <l>
                <lb/>thon, qu’il attendoit comme on a iugeé depuis, 1</l>
            <l>
                <lb/>euſt trouué́ paſſage à ſortir de ſon corps, par la</l>
            <l>
                <lb/>playe qu’il ſe fir dans l’eſtomac. En eftet, ſi Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arin deuoit eſtre touché des malheurs de la</l>
            <l>
                <lb/>Erance, il deuoit eſpargner aà ce-pays dontila</l>
            <l>
                <lb/>iré tant de richeſſes, les pertes qu’il luy a cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes depuis ſon retour:d’où j’infere auec raiſon,</l>
            <l>
                <lb/>que s’il n’en a point eſté touché iuſques icy, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vne marque indubitable, que nos maux ne le</l>
            <l>
                <lb/>touchent point encore, &amp; qu’il n’eſt preſſé que</l>
            <l>
                <lb/>du deſir, ou d’acheuer l’ouurage de ruiner la</l>
            <l>
                <lb/>France, ou de nous rteduire ſous le joug done</l>
            <l>
                <lb/>nous auons en vain taſcheé de nous affranchir,</l>
            <l>
                <lb/>en le combattant foiblement. Ileſt vrhay que le¬</l>
            <l>
                <lb/>hruit que noſtre haine à touſiours fait contre</l>
            <l>
                <lb/>luy, ſera deſormais la conuiction de noſtre foi¬</l>
            <l>
                <lb/>bleſle, &amp; que tous les eſcrirs qu’on a publiez par</l>
            <l>
                <lb/>tbute la France, pour monſtrer que ſa condm¬</l>
            <l>
                <lb/>te eſt auſſi mauuaiſe que ſes vices &amp; ſes defanats,</l>
            <l>
                <lb/>le ren lent digne de nos mépris &amp; de. noſtre re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentiment, rendront toufiours aureſté des hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, vn reſmoigage conaie àmnte¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> onsjpauis que la poſterire gera qu’il fur hon¬</l>
            <l>
                <lb/> aux peuples, &amp; moſmes aux Princes de</l>
            <l>
                <lb/>out vn gcand Royaume, de teſmoigner tant</l>
            <l>
                <lb/>d’animoſté cotre vn ſeul homme, ſi defectueux</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi deſparueu des qualitez requiſes en vn Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>aiſtre d’Eſtat, ſans en pouuoir venir à bout,</l>
            <l>
                <lb/>atir m caput tuuleaantes Deos C’eſt auſſi</l>
            <l>
                <lb/>ce qui le doit confirmer dans la croyance, que</l>
            <l>
                <lb/>oomme iln’eſt point de puiſſance qui ne ſe laſſe</l>
            <l>
                <lb/>par l’inutilicé de fon action, apres nous auoir</l>
            <l>
                <lb/>ohligez de vomir contre luy des torrens d’im¬</l>
            <l>
                <lb/>piecations &amp; d’injures, la ſource de noſtre fu¬</l>
            <l>
                <lb/>reur eſt en quelque façon eſpuiſeée, &amp; qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>nous reſte plus dansl’afne qu’vne haine l’angui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſante, qui peut mourir par la moindre faueur</l>
            <l>
                <lb/>qu’il uous fera pour nouns obliger à le laiſſer pai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſble dans les fonctions de ſon haut employ de</l>
            <l>
                <lb/>de piremier Miniſtre d’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>. Cependant, on peut dire d’vn antre coſté,</l>
            <l>
                <lb/>que fon mal-heui eſtſi voiſin de ſonbon-heur,</l>
            <l>
                <lb/>qu’on le peutnommerprodige, &amp; miracletous</l>
            <l>
                <lb/>à la fois, &amp; le conparer au corps de la Lune,</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’elle foufûfe vne graade eclypſe, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’ileaſt certain quecomme en cet Eſtat, elle eſt</l>
            <l>
                <lb/>auant lumineuſedu coſté Soleil, qui la re¬</l>
            <l>
                <lb/>gardeaouſiours ea quelque façf qu’elſe eſt ob¬</l>
            <l>
                <lb/>cure ducoſtédolterro ,il a de lumiere que</l>
            <l>
                <lb/>celle q’l reçoit du Roy, dont il ſe tient tou¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>iours tres-proche pour ce ſujet, atant du coſté</l>
            <l>
                <lb/>dont tous les peuples le regarder tout coume</l>
            <l>
                <lb/>de tenebres, de maledictions, &amp; d’horreur. De</l>
            <l>
                <lb/>cette façon, il a peut-eſtre veu que la haine des</l>
            <l>
                <lb/>peuples contre luy, ne puuoit iamais finir,</l>
            <l>
                <lb/> puis qu’elle procedoit d’antipathie, &amp; de la cou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoiſſance de ſes fourbes &amp; de ſes défauts, do</l>
            <l>
                <lb/>la diſcuſſion s’eſt faite auec vn examen tres-cu¬</l>
            <l>
                <lb/>ieux, par tous les hbeaux eſprits de la Frace</l>
            <l>
                <lb/>D’ailleurs, il a pû connoiſtre que perdan los</l>
            <l>
                <lb/>bonnes graces de Sa Majeſté, qui ne le conſider</l>
            <l>
                <lb/>. que par vne defference puerile aux inclinarions.</l>
            <l>
                <lb/>de la Reine, il viendroit aà perdre auſſicet eſclar,</l>
            <l>
                <lb/>qui rend celuy de ſa pourpre agreable aux yeux</l>
            <l>
                <lb/>de la Cour; &amp; que dépnüillé de cere ome¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, qui fait qu’il tienr encore quelquechoſs</l>
            <l>
                <lb/>du miracle dans la gloire qu’il a de hos com¬¬</l>
            <l>
                <lb/>mander, ne paſſeroit plus qua pour prodigo,</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtre trairté comme lesmnttes maſquels</l>
            <l>
                <lb/>onne permet poinc de voile iur, lioſt n’ils</l>
            <l>
                <lb/>ontapperceus en quelque lieulla veu qu’il n</l>
            <l>
                <lb/>ſubſiſtoit en Frace, que par lfaeur d’vne puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance dépendarme inferioure &amp;iſubocdonne, l</l>
            <l>
                <lb/>’eſt ſouuenu fans doute de ps belles paroles</l>
            <l>
                <lb/>de Tacire, parlant de la: diſgrace d’Agrippine,</l>
            <l>
                <lb/>men de Neron.. Nihbtl. rera aaa, ta</l>
            <l>
                <lb/>oru aqus f agile qam ſume petenoia uaans ſun</l>
            <l>
                <lb/>viusx.....</l>
            <l>
                <lb/> n1</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>- Il e’eſt ſouuenu que Pallas, le fauori de cette</l>
            <l>
                <lb/>-Princeſſe, bien qu’il euſt vieilly dans la Cour,</l>
            <l>
                <lb/> dont il ſçauoit toutes les ruſes &amp; les ſoupleſſes,</l>
            <l>
                <lb/>e qu’il euſt fait vn merueilleux amas de treſors,</l>
            <l>
                <lb/>pour ’en faire vn rempart contre les perils de</l>
            <l>
                <lb/>nort violente, fut enueloppé́ dans le deébris de à</l>
            <l>
                <lb/> cheute, &amp; trouua ſa precauti inutile, parce qu’il</l>
            <l>
                <lb/> a’auoit pas ſcoeu faire vne retraite à tomps, ny ſe</l>
            <l>
                <lb/>-Adeéroberau danger qui le menaçoit depuisbeau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup d’années, par l’enuie dot ſes concuſſions in¬</l>
            <l>
                <lb/>olerables letenoiét chargeé. Il a penſé de meſme,</l>
            <l>
                <lb/>voyant ſa- reputation proſtituée à toutes ſortes</l>
            <l>
                <lb/>ad’indignitez, que c’etoit vne preuue indubita¬</l>
            <l>
                <lb/>le de ſon mal-heur ou de ſa mauuaiſe conduitei</l>
            <l>
                <lb/>que l’vh &amp; l’autre eſtoit de mauuais augure, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>endoit à le’pouſſets dans le precipice. Mais ce</l>
            <l>
                <lb/>quila dou plu-toucher que tout, ſt de voir qu’it</l>
            <l>
                <lb/>eendoit mal le change à leurs Majeſtez des fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueurs qu’il en areceüs &amp; qu’il en reçoit chaque</l>
            <l>
                <lb/>-our, ruinantle Royaume de l’vn, &amp; erniſſant</l>
            <l>
                <lb/>aa reputation de l’autre; &amp; cette derniere conſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dleration a pû gagner ſut ſon eſprit, ce que n’ont</l>
            <l>
                <lb/>u iuſqu’icy nos armes, nos prieres, nos menaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>A es, nos remonſtrances, &amp; tout le vain appareil</l>
            <l>
                <lb/>e noſtre haine &amp; de noſtre reſſentiment. Il s’eſt.</l>
            <l>
                <lb/>ouuenu que les monceaur de corps, dont il a</l>
            <l>
                <lb/>fait voir beaucoup de nos plaines couuertes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lesruiſſeaux de ſang qu’il a fait couler entre leurs,</l>
            <l>
                <lb/>C.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>ſillons, ea l’accuſant d’vne erauté plusquebar¬</l>
            <l>
                <lb/>hare, le conuainquoient d’vne ingraticude p¬ 1</l>
            <l>
                <lb/>prochable; &amp; comme les vices ont vne liaiſo¬s:</l>
            <l>
                <lb/>merueillouſe, il a penſeé que ces marqunsd’vs 1</l>
            <l>
                <lb/>licence affraenée que la hienveillance de la Reine</l>
            <l>
                <lb/>autoriſe, le rendroienc touſours l’objat de a</l>
            <l>
                <lb/>haine publique, &amp; feroient voir en :amas tous</l>
            <l>
                <lb/>ces monſtes en ſon eſprit: lorgueil, l’am¬</l>
            <l>
                <lb/>bition, la ialoufie, l’auarice, l’enuie, la rainre,</l>
            <l>
                <lb/>impatience, audace, auec la perfidie deſiaga¬</l>
            <l>
                <lb/>itude, &amp; les chefs detous, Iiniuſtice &amp; la ty¬.</l>
            <l>
                <lb/>ie. Ainſi omme le vice luy-meſme ſe guerit.</l>
            <l>
                <lb/>ſouuentpar eſpreuue qu’ou en fairauec facilicé,</l>
            <l>
                <lb/>vn rayon de darté, qui peut-eſtre a perceé le</l>
            <l>
                <lb/>uages done ſon ame paroiſt coaſiours offus¬</l>
            <l>
                <lb/>quée, luy a fait voir que ce qu’ilacquoroit a</l>
            <l>
                <lb/>prix de tant da maux qu’il caufe&amp;cqu’ilſoufre,.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de l’imputation de cant de vice, doncſesni¬</l>
            <l>
                <lb/>tes actiona le couurent, n’eſtoir que l’ombre</l>
            <l>
                <lb/>d’vne vaine gloire, qui n’empeſcheroit pasqus</l>
            <l>
                <lb/>la poſterité ne viſt toutes ſes vlcees:; ſi bien que</l>
            <l>
                <lb/>n’oſant monter plus haut de peur d’approchaer</l>
            <l>
                <lb/>trop pres du foudre, &amp; ne voulant deſcendre</l>
            <l>
                <lb/>plus bas pour n’eſtre trop voiſin de l’abyſrme, il</l>
            <l>
                <lb/>a choiſi prudemment de ſe conferuer dans l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat d’vne fortune mediocre qui le ſauuaſt de</l>
            <l>
                <lb/>l’enuie &amp; du mepris, &amp; le rendiſt arbitre de ſoa</l>
            <l>
                <lb/>bon &amp; mauuais ſort, en le metrant à l’abry des</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> 11</l>
            <l>
                <lb/>qelafarnaelaace ſar au quifarentſes</l>
            <l>
                <lb/>aaaris, qand adle prend le viſage qu’elle alars</l>
            <l>
                <lb/>q’elle eſt vericablement ennemie. Onſçait en¬.</l>
            <l>
                <lb/>or qu’on eſt ſouuent mal-heureux par la gra¬</l>
            <l>
                <lb/>deur de ſa clhaarge, principalement lars qu’on</l>
            <l>
                <lb/>oaaque d’autorité, &amp; dluy qui auaillé des</l>
            <l>
                <lb/>oatiauelles ſeditions de l’armée dans il eſtoit le</l>
            <l>
                <lb/>Chef en Languedoc, ecriuoit à l’Empereur Aa¬</l>
            <l>
                <lb/>ela ſon enamy en- sermes de Virgile,</l>
            <l>
                <lb/> ris ne his iuoe aalis.</l>
            <l>
                <lb/>de ſenmbloit tenir n diſcous qui ne ſieroit</l>
            <l>
                <lb/>paa mal à prefemten la bouche de Mazarin par¬</l>
            <l>
                <lb/>lane aua Prince de Condeé. C’eſt de cee façon</l>
            <l>
                <lb/>q’on pauroit ſe peſuader ſans repugnance</l>
            <l>
                <lb/>qu’il aurois fair vne resraite de Philoſophe:mais</l>
            <l>
                <lb/>e voy bien que les eſpris des Ftançois ſont fort</l>
            <l>
                <lb/>lodignez de ceteopinian, &amp; i’auouë auſſi que</l>
            <l>
                <lb/>l counoiſfance de ſon genie me fournix bien</l>
            <l>
                <lb/>dautres penſées ſurce ſujet:Voicy donc comme</l>
            <l>
                <lb/>en iuge, uiuant l’humeur du perſonnage,apres</l>
            <l>
                <lb/>uoiclasle premier paradoxe dece diſcours.</l>
            <l>
                <lb/>L’eſprit du plus mal adroit ne fait pas tou¬</l>
            <l>
                <lb/>urs des fautes, &amp; les plus forcenez ont des in¬</l>
            <l>
                <lb/>eruales où leur ame eſt dans vne aſſiette paiſi¬</l>
            <l>
                <lb/>le. Maarin a touſiours paſſé́ pour mauuais Po¬</l>
            <l>
                <lb/>itique parmi ls Maiſtres en cette ſcience, il a</l>
            <l>
                <lb/>fait des fautes incomparables par malice &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>gnoraace, &amp; les mal-heurs oùi la France eſt</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/> maintenant plongée, ſontlaconfirnaton dela</l>
            <l>
                <lb/>preuue qui s’en pourroit faire pas beaucoup de</l>
            <l>
                <lb/> raiſons &amp; de reflections ſur les euenenens qui</l>
            <l>
                <lb/> ont ſuiui ſes entrepriſes: Neantmoins comme</l>
            <l>
                <lb/>on dit que l’experience rend l’homme ſçauant,</l>
            <l>
                <lb/> les fautes qu’il a faites par le paſfé, ont pû obli¬</l>
            <l>
                <lb/> ger par le bruit qui s’en eſt fait par toute la Frãice</l>
            <l>
                <lb/>a témoigner plus de prudence en cette occaſon.</l>
            <l>
                <lb/>Ayant fait vainemés depuis ſon reour pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>fois épreuue des forces de ſes armes &amp; de ſoa</l>
            <l>
                <lb/>eſprit, ſans auoir fait que ruiner le plat pays,</l>
            <l>
                <lb/>broü̈iller dauantage l’Eſtat, &amp; faire perir les</l>
            <l>
                <lb/> troupes d ſon armée, ila iugeé́ que la haine das</l>
            <l>
                <lb/> peuples feroit touſiours obffacle a ſon deſſein,</l>
            <l>
                <lb/> tant qu’il employeroit le fer. &amp; le feu pour les</l>
            <l>
                <lb/>deſtruire &amp; pour les choquer: lla veu d’ailleus</l>
            <l>
                <lb/>que la partie du Princede Condé́ eſtoitfort bin</l>
            <l>
                <lb/> concerté́eauec PEſpagme, que prœſſor Paris eſtlt</l>
            <l>
                <lb/>produire deux effets tres-deſauantageux pour</l>
            <l>
                <lb/>on party, ſ’vn enobligeant les Pariſens des’v¬</l>
            <l>
                <lb/>nir, &amp; de fousnir de argent aux Princes pour</l>
            <l>
                <lb/>repouſſen Iennemy commun, &amp; ſautre enatti¬</l>
            <l>
                <lb/>rant ſur ſes bras les puiſſantes armées des Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnols &amp; Flamans, obligez de ſecourir leurs al¬</l>
            <l>
                <lb/>liez pour ne perdre vne ſi belle oacaſionde pro¬</l>
            <l>
                <lb/>fiter de nos deſordres. Ainſi voyant ſa puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce foible contre celles de la France &amp; de l’Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne vnies, &amp; ſçachant que ſa preſence eſtoit le</l>
            <l>
                <lb/>lien</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>liea qui lesi vnſſoit, il a penſe que ſe reirer</l>
            <l>
                <lb/>pour quelque temps de la Cour, ſeroit ruiner</l>
            <l>
                <lb/>’eſperance des factieux, &amp; reſtablir cout à fait</l>
            <l>
                <lb/>les affaires da Roy, pour ſe reſtablir luy meſme</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon premier credit &amp; ſes anciennes di¬</l>
            <l>
                <lb/>gairez.</l>
            <l>
                <lb/>Pour ſe confirmer dans certe opinion, il ſe.</l>
            <l>
                <lb/>ſouuint que ſa ſeule retraite de ſainct Denis à</l>
            <l>
                <lb/>Pontoiſe oſtanr le peril de deuant les yeux des</l>
            <l>
                <lb/>Parifiens, leur auoit oſté́ la crainte, &amp; par con¬</l>
            <l>
                <lb/>fequent fruſtreé les Princes de l’eſperance d’e</l>
            <l>
                <lb/>tirer aucun argent pour le payement de leurs</l>
            <l>
                <lb/>oupes, &amp; penſa de meſme, que comme nos</l>
            <l>
                <lb/>Princes ſont inuincibles, &amp; fortent tout cequi</l>
            <l>
                <lb/>ſepreſente deuant leurs eſcadrons, lors qu’on les</l>
            <l>
                <lb/>attaque de pied ferme; ils ſe relaſchent facile¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dans le repos &amp; le diuertiſſement, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’aucunes toupes ne ſomt oppoſées aux leurs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’unis lors qu’il faut combattre l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemy commun, ils ſa combattent eux-meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes par l’enuie &amp; la ialouſie, lors qu’on leur laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe le clamp ouuert pour commander en liberteé</l>
            <l>
                <lb/>dans la capitaledu Royaume. Le duel de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>eur de Beaufort &amp; de emours luy rendoit vn!</l>
            <l>
                <lb/>parfait témoignage d’vne verité i reconnuë, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la diuſion de Meſſieurs du Parlement l’affer¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſoit dans ce ſentiment ſi fauorable. Ainui par</l>
            <l>
                <lb/> unlununenue ſlnunpe, u qui ne roune pen</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>d’exemple, que dans la feinte que les Grecs fi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent auttefois de leuer le ſiege de Trye, royant</l>
            <l>
                <lb/>que l’vnique moyen qu’il auoit d’entrer dans</l>
            <l>
                <lb/>Paris, eſtois de s’en eſloigner. Il prit cette reſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lution, à quoy le diſpoſa plus parfaitement</l>
            <l>
                <lb/>l’eſprit du Coadjuteur, l’aſſeurant qu’incon¬</l>
            <l>
                <lb/>tinent apres ſa retraite Monſieur le Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans ne manqueroit d’aller trouuer le Roy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que de cette ſorte le nœud principal de l’vnion</l>
            <l>
                <lb/>de Meſſieurs les Princes eſtant rompu, l’on pour¬</l>
            <l>
                <lb/>roit obliger facilement l’Eſpagne à faire la paix,</l>
            <l>
                <lb/>apres que les troubles ſur leſquels ſon eſperance</l>
            <l>
                <lb/>fonde aujourd’huy tous ſes projets, auroient du</l>
            <l>
                <lb/>tout ceſſe parmi la France, ce qui ſeroit vn coup</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat, dont la gloire ſeroit ttes-eſclatante pout</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui auroit le bon-heur de le faire reuſfir en</l>
            <l>
                <lb/>peu de temps.</l>
            <l>
                <lb/> Certes il n’y a point de doute que ce conſeil</l>
            <l>
                <lb/>ne fuſt plauſible, mais le Coadjuteur n’auoit pas</l>
            <l>
                <lb/>en cette occaſion toutes les qualitez &amp; les condi¬</l>
            <l>
                <lb/> tions que Mucian chez Tacite deſire en vn par¬</l>
            <l>
                <lb/>fait Conſeiller, puis qu’on ſç̧ait qu’il regarde la</l>
            <l>
                <lb/>place du Mazarin auec enuie, &amp; ne veut point</l>
            <l>
                <lb/>entrer auec luy dans le hazard de cette entirepri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, ſi ce n’eſt en s’efforçant de porter l’eſprit de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Due d’Orleans à quelques reſolu¬</l>
            <l>
                <lb/>tions peut-eſtre contre le bien &amp; l’intention de</l>
            <l>
                <lb/>ce nal-heureux ltalien, qu’il flatte ainfi pour</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/> ’auotr libd le ſupplanter.</l>
            <l>
                <lb/> Quoy qu’ds ſotj’il beoydble que Ma¬</l>
            <l>
                <lb/> ’arin n’a point eal d’autre intention en s’eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnant de la Cour, que de romprel’vnion de la</l>
            <l>
                <lb/> Frane ou des Pcirces auec l’Eſpagao, en :don¬</l>
            <l>
                <lb/> nant aà Pais lemps de ſe reconnoiſtre, pour</l>
            <l>
                <lb/> preueni forage dont il les menaſſe vainemenr,</l>
            <l>
                <lb/> puis que ce contre-poids de la force des Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/> gnols en faueur de cette Ville, empeſchera tou¬</l>
            <l>
                <lb/>-jours la balance de pancher de coſteé ny d’autre,</l>
            <l>
                <lb/>-en nous donnant autant de ſecours qu’il nous</l>
            <l>
                <lb/>en faut pour nous empeſcher de perir, &amp; non aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez pour venir à bout de nos ennemis. C’eſt.</l>
            <l>
                <lb/>ain que Mazarin ſe trauaille inutilement à̀ le¬</l>
            <l>
                <lb/>er des troupes ſur la frontiere pour les faire on¬</l>
            <l>
                <lb/>tteren France, puis que les Eſpagnols en ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>chant le nombre en feront venir vn pareil : De</l>
            <l>
                <lb/>ſorte que ce ne ſora qu’accroiſtre les mal-heurs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; lesruines de la France.: Ie ne voy pas en effet</l>
            <l>
                <lb/>ce que Mazarin peur faire de conſiderable en f¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur de ſon party, s’il n’a le pouuoir de traiter</l>
            <l>
                <lb/>a Paix generale: &amp; ce qui me fait parler auec</l>
            <l>
                <lb/>tant ds srtitude, eſt qu’il ſemble qu’il ne peut</l>
            <l>
                <lb/>ien faire plus à auantage de l’Eſpagnol &amp; du</l>
            <l>
                <lb/> Duc de Loraine, que ce qu’ils eſperent obtenir</l>
            <l>
                <lb/>en vertu de ce premier traté, qui les rend arbi¬</l>
            <l>
                <lb/>res abſolus du ſort de la France, &amp; reduit ld</l>
            <l>
                <lb/>Roy meſme aà la neceſſité de voir ruiner ſon</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>i6</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, ou d’acorder aux Priaces liguez vne</l>
            <l>
                <lb/> grande pautie de cnqu’ilbdeſaent: mais en cela,</l>
            <l>
                <lb/> ma douleur eſt de voir que lepœuple qu’onfor¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de porter la paine de rout, ne peut eſperer</l>
            <l>
                <lb/>d’n tireaum auange pour le recompemſer.</l>
            <l>
                <lb/>deſespertes, puis que perſonne nes interefſe en</l>
            <l>
                <lb/>fa faueur. Il eſt vray que comme Dieu ſçaie</l>
            <l>
                <lb/>quelquefois tirer de bons effes d’vne mauuaiſe</l>
            <l>
                <lb/>cauſe, nous ne deuons pas perdne l’eſperance</l>
            <l>
                <lb/>que nos Princes ne le ſeruent contre leur incen¬</l>
            <l>
                <lb/>tioa, du moins c’eſt deſia quelque eſpecede ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lagement pour tour le monde, que Mazarin ſoit</l>
            <l>
                <lb/>hors de France, bien que la crainre de l’y voir</l>
            <l>
                <lb/>rentrer à main armée, eſtouffe ce plaiir preſque</l>
            <l>
                <lb/>en ſa naiſſance, &amp; c’eſt ce qui me donnelieu de</l>
            <l>
                <lb/>mettre en auant ſi nous deuons nous reéjoiiir ou</l>
            <l>
                <lb/>nous affliger de ſon depart.</l>
            <l>
                <lb/> Certés quand ie viens à conſiderer, que c’eft</l>
            <l>
                <lb/>n fardeau tres-peſant pourvn pouple, que la</l>
            <l>
                <lb/>-preſence d’vn tyran, que lIeſperauce des recom¬</l>
            <l>
                <lb/>penſes qu’il donne à ceux qui le ſuiuent auec vne</l>
            <l>
                <lb/>profuſion d’autant plus grande, qu’il viole</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent ſa promeſſe, ou qu’il ne donne que des</l>
            <l>
                <lb/>biens, auſquels il n’eut iamais de part, en fait</l>
            <l>
                <lb/>des tyranneaux comme luy: qu’il eſt comme le</l>
            <l>
                <lb/>chef ſous lequel tous les autres membres aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blez forment vn corps prodiglieux &amp; tedouta¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, &amp; que par conſequenu tous ces membres</l>
            <l>
                <lb/>languiſſent</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>laagoiffent te dafaàllne lars quril en-et oigné.</l>
            <l>
                <lb/>le ne puis que ieme réde gras au boa Genie de</l>
            <l>
                <lb/>laFranc; qui faitque celuy qui cauſe nos tou¬</l>
            <l>
                <lb/>bes neſt plus aupres daoy, pour le porter à</l>
            <l>
                <lb/>des onſeild vilens &amp; que ie ue reſſente auſſi</l>
            <l>
                <lb/>quelque mouuement de ioye de ſon depart.</l>
            <l>
                <lb/>I’aiouſte à cete canſiderarioa, que ſouuent no¬</l>
            <l>
                <lb/>tte deſtinnous empot, ou nous retient en</l>
            <l>
                <lb/>vn lieamalgré nous &amp; contre nos prenmieres in¬</l>
            <l>
                <lb/>tentoans: qu’il peut naiſtre des obſtacles dans le</l>
            <l>
                <lb/>lie d’oòl’on ſort; qui nous en deffendent à ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais. l’entrie, i &amp; ſur tout qu’icy le Roy peut,</l>
            <l>
                <lb/>danger d’lnclinationou de ſentiment, eſtre</l>
            <l>
                <lb/>tut à faix defabaſe par ſon Gonuerneur, qui</l>
            <l>
                <lb/>noſoit peut-eſtre luy parlers f libcement aupa¬</l>
            <l>
                <lb/>auaut, &amp; quil peu auſfi fonmer de ſou mou¬</l>
            <l>
                <lb/>uenent la reſolcion de uenit ſe faire adoredes:</l>
            <l>
                <lb/>Pariſies das ſont Lure,; pour calmer heu¬</l>
            <l>
                <lb/>rauſement ſans violeace,ous les tioublesde ſon</l>
            <l>
                <lb/>Ea Que la- Raiaa qeyoyant plusceluy donn</l>
            <l>
                <lb/>laeilë laft fi paieiditlahle a fon honneu ,peu</l>
            <l>
                <lb/>uii on ameax inſplrations d’en-haut, pre¬</l>
            <l>
                <lb/>feloc par vn eureax choix, la demeure d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Cdoiſtre àclléda Palais Ryalou prendredes</l>
            <l>
                <lb/>ſenimadsi tusqonuares à ceux qu’elle ateſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moignepa lepaſſé. Q’ainſi Mazadrin voyant</l>
            <l>
                <lb/>laFnane paifible, naura pas leſprit aſſez enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mdt ntre repos, pours venir roubler noſtre:</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>quietude par a preſence, e lorîr de fon le,</l>
            <l>
                <lb/>ò le ſort l’a pouſſé ſans y penftrypour s’expoſei</l>
            <l>
                <lb/>derechefau paril d’vn naufrage euident, ſur n.</l>
            <l>
                <lb/>mer qui n’eſprouue iamais do calme, lori qu’ilſe!</l>
            <l>
                <lb/>plaiſt d’y faire voile, &amp; que ſon vaiſſeau ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment eſt ſur le point de razer ſes flots, qu’il rend¬</l>
            <l>
                <lb/>touſiours pleins de boüillons&amp; defureur.</l>
            <l>
                <lb/> Cependant il faut auoiier que toutes ces con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderations ont trop peu de ſolidiré pournous</l>
            <l>
                <lb/>cauſer vn iuſte ſujet de ioye, puis que nous ne:</l>
            <l>
                <lb/>pouuons ignorer que lon eſprit regne encor!</l>
            <l>
                <lb/>puiſſamment dans le Conſeil dus Roy, qui n’eſ</l>
            <l>
                <lb/>compoſé que des perſonncs qu’y aluy-meſme</l>
            <l>
                <lb/>eſtablies pour y preſider en ſon abſence. En-ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fet, ſi la France ne voit plus ſon viſage dapuis</l>
            <l>
                <lb/>quelquos lours, pouuos-nous dre pou auir</l>
            <l>
                <lb/>ſujet d’en témoigner quelque ſasfactio, que.</l>
            <l>
                <lb/>nous l’ayons forcé de s’eſloigner de la Cour, puis!</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’en eſt ſorty qu’au temps, où la Fortns</l>
            <l>
                <lb/>luy monſtroit vn iſage plus ians, &amp; quo ſes!</l>
            <l>
                <lb/>ennomis paroiſſoient dans l’impniſfancedel’op¬.</l>
            <l>
                <lb/>primer? N’eſt-ce pas pluſtoſt vn- iuſte ſuijat de</l>
            <l>
                <lb/>douleur &amp; de rage pour tous ceu qui ſe ſont de¬</l>
            <l>
                <lb/>clarez ſes aduerſaires, de voir qu’il fait vne e¬</l>
            <l>
                <lb/>traiteſi glorieuſe, qua les troupes qui. accom¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnent, ſemblent pluſtoſt ſuure v tion¬</l>
            <l>
                <lb/>phant qu’vn fugitif. Ainſi ſans doute, puis que.</l>
            <l>
                <lb/>ſon depart eſt auſſi glorieu pour luy que hon¬</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>eu pour ou, pres les aenaàſſes que naus</l>
            <l>
                <lb/>auons faites de le faire perir en France, ie voy</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons daûtans plus de ſujet de nous en</l>
            <l>
                <lb/>afliges, qu’ineſt plus en puſe à ceux, qui ten¬</l>
            <l>
                <lb/>es pas offre de gagner lescinquanre mille eſcus</l>
            <l>
                <lb/>que le Parlement promettoit à celuy quiluy ap¬</l>
            <l>
                <lb/>pareroit ſa teſte, auroient oſeé formor vne ſi ge¬</l>
            <l>
                <lb/>etue eſoluuion, &amp; ql’il ſe yoit plus libre</l>
            <l>
                <lb/>pout faite ſous Iautorſté du Roy de grandes en:</l>
            <l>
                <lb/>repriſes. fur nos libertez. Enfin, il eſt conſtant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſt parti que dans l’eſperanced’effectuer</l>
            <l>
                <lb/>de grandes holes;, &amp;e ſon eſperance ne peut.</l>
            <l>
                <lb/>oir que ette double fin, de nous obliger ou</l>
            <l>
                <lb/>de nous forcer, par le doa de la Paix generale</l>
            <l>
                <lb/>faite auec l’Eſpagnol par ſon moyen, ou l’appa¬</l>
            <l>
                <lb/>eil d’yne foqrte guorre, de luy permettre de de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurer paiſible oupres du Roy, tant que Sa Ma-</l>
            <l>
                <lb/>jeſté touauera bon de le ſouffrir.</l>
            <l>
                <lb/> Quoydonc, faue-il eſperer que ſon eſloigne</l>
            <l>
                <lb/>ens nous donne la paix, ſçachant que ſes amis;</l>
            <l>
                <lb/>pablient qu’il ne doir reuenir que l’oliue en.</l>
            <l>
                <lb/>main ? Mais n’auons-nous pas ſujet de douter ſ</l>
            <l>
                <lb/>les peuples pourroient agreer vne paix dont Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arin ſeroit l’auteur, &amp; ſi le. Roy d’Eſpagne la</l>
            <l>
                <lb/>roirois ferme &amp; de bnneaugure, la raitadt</l>
            <l>
                <lb/>hevae perſonneſa deſcriée, &amp; ſi haiie de toute</l>
            <l>
                <lb/>la France. Mais enfin, pour donner la paix à̀,</l>
            <l>
                <lb/>eux grands Royumes, ne ſemble-t’il pas qu il</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>faudroit que Mazarin euſt des qualites qui luy</l>
            <l>
                <lb/>manquent, &amp; que ſa veru luy fourniſt ana au¬</l>
            <l>
                <lb/>toriteé qu’il n’a pas ?- Puis que la paix, qui atv</l>
            <l>
                <lb/>don du Ciel, ſemble deſcendre lors qu’elle bous</l>
            <l>
                <lb/>arriue, au lieu qu’one peut conceuoir tiera dei</l>
            <l>
                <lb/>plus bas &amp; de plus abject que Mazarin. Certes,</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’on en die, &amp; de quelle façon qu’on en</l>
            <l>
                <lb/>iuge, i’ay beaucoup de peine à crore que Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zarin ait des forces ou des merites proportion¬</l>
            <l>
                <lb/>nez à la grandeur de cette entrepriſe, &amp; ie doute</l>
            <l>
                <lb/>meſme ſi quelque preſomptueu qu’il ſois, il</l>
            <l>
                <lb/>croit auoir des qualitez qui le fiſſent heureuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſubſiſtt en France ea temps de paix, ou</l>
            <l>
                <lb/>le danger des ſeditions eſt dautant plus- grand,</l>
            <l>
                <lb/>qu’on a moins de forces preſtes pour les repri¬</l>
            <l>
                <lb/>met. Il ſçaiz qu’vn feu cache ſoas la ceadre ſe</l>
            <l>
                <lb/>rerallame auec vne merueilleuſe faciliteé, que ſi</l>
            <l>
                <lb/>les peuples acceptoient la paix de ſa main, le mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerabls eſta auquel ils fe trouuent maintenant, y</l>
            <l>
                <lb/>forceroit ſeul leur foibleſſe, i bian qu’ils notar¬</l>
            <l>
                <lb/>deroient à rependre les ſentimens de leur haia</l>
            <l>
                <lb/>contre luy, qu’auuant qu’ils reſteroiens dans l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>byſme de la plus profonde miſete. Mais dere¬</l>
            <l>
                <lb/>cef ue p-on conceuoir de plus incompa¬</l>
            <l>
                <lb/>dble auec la paix, que l’itaiuſtice &amp; ledeſordre?</l>
            <l>
                <lb/>Et quel acte d’iniuſtice peut tre plus grands</l>
            <l>
                <lb/>que de oir le Mazarin &amp; les Partiſans ibir heu</l>
            <l>
                <lb/>euſement e pleiue paix, à la veu de tout le</l>
            <l>
                <lb/> monde,</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>monde, des biens qu’ils ont vſurpez ſur les pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ples durant les calamitez de nos troubles? Le</l>
            <l>
                <lb/>ſilence des loix ne ſeroit-il pas inſupportable en</l>
            <l>
                <lb/>cette occaſion, s’il paroiſt honteu meſme à pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent?Et Mazarin ſe voudroit-il expoſer luy-meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me à la honte de voir faire la recherche de ſes</l>
            <l>
                <lb/>concuſſions &amp; de ſes voleries paſſeées, &amp; voir</l>
            <l>
                <lb/>puir &amp; pendre à ſes yeux, ceux qui dans les ex¬</l>
            <l>
                <lb/>torſions qu’ils ont faites dans les partis, dont</l>
            <l>
                <lb/>ils eſtoient les chefs principaux, ſe peuuent pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ualoir de n’auoir iamais ſuiui que ſes ordres.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant on voit que cette condition man¬</l>
            <l>
                <lb/>quant, la paix ne peut iamais eſtre aſſeurée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la Regence d’Anne mere de Charles VIII.mon¬</l>
            <l>
                <lb/>tre que cette Princeſſe eut vne connoiſſance tres¬</l>
            <l>
                <lb/>parfaite de cette verité, puis qu’incontinent apres</l>
            <l>
                <lb/>le Sacre du Roy ſon fils, pour rendre le preſage</l>
            <l>
                <lb/>de ſon regne naiſſant heureux à ſes peuples, elle</l>
            <l>
                <lb/>leur donna la ſatisfaction de voir le ſupplice de</l>
            <l>
                <lb/>tous les Financiers, qui ſous le regne du feu Roy,</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtoient enrichis de la ruine du peuple. La</l>
            <l>
                <lb/>derniere &amp; plus importante conſideration qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faut receuoir en ce ſujet eſt, que la France ne</l>
            <l>
                <lb/>pourroit ſouffrir l’auteur d’vne paix deſauanta¬</l>
            <l>
                <lb/>geuſe, ſi pour coniurer la tempeſte qu le mena¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, Mazarin obligeoit le Roy de rendre à l’Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnol tous les pays &amp; toutes les places que nos</l>
            <l>
                <lb/>Chefs ont conquiſes ſur luy depuis pluſieurs an¬</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>nées: Et d’autre coſté, on ne voit pas comment</l>
            <l>
                <lb/>le Conſeil d’Eſpagne, plus adroit &amp; plus vigi¬</l>
            <l>
                <lb/>lant que le noſtre, voyant ſo Maiſtre en eſtat</l>
            <l>
                <lb/>de profiter de nos deſordres, peut conſentir à la</l>
            <l>
                <lb/>paix,s’il n’obrient par ce traite tous les auantages</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſpere remporter par la continuation de la</l>
            <l>
                <lb/>guerre, &amp; c’eſt ce qui ſans doute peut cauſer plus</l>
            <l>
                <lb/>de peine &amp; d’embaras à Mazarin, &amp; nous faire</l>
            <l>
                <lb/>voir auſſi de puiſſans troubles à l’auenir.</l>
            <l>
                <lb/>Mais s’il trouue beaucoup de perils &amp; de dif¬</l>
            <l>
                <lb/>ficultez à faire la paix, ie ne puis croire qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>rencontre moins à faire la guerre, qui luy ſera</l>
            <l>
                <lb/>touſiours infructueuſe, puis qu’il ne deſtruira</l>
            <l>
                <lb/>par les armes dans la France, que ce qu’il ruinoit</l>
            <l>
                <lb/> par les tailles &amp; les concuſſions des Partiſans,</l>
            <l>
                <lb/>ſans renuerſer vn ſeul de les ennemis, dont le</l>
            <l>
                <lb/>nombre accroiſtra touiours par les efforts qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fera pour les eſtouffer. Ie croy cependant, qu’a¬</l>
            <l>
                <lb/>yant eu deſſein d’eluder par ſa ſortie les preten¬</l>
            <l>
                <lb/>tions de quelques-vns de nos Princes, en leur</l>
            <l>
                <lb/>oſtant en apparence le pretexte de reſter en ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, il fera monſtre de quelque armée pour les</l>
            <l>
                <lb/>obliger de le receuoir en France, ſous quelque</l>
            <l>
                <lb/>eſpece d’accommodement: Mais comme ils en</l>
            <l>
                <lb/>ont trop fait pour y conſentir auec honneur,</l>
            <l>
                <lb/>quand ils le pourroient faire fſans crainte de peril</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de reuers, &amp; comme beaucoup d’autres per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes de conſderation ont donné contre luy</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>des marques de haine qui leur cauſeroient vn</l>
            <l>
                <lb/>eternel ſujet de crainte s’il reſtoit en France, ie</l>
            <l>
                <lb/>ne voy pas de quelle faç̧on il peut iamais la</l>
            <l>
                <lb/>rendre paiſible, &amp; s’y voir honoré comme il le</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaite de tous les trois Eſtars également.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ainſi que ie ne puis preſumer que nous</l>
            <l>
                <lb/>ſoyons encor à la fin de nos maux, ou que cette</l>
            <l>
                <lb/>retraite de Mazarin en ſoit la cauſe, puis que ne</l>
            <l>
                <lb/>voyant point de ſeureté pour luy dans Paris,s’il</l>
            <l>
                <lb/>reuient enFrance(comme on ne peut douter que</l>
            <l>
                <lb/>ce ne ſoit ſon deſſein, qu’il peut facilement effe¬</l>
            <l>
                <lb/>étuerjil obligera touiours le Roy de ſejourner</l>
            <l>
                <lb/>dans d’autres Villes, &amp; de cette façon beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>des Pariſiens rieſtans dans l’indigence des choſes</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaires à la vie, par la ceſſation du commer¬</l>
            <l>
                <lb/>ce &amp; l’eſloignement de la Cour, ſe porteront</l>
            <l>
                <lb/>touſiours à la ſedition &amp; à la reuolte, &amp; ne man¬</l>
            <l>
                <lb/>queront point de Chefs, puis que le mauuais</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement de l’Eſtat &amp; la haine du Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre a fait autant de meécontens, qu’il y a preſque</l>
            <l>
                <lb/>d grands curs&amp; de genereuſes perſonnes dans</l>
            <l>
                <lb/>toute la France: &amp; pour tout dire, parce que la</l>
            <l>
                <lb/>continuation des deſordres fait preuoir aux</l>
            <l>
                <lb/>grands Poliriques l’abaiſſement de Paris &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>partage de l’Eſtat &amp; de la Couronne. le ſçay</l>
            <l>
                <lb/>bien que depuis peu la Cour c’eſtoit promis de</l>
            <l>
                <lb/>grands auantages ſur Paris, auec la punition de</l>
            <l>
                <lb/>quelques-vns de ceux qui dans l’opinion de ſes</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Partiſans, paſſent pour les Chefs de tous les fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ctieux: Mais c’eſtoit veritablement chanter le</l>
            <l>
                <lb/>triomphe auant la victoire, &amp; ne voir pas que</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpagnol qui l’obſerue auec des ſoins tres-dili¬</l>
            <l>
                <lb/>gens, ne luy laiſſe que la liberté de flater ſon reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentiment de ſes vaines eſperances, qui ſont d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>greables illuſions à la vanité de ſes deſirs.</l>
            <l>
                <lb/>. Ce n’eſt pas que la conduite de Meſſieurs les</l>
            <l>
                <lb/>Princes, obſcure &amp; douteufe qu’elle eſt, n’expo¬</l>
            <l>
                <lb/>faſt ceux qui les ont ſuiuis aux plus grands perils,</l>
            <l>
                <lb/>fans cette liaiſon de leur party auec l’Eſpagne,</l>
            <l>
                <lb/>qui fait vn grand contrepoids à toutes les entre¬</l>
            <l>
                <lb/>priſes de la Cour, &amp; veritablement il y auroit de</l>
            <l>
                <lb/>quoy s’eſtonner, de ce que la Nobleſſe de touces</l>
            <l>
                <lb/>les Prouinces, &amp; toutes les Communes meſmes,</l>
            <l>
                <lb/>ne les aſſiſtent de tout leur pouuor, n’eſtoit que</l>
            <l>
                <lb/>toute la France eſt mainrenant tou à fait per-</l>
            <l>
                <lb/>ſuadée qu’ils n’ont pris les armes que pour leur</l>
            <l>
                <lb/>ſeul intereſt, &amp; qu’elle a ſceu parfairement que</l>
            <l>
                <lb/>dans cous les articles contenans leurs demandes</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont enuoyeées en Cour, ils n’ont iamais</l>
            <l>
                <lb/> nien mis en auant en faueur des Prouinces ny des</l>
            <l>
                <lb/>peuples. Il eſt vray que ſi cet attachement de</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs les Princes à leurs intereſts eſt ſi preiu¬</l>
            <l>
                <lb/>diciable à leur party: le vœu ſolemnel que la</l>
            <l>
                <lb/>Cour ſemble auoir fait de negliger le ſalit des</l>
            <l>
                <lb/>peuples pour procurer celuy de leur tyran, n’a</l>
            <l>
                <lb/>pas moins ruineé ſes pretentions, &amp; confondu</l>
            <l>
                <lb/>ſes</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>ſes eſperances. Il ne faut plus dire en effet qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le veille au bien de la France, mais au bien des</l>
            <l>
                <lb/>afaires de Maœarin, c’eſt l’vnique fin qu’elle ſe</l>
            <l>
                <lb/>propoſe, &amp; le centre où tous ſes deſſeins &amp; tou¬</l>
            <l>
                <lb/>ues ſes pratiques aboutiſſent, &amp; c’eſt en quoy</l>
            <l>
                <lb/>nous nous pouuons dire veritablement mal¬</l>
            <l>
                <lb/>eureux, puis que nous reſpirons dans vn Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>où les affaires d’vn particulier ſont deuenues les</l>
            <l>
                <lb/>affaires du general, &amp; celles du general les affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res d’va particulier. On abandonne nos Villes</l>
            <l>
                <lb/>fronticres, on laiſſe ruiner nos Prouinces &amp; nos</l>
            <l>
                <lb/>meilleures Villes, &amp; l’on accable de tributs le</l>
            <l>
                <lb/>peuple de tour vn grand Royaume, aux endroits</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſont point ruinez par la guerre, pour ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tisfaire cét inſatiable &amp; le faire triompher de ſes</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, dont les Chefs refuſent de triompher</l>
            <l>
                <lb/>eux-meſmes, de peur que les peuples ne parti¬</l>
            <l>
                <lb/>cipent aux ftuits de leur victoire, comme aà la</l>
            <l>
                <lb/>gloire de leur triomphe. Que diray-je de plus,</l>
            <l>
                <lb/>dans vn Eſtat ſi mal-traité, les Charges, les Di¬</l>
            <l>
                <lb/>gnitez, les Benefices, honneurs, titres &amp; droits</l>
            <l>
                <lb/>de preeminence, &amp; meſmes les Gouuernemens,</l>
            <l>
                <lb/>ne le donnent qu’au prix de l’engagement dans</l>
            <l>
                <lb/>ſes intereſts, &amp; du ſerment de hidchte qu’il faut</l>
            <l>
                <lb/>preſter aux pieds de cét infidele: luy-meſme n’a</l>
            <l>
                <lb/>pas manque de faire iuſqu’icy tous les change¬</l>
            <l>
                <lb/>mens qu’i a pû dans la France peur la former à</l>
            <l>
                <lb/>ſon point, &amp; l’on ſe ſouuient auec douleur, qu’il .</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>a ſouueut fait perdre à ceét Empiredes occaſions</l>
            <l>
                <lb/>tres-auantageuſes de s’agrandir, parce que les</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes que la fortune luy preſentoit pour</l>
            <l>
                <lb/>employer à̀ l’execution de ſes entrepriſes, ne luy</l>
            <l>
                <lb/>ſembloient pasaſſez dans la dépendance de ſon</l>
            <l>
                <lb/>autorité, pour s’aſſeurer qu’il les tiendroit de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſormais dans vn pompeux eſclauage, &amp; qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſeroit abſoſu menr.</l>
            <l>
                <lb/>Naples reſueille touſiours mes reſſentimens</l>
            <l>
                <lb/>de ce coſté-là, &amp; la longue captiuiteé́ du Duc de</l>
            <l>
                <lb/>Guiſe, qui paroiſt aux plus prudents vn effet de</l>
            <l>
                <lb/>la deffiance qu’il eut de l’humeur &amp; des inten¬</l>
            <l>
                <lb/>tions de ce Prince, prouoque tout à fait ma hai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne contre ce perfide, qui nous fiſt perdre pour</l>
            <l>
                <lb/>cette legere conſideration de ſon intereſt, l’occa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion de voir la France de rechef, maiſtreſſe d’vn</l>
            <l>
                <lb/>des plus belles &amp; plus riantes regions de l’IHealie.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de rentrer dans les conqueſtes de nos aneiens</l>
            <l>
                <lb/>Roys. Sa crainte en effet, n’eut point d’autre</l>
            <l>
                <lb/>fondement que la belle inclination de ce Duc,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il iugea trop genereux pour reſter apres ſon</l>
            <l>
                <lb/>eltabliſſement en ce pais, dans vne deſpen¬</l>
            <l>
                <lb/>dance ſeruile de ſes volontez, &amp; dans les reſpects</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en vouloit exiger: &amp; pour ce ſujet, noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Roy dont il a volé toutes les richeſſes, &amp; qui a</l>
            <l>
                <lb/>ſauué de mille perils, fut priué́ de auantage de</l>
            <l>
                <lb/>voir cetce belle fleur adjouſtée à ſa Couronne</l>
            <l>
                <lb/>par ſon moyen, &amp; n’ayant point offenſé ſon</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>-Eminence, fut puni pour le ſoupçon que cét</l>
            <l>
                <lb/>Iealien conceut de la conduite du Duc de Gui¬</l>
            <l>
                <lb/>e, qui ne l’auoit point deſ-obligélors au defaut</l>
            <l>
                <lb/>de cette conqueſte, qu’il euſt crû̂ faire pour vn</l>
            <l>
                <lb/>autre, toutes nos forces de mer furent em¬</l>
            <l>
                <lb/>ployées aux entrepriſes de Potolongone &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Piombino, qu’il ne croyoit conquerir que pour</l>
            <l>
                <lb/>luy-meſme. Ces places furent attaqué́es, &amp; pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes par des François pour vne ltalien, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>nieux dire par des François, pour vn lItalien</l>
            <l>
                <lb/>orſaire &amp; voleur, &amp; qui vouloit en faire vn lieu</l>
            <l>
                <lb/>de retraite, pour mettre l’argent de ſes larcins</l>
            <l>
                <lb/>ea ſeureté. Mais comme cette entrepriſe eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>iuiuſte, cette conqueſte s’eſcoula d’entre nos</l>
            <l>
                <lb/>mains, comme vn bien mal acquis, &amp; ne nous</l>
            <l>
                <lb/>laiſſa que la honte des pertes que nous auions</l>
            <l>
                <lb/>faices pour l’acquerir. Tout ce qui m’eſtonne &amp;</l>
            <l>
                <lb/>me confond en ce ſujet, eſt qu’il ayt pû trouuer</l>
            <l>
                <lb/>eant de foibleſſe &amp; de laſcheteé, dans les eſprits</l>
            <l>
                <lb/>des perſonnes de la Cour, &amp; des principaux de</l>
            <l>
                <lb/>France, qu’il ait pû defſfaire les vns par les au¬</l>
            <l>
                <lb/>res, &amp; qu’apres l’eſpreuue de ſes premieres</l>
            <l>
                <lb/>romperies, quelques-vns de nos Chefs ayent</l>
            <l>
                <lb/>encore teſmoigné de la deference à ſes ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens, iuſques aà le ſeruir au preiudice des inte¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſez de leur patrie. Certes, quelque excuſe que</l>
            <l>
                <lb/>leprarexte de l’autorité Royale fourniſſe appa¬</l>
            <l>
                <lb/>emment à ceuqui ſe ſont rendus les execu¬</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>28</l>
            <l>
                <lb/>teurs de ſes ordres, cette ignorance affecteée de</l>
            <l>
                <lb/>ſes mauuais deſſeins, &amp; cette obeiiſſance aueu¬</l>
            <l>
                <lb/>gle à tous ſes commandemens, auec cette reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>gnation ou ſoumiſſion ſi ſeruile, qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>touſiours teſmoignée pour cet ennemy public,</l>
            <l>
                <lb/>preſuppoſe en leurs eſprits vne baſſeſſe &amp; vne</l>
            <l>
                <lb/>pente merueilleuſe à la ſeruitude, qui parmy les</l>
            <l>
                <lb/>honneſtes gens, les doit faire paſſer pour fa¬</l>
            <l>
                <lb/>quins &amp; pour vrays eſclaues. Cependant par</l>
            <l>
                <lb/>la colere du Ciel, contre nos vices, par l’aueu¬</l>
            <l>
                <lb/>glement de la Reine, &amp; la laſcheteé de ces enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis du bien public &amp; du ſalut de leur pays, il eſt</l>
            <l>
                <lb/>arriué que tous ceux, qui par le paſſeé n’ont pas</l>
            <l>
                <lb/>voulu deſcendre à cette infamie, ont trouue les</l>
            <l>
                <lb/>chaiſnes, la peine de l exil, ou la mort, auſſi-toſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont donneé quelque preuue de la haine</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils auoient pour ce tyran, ou de leur repu¬</l>
            <l>
                <lb/>gnance à le reconnoiſtre comme ſuperieur.</l>
            <l>
                <lb/>Qui ne ſç̧ait l’aftront que la Cour eſtoit reſo¬</l>
            <l>
                <lb/>luë de faire à ce genereux Gaſſion, qu’il ſuffit da</l>
            <l>
                <lb/>nommer, pour témoigner ce qu’il valoit, quand</l>
            <l>
                <lb/>la mort qu’il auoit ſi ſouuent brauee dans les pe¬</l>
            <l>
                <lb/>rils, iugeant qu’il eſtoit temps de couper ſa tra¬</l>
            <l>
                <lb/>me, de peur que la gloire ne ſouffrit apres quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que diminution, luy vint rauir deuant la Ville</l>
            <l>
                <lb/>de Lens, cette vie qu’il auoit tant de fois expo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſée pour le ſeruice du Roy? Et qui ne ſçait qu’on</l>
            <l>
                <lb/>ne luy vouloit ce mal, que pace qu’on n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>p̂</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>29</l>
            <l>
                <lb/>pû former ſon eſprir ſur le modelle de cét eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>clauage, qu’on preparoit à̀ toute la France.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quel exemple eſt plus honteux, &amp; plus</l>
            <l>
                <lb/>reprochable à la Cour, que la mort de ce pauure</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal de Ranzau, qu’on a veu perir miſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rablement en priſon, pour auoir teſmoigné de</l>
            <l>
                <lb/>la repugnance à prendre les intereſts du Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin en vn teaps douteux? Es quel autre crime</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir refuſé de l’encens à cet idole de Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arin, pouuoit auoir commis cette miſerable</l>
            <l>
                <lb/>victime qui s’eſtoit auparauant ſacrifiée à la def¬</l>
            <l>
                <lb/>fenſe de nos intereſts, où elle n’auoit pas moins</l>
            <l>
                <lb/>perdu que la moitié de ſon corps, &amp; pour re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſe on fit perir indignement l’autre moi¬</l>
            <l>
                <lb/>tié.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne produirois rien dauantage, pour mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrer qu’à quelque prix que ce ſoit, on veut</l>
            <l>
                <lb/>rendre Mazarin maiſtre de nos libertez, ſi le</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Chaune, qui vient de mourir en ſon</l>
            <l>
                <lb/>Gouuernement de Picardie, ne ſembloit auoir</l>
            <l>
                <lb/>teceu ce chaſtiment de ſa part, pour n’auoir pas</l>
            <l>
                <lb/>voulu le receuoir auec le Roy dans ſa Citadelle</l>
            <l>
                <lb/>d’Amiens, &amp; c’eſt ce refus qu’on a vengeé par vn</l>
            <l>
                <lb/>poiſon ſecret, s’il en faut croire la renommé́e.</l>
            <l>
                <lb/>Ne ſç̧ait-on pas d’ailleurs, les deffiances que</l>
            <l>
                <lb/>le Comte de Harcourt &amp; le Mareſchal de Tu¬</l>
            <l>
                <lb/>enne, ces deux puiſlans arcsboutans de ſa puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, ont de la Cour, &amp; les teſmoignages qu’iis</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>30</l>
            <l>
                <lb/>ont receus de ſa mauuaiſe volonteé, pour recom¬</l>
            <l>
                <lb/>penſe de leurs grands ſeruices. C’eſt ce qui fait</l>
            <l>
                <lb/>que l’vn a quitté ſon armeée de Guyenne, pour</l>
            <l>
                <lb/>ſe retirer en ſon Gouuernement de Briſac, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’autre qui fur touſiours ſuſpect durant la</l>
            <l>
                <lb/>vie de ſon frere le Duc de Bouillon, de donner</l>
            <l>
                <lb/>auis aux Princes de toutes les reſolutions de la</l>
            <l>
                <lb/>Cour, &amp; de l’eſtat de l’armée, a depuis ſa mort</l>
            <l>
                <lb/>demandé́ pluſieurs fois qu’vn autre comman¬</l>
            <l>
                <lb/>daſt les troupes en ſa place, ſans auoir encore pû</l>
            <l>
                <lb/>l’obtenir.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pour dire que la Cour, qui veritable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment eſttoute conhite en Mazariniſme, ne veut</l>
            <l>
                <lb/>point de Chefs pour commander ſes troupes, ou</l>
            <l>
                <lb/>pour obtenir les hauts emplois du Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne faſſent hautement profeſſion de ce zele,</l>
            <l>
                <lb/>ou pour tout dire, qui comme d’Hoquicourt &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la Ferté Senererre, ne ſoient des Mazarins fief¬</l>
            <l>
                <lb/>fez &amp; conſommez. Mais quoy, nos Princes</l>
            <l>
                <lb/>n’ont-il pas eſté forcés d’armer, parce qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>voyoient point d’autre moyen de s’affranchir de</l>
            <l>
                <lb/>cette indigne tyrannie: &amp; pour reprendre les</l>
            <l>
                <lb/>choſes vn peu de plus loin, qui ne ſçait que du¬</l>
            <l>
                <lb/>rant l’eſloignement de Mazarin, la Reine, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe fut volontiers ſacrifiée elle meſme, pourob¬</l>
            <l>
                <lb/>tenir le bien de ſon cher retour, ſi elle euſt pû le</l>
            <l>
                <lb/>procurer &amp; l’aſſeurer par ce moyen, fit faire à</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince des offres les plus auanta¬</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>31</l>
            <l>
                <lb/>geuſes du monde, en eas que comme on le:</l>
            <l>
                <lb/>croyoit ſeul capable de l’empeſcher, il ſe reſolut</l>
            <l>
                <lb/>d’y conſentir. Il eſt vray, que cette intrigue fut</l>
            <l>
                <lb/>eres-ſecrette au temps qu’elle ſe traitta. La Reine</l>
            <l>
                <lb/>ayant enuoyé deux de ſes plus cheres confiden¬</l>
            <l>
                <lb/>tes à Paris, ſous quelqu’autre prerexte, leur</l>
            <l>
                <lb/>commit le ſoin de cette pratique: Madame de</l>
            <l>
                <lb/>Longueuille fut de la partie, &amp; trouua ces con¬</l>
            <l>
                <lb/>ditions fort plauſibles, dans leur aſſembleée, qui</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe fit chez la Dame de Monbaſon, qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>feinte indiſpoſition empeſcha de participer à</l>
            <l>
                <lb/>leur ſecret. L’offre des nouueaux Gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>mens qu’on prodiguoit aux amis de Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Prince, &amp; l’abaiſſement du Coadjuteur qu’on</l>
            <l>
                <lb/>promettoit, ne laiſſoient point douter la Du¬</l>
            <l>
                <lb/>cheſſe de Longueuille, que le Prince ſon frere</l>
            <l>
                <lb/>n’en d’euſt teſmoigner la ſatisfaction qu’elle en</l>
            <l>
                <lb/>reſſentoit. Elle en fit auſſi la propoſition à ce</l>
            <l>
                <lb/>Prince, comme d’vne choſe tres-auantageuſe</l>
            <l>
                <lb/>pour ſa fortune, &amp; ie ne doute point qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>luy dit comme Epheſtion fit autrefois au grand</l>
            <l>
                <lb/>Alexandre, à qui les Ambaſſadeurs de Darius</l>
            <l>
                <lb/>faiſoient l’offre de la moitié de ſon Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’vne de ſes filles pour eſtre ſa femme, à</l>
            <l>
                <lb/>condition qu’il rerireroit ſes troupes de la Perſe:</l>
            <l>
                <lb/>Pour moy i’accepterois cetrte condition ſi i’eſtois</l>
            <l>
                <lb/>en voſtre place, mais s’il ne luy fit la repartie</l>
            <l>
                <lb/>qu’Alexandre fit ſur le champ, à̀ celuy qui luy</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>tenoit ce diſcours, qui fut qu’il l’aceepteroit vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lontiers s’il eſtoit Epheſtion: Ie ſçay que ce ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nereux Prince, ne meſpriſa pas moins l’offre</l>
            <l>
                <lb/>d’vn bien qu’il pouuois acquerir aiſément, ſans</l>
            <l>
                <lb/>deſcendre aà l’indignité d’vn traicté ſi laſche.</l>
            <l>
                <lb/>Eſtant né pour commander, &amp; ſentant que ſon</l>
            <l>
                <lb/>glorieux ſort l’appeloit à des emplois extraordi¬</l>
            <l>
                <lb/>naires, &amp; luy promettoit des conqueſtes mira¬</l>
            <l>
                <lb/> culeuſes, il ne pû̂t accepter ces dons d’vne main</l>
            <l>
                <lb/>intereſſee, qui pour reconnoiſſance exigeoit de</l>
            <l>
                <lb/>luy ſa protection comme vn eſchange de faueur,</l>
            <l>
                <lb/>pour vne perſonne que l’honneur &amp; le deuoir</l>
            <l>
                <lb/>l’obligeoient de perdre abſolument, &amp; qu’il iu¬</l>
            <l>
                <lb/>geoit meſme indigne d’eſtre ſon eſclaue, au lieu</l>
            <l>
                <lb/>qu’il euſt deu le regarder deſormais, comme la</l>
            <l>
                <lb/>cauſe indirecte de ſon bon-heur, ce qui ſans dou¬</l>
            <l>
                <lb/>e euſt eſté pour ce grand Prince vn eſpece d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>gament, de dépendance &amp; de deuoir. D’ailleurs</l>
            <l>
                <lb/>il ne pouuoit ſe reſoudre à trahir les intereſts des</l>
            <l>
                <lb/>peuples, à cet intereſt ſi preiudiciable aà̀ ſa gloire,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſcçachant que meſme le Duc d’Orleans eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>choqueé par les conditions de cette intrigue; vn</l>
            <l>
                <lb/>pur mouuement de zele &amp; de gencroſité l’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gea de l’auertir de ce deſſein de la Cour, &amp; du</l>
            <l>
                <lb/>mepris qu’il faiſoit de ces vaines ofres, ce qui</l>
            <l>
                <lb/>balanca long-temps l’eſprit de ce Duc entre le</l>
            <l>
                <lb/>deſpir &amp; la ioye, ne pouuant s’eſtonner aſſez</l>
            <l>
                <lb/>de la perfidie de la Cour, &amp; de la franchiſe de ce</l>
            <l>
                <lb/>Prince,</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>Prince, qui luy témoignoit vn ſi parfait ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d’vne inclinauon portée à l’obliger, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il l’euſt le moins eſperé. On ſç̧ait en ſuite</l>
            <l>
                <lb/>l’effer que produiſit l’indignation de la Reine,</l>
            <l>
                <lb/>qui voyant ſa pretention eludeée par ce Prince,</l>
            <l>
                <lb/>reſolut de perdre celuy qu’elle n’auoit pû ga¬</l>
            <l>
                <lb/>ger, &amp; comme elle ſacrifioit auparauant les in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſts du Coadjuteur à ſon eſperance de vaincre</l>
            <l>
                <lb/>le Prince, elle taſcha vainement de ſacrifier ceux</l>
            <l>
                <lb/>du Prince au reſſentiment du Coadjuteur: mais</l>
            <l>
                <lb/>qui croirot que dans cette intrigue il fut parleé de</l>
            <l>
                <lb/>lurer le Prince mort ou vif entre les mains de</l>
            <l>
                <lb/>ſon ennemy, ſoit que luy-meſme en fiſt la de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande, ou qu’vn Preſident de la part de la Rei¬</l>
            <l>
                <lb/>ne en euſt oſe faire la propoſion, touhiours auec</l>
            <l>
                <lb/>cette condition de tauoriſer le retour du Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin. Quoy qu’il en ſoit, le Coadjuteur luy-meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me, fit bien-toſt auorter ce grand deſſein, ayant</l>
            <l>
                <lb/>deſcouuert tout le ſecret au Duc d’Orleans, au¬</l>
            <l>
                <lb/>quel il croyoit porter vne nouuelle fort agrea¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, &amp; qui priſt auſſi grand plaiſir à l’entendre,</l>
            <l>
                <lb/>pour auoir dequoy rendre au Prince de Conde</l>
            <l>
                <lb/>le change de la reuelation de ſon premier ſecret,</l>
            <l>
                <lb/>comme il fit, auec beaucoup de fſatisfaction pour</l>
            <l>
                <lb/>tous les deux.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi toures ces intrigues n’ayans ſerui qu’à</l>
            <l>
                <lb/>faire deux parfaits amis, de deux Princes que la</l>
            <l>
                <lb/> Reine vouloit diuiſer, le Prince de Conde iu¬</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>34</l>
            <l>
                <lb/>geant, que ſans éprouuer de nouueaux perils, il</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuoit reſter proche de la Cour, apres tous</l>
            <l>
                <lb/>ces demeſlez, qui luy donnoient vne parfaite</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſance des intentions de la Reine, partit</l>
            <l>
                <lb/>pour la Guyenne, dont le Gouuernement luy</l>
            <l>
                <lb/>auoit eſté confirmé depuis peu de iours, &amp; ce fut</l>
            <l>
                <lb/>ſans doute en ce temps, que preuoyant le reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement de Mazarin, &amp; la guerre que ce perfi¬</l>
            <l>
                <lb/>de luy deuoit faire apres ſon retour, il reſolut de</l>
            <l>
                <lb/>le preuenir, &amp; de s’eſtablir ſi puiſſamment que</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin eſtant de retour ne paruſt plus en Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que comme vn ſpectre pour épouuenter les</l>
            <l>
                <lb/>paſſans, ſans y pouuoir faire d’eſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>permanent.</l>
            <l>
                <lb/>Certes il faut que ie prononce icy contre l’o¬</l>
            <l>
                <lb/>pinion de beaucoup de Critiques, que le Prince</l>
            <l>
                <lb/>de Condé eſt non ſeulement tres-vaillant, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me tout le monde en demeure d’accord, mais</l>
            <l>
                <lb/>pourueu d’vne rare prudence, qui pour produire</l>
            <l>
                <lb/>ſes effets en peu de temps ne les rend pas moins</l>
            <l>
                <lb/> parfaits &amp; moins acheuez.</l>
            <l>
                <lb/>Ce Prince, dans le deſſein de procurer ſes ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>retez, connut que la France eſtoit aux abois,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que tout le bruit que les peuples éueillez de</l>
            <l>
                <lb/>leur letargie pourroient faire auec leurs chaiſnes,</l>
            <l>
                <lb/>ne feroit qu’obliger leurs tyrans a redoubler</l>
            <l>
                <lb/>leurs fers, &amp; les trairter plus cruellement. D’ail¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs il connut que les Prouinces eſtoient moins</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>35</l>
            <l>
                <lb/>affectionné́es enuers luy, pour ce qu’il auoit eſteé</l>
            <l>
                <lb/>obligé de faire durant la premiere guerre de</l>
            <l>
                <lb/>Paris en faueur du Mazarin. Ces deux conſidera¬</l>
            <l>
                <lb/>tions iointes à̀ la difficulté qu’il voyoit qu’il au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit en ſuite à faire vn amas d’argent, qui four¬</l>
            <l>
                <lb/>nit de nerfs aux guerres ciuiles, l’obligerent, pour</l>
            <l>
                <lb/>n’auoir enfin la honte de dechoir de ſon entre¬</l>
            <l>
                <lb/>priſe, qui luy paroiſſoit de tout point neceſſaire,</l>
            <l>
                <lb/>de faire auec l’Eſpagne ce traité, dont lon a de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis tant fait de bruit à̀ la Cour: en quoy l’on a</l>
            <l>
                <lb/>puû voir que ſon deſſein, tres-bien conceu, fut</l>
            <l>
                <lb/>d’oppoſer les forces &amp; les richeſſes d’vne puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fante Couronne eſtrangere aà̀ celles de la Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne de France, ſi, comme il le voyoit infailli¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, le Roy par la ſuggeſtion de la Reine, pre¬</l>
            <l>
                <lb/>noit les intereſts de Mazarin, &amp; ne vouloit point</l>
            <l>
                <lb/>ſe relaſcher de la rigueur dont il vſe enuers ſes</l>
            <l>
                <lb/>peuples.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin nous en ſommes venus aà ces dernieres</l>
            <l>
                <lb/>extremitez: les choſes ont pris le train que le</l>
            <l>
                <lb/>Prince s’eſtoit imaginé qu’elles ſuiuroient, le</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin eſt rentré dans la France à main ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mée, la guerre s’eſt faite dans les Prouinces &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à l’entour de Paris durant pluſieurs mois, les</l>
            <l>
                <lb/>Pariſiens ont auſſi fait à diuerſes fois l’eſpreuue</l>
            <l>
                <lb/>de leur courage &amp; de leur force, &amp; le Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>eſtant enfin ſorti de France, dans l’eſperance de</l>
            <l>
                <lb/>les vaincre par ſa retraitte, les menaſſes de la</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>Cour, &amp; la conſternation de Paris ſur ce bruit,</l>
            <l>
                <lb/>ont fait -voir que le Prince de Condé ſeul, auoit</l>
            <l>
                <lb/>vſé de la precaution qu’il falloit pour procurer</l>
            <l>
                <lb/>le ſalut &amp; l’auantage de tous ceux de ſon parti,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la Ville de Paris en general.</l>
            <l>
                <lb/>Icy ſans doute, l’arriuee des troupes Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnols prés de cette Ville, nous fournit quelque</l>
            <l>
                <lb/>ujet de nous diuertir aux deſpens de ces inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſſez, pour le parti de la Cour, qu’on nomme</l>
            <l>
                <lb/>Vulgairement Mazarins, leſquels s’aſſeurans aux</l>
            <l>
                <lb/>promeſſes du Coadjuteur, croyoient auoir ville</l>
            <l>
                <lb/>gagnée, par le départ de celuy dont la preſence</l>
            <l>
                <lb/>ſembloit le ſeul prerexte de la guerre. De ſorte</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils oſoient eſperer que tout le monde alloit</l>
            <l>
                <lb/>mettre icy les armes bas, &amp; qu’ils auroient le</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir de repaiſtre leurs yeux du doux ſpectacle</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre ſoumiſſion ou de noltre ſupplce. Mais</l>
            <l>
                <lb/>il eſt arriué contre leur eſperance, &amp; par vn ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fet de la prudence Eſpagnole ( qu’ils pouuoient</l>
            <l>
                <lb/>cependant facilement preuoir, s’ils euſſent eſté</l>
            <l>
                <lb/>plus iudicieux) que ce qu’ils iugeoient capable</l>
            <l>
                <lb/>d’eſloigner les eſtrangers de Paris, les a preſſez</l>
            <l>
                <lb/>d’y venir auec toutes leurs forces, &amp; voicy com¬</l>
            <l>
                <lb/>me cette conduitte ſe peut facilement conce¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir. Les Eſpagnols ſont obligez par le traitté</l>
            <l>
                <lb/>fait auec Monheur le Prince, de le ſecourir dans</l>
            <l>
                <lb/>cette guerre, &amp; leur propre intereſt les engage aà̀</l>
            <l>
                <lb/>la faire durer: on ſç̧ait cepen dant qu’ils ne veu¬</l>
            <l>
                <lb/>lent</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>lent que tenir le Prince &amp; les Pariſiens en halei¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; c’eſt pour cela, qu’ils ſont venus pluheurs.</l>
            <l>
                <lb/>fois en France, faire ſeulement monſtre de leur</l>
            <l>
                <lb/>force dans nos Prouinces. Ils ne croyent pas en</l>
            <l>
                <lb/>effet que la haine des peuples, &amp; l’engagement</l>
            <l>
                <lb/>des Pariſiens à la pourſuitte de ce tyran, euſſent</l>
            <l>
                <lb/>beſoin d’vn plus grand ſecours pour cette guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re, qu’ils ſembloient ſeule capaoles de ſouſte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir, tant que la preſence de cet eſtranger les an¬</l>
            <l>
                <lb/>moit du deſir de le chaſſer d’auprez du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Cette connoiſſance les rendit touours comme</l>
            <l>
                <lb/>douteux dans ce deſſein de ſe declarer pour nous</l>
            <l>
                <lb/>uuertement, lors qu’on preſſoit icy l’eſloigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de Mazarin: Mais voyant que ſa retraite</l>
            <l>
                <lb/>auoit leué ce pretexte de la deſ-obeiſſance aux</l>
            <l>
                <lb/>Ordres du Roy, qu’on eſtoit preſt de mettre icy</l>
            <l>
                <lb/>les armes bas, &amp; qu’on ne demandoit plus qu’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ne Amniſtie generale en bonne forme, pour cet</l>
            <l>
                <lb/>effet, ils ont iugé qu’il n’eſtoit plus temps d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer de feintes, &amp; que puis que la guerre alloit fi¬</l>
            <l>
                <lb/>nir, par la foibleſſe du party des Princes dans la</l>
            <l>
                <lb/>France, il falloit promptemenr leuer le maſque,</l>
            <l>
                <lb/>pour monſtrer qu’ils eſtoient capables de le ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>tenir. C’eſt pour cela qu’ils ont ſoudain ioint</l>
            <l>
                <lb/>leurs armées, &amp; qu’ils ſe ſont venus camper aux</l>
            <l>
                <lb/>portes de Paris, pour rendre le courage à̀ ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui l’auoient perdu, &amp; le faire perdre à ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe croyoient deſia maiſtres des libertez des au¬</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>38</l>
            <l>
                <lb/>tres. Ce n’eſt pas que ie croye qu’ils ayent deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein de faire ce que ſouhaitera d’eux Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, ils ſç̧auent que pour peu qu’il euſt da¬</l>
            <l>
                <lb/> uantage ſur le Mareſchal de Turenne, la France</l>
            <l>
                <lb/>en ſeroit toute eſbranlée, &amp; qu’il pourroit en</l>
            <l>
                <lb/>ſuite par ſa ſeule repuration faire de grandes</l>
            <l>
                <lb/>choſes indépendemment de leur pouuoir, &amp; l’on</l>
            <l>
                <lb/>ſçait qu’ils ne ſe departent pas facilement d’vne</l>
            <l>
                <lb/>reſolution qu’ils ont priſe, &amp; que ce qui a eſté</l>
            <l>
                <lb/>concerté dans le Conſeil d’Elpagne, leur tient</l>
            <l>
                <lb/>lieu d’vne loy inuiolable, &amp; demeure chez eux</l>
            <l>
                <lb/>dans vn profond ſecret.</l>
            <l>
                <lb/>Tout ce qui me met le plus en peine, eſt de</l>
            <l>
                <lb/>trouuer vne excuſe pour le Coadjuteur, de la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle il puiſſe ſe ſeruir à la Cour, pour cacher le</l>
            <l>
                <lb/> defaut de ſa preuoyance en cette occaſion. Accu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſera-t’il la violence que les fauteurs de Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>ont témoigné vn peu hors de ſaiſon contre Paris</l>
            <l>
                <lb/>en ces derniers iours? ou confeſſera-t’il ingenuë¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que la conduite du Conſeil eternel d’Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne meut des reſſorts qui n’eſtoient point en</l>
            <l>
                <lb/>veuë à ſa prudence?</l>
            <l>
                <lb/>Quoy qu’il en ſoit conuié par la Cheureuſe ſa</l>
            <l>
                <lb/>bonne amie de venir en Cour, comme a vne vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoire certaine, il eſt parti pour Compiegne en</l>
            <l>
                <lb/>vn lperbe appareil, mais quelque auantage</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe ſoit oſe promettre de cette entrepriſe, le</l>
            <l>
                <lb/>ſuccez en eſt d’autant plus douteux, que les ch0¬</l>
            <pb n="39"/>
            <l>
                <lb/>39</l>
            <l>
                <lb/>ſes ſont en vne ſituation, où la Fortune peut fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re en vne heure plus de changemens à ſon pre¬</l>
            <l>
                <lb/>iudice, qu’il ne peut faire de conqueſtes en tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſa vie. Cependant, comme la Cour a tou¬</l>
            <l>
                <lb/>jours beaucoup d’autorité, ie ne doure point</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſtant de la partie, il ne mette à preſent tout</l>
            <l>
                <lb/> n vſage, pour faire naiſtre quelques diuiſions</l>
            <l>
                <lb/> entre Meſſieurs les Princes, qui paroiſſeut plus</l>
            <l>
                <lb/> nis &amp; plus conioints de vœux que iamais: &amp;</l>
            <l>
                <lb/> ſans meuuir il meritera bien de remplir la place</l>
            <l>
                <lb/> duMazarin, sil peut maintenant parer le coup</l>
            <l>
                <lb/> qui menaſſe ceux qui furent de la ſocieté de cét</l>
            <l>
                <lb/>ennemyi commun de la France. Que ſi l’Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnol luy meſme, craignant d’abaſſer trop ce</l>
            <l>
                <lb/>party, ne retire vne partie de ſes forces, ie ne voy</l>
            <l>
                <lb/>Pas que toutes les offres &amp; les artifices de la</l>
            <l>
                <lb/>Cour, à̀ moins que d’en venir aurraité de la Paix</l>
            <l>
                <lb/>Senerale, puiſſent faire vn grand effet. Enfin,</l>
            <l>
                <lb/> c’eſt ainſi que nous voyons que ſouuent les pre¬</l>
            <l>
                <lb/> neurs ſont pris, &amp; que les méchans tombent dans</l>
            <l>
                <lb/> le precipice qu’ls ont cœuſe, pour y faire perir</l>
            <l>
                <lb/> lesaures. Piris ne perira point enéor pour ce</l>
            <l>
                <lb/> Oup, ou ne ſouffrira point les cruels chaſtimens</l>
            <l>
                <lb/> dont il eſtoit menaſſe: mais il a cependant ſujet</l>
            <l>
                <lb/> d’eſtre ſur ſes gardes, puis qu’il a deſcouuert la</l>
            <l>
                <lb/> malice des vns &amp; l’enuie des autres: du moins il</l>
            <l>
                <lb/> Voit aujourd’huy ce qu’il doit crain lre, ſans voir¬</l>
            <l>
                <lb/> e qu’il doit deſirer, puis que ſi le parey Maarin</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>40</l>
            <l>
                <lb/>preuaut, il ne doit attendre que des diſgraces,</l>
            <l>
                <lb/>auec la priuarion de ſon Roy, pour autant de</l>
            <l>
                <lb/>temps que vlaarin ou la Reine auront quelque</l>
            <l>
                <lb/>epire lur ſon eſprt. Que ſi les Princes ont i’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uautage, le don de quelque groſſe ſomme d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>gent pour l’entretenement de leurs troupes luy</l>
            <l>
                <lb/>peut rendre vne grande partie de ſa ſplendeur:</l>
            <l>
                <lb/>Mais de quel coſteé que panche l’auantage ou la</l>
            <l>
                <lb/>victoire, ie ne puis preuoir de vraye paix pour la</l>
            <l>
                <lb/> France, meſme apres la Paix generale, que les</l>
            <l>
                <lb/>peuples n’ayent vne ample ſatisfaction de tous</l>
            <l>
                <lb/>les torts qu’on leur a faits, &amp; comme on eſt fot</l>
            <l>
                <lb/>eſloigné de ce deſſein, ie croy que la paix ou</l>
            <l>
                <lb/>nous aſpirons eſt encor bien eſloignée, bien qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſoit tout apparent qu’on parlera deſormais</l>
            <l>
                <lb/>moins de Mazarin en France que par le paſſeé,</l>
            <l>
                <lb/>puis que la Reine auſſi bien que nous en perd</l>
            <l>
                <lb/>deſia le ſouuenir, depuis qu’elle entend les</l>
            <l>
                <lb/>beaux diſcours du Coadjuteur.</l>
            <l>
                <lb/>E I1 N.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
