<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1395_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Fin (la) tragique de tous les partisans, arrivée
                    de temps en temps, et tirée de l’histoire de France.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=ccg2vHPo-JAC&amp;dq=Fin%20%20tragique%20de%20tous%20les%20partisans%20arriv%C3%A9e%20de%20temps&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PP6#v=onepage&amp;q=Fin%20%20tragique%20de%20tous%20les%20partisans%20arriv%C3%A9e%20de%20temps&amp;f=false https://books.google.fr/books?id=XYU48wQn8hQC&amp;dq=Fin%20%20tragique%20de%20tous%20les%20partisans%20arriv%C3%A9e%20de%20temps&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PP1#v=onepage&amp;q=Fin%20%20tragique%20de%20tous%20les%20partisans%20arriv%C3%A9e%20de%20temps&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Fin (la) tragique de tous les partisans, arrivée de temps
                        en temps, et tirée de l’histoire de France.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1395</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>TRAGIQVE</l>
            <l>
                <lb/> DE TOVS LES</l>
            <l>
                <lb/>PARTISANS</l>
            <l>
                <lb/>ARRIVEE DE TEMPS</l>
            <l>
                <lb/> e nne re</l>
            <l>
                <lb/> i e e l aei uue u¬</l>
            <l>
                <lb/>a C Ap y o e la</l>
            <l>
                <lb/>oai eie e peire</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aua- ur</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>AhmA:,,4,,,</l>
            <l>
                <lb/>1 E éyot vSe s a v8r &amp;a e es ee à p&amp; ?¬</l>
            <l>
                <lb/>pgp’’:’e’oe’ e : eeſe e ſee?</l>
            <l>
                <lb/> LA FIN TRAGIQVE DE TOVS</l>
            <l>
                <lb/> 5 r </l>
            <l>
                <lb/>les Partiſans, arriuée de temps en terps,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tirée de l’Hiſtoire de France.</l>
            <l>
                <lb/> Aiſant reflexion ſur les motifs qui peuuent</l>
            <l>
                <lb/> auoir pouſſé le Cardinal à nous enleuer leors</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>llſg iaieſés, l’en treuue deux principau Ie pre.</l>
            <l>
                <lb/>, mier eſt, qu’il a crû ſe faire vn bouclier de</l>
            <l>
                <lb/> ileurs perſonnes faerees, eontre la rioueur de</l>
            <l>
                <lb/>leur iuſtice qui le menacoits le ſecond qu’il a voulu ſauuer</l>
            <l>
                <lb/>d’vn naufrage euident la fortune de ſes omplices, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>eeux qu’il auoit fait maluerſes dans le gouuernement des</l>
            <l>
                <lb/>inances. Dans le premieril a reſſemble ces perſonnes, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſenoyant ſe prennent aà̀ des eſpées tranchantes pour ſe pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uair ſauuer: dans l’autre ſa malice ne ſouffre point de com¬</l>
            <l>
                <lb/>pariſon; car la prorection qu’il donne aà̀ des impies, eſtant</l>
            <l>
                <lb/>plus criminelle que la vie des mal-heureux qu’il deffend, il</l>
            <l>
                <lb/>eſt aisé de iuger que rous les forfaits de cet homme, tien</l>
            <l>
                <lb/>uent de l’eminence deſſus les ordinaires, &amp; qu’ilsſont mon¬</l>
            <l>
                <lb/>s dans le dernier degré de l’abmination. Ie n’entreprens</l>
            <l>
                <lb/>point de parler icy contre l’intention qu’il peut auoir eu</l>
            <l>
                <lb/>de ſe deliurer d’vne mort honteuſe, qui deuoit bien.toſt</l>
            <l>
                <lb/>mettre le comble ̀ ſes vices, ie n’examine point l’iniuſtice</l>
            <l>
                <lb/>de la penſée où il eſt à preſent, de perdre vn million d’ames</l>
            <l>
                <lb/>aaht la ſienne, celuy qui n’attendpas d’autre vieapres cel¬</l>
            <l>
                <lb/>led’icybas, la doit conſeruer le plus long-temps qu’il peur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dans le deſeſpoir qu’l amorallement de ſon ſaſut, ie luy</l>
            <l>
                <lb/>pardonae qu’il ſe ſerue de toutes les extremires imagina¬</l>
            <l>
                <lb/>blespour ſe ſauuer, iaſques à-faire- vneinfiniré denouueaux</l>
            <l>
                <lb/>uàrtyrs dansle Ciel, qui mourant pour la defence de leur</l>
            <l>
                <lb/>, peuunt par vn ele de charité enuers leur ennemy</l>
            <l>
                <lb/> A i</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>arreſter le bras preſt à s’appeſantir deſſus ce fameux erim¬</l>
            <l>
                <lb/>nel: mais de dire que le Cardinal veüille auoir des creatu¬</l>
            <l>
                <lb/>res, &amp; faire regner les meſchans auec luy, c’eſt ce que ie</l>
            <l>
                <lb/>rrouue inſupportable: &amp; c’eſt ce que ie pretens faire voir</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtre iamais encore arriueé, ſi ce n’eſt de nos iours. Que</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin protege les Financiers, &amp; par conſequent les meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chans, l eſt facile de le montrer par les oppoſitions qu’il fie</l>
            <l>
                <lb/>à l’eſtablſſement de la Chambre de Iuſtce, &amp; par les re¬</l>
            <l>
                <lb/>tardcmens qu’l y apporta du depuis: mais quel beſoin a¬</l>
            <l>
                <lb/>uons nous de preuues, quand il l’auoue luy meſme, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fait vaniteé́ de n’auoir pas laiſſé perir cette maudire canaille.</l>
            <l>
                <lb/>Cerres la France ſous ſon miniſtere eſt trop accouſtumée</l>
            <l>
                <lb/>à verſcr le ſang des innocens, pour vouloir commencer ſi</l>
            <l>
                <lb/>rard à reépandre celuy des cou pables: Le Cardinal s’auiſe de</l>
            <l>
                <lb/>ſe montrer plus doux: car apres auoir tiré tout le bon ſang</l>
            <l>
                <lb/>des François, il eroit qu’il eſt encore temps de fermer leur</l>
            <l>
                <lb/>veine, &amp; de conſeruer le meſchant qu’il leur reſte. Pitoya¬</l>
            <l>
                <lb/>ble action, il veut ie croy donner temps à̀ ces voleurs de fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re reſtitution, &amp; de ſe conuertir, il ne veut pas la mort des:</l>
            <l>
                <lb/>pecheurs, il n’en veut qu’à nos iuſtes. Doncques ame cruel¬</l>
            <l>
                <lb/>le &amp; barbare, la France n’étouffera que ſes enfans legti¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, elle ne foulera que ſes verirables ſujets, &amp; vous vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lez ie croy par droit d hoſpiralité qu’elle nourriſſe des mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres eſtrangers rels que vous, &amp; ceux qui l’ont pil’ée. Ie.</l>
            <l>
                <lb/>ſcçay que c’eſt contre les maximes de l’eſtat preſent, &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les regles de voſtre politique de punir les crminels; ie</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧ay que c’eſt vne choſe preiudiciable à l’authorité royalle</l>
            <l>
                <lb/>que vous auez vſurpée, &amp; que vouloir faire le procez aux</l>
            <l>
                <lb/>Partiſans, c’eſt vouloir faire le voſtre, puiſques vous vous.</l>
            <l>
                <lb/>éſtes treuué depuis cinqans dans tous les parties les plus in¬</l>
            <l>
                <lb/>fames: mais comme lIes moindres des aceuſarions don;.</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes chargé, ſont celles de vos rapines, ie vous conſeil¬:</l>
            <l>
                <lb/>le de reprendre vos eſprits égarez, pour venir voir aues</l>
            <l>
                <lb/>nmoy de quelle ſorte de toute anciennere l’on a puny ceu</l>
            <l>
                <lb/>que vous deffendez, &amp; ſans apprehender leur ſupplice, puiſ.</l>
            <l>
                <lb/>ques vous en meritez vn plus grand, apprenez comme les, </l>
            <l>
                <lb/>Fmoanoiers vos complices ſe ſont de tout tmps meſpris dans,</l>
            <l>
                <lb/>le deſſeis</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>le deſſein qu’ils baſtiſſoient d’vne fortune permanente, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent apres auoir tout pris, ſe ſont pris eux- meſmes à̀ l’ha¬</l>
            <l>
                <lb/>meçon, &amp; à l’appas d’vne iuſtice pareſſeuſe qu’ils eroyoient</l>
            <l>
                <lb/>auiramuſ́e. Voicy quelques exemples des iugemens de</l>
            <l>
                <lb/>Dienu, que i’ay tirez de nos plus fidelles hiſtoriens, exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ples que ie pourrois nommer illuſtres, ſi ſon eminence n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit preſte à nous en donner vn plus authentique, &amp; tant</l>
            <l>
                <lb/>de partilans apres elle.</l>
            <l>
                <lb/>Sous le regne de Louys Hutin l’an 1515 du Haillan dit en</l>
            <l>
                <lb/>ſon hiſtoire de France, qu’vn nommé Anguerrant de Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>igny, qui auoit eſté ſur-inrendant des finances, fut accusé.</l>
            <l>
                <lb/>de lesauoir diuerties, qu’il fur conuaineu de ſes vols, &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>damné à eſtre pendu à montfaucon, ce qui fut executé́ en</l>
            <l>
                <lb/>luite.</l>
            <l>
                <lb/>Le meſme du Haillan rapporte que l’an j;e. regnant</l>
            <l>
                <lb/>Charles IV. Pierre Remy qui auoit éſé ſurintendant des</l>
            <l>
                <lb/>fnances, ſous le Roy Charles le Bel, fut pendu à paris, par¬</l>
            <l>
                <lb/>te que ſes biens ſe treuuerent monter à trois cent mille li¬</l>
            <l>
                <lb/>res.</l>
            <l>
                <lb/>A rapport du meſme hiſtorien, philippe de Valois fut</l>
            <l>
                <lb/>reduit à rélle neceſſité par la mauuaiſe adminiſtrarion de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui gouuernoient ſon Eſpargne, qu’ayant demandé́</l>
            <l>
                <lb/>au Moines de S. Denis le Crucifix d’or qu’ils auoient, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils luy refuſerent, il fit arreſter priſonnier pierre des Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſarts Normant, preuoſt de paris, &amp; diſpenſateur de ſes fi¬</l>
            <l>
                <lb/>nances, ly fit faire ſon procez, &amp; à pluſieurs autres, dont</l>
            <l>
                <lb/>les biens furent entierement confiſquez; ledit des Efſarts</l>
            <l>
                <lb/>tondamné à deux cent rmille florins d’amande, &amp; renuoyé</l>
            <l>
                <lb/>enſa maiſon de Cherebourg, à̀ la priere du Comte de Flan¬</l>
            <l>
                <lb/>dtes, &amp; remarque l’hſtorien qu’ils furent quittes aà̀ bon</l>
            <l>
                <lb/>narché de leurs maluerſarions &amp; larcins.</l>
            <l>
                <lb/>tJ</l>
            <l>
                <lb/>En ſuire du regne de Charles VI. vn nommé Montagu ac¬</l>
            <l>
                <lb/> eſe des’ſtre nrichy des deniers du Roy, eut la teſſe tran.</l>
            <l>
                <lb/> dee anx hales le ’ Ooetobre aoo. &amp; ſa maiſon de a¬</l>
            <l>
                <lb/>t l omes ſon done uſ eonmne de plaruuſ</l>
            <l>
                <lb/>Du regne du meſme Roy, tenans les Eſtats generaux, ſur</l>
            <l>
                <lb/> l lſlilures qu furenut failes des ma luer ſareon des ſinaa</l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>ciers, l’on fit le procez à pluſieurs’: entre.autres le nommé</l>
            <l>
                <lb/>des Eſarts fut derechefconſtitué́ priſonnier, &amp; decollé e</l>
            <l>
                <lb/>la place des halles, pluſieurs pendus, les auatres aſſommez,</l>
            <l>
                <lb/>ou iertez en la riuiere par le peuple, qui cormmençoit à voix</l>
            <l>
                <lb/>elairement lours rapines.</l>
            <l>
                <lb/>Sous le Roy François I. l’an 5r. apres vne exacte rechen-</l>
            <l>
                <lb/>ehe, pluſieurs des principaux officiers des finances furent.</l>
            <l>
                <lb/>pendus, les autres priuez de leurs offices, condamnez à de</l>
            <l>
                <lb/>groſſes amandes, quelques- vns bannis du Royaume, tous</l>
            <l>
                <lb/>leurs biens confiſquez.</l>
            <l>
                <lb/>On lit auſſi dans du Haillan, que ſous le regne de Char¬</l>
            <l>
                <lb/>les 7. ançon accuſé d’auoir mal gouuerné les finances</l>
            <l>
                <lb/>fut fair priſonnier à Tours, &amp; qu’ayant aduoué ſes vols, il</l>
            <l>
                <lb/>donna ſix vingr mil eſcus au Roy, qui le fit ſortir à la priera</l>
            <l>
                <lb/>de luſieurs grands Seigneurs,</l>
            <l>
                <lb/>Sous le Roy Charles o. l’on pgendit des Threſoriers pour</l>
            <l>
                <lb/>les abus &amp; larcins commis,</l>
            <l>
                <lb/>Pluſieurs autres furent execntez ſous Henry 2.</l>
            <l>
                <lb/>Sous le regne de Henry ;. és années585. &amp; 97. pluſieuns</l>
            <l>
                <lb/>furent empriſonnez &amp; executez, entre-autres vn nommé</l>
            <l>
                <lb/>Richer &amp; barfait.</l>
            <l>
                <lb/>Sous le regne de Henry 4. l’on ſç̧aitauee quels artifices,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles prieres, qu’elles fauſſetez, &amp; qu’elle peine on ob¬</l>
            <l>
                <lb/>ûnt cet arreſt honteux d’abolirion des partifans, comme il i</l>
            <l>
                <lb/>fur extorqué de ce Roy à qui l’on déguiſa les choſes, en </l>
            <l>
                <lb/>abuſant de ſa faciliténaturelle, &amp; neantmoins il ne leur vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lut aceorder pardon, qu’à condition qu’ils rendroient tout ’</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils luy auoienr pris. L’on ſçait que la Chambre de Ilu.</l>
            <l>
                <lb/>e e luee lenie en erous ue vieſe un ur en oe ene</l>
            <l>
                <lb/>condamuations s’enſuiuirent, dont les financiers ne ſe ra¬ ’pſ</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>cheterent que par vn million de liures qu’ils promirent.</l>
            <l>
                <lb/>L’on voit par tous ces exemples, que comme ce n’eſt pas </l>
            <l>
                <lb/>vne cheſe nouuelle de voler en France, ce n’eſt pas d’au¬ ’</l>
            <l>
                <lb/>iourd’huy qu’on y punit les voleurs, &amp; neantmoins le Car¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal ſe declarera en ce temps le pillier des pilleurs, il em¬ </l>
            <l>
                <lb/>eſhera qu’on ne leur courre-ſus, &amp; par vne douceur cruel¬</l>
            <l>
                <lb/>le, il proreger ces ſapg-ſues toures preſtes à creuer, bie </l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>qu’elles ſemblaſſent ne deuoir iamais eſtre ſaoules. 0 te¬</l>
            <l>
                <lb/>pora, ́mrnsô temps, ô mœurs que vous auiez grand beſoin</l>
            <l>
                <lb/>de reforme.</l>
            <l>
                <lb/>Apres vous auoir rapport́e la fin malheureuſe des finan¬</l>
            <l>
                <lb/>ciers telle que ie l’ay extraite ſans beaucoup de lecture des</l>
            <l>
                <lb/>Annales de nos Roys, ie croy pouuoir inſérer icy la forme</l>
            <l>
                <lb/>ancienne des procedures qui ſe faiſoient contre eux. Nous</l>
            <l>
                <lb/>latrerous du regne de Charles 6. dans l’inſtruction du pro¬</l>
            <l>
                <lb/>cez qui fut fait aà Montagu. Ledit Montagu eſtoit fils d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Noraire &amp; Secretaire du Roy, qui deuint ſi puiſſant, &amp; 6</l>
            <l>
                <lb/>peureconnoiſſable dans la ſurintendance des finances, qu’</l>
            <l>
                <lb/>eſleua de ſomptueux edifices, achbepta quantité de meubles</l>
            <l>
                <lb/>pretieux, fit des dépenſes exceſſiues, donna à ſes filles en</l>
            <l>
                <lb/>mariage de groſſes ſommes d’argent, deuint grand maiſtre</l>
            <l>
                <lb/>de France, &amp; par ſes ſomptuoſitez bien au deſſous de celles</l>
            <l>
                <lb/>ouvit le moindre Partiſan de ce temps preſent, ſe fit enuier</l>
            <l>
                <lb/>regarder de preés par ſes voiſins, qui le defererent de con¬</l>
            <l>
                <lb/>cuſion, tant que ſon procez luy fut fait en la forme qui ſuit.</l>
            <l>
                <lb/>l ſutinterrogeé de quel pere il eſtoir fils, quels biens il auoit</l>
            <l>
                <lb/>de patrimoine, ou de ſucceſſions eſcheuës, qu’elle vcation</l>
            <l>
                <lb/>il auoir faite en ſa ieuneſſe, quels ſeruices il auoit rendus à</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, par quels moyens il eſtoit deuenu ſi riche, quels</l>
            <l>
                <lb/>donsil auoit receus de ſa Maieſté, ou d’autres, qu’elle dé¬</l>
            <l>
                <lb/>peaſe ilauoit faite, quel bien il auoir, ſurquoy ne pouuant</l>
            <l>
                <lb/>ſausfaire, il fut condamneé.</l>
            <l>
                <lb/>Vaila la forme ancienne dont on leur faiſoit le procez,</l>
            <l>
                <lb/>laquelle eſt briefue &amp; prompte pour cenuaincre, ou pour</l>
            <l>
                <lb/>abſoudre tels hommes. C’eſt cette maniere de procedures</l>
            <l>
                <lb/>oat on ſe peut ſeruir en ce temps, que l’on n’a pas de peine</l>
            <l>
                <lb/>à connoiſtre la naiſſance de nos financiers, pour eſtre enco¬</l>
            <l>
                <lb/>retoute nouuelle, &amp; que l’on voit ſans beaucoup de recher¬</l>
            <l>
                <lb/> e, &amp; en ſe promenant les biens immenſes qu’ils poſſe¬</l>
            <l>
                <lb/> dent;auſi eſt-ce chez ces riches coupables qu’on peut trou¬</l>
            <l>
                <lb/> er des threſors innocens, c’eſt chez eux qu’on peut pren¬</l>
            <l>
                <lb/> e nfoads pour la ſubſiſtance des gens de guerre nouuel¬</l>
            <l>
                <lb/> lenent leueés, fonds qui ſera touſiours moindre que leur</l>
            <l>
                <lb/>l enuannuel. C’eſt ſur eux qu’on peut tous les iouars met¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>oaoſ</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
