<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1556_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Harangue de M. Servient ( sic), faite aux
                    Hollandois, sur le sujet de leur traité de paix avec l'Espagnol.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=2rMPGzaqnagC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Harangue de M. Servient ( sic), faite aux Hollandois, sur
                        le sujet de leur traité de paix avec l'Espagnol.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50368"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>pſeepppeee4e</l>
            <l>
                <lb/>HARANGVE</l>
            <l>
                <lb/>DE MONSIEVR.</l>
            <l>
                <lb/>D T T¬</l>
            <l>
                <lb/>DL L V ILN 1L</l>
            <l>
                <lb/>FAICTE A V X</l>
            <l>
                <lb/>HOLANDOIS</l>
            <l>
                <lb/>Sur le ſubiet de leur Traitté de</l>
            <l>
                <lb/> Paix auec l’Eſpagnol.</l>
            <l>
                <lb/>teao</l>
            <l>
                <lb/>ddl </l>
            <l>
                <lb/>ieie e ie eiee</l>
            <l>
                <lb/>enie</l>
            <l>
                <lb/>peieieie</l>
            <l>
                <lb/> eiee</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>.5, auoir, minterent leurs Mje ez nmont fair l’hanneur de me</l>
            <l>
                <lb/>reuoer en ce leu pour acheuer ce qui ne fuſt a’ors que</l>
            <l>
                <lb/>comm né, &amp; pour reſoudre par vos prudents aduis les</l>
            <l>
                <lb/>ro ens de mettre vne derniere’ fin à ce grand ouurage, en</l>
            <l>
                <lb/>bien affermiſſant le repos que toutela. Chrellienté en at¬</l>
            <l>
                <lb/>tend.</l>
            <l>
                <lb/> L’on igea prudemment en ee te mps-là que. pour meſ¬</l>
            <l>
                <lb/> nager auantageuſement dans le Traitré de Paix les intereſts</l>
            <l>
                <lb/>de l’France &amp; de voſtre Eſtat, il n’y auoit rien de ſi vtile que</l>
            <l>
                <lb/>de conſeruer vne eſtroitte vnion entre les Miniſtres du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les voſtres que de s’entr’ayder par oſfices muruels &amp; ſince¬</l>
            <l>
                <lb/>res otenir ce qu’vn chacun dotuſtement pretendre &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>faire cognoiſtre aux ennemis communs, pluſtoſt par des ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fets que par des paroles, que les vaines pretentions qu’elles 1</l>
            <l>
                <lb/>ont touſiours eues de ierter de la diuiſion entte nous pour en</l>
            <l>
                <lb/>profite, à nos deſpens ne leur reuiſront iamais.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi alors il fuſt trouué à propos de conuenir enſemble</l>
            <l>
                <lb/>des precautions dont il falloit vſe pour n’eſtre -point ſurpris</l>
            <l>
                <lb/> pendant le cours de la negociation cmbien eſt- il plus ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaire auiourd’huy que nous fommes à la veille de conclu¬</l>
            <l>
                <lb/>re le Traité d’ouurir les yeux plus que iamais pour ſe guaren¬</l>
            <l>
                <lb/>tir de tous les preiudices qu’on pourroit receuoir par rop de</l>
            <l>
                <lb/>confiance ou de facilité, ayant affaire auec vne Nation qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>en poſſeſſion de n’obſeruer les traittez qu’elle fait, qu’autant</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſont aduantageux pour ſes deſſeins, &amp; qui a teſmoigneé</l>
            <l>
                <lb/>iuſques icy par toutes ſes acions plux d’enuie de ſortir de la</l>
            <l>
                <lb/>guerre preſente pour en recommencer vne autre dans qucl¬</l>
            <l>
                <lb/>que temps qai leur ſoit plus heureuſe, quode faire vne paix</l>
            <l>
                <lb/>durable &amp; ſincere.</l>
            <l>
                <lb/> Certes, Meſſieurs, c’eſt vne fatalité́ glorieuſe pour voſtre</l>
            <l>
                <lb/>pays, q’apres auoir eſté fi long-temps le theatre de la guerre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’eſcole oà toutes les autres Narions en ſont venu appren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre le meſtier il ſoit deuenu le lieu oùà ſe tiennét les plus prn¬</l>
            <l>
                <lb/>cipaux conſeils de paix, &amp; que le meſme lieu &amp; climaz qui a</l>
            <l>
                <lb/>eſté !a ſource de toures les hoſtilitez qu’on exerce à preſent</l>
            <l>
                <lb/>c ntre l Eſpagne, produjſe auſſi les remedes dont on ſe doit</l>
            <l>
                <lb/>ſerur pour les faire ceſſer, comme ſi la conſtance incompa¬</l>
            <l>
                <lb/> rable</l>
            <l>
                <lb/>de vosge</l>
            <l>
                <lb/>ontfa</l>
            <l>
                <lb/>gers ce</l>
            <l>
                <lb/>ertne</l>
            <l>
                <lb/>lutions</l>
            <l>
                <lb/>Voic</l>
            <l>
                <lb/>tret ent</l>
            <l>
                <lb/>Roy, le</l>
            <l>
                <lb/>conſult</l>
            <l>
                <lb/>le doit f</l>
            <l>
                <lb/>jeſtére</l>
            <l>
                <lb/>dre que</l>
            <l>
                <lb/>ferenc</l>
            <l>
                <lb/>ſilibe</l>
            <l>
                <lb/>ſang d</l>
            <l>
                <lb/>elle cl</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’</l>
            <l>
                <lb/>pres </l>
            <l>
                <lb/>corea</l>
            <l>
                <lb/>ter, el</l>
            <l>
                <lb/>que l</l>
            <l>
                <lb/>&amp; v0</l>
            <l>
                <lb/>che</l>
            <l>
                <lb/>A1</l>
            <l>
                <lb/> aue</l>
            <l>
                <lb/>que</l>
            <l>
                <lb/>poſ:</l>
            <l>
                <lb/>ces</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ren</l>
            <l>
                <lb/>q</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>di</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>„</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>de vos genereux anceſtres, &amp; la grandeur de courage qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont fait paroiſtre, en fondant parmy tant de peines &amp; de dan¬</l>
            <l>
                <lb/>gers ce floriſſant Eſtae, luy auoitacquis le priuilege de don¬</l>
            <l>
                <lb/>er en cette rencontre le branſle aux plus importances reſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lutions qu’or doit pre ndre aux affſaires publiques.</l>
            <l>
                <lb/>Voicy deſia la ſeconde fois depuis qu’il a eſté reſolu d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>rrer en traitté auec l’ennenay, que les Ambaſſadeurs d’vn grãd</l>
            <l>
                <lb/>Roy, le plus puiſſant amy de voſtre Republique, ſont venus</l>
            <l>
                <lb/>conſulter auec vous par quelles voyes honneſtes &amp; ſeures on</l>
            <l>
                <lb/>le doit faire, perſonne ne peut reuocquer en doute que ſaMa¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté tenant le premier rang dans l’alliance, pouuoit preten¬¬</l>
            <l>
                <lb/>dre que ſes aduis &amp; ſes intereſts y fuſſent conſi derez par pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ference, vou meſmes qu’il ’sagiſt de finir vne guerre où elle a</l>
            <l>
                <lb/>ſi liberalement employé les richeſſes de ſon Royaume, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>ſang de ſes ſubjets pour la deffence de ſes alliez: mais comme</l>
            <l>
                <lb/>elle cherche ſa principale ſatisfaction dars celle de ſes amis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’elle a touſiours preferé leur aduantage aux ſiens pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pres tandis qu’on a eu les armes a la main, elle veur bien en¬.</l>
            <l>
                <lb/>core auioutd’huy le meſme qu’on eſt ſur le point de les quit¬</l>
            <l>
                <lb/>ter, elle veut de bon cœur remettre auiugement d’autruy ce</l>
            <l>
                <lb/>que l’ordre de la bien- ſeance deuroit faire dependre du ſien,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vous faire propoſer des choſes dont elle deuroit eſtre re¬</l>
            <l>
                <lb/>cher chée.</l>
            <l>
                <lb/>Au premier voyage que nous fiſmes icy pour en deliberer</l>
            <l>
                <lb/>auec vos Seigneuries, noſtre venue excit a des plaintes publi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, &amp; on fit des declarations contre nous, comme ſi en pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poſant les moyens d’acquerir vn durable repos à ſes Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, nous euſſions trauaillé à deſtruire les fondemens de cec</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, à cauſe qu’il s’eſt formé́ &amp; agrandy par la guerre, main¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant lesmaximes de ce temps là ſont tellement changé́es,.</l>
            <l>
                <lb/>que pour rendre les Miniſtres du Roy odieux, il ſuffit que les</l>
            <l>
                <lb/>Fſpagnols faſſent publier que nous venons en ce pays pour</l>
            <l>
                <lb/>differer ou interrompre la paixe de cette ſorte deux accuſa¬</l>
            <l>
                <lb/>rions toutes concraires &amp; qui ſe deſtruiſent Ie puis dire auec.</l>
            <l>
                <lb/>verité que os accuſateurs n’ont pas eſte mieux -fondez en..</l>
            <l>
                <lb/>l’vne qu’en l’atre.</l>
            <l>
                <lb/>Ie veux bien croire qu’ils nepe uuent abreuuer de ecesfaubl¬</l>
            <l>
                <lb/>B..</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/> ſes opinions-que la populace, &amp; que les ſages connoiſſansle</l>
            <l>
                <lb/>lieu d’où elles viennenr, ſçauent frt bien le iuge ment qu’on</l>
            <l>
                <lb/>en doit fairemais dans vn pays où̀ la commune apart aux de¬</l>
            <l>
                <lb/>liberations plus importantes, coutes les impreſſions qu’on lui</l>
            <l>
                <lb/>donne, quoy que fauſſement, ne ſont pas à meſpriſer, &amp; c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>touſiuts vne marque de preoceupation d’eſprit-vn peu dan¬</l>
            <l>
                <lb/>gereuſe de receuoir fauorablement tout ce qui vicntde- la</l>
            <l>
                <lb/> part des ennemis &amp; derendreſi legere ment les amis antheurs</l>
            <l>
                <lb/>de toutes les ehoſes qui ne plaiſent pas.</l>
            <l>
                <lb/> Ce ſont les premiers effets de la communication que l’on</l>
            <l>
                <lb/>commence d’auoir auec les Eſpagnols qui ſç̧auent merueil¬</l>
            <l>
                <lb/>leuſeme nt bienl’art de ſeduire les peuples par de ſemblabls</l>
            <l>
                <lb/>artifices, Vos Seigneuties s’en apperceuront encore mieux,</l>
            <l>
                <lb/>quand ils auront acquis plus de familiarité parmy vous, leurs</l>
            <l>
                <lb/>Partiſans ont deſia l’authorité de partager les eſprits dans vos</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces, d’y faire agitet des queſtions &amp; gliſſer des opiniõs</l>
            <l>
                <lb/>nouuelles-qui ne ſonc auantageuſes que pouteux, qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>-preiudiciables à vos meilleurs amis, &amp; que l’experience fera</l>
            <l>
                <lb/>bien toſt connoiſtre de dangerouſes conſequencespour cer</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat quelles pratiques &amp; quelles diuiſions parmi vous, n’au¬</l>
            <l>
                <lb/>rez- vous point à craindre lors qu’ils auront entrée en vos</l>
            <l>
                <lb/>maiſons, ſi voſtre prudence n’y temedie de bonne heure, ie</l>
            <l>
                <lb/>veux eſpe rer que les ſages Conducteurs de l’Eſtat conſeruãs</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité qui leur eſt deuë, fçauront bien contonirtoutes</l>
            <l>
                <lb/>choſes dans le deuoir, &amp; qu’ils apprendront àtous les autres</l>
            <l>
                <lb/>autant par leur cxemple que par leurs remonſtrances, que</l>
            <l>
                <lb/>pour aequerir v repos aſſeuré par la paix, il faut demeures</l>
            <l>
                <lb/>dans les anciennes maximes qi onte eſleué voſtre Republi¬</l>
            <l>
                <lb/>que au degré de proſperité où elle eſt, il faut conſeruer ſoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gneuſement les vieilles amitiez quand elles ont eſté vriles &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aſſeuré́es, garder les ſoupçons &amp; les defiances pour les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, &amp; n’employer pour les amnis que la franchiſe &amp; la con¬</l>
            <l>
                <lb/>fiace pour preuenir les mauuais’effets qui paurroieat naiſtre</l>
            <l>
                <lb/>d’vne affection mal recogneuë.</l>
            <l>
                <lb/>Vos Seigneuries ſe peuuent encore reſouuenir des bruits</l>
            <l>
                <lb/>qui furent reſpandus dans ce pays iya quelque temps, que</l>
            <l>
                <lb/>le Traitté ontre la France &amp; l’Eſpagne eſtois conclud lans</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>votre interuention, on fçauoit que les aduis en eſtoicnt ve¬</l>
            <l>
                <lb/>nns d’Anuers &amp; de Beuxelles, on y meſloit des circonſtances</l>
            <l>
                <lb/>qui ne pouuoient eſtre veritables, on ne laiſſa pas d’y adiou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſter foy &amp; de faire par tout des plaintes de la France, auec au¬</l>
            <l>
                <lb/>rant de licence, que ſi on luy euſt peu veritablement re pro¬</l>
            <l>
                <lb/>cher vne ſe mblable infidelite, les Eſpagnols furent bie toſt</l>
            <l>
                <lb/>contraints de deſtruire eux eſmes l’impoſture dont ilsa¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient eſté́ les autheurs, par l’offre qu’ils firent de quatre</l>
            <l>
                <lb/>meſchantes places, qui eſtoit vne condition de paix bien diſ.</l>
            <l>
                <lb/>proportionnée à celle de tous ies Pays-as, qu’ils auoient</l>
            <l>
                <lb/>auparauant fait croire qu’on vouloit donner au Roy par ce</l>
            <l>
                <lb/>Traitré clande ſtin: mais ils n’ont pas demeuré́ long-temps de</l>
            <l>
                <lb/>recommencer vne batterie toute contraire, en faiſant publier</l>
            <l>
                <lb/>par leurs adherans, que nous ne voulions point de panx, nous</l>
            <l>
                <lb/>qui à leur compte, la voulions achepter auparauant par vne</l>
            <l>
                <lb/>action honteuſe, &amp;par l’abandonnement de nos alliez, la re¬</l>
            <l>
                <lb/>fuſans auiourd huy, quelques fauorables conditions qu’on¬</l>
            <l>
                <lb/>nous preſente: Nous faiſons, diſent-ils, naiſtre tous les obſta¬</l>
            <l>
                <lb/>cles qui la retarde &amp; empeſchons meſme que vos Seigneu¬</l>
            <l>
                <lb/>ries n’acceprent celles qu’on leur offre:ſi bien que nous voila</l>
            <l>
                <lb/>declarez ennemis du repos publiq par le iugcment d’vne na¬</l>
            <l>
                <lb/>tion qui s’imagine que ſa vaine pretention à la Monarchie</l>
            <l>
                <lb/>vniueſelle, luy a deſia acquis le droit de rejetter ſur autruy</l>
            <l>
                <lb/>les faures dont elle ſeule eſt coupable.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſçay bien, Meſſieurs, que ceux qui ont quelque connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance des affaires n’ont pas cette croyance de nous, les ſoins</l>
            <l>
                <lb/>que la Royne a pris depuis le commencement de ſa Regence</l>
            <l>
                <lb/>de faire ceſſer en diuers lieux les troubles. qui pouuoient re¬</l>
            <l>
                <lb/>carder leTraitté geneal, la guerre qui a eſté terminee enlIa¬</l>
            <l>
                <lb/>ie par ſon authorité, celle qui a eſte appaiſce en Dannemar le</l>
            <l>
                <lb/>par ſon entremiſe où̀ voſtre Eſtat a trouué ſon compte, les</l>
            <l>
                <lb/>condirions moderées dont nous nous ſommes contentez das</l>
            <l>
                <lb/>le Traitté de l’Empire, les diligences continuelles que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons faites depuis l’ajuſtement de la ſatisfaction du Roy</l>
            <l>
                <lb/>pour ſurmonter les autres difficultez qui concernenit le pu¬</l>
            <l>
                <lb/>bli &amp; nos Alliez, &amp; la declaration innocente que pous auõs</l>
            <l>
                <lb/>fause ll y a long temps dla part de.ſa Majeſté, qu’elle eſtpre¬</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ſte de reſtablir l’amitié entre les deux Couronnes,en laiſlae</l>
            <l>
                <lb/>les choſes ouù̀ il a pleu à Dieu de les mettre, pour ne t omber</l>
            <l>
                <lb/>pas dans les longaeurs qu’vne trop exacte diſcuſſion des an¬</l>
            <l>
                <lb/>ciens diffrens euſſent peu cauſer, ſont des mar ques bien eui¬</l>
            <l>
                <lb/> dentes des ſaintes intentions de ſa Majeſté, &amp; du deſir extre¬</l>
            <l>
                <lb/>me qu’elle a d aduancerde tout ſon pouuoir le repos de la</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtienté</l>
            <l>
                <lb/>Mais quand vos Seigneuries n’en auroient pas receu tous</l>
            <l>
                <lb/>ces teſmoignages, quand Meſſieurs vos Deputez de Munſter</l>
            <l>
                <lb/>ne vous auroient pas repreſenté noſtre Traitté auec l’Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne ſur le point d’eſtre conclud par lafacilite que nous ya¬.</l>
            <l>
                <lb/>uons apportée, le ſujet de mon enuoy vous en donneroit vne</l>
            <l>
                <lb/>preuue bien conuaincante, puiſque i’ay ordre de prendre ſans</l>
            <l>
                <lb/>perte de temps, auec vos Seigneuries, les dernieres reſolutiõs</l>
            <l>
                <lb/>pout la concluſion de la paix generale, &amp; de conuenir auec</l>
            <l>
                <lb/>elles de ce que chaeun deura faire en execurion des Traittez,</l>
            <l>
                <lb/>pour la rendre durable apres qu’elle aura eſté concluë. Voyla</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs, en ſubſtance ce que contient ma Commiſſion, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ce que i’ay à traitrer maintenant auee vos Seigneuries, quiet</l>
            <l>
                <lb/>bien contraire à l’opinion que pluſieurs perſonnes mal infor¬</l>
            <l>
                <lb/>meven auoient prife.</l>
            <l>
                <lb/> le n’eſtime pas que vos Seigneuries croyent la bonne Foy</l>
            <l>
                <lb/>des Eſpagnols ſi grande qu’on y doiue auoir vne entiere</l>
            <l>
                <lb/>confiance, &amp; meſpriſer toutes les precautions que la ptu¬</l>
            <l>
                <lb/>dence oblige de prendre contre les manquements qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont accouſtumeé de faire; ll n’y a perſonne d’entre nous</l>
            <l>
                <lb/>qui ne cherchaſt toutes les ſeuretez poſfitles, s’il vouloit</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement loger ſon argent, ou faire l’acquiſieio d’one</l>
            <l>
                <lb/>Terte; Ie ne ſçaurois croire que pour faire vn Conrat</l>
            <l>
                <lb/>où il s’agiſt de toute la fortune d’vne longue Guerre, de</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur &amp; de la ſeurete de deux puiſſants Eſtats. ll ſe</l>
            <l>
                <lb/>trouue quelqu’vn, ll ſe trouue quelqu’vn, dis-ie, qui ayme</l>
            <l>
                <lb/>mieux ſe fier en la promeſſs ſeule d’vn mauuais payeur,</l>
            <l>
                <lb/>que de peendre de bonnes Cautions pour s’aſſeurer, ce n’eſt¬</l>
            <l>
                <lb/>pas ce qu’on eſcript dans vn Traitré, ny la diligenee dont on</l>
            <l>
                <lb/>vſe pour le faire pluſtoſt auioutd’huy que demain, ny les</l>
            <l>
                <lb/>ſeings ou les ſeeaux qu’on y adious qui enaſſeurenr l’esxe¬¬</l>
            <l>
                <lb/>cuuon::</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>eution; C’eſt l’eſtat où on de meure apes qu’il eſt fait, tane</l>
            <l>
                <lb/>par ſes propres forces que par le nombre des A mis pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>faire tenir parole, ſi l’Ennemy veut mãquer de Foy, ou poux</l>
            <l>
                <lb/>ſe deffendre s’l eſt atcaqué; Vn des plus Grands Perſonna¬</l>
            <l>
                <lb/>ges de l’Antiquité a eſté de cet adus, quand il dis: Lirens</l>
            <l>
                <lb/>mon eſſe in poſitrus aris, ſd in abieto armorons &amp; ſeroiuris meta</l>
            <l>
                <lb/>En effet, Meſſieurs, que nous ſeruiroit mainte nant de finir</l>
            <l>
                <lb/>vne Guerre où nous ne pouuons que gaigner, &amp; on les En.</l>
            <l>
                <lb/>nemis ne ſcauroient iamais que perdre, ſi nous laiſſons quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que ſubiet de craindre qu’elle recommence en vn temps qui</l>
            <l>
                <lb/>nemous ſera peut-eſtre pas ſi fauorable, leur proce dé nous</l>
            <l>
                <lb/>donne de tres iuſtes cauſes de defiances, puis qu’ils ont fait</l>
            <l>
                <lb/>paroiſtre iuſquesicy plus de deſſein de nous deſ vnit, que</l>
            <l>
                <lb/>d’intention de ſe rnir ſincerement auec nous, &amp; qu’encore</l>
            <l>
                <lb/>à preſent nous voyons clairement qu’ils truail lenr beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>plus à rompre noſtee alliance, que ſaris faice nos alliez dans</l>
            <l>
                <lb/>leurs intereſts legitimes.</l>
            <l>
                <lb/>Si Meſſieurs vos Deputez ont rendu compte à vos Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneuries de toutes les propoſitions qu’on leur a faites, en</l>
            <l>
                <lb/>eraittant auec eux, ie ſuis aſſe nré que de tous les articles d’im¬</l>
            <l>
                <lb/>pottance qui ont eſté agirez, les ſpagnols n’en ont point ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cordez où ils n’ayent voulu adjoufter pour condition, qu’on</l>
            <l>
                <lb/>traitteroit ſans la France: àquoy fi on fſe fuſt contenté de reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pondre par le ſilence, ſans repaiſtre les Ennemis d’eſperan¬</l>
            <l>
                <lb/>cos, nous aurionsvn peu moins d’occaſion de nous plaindre.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons cet aduantage qu’on ne nous a pointfait de</l>
            <l>
                <lb/>femblables recierches depns que nous les auons reiettez a¬</l>
            <l>
                <lb/>uec vn meſpris ſemblable à celuy desfemmes vertueuſes qui</l>
            <l>
                <lb/>s’offencent des diſcours de cajollerie qu’on leur veut faire: Si</l>
            <l>
                <lb/>Meſſjeurs vos Deputeen auoicnt fait autant, ſuiuaantles os¬</l>
            <l>
                <lb/>dres reirercz qu’il a pleu à-vos Seigneuries de leur enuoyer,</l>
            <l>
                <lb/>il y a longtemps que nous aurions obtenu la-pix auec vne</l>
            <l>
                <lb/>enciere ſarisfaction de coute la France, &amp; de voſtre Eſtar:mais</l>
            <l>
                <lb/>certes e ne lepuis taire, l’eſperanee que que lques- vns onu</l>
            <l>
                <lb/>donné aux Eſagnols de traitter auec eux à roſtre preiudiee,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les conſcils qua’oleur as donné à l’oreille de tenir ferme!</l>
            <l>
                <lb/>contre nous, eſble ſeul obſtacle. qui lesa enmpeſchez iuſqgu’à.</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>preſent de venir à̀ la raiſon.</l>
            <l>
                <lb/>Voulons-nous done auoir vne bonne paix en peu de téps,</l>
            <l>
                <lb/>e moyen en eſt facilc &amp; honorable, il ne faut que demeurer</l>
            <l>
                <lb/>conſtament dns l’ooſeruarion des Traittez d’alliance, gue¬</l>
            <l>
                <lb/>rir vne fois pour toutcs les Eſpagnols des pretentions qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>peuuent auoir de nous diuiſer, tenir pout ſuſpect &amp; dange¬</l>
            <l>
                <lb/>reux tout ce qu’ils otſriront ſous cette condition, &amp; gue Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs vos Plenipotentiaires agiſſent à Munſtet en vrays Al¬</l>
            <l>
                <lb/>iez pour nos iutereſts, comme uous auons touſiours fait pour</l>
            <l>
                <lb/>les voſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Voulons nous rendre cette meſme paix ferme &amp; durable,</l>
            <l>
                <lb/>nous n’auons qu’à faire conuoiſtre aux enuemis par noſtcc</l>
            <l>
                <lb/>vnion, qu’ils ne peuuent iamais contreuenir au Traitté qui</l>
            <l>
                <lb/>ſera fait, ſans auoir à comboatrre la Frauce &amp; les Prouinces v¬</l>
            <l>
                <lb/>nies en meſme temps, dont ils ont eſprouué les forces auec le</l>
            <l>
                <lb/>ſuccez qu’vn chacun a veu, &amp; qu’ils auront touſiours ſubiect</l>
            <l>
                <lb/>de craindre, ſi nous nous conduiſons auec cette prudente</l>
            <l>
                <lb/>fermeté, nous en verrons bien-toſt de tres bons efſets, la paix</l>
            <l>
                <lb/>ſera concluë en peu de temps auaec repuration &amp; aduantage,</l>
            <l>
                <lb/>nous cüeillerons enſemble les plus agreables fruirs qu’ellea</l>
            <l>
                <lb/>aceouſtuomé de produire à l’ombre d’vne ſeureté inoiolable,</l>
            <l>
                <lb/>ſous laquelle nous pourrons ſans craiate uous deſcharger des</l>
            <l>
                <lb/>deſpences qu’il faudroit ſupporter ſi nous demeurions dans</l>
            <l>
                <lb/>vn eſtat incertain, &amp; nous aurons cette ſatisfaction de n’en</l>
            <l>
                <lb/>auoir pas achepte les conditions par aucune ſorre de man¬</l>
            <l>
                <lb/>quement.</l>
            <l>
                <lb/>Si nous prenions vne autre conduitte nous pourrionsbien</l>
            <l>
                <lb/>faire chacun en particulier vn Traitcé aue l’Eſpagne. Mais</l>
            <l>
                <lb/>nous en perdrions l’effet en le ſignant, l’ennemy qui ne s’y</l>
            <l>
                <lb/>porte qu’à regret &amp; qui le croit deſauantageux, formeroite</l>
            <l>
                <lb/>meſme tcemps les deſſeins de le rompre à la ptemiere occaſion</l>
            <l>
                <lb/>fauorable qui s’en preſentecroit; les doutes &amp; les mefiances</l>
            <l>
                <lb/>s’augmenteroient de tous coſtez au lieu de eeſſer, chacun ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roiuobligé de chercher de nouueaux moyens &amp; de nou ueaux</l>
            <l>
                <lb/>amis pour ſe guarantir du peril; ll ne faudroit pas moins de</l>
            <l>
                <lb/>deſpence &amp; de gens guerre pour viure dans vne ſemblable</l>
            <l>
                <lb/>pi, qu’au milieu des hoftilitez, &amp; ie ne ſçay comenrt ayant</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>pû mieux faire, &amp; traitter plus honorablement, nous nous¬</l>
            <l>
                <lb/>pourrions iuſtifier enuecrs la poſterité d’auoir troublé de gaye¬</l>
            <l>
                <lb/>té de cœur &amp; par vne precipitation non neceſſaire, l’heureux</l>
            <l>
                <lb/>eſtat de nos affaires.</l>
            <l>
                <lb/> Il importe donc extremement de preuenir tous ces incon¬</l>
            <l>
                <lb/>ueniens, &amp; pour ces effet de ſçauoir au vray comme nous au¬</l>
            <l>
                <lb/>rons à paſſer dans vn nouueau genre de vie, en ſortant de ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy que aous allons quitter, il importe de bien eſclaircir cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>me nous aurons à viure enſemble, lors que nous y ſerons ar¬</l>
            <l>
                <lb/>riuez en expliquant ſans ambiguité́ ce que nous deurons fa¬.</l>
            <l>
                <lb/>re les vns pour les autres, en cas que nous receuions quelque</l>
            <l>
                <lb/>ouueau par noſtre ennemy commun, vous me permetereg</l>
            <l>
                <lb/>de vous dire, Meſſieurs, que vous y auez plus d’irtereſt que</l>
            <l>
                <lb/>nous, le Corps de voſtre Eſtat apres vn penible exereice oon¬</l>
            <l>
                <lb/>tinué l’eſpace de quatre vingt ans, doit viure deſormais dans</l>
            <l>
                <lb/>vn profond repos qu’il n’a poin: encore eſprouué. Il a beſoi</l>
            <l>
                <lb/>d’vſer de bons rermedes pour ſe guarentir des maux qui ati¬</l>
            <l>
                <lb/>uent ordinairement apres de ſi norables changemens, &amp; qu</l>
            <l>
                <lb/>pourroient deuenir mortels, ſi onne ſe eruoede puiſſat</l>
            <l>
                <lb/>pre cautions pour les preuenir.</l>
            <l>
                <lb/>Quant à nous, Meſieurs, ce ae ſera pas choſe nugell</l>
            <l>
                <lb/>pour larance d’eſtre en paix auec l’Eſpagoe, aous ſçauõs dé</l>
            <l>
                <lb/>ja iuſques à quel point on s’y peut fier &amp; cõme on ſe dois def¬</l>
            <l>
                <lb/>fendre des pratiques &amp; des entre priſes qu’elle a accouſtgé</l>
            <l>
                <lb/>de faire ſous la couuerture de l’amicié. Nous auons de bpn</l>
            <l>
                <lb/>nes loix quireglent iuſques où ſe doit eſtendre la epmmun</l>
            <l>
                <lb/>cation qu’on peut auoir auec des enaemis dangeroux qa p</l>
            <l>
                <lb/>ſe reconcilient iamais, que pour mieux paruenir à leurs fins,</l>
            <l>
                <lb/>nos Magiſtrats ſçauent comme il faut punir u qui y eo¬</l>
            <l>
                <lb/>treuiennent, l’experience du paſſé nous rendra encoedu5</l>
            <l>
                <lb/>ſages à l’aduenir, mais ie neſçay fi la forme de voſtce Eſtae</l>
            <l>
                <lb/>vous permettra ſi toſt de tenir ea bride comm il fauz, l’hu¬</l>
            <l>
                <lb/>meur entreprenante de cette Nario qi a touoats plus ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uancé ſes affaires par des menmées ſecrettes que par les araes,</l>
            <l>
                <lb/>puiſque meſmes auant la concluſion de la aixelle a eu l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>dace d’enuoyer ſes Enmiſſaires ſous des emplois ſappoſe, pou</l>
            <l>
                <lb/>actaqgues &amp; diffamer vos amis eavoſre eſeee,</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Si les Eſpagnols ſont tellement aueuglez de leur paſion,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils oſent bien trauailler ouuertement aupres de vous à ſe¬.</l>
            <l>
                <lb/>parer ou meſcontenter vos Alliez, qui eſt touſiours le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier dé me mbrement qu’on taſche à faire dans vn Eſtat qu’on</l>
            <l>
                <lb/>yeut atfoiblir. Pouuez vous douter qu’ils ne paſſent bien-toſt</l>
            <l>
                <lb/>plus auant, &amp; qu’apres auoir deſare voſtre lion de ſon eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pee; ils n’eſfayent auſſi de luy arracher cette poignée de fle.</l>
            <l>
                <lb/>ches, qui eſt le ſymbole non ſeulement de l’vnion qui doit</l>
            <l>
                <lb/>demeurer entre vous, mais de celle qui attache vos Alliez¬</l>
            <l>
                <lb/> dans les intereſts d voſtre Eſtar.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſupplie vos Seigneuries de faire vn iugement auſſi fauo¬</l>
            <l>
                <lb/>rable de ce que i’ay l’honneur de leur dire, que les rate ntions</l>
            <l>
                <lb/>de leurs Majeſtez que i’explique, ſont droittes &amp; ſinceres, el¬</l>
            <l>
                <lb/>les n’oneaucune penſée de retarder la paix, les precautions</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons à prendre enſemble ne ſont ny longues ny</l>
            <l>
                <lb/>difficiles, il n’eſt queſtion que de pouruoir folidement à la</l>
            <l>
                <lb/>ſeureté du Traitté qui doiceſtre faie, &amp; cette ſeureté ne con¬</l>
            <l>
                <lb/>fſte qu’àexeeuter de bonne foy les precedens, à reparer- les</l>
            <l>
                <lb/>ontrauentions- quiy ont eſté faites &amp; à donner ordre qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſoient obſeruez religieuſemont à l’aduenir, ſans qu’vne des</l>
            <l>
                <lb/>parties y puiſſea pporrer des interpretations preiudicia bles à</l>
            <l>
                <lb/>Fautre:carpour en parler franchement, quand on donne vn</l>
            <l>
                <lb/>ontrat aux Dobeurs à conſulter, e’eſt pluſtoſt auec inten¬</l>
            <l>
                <lb/>cion de plaider que de ſatifaire à ce qu’il conuient, qui dans</l>
            <l>
                <lb/>dans les alllances ne doit iamais eſtre interpreté que ſelon</l>
            <l>
                <lb/>l’équité &amp; la bonne foy, toutes les fubtilirez doiuene eſtrs</l>
            <l>
                <lb/>tournées-ontre lesenemis &amp; non pas contre ceux qui nt</l>
            <l>
                <lb/>employé toute leur puiffance &amp; leur propre ſang pour leus</l>
            <l>
                <lb/>grandeu, tout eela eſãt auſſi iuſte que neceſſaire, &amp; pouu</l>
            <l>
                <lb/>eſtre reſoluen deux iouts, on ne peut pas dire que ce ſeiens</l>
            <l>
                <lb/>des retardemens- recherchez, &amp;ceux qui auroientcettre opi¬</l>
            <l>
                <lb/>nion feroient tropeuaidemment cognoiſtre, que pour les con.</l>
            <l>
                <lb/>enter il faut que toutes hoſes paſſent ſelon le deſit des Eſa</l>
            <l>
                <lb/>pagnols..</l>
            <l>
                <lb/> LaFranedenaeurera touſiours conſtamment attachée d’.¬</l>
            <l>
                <lb/>feéion auec les Pfouinces vniés, &amp; coname il n’ya encore ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais eu de manqueent de ſon coſté, vous deuez eſtre aſſe¬¬</l>
            <l>
                <lb/>rez,</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>13j</l>
            <l>
                <lb/>rez, Meſſienrs, qu’il n’y en aura point à l’aduenir, m is ſon a¬</l>
            <l>
                <lb/>micié eſt aſſez pretieuſe, &amp; vous l’auez eſprouuée ale vtile</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aduantageuſe à cet Eſtat, pour n: la deuor p s preten¬</l>
            <l>
                <lb/>dre touteentiercen ne donnant qu’vne prtie de la voſtre La</l>
            <l>
                <lb/>Iutice veut ben pour le moins que les conditions de noſtrc</l>
            <l>
                <lb/>ſocieté ſoient eſgales, dans l’aſſiſtancc que la France s’ublige¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ra de donner à cer Eſtt, en cas que les ennenris rompent le</l>
            <l>
                <lb/>Traitté nous ne ferons aucune diſtnction des intereſts que</l>
            <l>
                <lb/>vous auez à demeſler auec eux, ny des lieux par ou ils vous</l>
            <l>
                <lb/>pourront arraquer, nous eſtimons que le meſme doit eſtre fait</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre part autrement ce ſeroit monſtrer à l’ennemy l’e n¬</l>
            <l>
                <lb/>droit par où il nous peur faire du mal plus fcilement, ſans</l>
            <l>
                <lb/>qre vousnous y intereſſiez, nous croyrions de luy apprendre</l>
            <l>
                <lb/>qu il peut n iour ſans crainte recommencer les hoſtliez par</l>
            <l>
                <lb/>vos Prouinces qui ſont voiſine; de t’Allemgne, ſi nous luy</l>
            <l>
                <lb/>auions declaré que nous ne rcptendriõs point les atmes pour</l>
            <l>
                <lb/>vous ſecourir, qu’encas qu’ils vous attaquent par la Flandre,</l>
            <l>
                <lb/>cette Prouince faiſant ſculement vn partie de vos frontie</l>
            <l>
                <lb/>res, &amp; à voſtre eſgardce que tous les Pys-Bas ſont à̀ l’eſgard</l>
            <l>
                <lb/>de la France, par ce qu’ils ne ſont auſſi q’vne partie de ſa</l>
            <l>
                <lb/>frontiere, il n’y a prſonne de nous qui ne creut etre mal ac.</l>
            <l>
                <lb/> compagne d’vn amy que uous tiendrons par la main droite</l>
            <l>
                <lb/>s5’il ne ſe remuoir point quandil nous vcrroit aſſaſſiner pat le</l>
            <l>
                <lb/>coſteé gau h lors que lapaix fſera faite, il nereſtera qu’vn in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſt ſeul &amp; indiuiſible à la France, qui eſt que le Tritteé ſoit</l>
            <l>
                <lb/>obſerú:il ne ſcuroiteſtre rompu en vniien que la ruptre</l>
            <l>
                <lb/>ne deuienne genrale &amp; n des articles ne peut eſtre vioe;</l>
            <l>
                <lb/>que tous les autes ne ſoient eſbranlez, le ccrps de la Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>chie eſt necomoſé de pluſieurs membres diffcens, ne peut</l>
            <l>
                <lb/>eſtre bleſſé ent’vn que tous Ies autres ae s’em ſcntent par cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>manicacion, &amp; il ſeroit bien mal aiſequ’on me pt faire voir</l>
            <l>
                <lb/>de quelle ſor e les ennemis pourroieut tecommencer la guer¬</l>
            <l>
                <lb/> re contre nous duc. ſté d Iralie ou d’Eſpagne, ſans qu’elle ſe</l>
            <l>
                <lb/>fiſt auſſi en meſme temps dans les Pays-Bas, &amp; par tout ai</l>
            <l>
                <lb/>leurs où nous ſonmres voiſins.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne puis encore comerendte ſuruoy- fondent leur ap¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>prehenſion ceux qui fone ſemblant de craindre que l’obliga¬</l>
            <l>
                <lb/>rion reciproque &amp; illimité́e qui doit eſtre accordée entre</l>
            <l>
                <lb/>nous, n’apporte plus de contrainte que de ſeureté à voſtre E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, &amp; ne ſoit plus propre à l’engager dans les nouuellesguer</l>
            <l>
                <lb/>res, qu’à luy faire aſſeurement ioür des effets de la paix, s’ils</l>
            <l>
                <lb/>prenaent la peine de conſiderer que cette obligarion n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas nouuelle &amp; qu’elle eſt deſia contenue daas les Traittez,</l>
            <l>
                <lb/>ls aduouëront qu’il.n’v a autredeliberarion à faire ſur ce ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jet, que pour ſç̧auoir ſi l’on veut obſeruer l’alliance ou la rom</l>
            <l>
                <lb/>pre, le malheur qu’a eu l’Eſpagne dans cette guerre&amp; les per¬</l>
            <l>
                <lb/>tes qu’elle a faite luy ſeruiront d’vn puiſſant aduertiſſement</l>
            <l>
                <lb/>pour u’en recommencer iamais de ſe mblables contre la Ftrn¬</l>
            <l>
                <lb/>. ce &amp; voſtre Eſtat tant qu’ilsdemeureroat alliez, le contraite</l>
            <l>
                <lb/>arriueroit certainement ſielle nous vayoit diuiſez par quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que diſtinction de lieux ou d’intereſts, ou par quelque autre</l>
            <l>
                <lb/> meſintelligence, le fauorable ſuccez qu’elle ſe promettroit</l>
            <l>
                <lb/>en nous attaquant ſeparement, luy donneroit l’enuie de l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>treprendre, &amp; alors quand l’vn des deux Eſtats ſeroit con¬</l>
            <l>
                <lb/> trainct de rentrer enguerre, ie ne ſçay pas auec quelle ſeure¬</l>
            <l>
                <lb/>reté ny auec quel meſnage l’autre pretendroit de ioüir de la</l>
            <l>
                <lb/>paix, ay ant deux ſi grandes puilances en armes dans ſon voi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſinge.</l>
            <l>
                <lb/>Vous voyz, Meſſieurs, clairemertque noſtre vnion au lieu</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre le ſubiet de vos apprehenſions, en doit eſtre l’vnique</l>
            <l>
                <lb/>rmede &amp; que nous n’aſleurerons iamais ſi bien le repos de la</l>
            <l>
                <lb/> France, &amp; de ſes Prouinces, qu’en demeurant inſeparable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment vris.</l>
            <l>
                <lb/>I’en pourrois donner d’autres preuues tres-concluantes à</l>
            <l>
                <lb/>vos Seigneuries, ſi ie ne oraignois de les ennuyer, ſi elles ont</l>
            <l>
                <lb/>agreable de deputer des Commiſſaires auec leſquels ie puiſſe</l>
            <l>
                <lb/> conferer plus amplement ſur tout ce que ie viens de repre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenter, &amp; qui ayent pouuoir ſuffiſant pour en traitter auec</l>
            <l>
                <lb/>moy Ie leur deſcouuriray auec beaucoup de ſineerité les ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>timens de lecurs Majeſtez, ie m’aſſeure que vos Seigneuries les</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtront portez au bien &amp; grandeur de cet Eſtas, autane</l>
            <l>
                <lb/>qu à l’aduantage de la Ftance, &amp; qu’ils en donneront vn nou¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
