<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2798_GALL" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Plaisant entretien de deux femmes de
                    Paris.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857060t"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Plaisant entretien de deux femmes de Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="3" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2798</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>A1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> le1</l>
            <l>
                <lb/>e ton le e rra¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>uuhnnho u</l>
            <l>
                <lb/>ddſudttltdddttſtotſp</l>
            <l>
                <lb/>Plaiſant entretien de deux femmes de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>b</l>
            <l>
                <lb/>d’apprendre vne nouuelle qui me cauſe bien</l>
            <l>
                <lb/>de la ioye au cœur? ô que Madame noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Reine eſt bonne, &amp; qu’ils ſont bien miſera¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, tous ces gens qui diſent qu’elle n’ayme</l>
            <l>
                <lb/>pas ſa ville de Paris! Voire, voila bien rencontrer. Monſei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur le Duc d’Orleans eſt venu de la part de leurs Majeſtez</l>
            <l>
                <lb/>en cette ville, &amp; Monſieur le Preuoſt &amp; Eſcheuins l’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>allez ſalüer ſelon la couſtume, ſon Alceſſe Royale leur a dit</l>
            <l>
                <lb/>que tous ceux qui nous veulent icy donner de la peur, ſont</l>
            <l>
                <lb/>des meſchans &amp; malicieux, &amp; ennemis de l’Eſtat, &amp; que la</l>
            <l>
                <lb/>P.vne ne ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> a e -in Aſieuir.</l>
            <l>
                <lb/>S </l>
            <l>
                <lb/>Voyez-vous bien, elle n’aura iamais patience qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>nous ait donné la paix, &amp; i’ay entendu dire à des gens de</l>
            <l>
                <lb/>bien qu’elle a tres-bien pleuré tout le mal qui nous a eſté</l>
            <l>
                <lb/>fait. En verité, ma commere, ie ſuis de voſtre aduis: car quand</l>
            <l>
                <lb/>ie me ſouuiens que i’ay veu Madame la Reyne prier Dieu</l>
            <l>
                <lb/>auec tant de deuotion, &amp; que toutes les fois qu’elle alloit à</l>
            <l>
                <lb/>Noſtre Dame, elle nous ſalüoit de ſi bon cœur, que ie iure¬</l>
            <l>
                <lb/>rois bien qu’elle ſeroit marrie de conſentir qu’on nous fiſt</l>
            <l>
                <lb/>du mal. Voyez-vous, ma voiſine, ces Meſſieurs prirent trop</l>
            <l>
                <lb/>toſt la mouche au nez, mais quoy? ils ont eu tout loiſir de ſen</l>
            <l>
                <lb/>repentir: car n’eſt-il pas vray qu’vne mere eſt obligée de con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruer l’honneur &amp; le bien de ſes enfans? &amp; que patience de</l>
            <l>
                <lb/>ma vie, nous vendrions iuſques à nos demy ceints, &amp; nos</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>c A VE -vous bien, ma voiſine, que ie viens</l>
            <l>
                <lb/>3?</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>chaperons, pour empeſcher ceux qui voudroient faire tort</l>
            <l>
                <lb/>aux noſtres. Vous dites vray, &amp; auſſi les gens de bien n’ont</l>
            <l>
                <lb/>iamais blaſmé la Reine, ny ſon bon bon Conſeil; car on ſç̧a¬</l>
            <l>
                <lb/>uot bien qu’elle n’en vouloit pas à Paris, mais c’eſtot à ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui en vouloient troubler le repos. O benit ſoit Dieu, ma</l>
            <l>
                <lb/>voiſine, qui nous l’a donne, mais ce n’eſt pas tout encore,</l>
            <l>
                <lb/>qui nous le conſerue. Auſſi vray que voila le iour, apres Dieu</l>
            <l>
                <lb/>ie ſçay bien à qui il faut auoir recours pour cet effet, il fau¬</l>
            <l>
                <lb/>droit que les femmes fiſſent ce que n’ont pas fait les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; ie voudrois que nous allaſſions par grande deputa¬</l>
            <l>
                <lb/>tion trouuer Monſieur le Cardinal à Compiegne, &amp; le prier</l>
            <l>
                <lb/>de ramener noſtre bon Roy à Paris; Ma foy, e gage contre</l>
            <l>
                <lb/>qui voudra, qu’il le feroit tout auſſitoſt, car i’ay touſiours</l>
            <l>
                <lb/>ouy dire que les Grands ne veulent qu’eſtre priez;&amp; moy qui</l>
            <l>
                <lb/>vous parle, vne fois que ie vis paſſer ce Cardinal ſur le Pont</l>
            <l>
                <lb/>neuf, i’eus le loiſir de le regarder ſi à mon aiſe, que ie reco¬</l>
            <l>
                <lb/>gneus bien en ſon viſage qu’il n’eſt point malicieux. Et icy</l>
            <l>
                <lb/>entre nous, qui elt ce qui nous peut dé mentir, car il n’a ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais fait mourir perſonne, &amp; depuis qu’il gouuerne les affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res de l’Eſtat, nous n’auons point ouy parler qu’on aye en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyé en l’autre monde ceux qui eſtoient priſonniers à la Ba¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtlle, ou au bois de Vincennes; ce qui ſe faiſoit auparauant</l>
            <l>
                <lb/>aſſez ſouuent, &amp; ie ne ſçay croyez moy) pas pourquoy l’on</l>
            <l>
                <lb/>crie tant contre luy. Ma commere, ie ne ſçay pas non plus</l>
            <l>
                <lb/>ſr quelles raiſons ils ſe fondent, ſi ce n’eſt à cauſe qu’ils di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent qu’il eſt Eſtranger, &amp; que la Reine ſe pourroit bien ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uir d’vn Franç̧ois. Et mercy Dieu, le Roy Loüſs ſon ma y luy</l>
            <l>
                <lb/>a commandé de le faire? Et nous trouuons dans nos heures</l>
            <l>
                <lb/>que quand le Cardinal de Richelieu fut mort, le Roy defunct</l>
            <l>
                <lb/>dit au Carnal Mazarin qu’il vouloit qu’il tinſt la place de</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l’autre. La femme peut-elle faire quelque choſe contre la</l>
            <l>
                <lb/>volonté de ſon mary? On a beau dire, ils ſont nos Seigneurs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nos Maiſtres, &amp; tout ce qu’ils commandent en mourant</l>
            <l>
                <lb/>doit eſtre fait ſans y manquer. lIl n’y a rien à redire, ma com¬</l>
            <l>
                <lb/>mere, &amp; c’eſt dommage que ie n’aye voix en Chapitre, tous</l>
            <l>
                <lb/>ces beaux conteurs &amp; mal contens ſeroient bien toſt chaſſez</l>
            <l>
                <lb/> de Paris; vrayement vrayement, ils n’y gagneroent gueres</l>
            <l>
                <lb/>de nous vouloir expoſer vne autrefois pour faire leurs affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res. Nenny, nenny, ma commere, les Pariſiens ayment leur</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; comme dit noſtre homme, ils ne veulent pas perdre</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur qu’ils ont d’eſtre appellez dans les Hiſtoires, le</l>
            <l>
                <lb/>peuple fidele; &amp; i’ay ouy dire à mon pere grand, qu’il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>que d’eſtre logé à l’eſcu de France, manger en repos du pain</l>
            <l>
                <lb/>de Gonneſſe, &amp; faire rouler ſa marchandiſe; &amp; pour moy,</l>
            <l>
                <lb/>ma commere, ie ſuis comme ceux qui diſent que les Grands</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſeruent des petits, tout de meſme que les ſinges de la pate</l>
            <l>
                <lb/>du chat pour tirer les marrons du feu, &amp; ma foy le peuple ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit bien ſot &amp; eſtourdy de bailler à rire à ſes deſpens aux</l>
            <l>
                <lb/>meſcontens; qu’ils faſſent, ſ’ils veulent, leurs affaires ſans</l>
            <l>
                <lb/>nous, les noſtres, Dieu mercy, vont aſſez bien, en attendant</l>
            <l>
                <lb/> que le Roy reuienne à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>8e</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
