<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau81_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Anathème (l') et l'excommunication d’un ministre
                    d’État étranger, tiré de l’Écriture sainte.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=NiEZTpordisC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Anathème (l') et l'excommunication d’un ministre d’État
                        étranger, tiré de l’Écriture sainte.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48911"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>-a ¬aa--¬-aaaree¬</l>
            <l>
                <lb/>LANATHEME</l>
            <l>
                <lb/>L’EXCOMMVNICATION</l>
            <l>
                <lb/>MINISTRE</l>
            <l>
                <lb/> D’ESTAT ESTRANCER.</l>
            <l>
                <lb/> Tiré de l’Eſcriture Saincte.</l>
            <l>
                <lb/>den</l>
            <l>
                <lb/>le (.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>De l’Impr</l>
            <l>
                <lb/> ’iunpres ne e le e ei iu eiel deiueulee</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>éé</l>
            <l>
                <lb/>R </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1 H J</l>
            <l>
                <lb/> N </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>11 </l>
            <l>
                <lb/> A L 1L LL L Av</l>
            <l>
                <lb/>L A</l>
            <l>
                <lb/>L’E XCOMMVNICATION</l>
            <l>
                <lb/>Y </l>
            <l>
                <lb/>ai-y ’i ſ ſranoer</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Miniſtre d’Eſtat Eſtranger.</l>
            <l>
                <lb/>A LA REINE.</l>
            <l>
                <lb/>5ADAME.</l>
            <l>
                <lb/>Il’t S’leſ veiuahle comme l’on pen peun doue</l>
            <l>
                <lb/>itNcl eue ene l en eſie oeinmne eu peue ee</l>
            <l>
                <lb/>Souueraineté de leur Puiſſance, il faut de neceſfité qu’ils l’imi¬</l>
            <l>
                <lb/>tent en ſon gouuetnemen, &amp; qu’ils eſtudent ſa Polirique pot</l>
            <l>
                <lb/>ne point peCher dans la condui des peuples. On en a monſŕ</l>
            <l>
                <lb/>les moyés &amp; les voyes à voſte Maieſté dans la neceſié que l’on</l>
            <l>
                <lb/>luy aexpoſce d’exclure de lon Roy aume celuy qui nes’y eſt in¬</l>
            <l>
                <lb/>ro dait que pout le perdre, &amp; conme ’en eſt vne agreable de</l>
            <l>
                <lb/>donner vn hhre onſente men aux Oracles Sarez, eſtant vray</l>
            <l>
                <lb/>aene ve en ene eoe u eniuroi uends nepen e lniee</l>
            <l>
                <lb/>e lſseni s nne ouie pou enene voie eſpi di le re iener¬</l>
            <l>
                <lb/>le er o e e te es e s iuneos ie uen ou i denandent le</l>
            <l>
                <lb/>moins pour eux que fout vous meſme, i ſaloi y employer vn</l>
            <l>
                <lb/>len de ceue naue. On’a ſai. MADAME, on a eahly la</l>
            <l>
                <lb/>Iice de cete demande commune ſur vn iple fondment.</l>
            <l>
                <lb/>On a polui tout a la ſois, &amp; l’experence, &amp; l’exemnle, &amp; la ai</l>
            <l>
                <lb/>ſan, nnais en ain, pus que vous n’en aue poin elĺ pe ſuadée:</l>
            <l>
                <lb/>Va, a eeu vos ea anit de les eſpreuues par les ad¬</l>
            <l>
                <lb/>d d’vne n u enee vioieuſe: Que les exemples prodvi?</l>
            <l>
                <lb/>deous les Epires. &amp; de tous les Roy aumes ennemis de e</l>
            <l>
                <lb/>onmerces vmas euoient inurieux, parce que vous ſouſtencz</l>
            <l>
                <lb/>Vne anorué ſans exmple, &amp; que les aiſons allegúes ne</l>
            <l>
                <lb/>vous appartenin qont, vons ant feile de mainenir la</l>
            <l>
                <lb/>oncorde dans la dſference des mœ rs &amp; du langae, d’aceom:</l>
            <l>
                <lb/>modet la paſſion d’vn homme du dehors à celle du ſuiet nauurel</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>atranes faftas</l>
            <l>
                <lb/>ſum frarbs</l>
            <l>
                <lb/>es.</l>
            <l>
                <lb/>Ide aeeipias ¬</l>
            <l>
                <lb/>orem fo eo.</l>
            <l>
                <lb/>G i4.</l>
            <l>
                <lb/>Vbat quibs</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> dle metre en ſeureté́ cdntre fa deffiace du peuple &amp; la ia¬</l>
            <l>
                <lb/>alſen pses </l>
            <l>
                <lb/>louſie des grands, par des moyens plus doux que ceux que nous </l>
            <l>
                <lb/>remarquons ordnaireaeot en leur conduite. Vos eaſiſtances, 5</l>
            <l>
                <lb/>M A D E, on eſté iſtes, parce qu’on ne vous a tien pr¬</l>
            <l>
                <lb/>duit de fort: ll faut touſious prendre vn eſprit par ce qu’il à de J</l>
            <l>
                <lb/>plus ſolide, &amp; ne luy pas preſentet de moindres lumieres que s,</l>
            <l>
                <lb/>cclles domt il eſt eſclaié; A ne ame à yaſe qui ue doit air. le!</l>
            <l>
                <lb/>que par des motfs tos Duins, il ne faut pomt luy donner de </l>
            <l>
                <lb/>raiions humaines. Il vaut mieux l bautrepar l’eſcrue quepar S</l>
            <l>
                <lb/>l’hiſtoire, par les choſes qui ſe font dans les Eſtasde Dieu, que in</l>
            <l>
                <lb/>par celles qui ſe ſont pratquées dans les Empires des hommes.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt par là, MAD A M E, que ie prends la liberté de vous </l>
            <l>
                <lb/>faire voir la Iuſtce, des vœux, &amp; des plaintes de tous vos ſujets, b</l>
            <l>
                <lb/>dans la requeſte &amp; la tres humble ſupplicaiion qu’ils vous pre¬ r</l>
            <l>
                <lb/>ſentent. le laiſſe toute ſorte d’experience ſur cette matiere; ie o</l>
            <l>
                <lb/>paſfe ſoubs ſilence, quoy que tres conuainquantes &amp; tres bon¬ n¬</l>
            <l>
                <lb/>nes toates les raiſons de l’excluſion que l’on demande à voſttej</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté, &amp; au lieu des exemples que ie pourrois iter de Spatte, v</l>
            <l>
                <lb/>d’Athenes de Lacedemone, de Parthe, de Thebes, d’Egvpte,</l>
            <l>
                <lb/>de Rome, d’Allemgne, de ’ologne, d’Eſcoſſe, &amp; de tous les</l>
            <l>
                <lb/>eiens pans de l arope ne naree ſeuleneo qu ¬¬ </l>
            <l>
                <lb/>pire de Dieu qui doit eſtre l’idée &amp; la reigle du voſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Qui ne ſç̧ait, MA D AME, que Dieu a rouſiours eu en</l>
            <l>
                <lb/>auerſion les Eſtrangers ( quoy que luy meſme l’ait paru à ſes fre¬</l>
            <l>
                <lb/>res) iuſques là meſme, que d’ordonner de ne point prendre de</l>
            <l>
                <lb/>femme que de ſa tribu &amp; de ſa nation, comme fit Abraham don¬</l>
            <l>
                <lb/>nant charge à Eliezer de chercher vne épouſe à ſon filslſaaec:l2</l>
            <l>
                <lb/>Loy en eſt couchée au liure des Nombres. Q’elles ſé mariet</l>
            <l>
                <lb/>dit Diea, à qi eles ooadronst, naai que lears aliances ae ſé faſſet paint</l>
            <l>
                <lb/>ſu tribas bomi¬ horr de ler terre, de per qae leurs heritages &amp; leors bies
                ne ſoinseſ¬</l>
            <l>
                <lb/>bueſi lez &amp; confomdas, ce fut le crime des luifs, paſſans de Babylone</l>
            <l>
                <lb/>ar poſſßio . 26.</l>
            <l>
                <lb/>v ſrora eu leruſalen, auoit deſobeỳ ces ordress dont ſdra quile</l>
            <l>
                <lb/>ulſ. auoit pris ſous ſa conduitte, ayant eſte iſrui&amp;, il deſehira ſe</l>
            <l>
                <lb/>uu, veſtemens, confeſſa leut pechez &amp; les pleur, &amp; ayant appelé</l>
            <l>
                <lb/>naane ſepareai. les infra ſteurs duprecepte, il commanda aux rebelles de
                repu¬</l>
            <l>
                <lb/>. Edr.10. der les Eſtrangeres, les engageant à le faire pat des promeſſes</l>
            <l>
                <lb/>eeae ue ei e ee ene e enen e ie e nee nun one enee</l>
            <l>
                <lb/>r alievgooae ſtoient éloignées de ſon pays, euſt obey à cette Loy; il eut
                eſté́</l>
            <l>
                <lb/>3. eg. 1.</l>
            <l>
                <lb/>a..,a plus innocent que mal heureux : mais portant ſon cœut hors de</l>
            <l>
                <lb/>lenigoais. ſes terres il deuint pecheur, c’eſt contrater vne eſpece d’impu¬</l>
            <l>
                <lb/>2. ſd.3. reté que de ſe meſler &amp; confondre auec des Eſtrangers, pout</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>cela Dieu de fendoit vn tel meſlange, &amp; FEſ her hiſſoit vn el</l>
            <l>
                <lb/>ommerce</l>
            <l>
                <lb/> s, </l>
            <l>
                <lb/> Dans l’inſtitution de l’Aigneau paſ hal Sy mbole de lileté́, liengna n</l>
            <l>
                <lb/>gagellule d’vn doublc Sarfice, non !culement le paſlant mſiei our. n. 1.</l>
            <l>
                <lb/>le nerce nare eſtoient pruez de ſa maduaton, nas en ore l Ooine qui</l>
            <l>
                <lb/>deeer eble</l>
            <l>
                <lb/>l’EIlanger ennemy du peupe de Deu, deſolateur de ſes ſoi tu.</l>
            <l>
                <lb/>o n aliengenr.</l>
            <l>
                <lb/>nes, &amp; perubatenr de lon rpos; Auieu de ce mot ELſtanget , .</l>
            <l>
                <lb/>Le Caideen dit Apoſiat, le Cat dinal Caean dt vn mé hant omnns henmgn</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vn impie. S. Bernar d l’enend d vn lupebe &amp; d’vn inſolent, no comeds
                es</l>
            <l>
                <lb/>S. Gregore l’interprete de celuy qui ſeme la gnetie &amp; la’iui. e.
                Erod.2.</l>
            <l>
                <lb/>ſion pai my les peuples, lanſenius &amp; Rodolphe ſont de e meſ . ernard
                l.de</l>
            <l>
                <lb/>gradbas ass.</l>
            <l>
                <lb/>me ſenuiment, le aatnnſe Cade n enendle ea omniaeut, .</l>
            <l>
                <lb/>&amp; out cela le reduit à ce terme d’Eſltanger, qe Deun par la l oy ai.
                ¬.</l>
            <l>
                <lb/>rcbnutte des choſes; ſnctes, &amp; priue de la pattiepation des vi¬ 24.</l>
            <l>
                <lb/>ctmes auſli en quc de la nandu ation des pans que l’on of</l>
            <l>
                <lb/>foit en la conſect ation des Preſtes, auſquels il eſioit e xpreſſ́¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d ſf nln d’en receoir ny toute antre choſe de la main de</l>
            <l>
                <lb/>l’El!r anget pour l’oſſ.n a Den, ces cloles eſtan vtiées &amp; cor¬</l>
            <l>
                <lb/>rompues, par con ſ quent abominah!es &amp; indines, &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>anudeur de Deu, &amp; e l’exe eilence iu Sac hiee.</l>
            <l>
                <lb/>Quel pnez vous que ſut le d ſſen de Den, MADA- e quis aede¬</l>
            <l>
                <lb/>M E, aduet lant Elea zat par ſon Legiſlatent Moyſe de tecueil. lenigena ad
                fe¬</l>
            <l>
                <lb/>lt les encenſoits enueloppez dans les ſlammcs &amp; les bra z:ers rndin neen ſu </l>
            <l>
                <lb/>Dons: no ne, c6.</l>
            <l>
                <lb/>ui venoient de redie tn cendics deux cens cinquante ho¬</l>
            <l>
                <lb/> nu.16.</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; de les pendre pés de l’Amel aà des lames de cuure, li¬</l>
            <l>
                <lb/>non por apprendte, c mmc dt le te xte, ay emfan, d’lral de</l>
            <l>
                <lb/>ne pet mettre as q vne nain El agee à mnins que de</l>
            <l>
                <lb/>vouioir ſnbi le meſme chat ment cue Có, fu ſi audaeuſe</l>
            <l>
                <lb/>que de fmer les encen au Seneut.</l>
            <l>
                <lb/>S l’experiene ie tant de ma’henrs anuſez dane tous les E-¬ Adnmie ad e</l>
            <l>
                <lb/>ſts par l’ambit on pe ncieuſe &amp; fa ale des liangets, n’eſ aegenam </l>
            <l>
                <lb/>oint eapabe de nos faie compi nde inques a quel pon l urt n ur¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ bne &amp; abalena¬.</l>
            <l>
                <lb/>doiuent le les hos que nous denons auoi pout en ei ee </l>
            <l>
                <lb/>coons cely qui doit eer os ſentimens &amp; fotmer nos ¬ .</l>
            <l>
                <lb/>monrs &amp; no hines, a dlets . l’ſrangr &amp; il ue manquera E l iaſt. .</l>
            <l>
                <lb/> de ’ n:torter e. o:’c de ve de t’, ſoronrr de tes aoys c n eſt innents</l>
            <l>
                <lb/> e res prohe il ſen b que le ben luy iuit impeſſib!e, &amp; pous redre da¬</l>
            <l>
                <lb/>ce’a le fils de Deu ne n pas pour vn noindre miracle que lo Do nji</l>
            <l>
                <lb/>b aiengn.</l>
            <l>
                <lb/>cely qul venoit d eperes, qu’aprés avoir gey dix lepreux, ,</l>
            <l>
                <lb/>vn leul &amp; encore an ger luy en iende les remetiemens,</l>
            <l>
                <lb/>pendant que les autres ne payens que d’ngratiude la guariſon</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont teceuë.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>hoainmis et Ce doit eſtre, MADA M E, vne auſſi grande abominationà 1</l>
            <l>
                <lb/>Idao ooniigi ant yn bon Francois qu’à vn Iuif de ſe ioindre ou d’auois inelti¬
                1</l>
            <l>
                <lb/>acedtre a alt gence auec vn Eſtranger; &amp; ſi le Dieu que nous adorons
                l’eſtoit; </l>
            <l>
                <lb/>ngesa.</l>
            <l>
                <lb/>nous portionslegitimement luy refuſer noshommages, ceffet </l>
            <l>
                <lb/>Aſt. 10.</l>
            <l>
                <lb/>ai darae ns de luy offrir nos vœux, &amp; diſcõtinuer nos Sacrifices puis
                qu’en¬ </l>
            <l>
                <lb/>alie. ant de lieux de l’eſcrieure, il nous defend de tendre nos adora¬ l.</l>
            <l>
                <lb/>tiens à des Diuinitez Eſtrangeres, qui eſtoient ſi meſpriſées che2z </l>
            <l>
                <lb/>Erod. 34.</l>
            <l>
                <lb/>Quonoda anabi- leg Payens, qu’aym nt mieux en auoir de prochaines que
                d’eſloà.</l>
            <l>
                <lb/>oucanins gnées, ils en faiſoient àleur mode, en leur nation, ſe ſouciant t</l>
            <l>
                <lb/>mniu ern alie ore eu de la verité de leur eſtre, pourueu qu’ils fuſſentaeure
                .</l>
            <l>
                <lb/>fa..136. qu’elles eſtoienr de leut pays; &amp; de fait quel aduantage peut on </l>
            <l>
                <lb/>uoarauu eſperer d’vn ſujet qui eſt hors de ſes terres: Le peuple d’ſrae! </l>
            <l>
                <lb/>alieoos per ees. eſt en Babylone, &amp; s’il change ſes chants en ſouſpirs, ſes
                oyes </l>
            <l>
                <lb/>lob. 13.</l>
            <l>
                <lb/> en larmes, ſuſpendant aux arbres, leurs Orgues &amp; leurs inſtru¬ l</l>
            <l>
                <lb/>Elj aleni otni ents de muſique, au lieu de s’en ſeruir pour charmer leuts dou¬
                u</l>
            <l>
                <lb/>ſane anihbi.</l>
            <l>
                <lb/>leurs; ils n’en attribuent point la cauſe à leurs chaiſnes &amp; à leut .</l>
            <l>
                <lb/>Pſalas. 17.</l>
            <l>
                <lb/>liei iſurre¬</l>
            <l>
                <lb/>ep s 6.</l>
            <l>
                <lb/>Pſalas. 5J1.</l>
            <l>
                <lb/>biripiat alsea</l>
            <l>
                <lb/>Labornes iis.</l>
            <l>
                <lb/> Pſal.128.</l>
            <l>
                <lb/>capiuité, mais à leur eſloignements comme ſi c’eſtoirt vne cho.¬ r</l>
            <l>
                <lb/>ſe impoſſible d’eſtre bon hors de chez ſoy, &amp; de continuerchez </l>
            <l>
                <lb/>les autres de rendre à Dieu auec fideliteé toutes les choſes done</l>
            <l>
                <lb/>nous luy ſommes redeuables &amp; tribut aires.</l>
            <l>
                <lb/>Les Sages, MADAME, ne ſouffsent jamais les Etrangers,</l>
            <l>
                <lb/>leur paroles ne ſont que menſonges, leurs penſées ne buttent </l>
            <l>
                <lb/>qu’à leur intereſt particualier &amp; à la ruine commune, &amp; s’ils ſe</l>
            <l>
                <lb/>portent à agir, leurs ations ne ſont que des ſemences de diui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion &amp; des ouurages de fureur : Et pour cela le Prophete s’ab.¬</l>
            <l>
                <lb/>bandonaant au gré d’vne juſte cholere conte cette ſorte d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>geance, contre laquelle Dieu a touſiours fulminé l’Anatheme A</l>
            <l>
                <lb/>enſes Eſtats, aprés auoir formé quelques plaintes deleur tyran¬ </l>
            <l>
                <lb/>nie &amp; de leut oppreſſion, il en demande la perte, &amp; croit ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir ſouhaitrer à ſes oppreſſeurs domeſtiques, pour puntion m</l>
            <l>
                <lb/>des maux done ils l’accablẽt, rien de plus tude &amp; de moins ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>portable que la deſolation de leurs fortunes acquiſes auee ant</l>
            <l>
                <lb/>de ſueurs, par des perſonnes Eſtrangeres: c’eſtà la rage de ces ſ</l>
            <l>
                <lb/>peuples que Dieu abandonne le Royaume de Iuda &amp; de leruſa¬</l>
            <l>
                <lb/>lem, dans le deſſein de chaſtier leur ingratitude auec leurs au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres pechez, de ſe les ſonmertre par la verge. puis qu’il ne l’a</l>
            <l>
                <lb/>pas peu faire pat ſes bienfaits. Malheor̀ toy nario infaele, pepe</l>
            <l>
                <lb/>ingras , engeaoce malbeareſe, Qels ſupplices peens eſgaer esé¬</l>
            <l>
                <lb/>cooiſances ées reuoldtes Qaelle ſeerité pis-ie adioſfer mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>ant d es acienes rigauers, rrop douces poar l gramdear ade tes i¬</l>
            <l>
                <lb/>ames, ma trap faſcbeaſes poar heeceZ de mas baueZ, il ſembleqaee </l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>ace yt tiré des rsains des re ors de ſaon Ire ce qu’ee.eci</l>
            <l>
                <lb/>de pleu aaſlre poar t’aoucr; Qut puis ie faire d’auige apres auoirrſé ane
                veſlr̃</l>
            <l>
                <lb/>me e s quet ̀ ce point, que de ie faire la proye &amp; la curée d’vn Era-or
                vobi oe¬i</l>
            <l>
                <lb/>eorat.</l>
            <l>
                <lb/>ger. Il emble par ce langage, que Dieu ayt dé́ployé toute la fu¬</l>
            <l>
                <lb/>layas 7.</l>
            <l>
                <lb/>reur. qand l a redit lon peuple à cette extremitré Iſrael l’o.</l>
            <l>
                <lb/>bhe; cette oub!iance ne peut etre expée par vne peine qui l’eſ.</l>
            <l>
                <lb/>glle; qu’elle ſera clle? la voiey. Tu m’as ablé, dit Dieu, pour obliae Dei
                nai</l>
            <l>
                <lb/>cel u ſcmers le erm d’n Eraner Le Prince de yr c leue a grrmr alenmas</l>
            <l>
                <lb/>uec tant de pompe &amp; de ſ ſupetbes appei!s au feſts d’ne çtan ltnaba</l>
            <l>
                <lb/>’ays 8.</l>
            <l>
                <lb/>denr Royale, eſu’ouy de l’eſclat de ſon Scette, rendu mheu¬</l>
            <l>
                <lb/>reux pr ſa ptopre felicité́, pour auot porte ſon cut au de lus</l>
            <l>
                <lb/>den hoine, &amp; a oit voulu ondte vne éleuation inſolenre à</l>
            <l>
                <lb/>vne anre plus leme, ne tȩoit pas vn moindre chaſtment:</l>
            <l>
                <lb/>duat, dt le Ptohere de la part du Segneur, .Que tu as eſle oé Ad i’nam
                ſnper</l>
            <l>
                <lb/> ..ô;, t sr</l>
            <l>
                <lb/>en. rar, &amp; ’s eſiaé́ v De n’ ſſ.nt qu’en ſſmple hiomme, l’e¬</l>
            <l>
                <lb/> eorms soree¬</l>
            <l>
                <lb/>ner.y l’Eſftrnger ſar toy, &amp; te ſcry mounr enmtre ſes mains. L’Ey¬,,</l>
            <l>
                <lb/>pte le p’us flenriſſant des Royaumes ne ſut point autrement dere boel. 28.</l>
            <l>
                <lb/>ſolé́ qe pt ces voyes extrémes, qui ſont les dernieres &amp; les plus i pal o
                ierra¬</l>
            <l>
                <lb/>gtandes calamitez que le ciel p ſſe inroduire pat mv nous. Ce ple nstudioen</l>
            <l>
                <lb/>lu q i en ft le Prine, cruel àa ſes ſuicts &amp; tyran à ceux dont ts mnanu
                alien</l>
            <l>
                <lb/>l leoit eſtre, &amp; le Roy &amp; le Pere: l’har aon dont l’orgueil &amp; la
                p</l>
            <l>
                <lb/>F choiel.3.</l>
            <l>
                <lb/>ſanethe mmct d’eſ ale auec cele d’Aſlnr. ſemblable en ſon ed e.</l>
            <l>
                <lb/>ſl :aron à vn Ce dre du Liban, bau en les rameaux, tou ffn en leni radele.</l>
            <l>
                <lb/>ſon fueillage, a dnirable en ſa hauteur. proſond en ſa racine, ;h 3.</l>
            <l>
                <lb/>bien norry par ſes eaux, ne ſe void ſelon la Prophetie coup¬</l>
            <l>
                <lb/>pé &amp; abbau, ſa pompe ruinée &amp; ſa gloire obſeurcie, que pat</l>
            <l>
                <lb/>des peuples qui n’eſtoent point ſujets a ſa Conuonne, &amp; ne rcle¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient aucunement de ſa puiſſance &amp; de ſon auStorité.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt là, ADA ME, le de nier de tous les malhenrs d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir faire anx Eſtrangers: C’eſt le dernier reſſort de la Dioine abs
                rmaliers</l>
            <l>
                <lb/>luſtice preparée à punit ſon peuple de ſon auarce &amp; de ſon ido. r oeri.</l>
            <l>
                <lb/>latrie, que de l’abandonner à leur volonté, &amp; leur femmes à leu lremia.
                &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>fureur: ſi voſtte Maieſté prteſte l’oreille à leurs plaintes; elle te¬</l>
            <l>
                <lb/>cognoiſtra qu’ils ſe plaignent pariculierement de cette miſerts yaneraus
                ale</l>
            <l>
                <lb/>come de la plus exréme, que c’eſt la prineipale qui les fait ge jpr</l>
            <l>
                <lb/>mir, &amp; que comme s’ils n’eſtoient ſenſibles qu’a celle cy, ils ne ioma.
                51.</l>
            <l>
                <lb/>diſent rien de toutes les autres: ou au coneraire c’eſt la plus</l>
            <l>
                <lb/>gtande grace qui nous puiſſe arriuer de la part de Dieu, dans le</l>
            <l>
                <lb/>ſentimene de Dieu meſme, que de nous en deliurer. Il a infi ni¬</l>
            <l>
                <lb/>ment obli gé ceux qu’il a choiſis pour ſon lot &amp; pour ſon beri¬</l>
            <l>
                <lb/> ge, les biens-faits qu’il leuta communiquez ſont ſans nom¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>bre, &amp; neantmoinscomme s’il n’eſtimoit rien tous les aures, &amp; d</l>
            <l>
                <lb/>les auoit oubliez: il ne leur parle que de celuy qu’il leur afait les s</l>
            <l>
                <lb/> nmon ait i vobis deliurant de la domination &amp; de la puiſſance de
                l’Eſtraoger. Le u</l>
            <l>
                <lb/> alepes.</l>
            <l>
                <lb/>plus grand bonheut qu’il leus peut promettre, les retirant de la iu</l>
            <l>
                <lb/>ſa3. ſeruitude, c’eſt de leur faire ſecoſier pour touſiours cette ſotte </l>
            <l>
                <lb/>de joug, ne leur donnant pour Souuerains &amp; pour MiniſtesJ</l>
            <l>
                <lb/> Non domsinabun¬</l>
            <l>
                <lb/> ure aplu lln. que ceux de leur patrie, leurs proches &amp; leurs concioyens Et
                e</l>
            <l>
                <lb/> erom.30. quand il nous veut fournir vneidée de la beauté de Ileuſalm lo</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon renouuellement apres ſon d́btis &amp; ſa ruine, il ne di ’i</l>
            <l>
                <lb/>pas qu’il releuera ſes Palais, qu’il eparera la pompe de ſes plus lue</l>
            <l>
                <lb/>ſuperbes edfices, qu’il reſtablira ſes tours ſi eſleuées &amp; ſes tcha¬ </l>
            <l>
                <lb/>ſleaux fi magnifiques dans leur premiete eleuation: mais re¬ </l>
            <l>
                <lb/>duiſant tout ce reſlablſſement à vne ſeule choſe, commeſie l;</l>
            <l>
                <lb/>Alien oon ranfſi. celle la ſeule conſiſtoit toute ſa repatation &amp; ſa glore,
                oppoſant </l>
            <l>
                <lb/> bant per tn.</l>
            <l>
                <lb/> Ioelus j.</l>
            <l>
                <lb/>contraires a contraires, il leut ptomet ſeulement qu’il n’y au1e ia;</l>
            <l>
                <lb/>point d’Eſtranger en cette ville.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt donc, M A D AME, vne ſouueraine miſere qu’vn i</l>
            <l>
                <lb/>Eſtranger en vne domination dont il n’eſt point le ſujet. Nous n.</l>
            <l>
                <lb/>n’en pouuons douter, &amp; voſtre Maieté ne peut tenir ce ſent¬</l>
            <l>
                <lb/>ment pour ſuſpect &amp; digne de replique, puſque c’eſt ely de n</l>
            <l>
                <lb/> Dieu qui n’en ſouffre point, mais qui veut eſtre receu dans vo </l>
            <l>
                <lb/>ſtre ame Royale auec oute ſorte de ſoumiſſion, &amp; graué dans ou</l>
            <l>
                <lb/>voſl re cœnr d’vn cara ctere ine ffacable auſſi ſortement que lur le l</l>
            <l>
                <lb/>marbre &amp; ſur l’airain: Et ſi auionrd huy vous voyez proſternez l</l>
            <l>
                <lb/>humblemen à vos pieds tous vos bons &amp; fideles ſujets pour de</l>
            <l>
                <lb/>mandet à votre Majeſté de les deliuer de celuy qui les oppres¬ pa</l>
            <l>
                <lb/>ſe, imptouuetez vous vne requeſte ſi iuſte, &amp; qui netend quala </l>
            <l>
                <lb/>deliurance d’vne ſouueraine miſere? Vous ne le pouuez, MA¬ m</l>
            <l>
                <lb/>llſ D A ME, ſans commere vne ſouuerane iniuſiee I n’eſpas </l>
            <l>
                <lb/>aere panena fiſo¬</l>
            <l>
                <lb/>raiſonaable, dit la veité meſme de prendre le pain des enfans .</l>
            <l>
                <lb/>ps.</l>
            <l>
                <lb/>luouema pour le donner aun Eſuangea l les fa lepuner deſueles</l>
            <l>
                <lb/> n alinmigun plus ainoes alianees leur ſont defendues lls ne peuuent n¬ </l>
            <l>
                <lb/>impieté &amp; ſans crime entrer dansle Sanctuaire, ny me me ap¬</l>
            <l>
                <lb/>b pſrael.</l>
            <l>
                <lb/>. Pſdr 13¬</l>
            <l>
                <lb/>Qaiſqeis aliea</l>
            <l>
                <lb/>eteſſet sorte</l>
            <l>
                <lb/>sort</l>
            <l>
                <lb/>Nus. 3</l>
            <l>
                <lb/>procher du rabernacle, à moins que de perdte la vie, &amp; de ſubt u</l>
            <l>
                <lb/>vne mort honteuſe pour chaſtiment de leur deſobeyſſaace &amp; de </l>
            <l>
                <lb/>leur temerité. Et neantmoins nous voyons en ce pont outes n</l>
            <l>
                <lb/>le Loix violées, &amp; Duines &amp; humaines. Vn homme de cette</l>
            <l>
                <lb/>eſtoffe s’eſt introduit parmy nous; pretend aux alliances les plus </l>
            <l>
                <lb/>illuſtres; s’é́leue inſolemment ſur le throſne du premier des,</l>
            <l>
                <lb/>Monarques; ſe fait jour iuſques dans le fond du Santuaire, ¬</l>
            <l>
                <lb/>veux dire iuſques dans le cœur du Prince, pour diſpoſer en l </l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>charge q’il ſoutient auec iniuſtce, &amp; a la hnte des plus t apa¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, de ſes volonc2 pat vne adnſ aion iile iime. He!</l>
            <l>
                <lb/>nous ne dirons mot: l’a donnez nous, M A D A M E, la dou¬</l>
            <l>
                <lb/>leur eſt rop grande pou ſe taie, &amp; le mal rop volen pour le</l>
            <l>
                <lb/>dſſimuler.</l>
            <l>
                <lb/>IlRt iuſte, &amp; la naue l’exige auſſi bien que la t aiſon. que la</l>
            <l>
                <lb/>mee nourriſſe ce u’elle a cngendc: La Htanee a podat lon</l>
            <l>
                <lb/>A racdas aſsers</l>
            <l>
                <lb/> lorans sa ¬</l>
            <l>
                <lb/>Monarque. c’eſl a elle à luy donner l’ duaon &amp; les onli d nan m a¬</l>
            <l>
                <lb/>’eſt a ele à luy fournir de Mſtes, a moins que de le r nde aen gen.</l>
            <l>
                <lb/>ſuiete aux teptohes du l’tophete &amp; de contreumr à ce onleil Barn. 4.</l>
            <l>
                <lb/>qu’il nous donne e done ons t lorre à vn aurre, &amp; ne ea poinr e de a’en
                bo¬</l>
            <l>
                <lb/>l dgntté qu ’apparensà anrre nañ qa’a la e neou en a ce. rn un s</l>
            <l>
                <lb/>ſorte inpſeast te?</l>
            <l>
                <lb/>luy du Sge cxpimé́ e n ces te mes, ne donn oro lhonneur que t</l>
            <l>
                <lb/> e rnes rsbus?</l>
            <l>
                <lb/>mere à des Eſraners de peur qa s ne ſe remplſſe nt de cs fores, oſ s c lalore, </l>
            <l>
                <lb/>ſonnt ue faele es f o t as ſeme ae rant de pene, &amp; qu t ſm domo ahe¬</l>
            <l>
                <lb/> aye d’te onſoaon ue r lare n ton efrreé; eruoy mo , ges a i</l>
            <l>
                <lb/>f. te oarr an le d’n autr; u l on oe oſer dehors res nouſos; brbe</l>
            <l>
                <lb/>fonanes; boy de l’ea d s ſts &amp; a s pants ſans n ler 1 . 7 aqam de
                eflerna</l>
            <l>
                <lb/> oj quare fs es</l>
            <l>
                <lb/>cher ſidon; diſe les dns rotes tetdace; peſy de les tcu feul ſans l</l>
            <l>
                <lb/>ſoueo n ſi alſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ptager aac d’auree, ne pets auan n que as ſſranges e,,,u de-,,r</l>
            <l>
                <lb/>paſſeaden &amp; e goueroem. Sie ads ſt iie, MA DAME, mes u ſ,,</l>
            <l>
                <lb/>nous auonsott de le uinre; ais s’lſt ſain comme i en ſaut babes eas ſolnss</l>
            <l>
                <lb/>demeurer d’ac or d, pis que c’eſt la Saeſle Fe ne!le q nous nee ſint ali:
                par¬</l>
            <l>
                <lb/>le donne; nous ſetionstont a ft co pabc de ne le pas execu pes us.</l>
            <l>
                <lb/>er, c’eſt agi ſur bonne&amp; valable aution que de le ſate lut a ’</l>
            <l>
                <lb/>Dſferſil ias</l>
            <l>
                <lb/>parole &amp; infil i de ſes o acles Qu’elle lone nous ſle</l>
            <l>
                <lb/>. al.e1s.</l>
            <l>
                <lb/>oit ce, que l’on nous vint dne omme autr ſois à lda t a dſ -.n.. 3.</l>
            <l>
                <lb/>pere tes voy à n ſranecr, conme à̀ HFphtaim, oe des E Coamedemt alie¬</l>
            <l>
                <lb/>ſfrngers ont deoreé n le fſoeToueſois nous lomnes dans e as robor tis.</l>
            <l>
                <lb/>haz d, M A D A ME, ſi voſtte Maieſte ne nous en ttite. oſee7.</l>
            <l>
                <lb/>Nous voyons aioud huy en v 1ite le ma heu que le Sage ’é alu</l>
            <l>
                <lb/> br os e;</l>
            <l>
                <lb/>ne vid aut efos qu’ n figue: n hom qr Du done drs</l>
            <l>
                <lb/>deds das, </l>
            <l>
                <lb/>deſs, de gnrandes cr ar nonm leaſrs ſoune, qu’la il á au omle de bnore </l>
            <l>
                <lb/>ous les bonneaors mna les, pat; oſe roue ql pea deſrr, d eſl asm ſ</l>
            <l>
                <lb/> oaran eſſ om n Tnalc an ieus de iaj de bes, u’en ay ex omsbs ga</l>
            <l>
                <lb/>a ny! vſpe ny la ouy ſane, pac qa r ſaer par vn na.’hr ue deſideas, aee ri¬</l>
            <l>
                <lb/>pllage les vſurpe imun e mntEt’e, le Sage, le plus grand de uut ?upote¬</l>
            <l>
                <lb/>1ous les maheuts, qu nou doit donnet ſuie en noſe ſoble ſſe a dt</l>
            <l>
                <lb/> eo ; ſed hos</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en noſtre mpu ſlanee de poaſſer nos plaintes vets le ciel, &amp; .laaen,
                vau</l>
            <l>
                <lb/>implorant ſon ſecous ( ſi eluy de la terre nous manque de di¬,llu</l>
            <l>
                <lb/>re a Dieu, reſoaee vos, egacr, de re qai us eſt arrue; regar Eeleſ.6.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>Recordare Domi- deZ s’il vons plaiſ noffne opprobe, nos biens &amp; nos
                beritages oat paſſl nl</l>
            <l>
                <lb/> pod aen en des amarns Eſrangeres, aos maiſons ſons tomnbeées e leus poſſeion. </l>
            <l>
                <lb/>obss tuer </l>
            <l>
                <lb/>C’eſt le langage de leremie, deſplorant le ſac &amp; la uine de qe</l>
            <l>
                <lb/>tepce opproe¬</l>
            <l>
                <lb/>im mi la plus bele &amp; de la p’us leunſſane de toutes les viles, i</l>
            <l>
                <lb/>hAredas no Et cë ſont les paroles, MA D A ME, que fſorme auioutd’huy d</l>
            <l>
                <lb/>e eſ ad’ahe- voſtre peuple ſur la deſtrution de la plus ſuperbe de vos citez,
                a</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la Metropoliiaine de vos Ettas; Eſcoutez ſes iuſtes cla¬ ;l1</l>
            <l>
                <lb/>os.</l>
            <l>
                <lb/>meurs. ADA ME, &amp; vous laiſſe2 vaincre à ſes gemiſemens ul</l>
            <l>
                <lb/>7Thbre. 5.</l>
            <l>
                <lb/>Fleumonn &amp; aà ſes larmes plus iuſtes &amp; raiſonnables que celles qu’vn
                reſ¬ .sd</l>
            <l>
                <lb/>rdarcmur ui. ſouuenit funeſte &amp; malheureux des aneennes beauez de Sion, </l>
            <l>
                <lb/>1ira autrefis de tant d’yeux aſfl1gez ſur la pete &amp; la deſtuction </l>
            <l>
                <lb/> de cette ville ou ben ſi voſtre Maieſté perſiſte encore dans le </l>
            <l>
                <lb/>Lna anms ſu i</l>
            <l>
                <lb/>u l,enu, deſen de ne pas ſe hit à nos vœox, &amp; de ne rie aceordei l</l>
            <l>
                <lb/> videar pouen- nos ſouſpiss; qu’elle ne nous oſte pas tout du moins la liberede
                ia</l>
            <l>
                <lb/>m aana: o ne-laiſſer conduire nos langues au ſainét Eſpit, &amp; de nous rendre </l>
            <l>
                <lb/>a ſigna eee comme ſon truhement &amp; ſes Echos en nore malheur, &amp; en l</l>
            <l>
                <lb/> noſte afn &amp;ion: repetant cette priere en ces paroles, qu’il nous n</l>
            <l>
                <lb/> le alaiſſe comme en depoſt, leae unſte min ſor l’ onaagur Se¬ </l>
            <l>
                <lb/> laerſarians, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>gnear afn qu’il recogroiſſe voſfre puiſſnce; renouuelleZ vos prodes,</l>
            <l>
                <lb/> aſſiige animieum;S</l>
            <l>
                <lb/> s oſi. redoublez vos merneilles ; exce- vote fareur, reſpendeZ oate lre</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>Eleſ.6. ſeZ noſce adaerſaire &amp;r le vfre affligez noſfre ennemy en v mo. </l>
            <l>
                <lb/>ayez puié de nous. Nous oſtet cete ptiere de la bouche eſt fare4</l>
            <l>
                <lb/>aire le ſain Eſprit, &amp; luy impoſer ſilence.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ne eoyons puas ADPA ME que voſte lnieſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ueille entreprendre de faire taire ceiuy qui la doi faire patles; .</l>
            <l>
                <lb/> fnto ben loin de ces ſentimens, nous nous perſuadons par la gran¬ ,</l>
            <l>
                <lb/>babnas lebſau. deur &amp; la ſolidié de ſa vettu, qu’inclinant les oreilles à
                ſes dou¬ e</l>
            <l>
                <lb/>ces ſemonces, &amp; ſoumettant ſon cœt à ſes mouuemens ſaere2. n</l>
            <l>
                <lb/>ele dechraaun voe x &amp; aur pneres commones &amp; que chaſn</l>
            <l>
                <lb/>de ſes terres le l buſeen qui y habite, elle dſpenſera les ſieles</l>
            <l>
                <lb/>fuuts des tep: oches qui furent autrefois imputez aà nos petes</l>
            <l>
                <lb/>par leurs enfans, &amp; qe les Roys de luda reçoiuent encore au. </l>
            <l>
                <lb/>ionr d’uy de leur poſterité́. I’s ont donné́ lru glor à vn Franger.</l>
            <l>
                <lb/>pedrramt glori C’eſt le repsoche; mais ne permenez point, MADAME, que</l>
            <l>
                <lb/>ſuan alemgeé e ſt noſtre hote &amp; noſtee confuſion Vne Dame fat autte.</l>
            <l>
                <lb/>gni</l>
            <l>
                <lb/>Ele. 9.</l>
            <l>
                <lb/>fnis hlaimée d’auoi ab ndonné ſon eſpoux à la mercy des Phi¬</l>
            <l>
                <lb/>liſiins; &amp; Dieu pat ſlon Prohete condamne d ciime d ad ltee</l>
            <l>
                <lb/>aaſi muh d: elle qui violant la foy qu’elle a pomile, abndonne le lien</l>
            <l>
                <lb/>lera quaſp pour entreteni auec d’autres des intelltgences ſecretes &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>poſos s¬</l>
            <l>
                <lb/>deit lonos.</l>
            <l>
                <lb/>tes. Voſtre Rovaume, M A DA M E, eſt voſtre eſpox. &amp; e</l>
            <l>
                <lb/> le ctime que ie viens de non ner, &amp; qe voſtce Mieile pout le</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>reſpet que ie luy dois, me deffend de repeter encore, que d’e</l>
            <l>
                <lb/>abandonner à vn Eſtran ger l’ad miniſtation &amp; la conduite; la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle ne pent auoir qu’vn ſuccez maheureux, s’il eſt vr ay qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le ſuppoſe la cognoiſſnce parfaite de la volonté du Prince, dont</l>
            <l>
                <lb/>le cœur eſt tellement &amp; precieux &amp; proſond, qu’il ſaut eſtre vn¬</l>
            <l>
                <lb/>Die, ( c’eſt à dre ſans intereſt, &amp; non pas ſans lumieres, p is Cor regis
                in mane</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en faut d’infinies) pour en dirigcr les mouuemens, &amp; e Pemm</l>
            <l>
                <lb/>londet les ablmes; &amp; cette cognoiſſance des ſecres &amp; des con.</l>
            <l>
                <lb/>ſeils du Roy, n’ppartient pas à l’Etranger puis que Deu l’en</l>
            <l>
                <lb/>exclud de ffndau ſounctain de luy en donner lumicre, de</l>
            <l>
                <lb/>Setretans lrsr</l>
            <l>
                <lb/> eſes;.</l>
            <l>
                <lb/>l’inrodnre en ſon con’eil ny neſme de le tenir en ſa pteſenee. ppu. l5.</l>
            <l>
                <lb/>On ne dote point, MAD A ME, que voſtre Majeſle n’ayt eo-m eziranee</l>
            <l>
                <lb/>des lumietres tes eſlatantes pour ſaite vn iſle d:lcetnemen ne fa ias
                toſili,</l>
            <l>
                <lb/>des eprits. &amp; conoiſtre ceux qui luy ſont viile &amp; neceſſaires en neſa
                enm qu</l>
            <l>
                <lb/>ſes conſels; Noas le ſçauons: Dieu ne manque iamais d’en don pari</l>
            <l>
                <lb/>ner de tre gandes a ceiles que la vertu ne couronne pas moin eleſ 8.</l>
            <l>
                <lb/>aduantageuſement que la naiſance, mais iy il n’eſt point que¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtion de cognoiſſance &amp; de lumiere; puis que Dieu par le gene</l>
            <l>
                <lb/>aemen, &amp; ne met point d’excepon en cette Loy qui fait au¬</l>
            <l>
                <lb/>ant qe nlre ptoptre inteteſt, le fondement de nos plaintes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l contintion de nos tequeſtes. Nos vous ay mons trop, MA</l>
            <l>
                <lb/>D4 E, por permetre en voſtte peronne Roy ale l’exe¬</l>
            <l>
                <lb/>ience du hſtment dont nos auons la mece aux Prouer¬</l>
            <l>
                <lb/>bes, La per ou ae tele qa’ele oit qai pren drs en ia la cue de d’E¬</l>
            <l>
                <lb/> A geiur nala</l>
            <l>
                <lb/>ur uaura ale rurs lt un n claſinent qui ſſie ea p.</l>
            <l>
                <lb/>ſemble au langage du meſme ne deuoi ou ere autre que la nu ...</l>
            <l>
                <lb/>dié &amp; la deſpoulle, oe le eſement ̀ celu qu ſe porte plaige &amp; prou.
                1.</l>
            <l>
                <lb/>6aoon poor l’F ſrargr.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vn Deu qui paleMADAME &amp; qui nous autho¬</l>
            <l>
                <lb/>riſe dans ns demandes &amp; dans nos pl’aintes, auſqueiles vos pro ole
                veſtiment¬</l>
            <l>
                <lb/>pres intereſts vous obligent autant d’e!re ſanorable que noſtre eius qm
                deuſſor</l>
            <l>
                <lb/>propre vtilité. Nous ne vos aſſiegeons plus par des maximes rtit alienmi.</l>
            <l>
                <lb/>pohtiques &amp; des raiſons d’Eſtar, mas pat la pasole, la Loy &amp; Pro.
                20.</l>
            <l>
                <lb/>volontée de Deu. qui en a moins pour nous le dire, que pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>aire obeis Oeſez done,MADAME, a celuy qui vous a</l>
            <l>
                <lb/>donné en min d: qoy vous ſaire des ſuers &amp; des obeiſſans, re.</l>
            <l>
                <lb/>iettez du rabernacle ce ptophanateur des hoſes lainctes; exter¬</l>
            <l>
                <lb/>minez d Sin uaire ce perturbtenr du repos pablic, mette z</l>
            <l>
                <lb/>hots de votre Royaume cé ennemy cormun, &amp; du Prince &amp;</l>
            <l>
                <lb/>A ennm aufe</l>
            <l>
                <lb/>du ſuiet Nous ſommes ſemblables a ces ou iles dont il eſt par ,ſeauu</l>
            <l>
                <lb/>lé dansS. lean nous ne ſuiuons point le mercenaire &amp; l’Eſtiran , </l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>os ea ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ges lſeerta.</l>
            <l>
                <lb/>leas, 1.</l>
            <l>
                <lb/>xerots us ad¬</l>
            <l>
                <lb/>oieſſradab u</l>
            <l>
                <lb/>eraé brsy.</l>
            <l>
                <lb/>Noa. 4.</l>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>ger; nous ne cognoiſſons point ſes voyes, &amp; nous n’entendons</l>
            <l>
                <lb/>point ſa parole. Nous voulons bien des Miniſres; mais qui re¬</l>
            <l>
                <lb/>leuent auec nous d’vne meſme couronne, qui ſoient auec nous</l>
            <l>
                <lb/>ſuiers d’vn meſme Peince, &amp; que le droit naturel engage ſi furt</l>
            <l>
                <lb/>dans les int ereſts du Royaume, qu’il ne faſſe rien qu’à l’auantage</l>
            <l>
                <lb/> de celuy qui en eſt le Souuerain : ce qui n’eſt pas naurel à eux</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſont pas Franç̧ois; car ſi c ela eſtoit, celuicy dont nous de.</l>
            <l>
                <lb/>mandons l’excluſion, auroit il fait tant de mal ſans dépanir au¬</l>
            <l>
                <lb/>cun bien; auroit l empriſonné les gt ãds; banny les gens de bien,</l>
            <l>
                <lb/>abbaiſſé les vertueux, eſleué les mé́chants, authotiſé les vices,</l>
            <l>
                <lb/>protegé les Athées &amp; les impies, enſeigné les trahiſons, ſemé la</l>
            <l>
                <lb/>ialouſie entre les Princes, refuſé les aduntages de la paix, deſs.</l>
            <l>
                <lb/>lé les familles, eſtably des partiſans &amp; des traiſlres, empoiſonné</l>
            <l>
                <lb/>nos Senateurs, gourmandé nos Parlemens, aneanty l’authité́</l>
            <l>
                <lb/>Royale, ruyné ſes fondemens &amp; ſes appuis, mis en proye tou</l>
            <l>
                <lb/>le Royaume, &amp; confondu eſgalement, &amp; la teligion &amp; ! Eſlat,</l>
            <l>
                <lb/>pour s’eſleuer au dé́pend de tous les deux, ſut la dépoülle de no0s</l>
            <l>
                <lb/>temples &amp; le débris de nos ſortunes.</l>
            <l>
                <lb/>Et partant, MADAME que voſtre Maieſté puiſſammen</l>
            <l>
                <lb/>eſclairée du malheur qui nous arriue de l’eleuation d’vn tel hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me &amp; de la neceſſié qu’il y a de l’exlure pa l’Atre ſt &amp; l’Ana¬</l>
            <l>
                <lb/>theme que Dieu a fulminé́ meſme contre les Eſtrangesindiffe¬</l>
            <l>
                <lb/>rents, ſuiuant l’exemple de ſes anceſttes, dont elle pone, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>Sceptre &amp; la Couronne; ſe reiglant aux pratiques &amp; aux mari¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de ſes ſages maieus( qu’elle ne dira pas auoit manque eace</l>
            <l>
                <lb/>point) de Childeric premier, de Charles le Sage, de Charles</l>
            <l>
                <lb/>ſix, ſon fils, de Louysſecond, &amp; de Charles ſe ptieſme, obeiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſane aux E dits de ſes peres, qui luy or donnent expreſſement ce</l>
            <l>
                <lb/>quemous luy denandons; mais ſut tout ſe ſoumetant auec ieſ.</l>
            <l>
                <lb/>pet au Deu de ſes peres, &amp; rendant vne obeiſſance aurant a</l>
            <l>
                <lb/>ueuge que taiſonnable à ſes volonez &amp; à ſes ordres; qu’elle e¬</l>
            <l>
                <lb/>co de à nos humbles ſupplcatiõs, accompagnées de nos gemſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemens &amp; de nos larmes cette grace dont elle eſt redeuablea ſes</l>
            <l>
                <lb/>propres intereſts, ſi elle ne veut que Dieu ſe ace luy meſme lu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice, &amp; n’execute l’Arteſt eouché dans le Liure des Nombtes.</l>
            <l>
                <lb/>Si quelga Eféronger, dt il prede maa le Maniſfere u pera. le</l>
            <l>
                <lb/>feray moarir: c’eſt ce qu’apprehendent d’auanege</l>
            <l>
                <lb/>De voſtre Maieſté,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME,</l>
            <l>
                <lb/>Les res- humbles, tres-obyſas &amp; tres fdeles ſcraiters &amp; ſais.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>o ouas ve¬</l>
            <l>
                <lb/>es aleeyr</l>
            <l>
                <lb/>as.1.</l>
            <l>
                <lb/>xerous qui ad¬</l>
            <l>
                <lb/>oeſnada o</l>
            <l>
                <lb/>art pfy,</l>
            <l>
                <lb/>Na.3.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ger nous ne cognoiſſons point ſes voyes, &amp; nous n’entendos</l>
            <l>
                <lb/>point ſa parole. Nous voulons bien des Miniſtres; mais quire¬</l>
            <l>
                <lb/>leuent auec nous d’vne meſme couronne, qui ſoient auec nous</l>
            <l>
                <lb/>ſuiets d’vn meſme Prince, &amp; que le droict naturel engage ſi fort</l>
            <l>
                <lb/>dans les intereſts du Royaume, qu’il ne faſſe rien qu’à l’auantage</l>
            <l>
                <lb/>de celuy qui en eſt le Souuerain: ce qui n’eſt pas naturel à cen</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſont pas Ftanç̧ois, cat ſi cela eſtoit, celuicy dont nous de</l>
            <l>
                <lb/>mandons l’exc luſion, auroit il fait tant de mal ſans dé partis u¬</l>
            <l>
                <lb/>cun bien; auroit l empriſonné les gaãds; banny les gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/>abbaiſſé les vertueux, eſleué́ les méchants, authoiſé les vices</l>
            <l>
                <lb/>proegé les Ahées &amp; les impies, enſeigae les rahiſon, ſenmela</l>
            <l>
                <lb/>loue enure les Pinees. refuſe les aduanuages de la pai de</l>
            <l>
                <lb/>le les familles, eſtabſy des pariſans &amp; des traiſtres, empoiſonmé</l>
            <l>
                <lb/>nos Senateurs, gourmandé nos Parlemens, aneanty l’auhoie</l>
            <l>
                <lb/>Royale, ruyné ſes fondemens &amp; ſes appuis, mis en proy lou</l>
            <l>
                <lb/>le Roy aume, &amp; confondu eſgalement, &amp; la religjon &amp;e l Ee.</l>
            <l>
                <lb/>pour s’eſleuer au dépend de tous les deux, ſut la dépoulle de nos</l>
            <l>
                <lb/>temples &amp; le debris de nos ſortunes</l>
            <l>
                <lb/>Et partant, MADAME, que voſre Maieſûté puiſamme</l>
            <l>
                <lb/>eſclairée du malheur qui nous atiue de l’eleuation d’vn tél hon</l>
            <l>
                <lb/>me &amp; de la neceſi e qu’il y a de l’ex lute par l’Atreſt &amp; l’A</l>
            <l>
                <lb/>heoe que Dieua ſulnine me ſnae conre les eaiangesindiſe</l>
            <l>
                <lb/>’ems, uan l’exemple de ſes aneeſres, dont elle pone ule</l>
            <l>
                <lb/>Seepre &amp; l couonne, ſe reiglant aux piauiques &amp; au mi</l>
            <l>
                <lb/>mes de ſes ſages maieurs ( qu’elle ne dira pas auoir manque </l>
            <l>
                <lb/>pona de Chiderit pemiet. de Chales le Sae, de Chue</l>
            <l>
                <lb/>E dou dis, de ous ſeton au de cCarles ſerueſne ooe</l>
            <l>
                <lb/>ſant aux Eduts de ſes peres, qui luy ordonnent expreſſemeu </l>
            <l>
                <lb/>que ou lu demandons mai ſut nou ſe lonmeiant aure¬</l>
            <l>
                <lb/>pect au Deu de ſes peres, &amp; rendant vne obeiſſance auiaſ’</l>
            <l>
                <lb/>ueugle que raiſonnaDle ’ſes volonmte &amp; ̀ ſes ordress qu’ele</l>
            <l>
                <lb/>orae no nenole upulueauios, ae onmouenius de aqeneſ</l>
            <l>
                <lb/>oei oe eonedene eolene e eoe ene einenaulie</l>
            <l>
                <lb/>propres nereſs, eieue vet que Dieu ſe haee lay neſotle</l>
            <l>
                <lb/>uiee, &amp; n’exeurte l’Aereft eouche dans le Liure de Nombre¬</l>
            <l>
                <lb/>Si quque eraupr, d iinulu u i aaian poou !</l>
            <l>
                <lb/>feray moanir: c’eſt ce qu’apprehendent d’auantag</l>
            <l>
                <lb/>De voſtre Maieſté,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME.</l>
            <l>
                <lb/>Les tres- bhambles, tres-obeyſas &amp; tes deler ſraiteas &amp;ſai.!</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>o oas ve¬</l>
            <l>
                <lb/>es ſear.</l>
            <l>
                <lb/>leas.1.</l>
            <l>
                <lb/>xerotu qui ad¬</l>
            <l>
                <lb/>oeſnada o</l>
            <l>
                <lb/>art pf,</l>
            <l>
                <lb/>Na.3.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ger; nous ne cognoiſſons point ſes voyes, &amp; nous n’entendos</l>
            <l>
                <lb/>point ſa parole. Nous voulons bien des Miniſtres; mais quire¬</l>
            <l>
                <lb/>leuent auec nous d’vne meſme couronne, qui ſoient auec nous</l>
            <l>
                <lb/>ſuiets d’vn meſme Prince, &amp; que le droict narurel engage ſi fort</l>
            <l>
                <lb/>dans les intereſts du Royaume, qu’il ne faſſe rien qu’à l’auantage</l>
            <l>
                <lb/> de celuy qui en eſt le Souuerain: ce qui n’eſt pas naturel à ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſont pas François cat ſi cela eſtoit, celuicy dont nous de</l>
            <l>
                <lb/>mandons l’excluſion, auroit il fair tant de mal ſans dé́parir u¬</l>
            <l>
                <lb/>cun bien; auroit l empriſonné les gãds; banny les gens de bien</l>
            <l>
                <lb/>abbaiſſé les vertueux, eſleué les méchants, authoiſé les vices</l>
            <l>
                <lb/>proegé les Athées &amp; les impies, enſeigae les trahiſon, ſenmela</l>
            <l>
                <lb/>alouie enure les Pineces, refuſe les aduanuages de la pai dea</l>
            <l>
                <lb/>le les familles, eſtably des pariſans &amp; des traiſtres, empoiſonḿ</l>
            <l>
                <lb/>nos Senateurs, gourmandé nos Parlemens, aneanty l’auhoie</l>
            <l>
                <lb/>Royale, ruyné ſes fondemens &amp; ſes appuis, mis en proys lou</l>
            <l>
                <lb/>le Roy aume, &amp; conſondu eſgalement, &amp; la religjon &amp;e l Ee.</l>
            <l>
                <lb/>pour s’eſleuer au dépend de tous les deux, ſut la dépoulle de nos</l>
            <l>
                <lb/>temples &amp; le débris de nos ſortunes</l>
            <l>
                <lb/>Et partant, MADAME, que voſre Maieſté puiſamme</l>
            <l>
                <lb/>eſclairée du malheut qui nous atiue de l’eleuation d’vn el hon</l>
            <l>
                <lb/>me &amp;e de la neceſi e qu’il y a de l’ex lute panr l’Ateſt &amp; l’A</l>
            <l>
                <lb/>heoe que Dieu a ſulninéme ſnae conre les eaiangesindiſe</l>
            <l>
                <lb/>eems, duan l’exemple de ſes aneeſres, dont elle pone ue</l>
            <l>
                <lb/>Seepe &amp; l coutonne, ſe reiglant aux piauiques &amp; au mu¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de es ſages maieurs ( qu’elle ne dit a pas auoir manque </l>
            <l>
                <lb/>pona j de Chiloderit pemiet. de Charles le Sae, de Chue</l>
            <l>
                <lb/>Ee ſdol aiu, de ous ſe ona e de Chalens ſepnetne doeſ</l>
            <l>
                <lb/>ſant aux Eduts de ſes peres, qui luy or donnent expreſſemeu </l>
            <l>
                <lb/>quenous luy demanlons mlai ut out ſe ſonmeuan une ſ</l>
            <l>
                <lb/>pect au Deu de ſes peres, &amp; rendant vne obeiſſance auia’</l>
            <l>
                <lb/>ueugle que raiſonna ble a’ ſes volonmtez &amp; ſes or dress qu’ele u</l>
            <l>
                <lb/>eaeieieiere erenieiee</l>
            <l>
                <lb/>Corae a no n nole upulueaunios, ue onmouenies de au eneſ</l>
            <l>
                <lb/>proprea nereſs, eieue vet que Dieu ſe haee lay neſotle</l>
            <l>
                <lb/>uiee, &amp; n’execurte l’ereft couche dans le Liure de Nombre¬</l>
            <l>
                <lb/>Si ququr eraupr, d iinudu n i umiſan poou !</l>
            <l>
                <lb/>feray nmoanir: c’eſt ce qu’apprehendent d’auantag</l>
            <l>
                <lb/>De voſtre Maieſté,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME.</l>
            <l>
                <lb/>Les tres- hunmsble, es-abeyſaas é es delles ſéraiters ſai.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>’o ouss e¬</l>
            <l>
                <lb/>ets alegara.</l>
            <l>
                <lb/>os, .</l>
            <l>
                <lb/>xrous qs ad¬</l>
            <l>
                <lb/>bsſrada u</l>
            <l>
                <lb/>artt rf</l>
            <l>
                <lb/>Naa. 3.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ger nous ne cognoiſſons point ſes voyes, &amp; nous n’entendons</l>
            <l>
                <lb/>point ſa parole. Nous voulons bien des Miniſtres mais quire¬</l>
            <l>
                <lb/>leuent auec nous d’vne meſme couronne, qui ſoient auec nous</l>
            <l>
                <lb/>ſuiets d’vn meſme Prince, &amp; que le droic naturel engage ſ fort</l>
            <l>
                <lb/>dans les intereſts du Royaume, qu’il ne fafſe rien qu’aà l’auantage</l>
            <l>
                <lb/> de celuy qui en eſt le Souuerain: ce qui n’eſt pas naturel à ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſont pas François, cat ſi cela eſtoit, celuicy dont nous de</l>
            <l>
                <lb/>mandons l’excluſion, auroit il fait tant de mal ſans dé́ parir u¬</l>
            <l>
                <lb/>cun bien; auroit il empriſonné les gi ads; banny les gens de ben</l>
            <l>
                <lb/>abbaiſſé les vertueux, eſleueé les méchants, aurhoriſé les vices,</l>
            <l>
                <lb/>protegé les Ah́es &amp; les impies, enſeigné les trahiſonss eme l</l>
            <l>
                <lb/>Ialouſe nmure les Prinees, refuſé les aduanages de la paix, deſo.</l>
            <l>
                <lb/>Ie les famlles, eſtably des partiſans &amp; des traiſtres, em poiſonń</l>
            <l>
                <lb/>nos Senateurs, gounmande nos Parlemens, aneanty l’auhó</l>
            <l>
                <lb/>Royale, ruyné ſes fondemens &amp; ſes appuis, mis en proyt lo</l>
            <l>
                <lb/>le Royaumé, &amp; onſondu eſgalement, &amp; lareligjion &amp; l Elae.</l>
            <l>
                <lb/>pour ſ’eſleuer au dé́pend de tous les deux, ſut la dépouolle de nos</l>
            <l>
                <lb/>temples &amp; le dé́bris de nos ſortunes.</l>
            <l>
                <lb/>Ét partant, MADAME, que voſûtre Maieſlé puiſame</l>
            <l>
                <lb/>eſelairée du malh eur qui nous arriue de l’eleuaion d’vn el on</l>
            <l>
                <lb/>me &amp; de la neceſſié qu’il y a de l’exlure par l’Atreſt &amp; l’Aer</l>
            <l>
                <lb/>lhene que Dieu a ſulminemeſime cone les Euangnindie</l>
            <l>
                <lb/>rens, ſiunt l’exemple de ſes anceſtes, dont ellé pouele</l>
            <l>
                <lb/>Seepe &amp; ia Couronne, ſe reiglant aux piauiques &amp; ao mu¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de ſes ſages maieurs ( qu’elle ne dira pas auoit manque </l>
            <l>
                <lb/>poino , de Childerie premer de Chatles le Sse, de Cbule</l>
            <l>
                <lb/>ne on aus, de ou,,lerons, t de cnrles ſe iſne de</l>
            <l>
                <lb/>ſane aux Eduts de ſes peres, qui luy or donnent expreſſement </l>
            <l>
                <lb/>quenous luy demandons mais ſur ou ſe ſoumeiant auee eſ</l>
            <l>
                <lb/>pect au Dieu de ſes peres, &amp; rendant vne obeiſſance aulao?’</l>
            <l>
                <lb/>ueugle que raiſonnable ’ſes voilomie &amp; a ſes ordress qu’ele</l>
            <l>
                <lb/>eourdle io uenole uuieaunio, ueoamounleos de aemſ</l>
            <l>
                <lb/>lenen u deno lunnes ceue erue don ale ei eleuahei l</l>
            <l>
                <lb/>propres iureteſs, d le ne veut que Dieu ſe hee luy nerlet</l>
            <l>
                <lb/>uee, &amp; n’execure l’Areſt eouche dans le Liure des Nombres</l>
            <l>
                <lb/>Si quoue emuupr, di iipnul au le luumian pma l</l>
            <l>
                <lb/>feray moanir: c’eſt ce qu’apprehendent d’auantag</l>
            <l>
                <lb/>De voſtre Maieſté,</l>
            <l>
                <lb/>MADA ME.</l>
            <l>
                <lb/>Les tresr bhombles, res -obeyſans &amp; tres bdeler ſeraiters &amp; ſuil</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>’o ouss e¬</l>
            <l>
                <lb/>ets alegaa.</l>
            <l>
                <lb/>os, .</l>
            <l>
                <lb/>xêores qs ad¬</l>
            <l>
                <lb/>bsſrada u</l>
            <l>
                <lb/>artt rf</l>
            <l>
                <lb/>Naa. 3.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ger nous ne cognoiſſons point ſes voyes, &amp; nous n’entendons</l>
            <l>
                <lb/>point ſa parole. Nous voulons bien des Miniſtres mais quire¬</l>
            <l>
                <lb/>leuent auec nous d’vne meſme couronne, qui ſoient auec nous</l>
            <l>
                <lb/>ſuiets d’vn meſme Prince, &amp; que le droic naturel engage ſ fort</l>
            <l>
                <lb/>dans les intereſts du Royaume, qu’il ne fa fſe rien qu’aà l’auantage</l>
            <l>
                <lb/> de celuy qui en eſt le Souuerain: ce qui n’eſt pas naturel à ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſont pas François, cat i cela eſtoit, celuicy dont nous de</l>
            <l>
                <lb/>mandons l’excluſion, auroit il fait tant de mal ſans dé́ parir u¬</l>
            <l>
                <lb/>cun bien; auroit il empriſonné les gi ads; banny les gens de ben</l>
            <l>
                <lb/>abbaiſſé les vertueux, eſleué les mechants, authoriſé les vices,</l>
            <l>
                <lb/>protegé les Ah́es &amp; les impies, enſeigné les trahiſons. eme l</l>
            <l>
                <lb/>Ialouſde nmure les Prinees, refuſé les aduanages de la pai, deſo.</l>
            <l>
                <lb/>Ie les famlles, eſtably des partiſans &amp; des traiſtres, em poiſonné</l>
            <l>
                <lb/>nos Senateurs, gounmande nos Parlemens, aneanty l’auhó</l>
            <l>
                <lb/>Royale, ruyné ſes fondemens &amp; ſes appuis, mis en proyt lo</l>
            <l>
                <lb/>le Royaumé, &amp; onſondu eſgalement, &amp; lareligjion &amp; l Elae.</l>
            <l>
                <lb/>pour ’eſleuer au dépend de tous les deux, ſut la depoolle de nos</l>
            <l>
                <lb/>temples &amp; le dé́bris de nos ſortunes.</l>
            <l>
                <lb/>Et partant, MADAME, que voſûtre Maieſlé puiſame</l>
            <l>
                <lb/>eſelaiŕe du malh eur qui nous arriue de l’eleuaion d’vn el on</l>
            <l>
                <lb/>me &amp; de la n eceſſié qu’il y a de l’exlure par l’Atreſt &amp; l’Aer</l>
            <l>
                <lb/>lhene que bieu a ſulminemeſime conre les Euangnindie</l>
            <l>
                <lb/>rens, ſiunt l’exemple de ſes anceſtes, dont ellé pouele</l>
            <l>
                <lb/>Seepe &amp; ia Couronne, ſe reiglant aux piauiques &amp; ao mu¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de ſes ſages maieurs ( qu’elle ne dira pas auoit manque </l>
            <l>
                <lb/>poino , de Childenie premer de Chatles le Se, de Cbule</l>
            <l>
                <lb/>n ſon ei, de l oun, leeons, u de Chales ſepuene oht</l>
            <l>
                <lb/>ſane aux Eduts de ſes peres, qui luy or donnent expreſſemcnt </l>
            <l>
                <lb/>quenous luy demandons mais ſur ou ſe ſoumeiant auee eſ</l>
            <l>
                <lb/>pect au Deu de ſes peres, &amp; rendant vne obeiſſance aulao?</l>
            <l>
                <lb/>ueugle que raiſonnable ’ſes volomie &amp; a ſes ordres qu’ele </l>
            <l>
                <lb/>eſe ue lueneoeu s ie ueneni e ne aerlu aiiunon</l>
            <l>
                <lb/>lenens u de nou inunes eeue rle don ie eſi redouneſe</l>
            <l>
                <lb/>propres iureteſs, d lene veut que Dieu ſe hee luy nerlet</l>
            <l>
                <lb/>uee, &amp;e n’execure l’Areſt eouche dans le Liure des Nombres</l>
            <l>
                <lb/>Si quoue emuupr, d iipnul au l uumian pou l</l>
            <l>
                <lb/>feray moanir: c’eſt ce qu’apprehendent d’auantag</l>
            <l>
                <lb/>De voſtre Maieſté,</l>
            <l>
                <lb/>MADA ME.</l>
            <l>
                <lb/>Les rer humbles, rres-obeyſas &amp; tres fdees ſraiteurs ſau. l</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>’o ouss e¬</l>
            <l>
                <lb/>ets algara.</l>
            <l>
                <lb/>oas,1.</l>
            <l>
                <lb/>xorous qs ad¬</l>
            <l>
                <lb/>bsſrada u</l>
            <l>
                <lb/>artt rf</l>
            <l>
                <lb/>Naa. 3.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ger nous ne cognoiſſons point ſes voyes, &amp; nous n’entendons</l>
            <l>
                <lb/>point ſa parole. Nous voulons bien des Miniſtres mais quire¬</l>
            <l>
                <lb/>leuent auec nous d’vne meſme couronne, qui ſoient auec nous</l>
            <l>
                <lb/>ſuiets d’vn meſme Prince, &amp; que le droic naturel engage ſ fort</l>
            <l>
                <lb/>dans les intereſts du Royaume, qu’il ne fafſe rien qu’à l’auantage</l>
            <l>
                <lb/> de celuy qui en eſt le Souuerain: ce qui n’eſt pas naturel à ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſont pas François cat i cela eſtoit, celuicy dont nous de</l>
            <l>
                <lb/>mandons l’excluſion, auroit il fait tant de mal ſans dé parir u¬</l>
            <l>
                <lb/>cun bien; auroit il empriſonné les gi ads; banny les gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/>abbaiſſé les vertueux, eſleué les mechants, authoriſé les vices,</l>
            <l>
                <lb/>protegé les Ah́es &amp; les impies, enſeigné les trahiſons. eme l</l>
            <l>
                <lb/>Ialouſe nure les Prinees, refuſé les aduanages de la pai, deſo.</l>
            <l>
                <lb/>Ie les famlles, eſtably des partiſans &amp; des traiſtres, em poiſonń</l>
            <l>
                <lb/>nos Senateurs, gounmande nos Parlemens, aneanty l’auhoie</l>
            <l>
                <lb/>Royale, ruyné ſes fondemens &amp; ſes appuis, mis en proyt o</l>
            <l>
                <lb/>le Royaumé, &amp; onſondu eſgalement, &amp; lareligjion &amp; l Elae.</l>
            <l>
                <lb/>pour ’eſleuer au dépend de tous les deux, ſut la depoolle de nos</l>
            <l>
                <lb/>temples &amp; le dé́bris de nos fortunes.</l>
            <l>
                <lb/>Ét partant, MADAME, que voſûtre Maieſlé puiſame</l>
            <l>
                <lb/>eſelaiŕe du malh eur qui nous arriue de l’eleuaion d’vn el on</l>
            <l>
                <lb/>me &amp; de la n eceſſié qu’il y a de l’exlure par l’Atreſt &amp; l’Aer</l>
            <l>
                <lb/>lhene que oieu a ſulminemeſime conre les Euangnindiſe</l>
            <l>
                <lb/>rens, ſiunt l’exemple de ſes anceſtes, dont ellé poueul</l>
            <l>
                <lb/>Seepe &amp; ia Couronne, ſe reiglant aux piauiques &amp; ao mu¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de ſes ſages maieurs ( qu’elle ne dira pas auoit manque </l>
            <l>
                <lb/>poino , de Childenie premer de Chatles le Sse, de Cbule</l>
            <l>
                <lb/>n ſon ei, de l oun, leeons, u de Chales ſepiene oſ</l>
            <l>
                <lb/>ſane aux Eduts de ſes peres, qui luy or donnent expreſſement </l>
            <l>
                <lb/>quenous luy demandons mais ſur ou ſe ſoumeiant auee eſ</l>
            <l>
                <lb/>pect au Deu de ſes peres, &amp; rendant vne obeiſſance aulao?’</l>
            <l>
                <lb/>ueugle que raiſonnable ’ ſes volomue &amp; a ſes oedes; qu’el</l>
            <l>
                <lb/>luienienierie ieeeneieni</l>
            <l>
                <lb/>eourde io uenole uuleauaio, ueoamounlos de aeneſ</l>
            <l>
                <lb/>propres iureteſs, d leane veut que Dieu ſe hee luy nerlet</l>
            <l>
                <lb/>uiee, &amp; n’execure l’Areſt eouche dans le Liure des Nombres</l>
            <l>
                <lb/>Slquiſe eupr, inuda mu l uumjſite lmu </l>
            <l>
                <lb/>feray moanir: c’eſt ce qu’apprehendent d’auantag</l>
            <l>
                <lb/>De voſtre Maieſté,</l>
            <l>
                <lb/>MADA ME.</l>
            <l>
                <lb/>Les tresr bhombles, res -obeyſons &amp; tres deles ſeraiteurs &amp; ſuit.!</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>’o ouss e¬</l>
            <l>
                <lb/>ets alegara.</l>
            <l>
                <lb/>os, t.</l>
            <l>
                <lb/>xorous qi ad¬</l>
            <l>
                <lb/>bsſrada u</l>
            <l>
                <lb/>artt rf</l>
            <l>
                <lb/>Naa. ;.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ger nous ne cognoiſſons point ſes voyes, &amp; nous n’entendons</l>
            <l>
                <lb/>point ſa parole. Nous voulons bien des Miniſtres mais quire¬</l>
            <l>
                <lb/>leuent auec nous d’vne meſme couronne, qui ſoient auec nous</l>
            <l>
                <lb/>ſuiets d’vn meſme Prince, &amp; que le droic naturel engage ſi fort</l>
            <l>
                <lb/>dans les intereſts du Royaume, qu’il ne fafſe rien qu’aà l’auantage</l>
            <l>
                <lb/>de celuy qui en eſt le Souuerain: ce qui n’eſt pas naturel à ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſont pas François, cat ſi cela eſtoit, celuicy dont nous de</l>
            <l>
                <lb/>mandons l’excluſion, auroit il fait tant de mal ſans dé parir u¬</l>
            <l>
                <lb/>cun bien; auroit il empriſonné les gi ads; banny les gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/>abbaiſſé les vertueux, eſleueé les méchants, authoriſé les vices,</l>
            <l>
                <lb/>protegé les Ah́es &amp; les impies, enſeigné les trahiſons. eme l</l>
            <l>
                <lb/>Ialouſe nure les Prinees, refuſé les aduanages de la pai, deſo.</l>
            <l>
                <lb/>Ie les famlles, eſtably des partiſans &amp; des traiſtres, em poiſonń</l>
            <l>
                <lb/>nos Senateurs, gounmande nos Parlemens, aneanty l’auhoie</l>
            <l>
                <lb/>Royale, ruyné ſes fondemens &amp; ſes appuis, mis en proyt lo</l>
            <l>
                <lb/>le Royaumé, &amp; onſondu eſgalement, &amp; lareligjon &amp; l Elae.</l>
            <l>
                <lb/>pour ſ’eſleuer au dé́pend de tous les deux, ſut la dépouolle de nos</l>
            <l>
                <lb/>temples &amp; le dé́bris de nos fortunes.</l>
            <l>
                <lb/>Et partant, MADAME, que voſûtre Maieſlé puiſame</l>
            <l>
                <lb/>eſelaiŕe du malh eur qui nous arriue de l’eleuaion d’vn el on</l>
            <l>
                <lb/>me &amp; de la neceſſié qu’il y a de l’exlure par l’Atreſt &amp; l’Aer</l>
            <l>
                <lb/>lhene que oieu a ſulminemeſime conre les Euangninaſe</l>
            <l>
                <lb/>rens, ſuiunt l’exemple de ſes anceſtes, dont ellé poueul</l>
            <l>
                <lb/>Seepe &amp; ia Couronne, ſe reiglant aux piaiques &amp; ao mu¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de ſes ſages maieurs ( qu’elle ne dira pas auoit manque </l>
            <l>
                <lb/>poino , de Childenie premer de Chatles le Sse, de Cbule</l>
            <l>
                <lb/>n ſon ei, de l oun, leeons, u de Chales ſepiene oht</l>
            <l>
                <lb/>ſane aux Eduts de ſes peres, qui luy or donnent expreſſement </l>
            <l>
                <lb/>quenou luy demundon mai ſut uou ſe ſoumeiuant aueeeſ</l>
            <l>
                <lb/>pect au Deu de ſes peres, &amp; rendant vne obeiſſance aulao?’</l>
            <l>
                <lb/>ueugle que raiſonna ole a ſes volone &amp; a ſes oden queee</l>
            <l>
                <lb/>eourdle io uenole upuleauaios ueoamunlos de aemſ</l>
            <l>
                <lb/>lenen u deno lunnes ceue rue don ale edi releuahei l</l>
            <l>
                <lb/>propres iureteſs, d leane veut que Dieu ſe hee luy neelet</l>
            <l>
                <lb/>uee, &amp; n’execure l’Areſt eouche dans le Liure des Nombres</l>
            <l>
                <lb/>Si qulour emuupr, di iipnul au le luumian pma l</l>
            <l>
                <lb/>feray moanir: c’eſt ce qu’apprehendent d’auantag</l>
            <l>
                <lb/>De voſtre Maieſté,</l>
            <l>
                <lb/>MADA ME.</l>
            <l>
                <lb/>Les rer- hunmbles, res-obeyſas &amp; tres deler ſraiters ſu l</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>’o ouss e¬</l>
            <l>
                <lb/>ets alegaa.</l>
            <l>
                <lb/>os, .</l>
            <l>
                <lb/>oraous qs ad¬</l>
            <l>
                <lb/>bmaſrada tu</l>
            <l>
                <lb/>ôrtt rf</l>
            <l>
                <lb/>Naa. ;.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ger nous ne cognoiſſons point ſes voyes, &amp; nous n’entendons</l>
            <l>
                <lb/>point ſa parole. Nous voulons bien des Miniſtres mais quire¬</l>
            <l>
                <lb/>leuent auec nous d’vne meſme couronne, qui ſoient auec nous</l>
            <l>
                <lb/>ſuiets d’vn meſme Prince, &amp; que le droic naturel engage ſ fort</l>
            <l>
                <lb/>dans les intereſts du Royaume, qu’il ne fafſe rien qu’aà l’auantage</l>
            <l>
                <lb/> de celuy qui en eſt le Souuerain: ce qui n’eſt pas naturel à ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſont pas François cat i cela eſtoit, celuicy dont nous de</l>
            <l>
                <lb/>mandons l’excluſion, auroit il fait tant de mal ſans dé parir u¬</l>
            <l>
                <lb/>cun bien; auroit il empriſonné les gi ads; banny les gens de bien</l>
            <l>
                <lb/>abbaiſſé les vertueux, eſleué les mechants, authoriſé les vices,</l>
            <l>
                <lb/>proegé les Ah́es &amp; les impies, enſeigné les trahiſons. eme l</l>
            <l>
                <lb/>Ialouſe nmure les Prinees, refuſé les aduanages de la paiz, deſo.</l>
            <l>
                <lb/>Ie les ſamlles, eſtably des partiſans &amp; des traiſtres, em poiſonń</l>
            <l>
                <lb/>nos Senateurs, gounmande nos Parlemens, aneanty l’auhoie</l>
            <l>
                <lb/>Royale, ruyné ſes fondemens &amp; ſes appuis, mis en proyt lo</l>
            <l>
                <lb/>le Royaumé, &amp; onſondu eſgalement, &amp; larelipion &amp; l Elae.</l>
            <l>
                <lb/>pou ſ’eſleuer au dé́pend de tous les deux, ſut la dépouolle de nos</l>
            <l>
                <lb/>temples &amp; le dé́bris de nos ſortunes.</l>
            <l>
                <lb/>Et partant, MADAME, que voſûtre Maieſlé puiſamme</l>
            <l>
                <lb/>eſelaiŕe du malh eur qui nous arriue de l’eleuaion d’vn el on</l>
            <l>
                <lb/>me &amp; de la n eceſſié qu’il y a de l’exlure par l’Atreſt &amp; l’Aer</l>
            <l>
                <lb/>lhene que Dieu a ſulminemeſime cone les Euangninaſe</l>
            <l>
                <lb/>rens, ſiunt l’exemple de ſes anceſtes, dont ellé poueul</l>
            <l>
                <lb/>Seepe &amp; ia Couronnes ſe reiglant aux piaiques &amp; ao mu¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de ſes ſages maieurs ( qu’elle ne dira pas auoit manque </l>
            <l>
                <lb/>poino , de Childeie premer de Chatles le Sse, de Cbule</l>
            <l>
                <lb/>n ſon ei, de l oun, leeons, u de Chales ſepiene oht</l>
            <l>
                <lb/>ſane aux Eduts de ſes peres, qui luy or donnent expreſſement </l>
            <l>
                <lb/>quenous luy demandons mais ſur ou ſe ſoumeiant auee eſ</l>
            <l>
                <lb/>pect au Deu de ſes peres, &amp; rendant vne obeiſſance auuao?’</l>
            <l>
                <lb/>ueugle que raiſonna ble a’ſes volonmte &amp; a ſe ordress qu’ete</l>
            <l>
                <lb/>ene en neoen u e lnenene nueeunaenuoee</l>
            <l>
                <lb/>lenens u de nou inunes eeue rle dou lie eſi redouneiſe</l>
            <l>
                <lb/>popren nree, o elene vet que Dieu ſe dee uy neſonle</l>
            <l>
                <lb/>iee, &amp; n’execure l’Areſt eouche dans le Liure des Nombres</l>
            <l>
                <lb/>Slquiſe eupr, inudae mu l uumjſite lmou l</l>
            <l>
                <lb/>feray moanir: c’eſt ce qu’apprehendent d’auantag</l>
            <l>
                <lb/>De voſtre Maieſté,</l>
            <l>
                <lb/>MADA ME.</l>
            <l>
                <lb/>Les rer- humbles, rmes-obeyſas &amp; tres fdede ſraitears ſau. l</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>’o otss e¬</l>
            <l>
                <lb/>ets algaa.</l>
            <l>
                <lb/>os, .</l>
            <l>
                <lb/>xorous qs ad¬</l>
            <l>
                <lb/>bsſrada u</l>
            <l>
                <lb/>artt rf</l>
            <l>
                <lb/>Naa. ;.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ger nous ne cognoiſſons point ſes voyes, &amp; nous n’entendons</l>
            <l>
                <lb/>point ſa parole. Nous voulons bien des Miniſtres mais quire¬</l>
            <l>
                <lb/>leuent auec nous d’vne meſme couronne, qui ſoient auec nous</l>
            <l>
                <lb/>ſuiets d’vn meſme Prince, &amp; que le droic naturel engage ſ fort</l>
            <l>
                <lb/>dans les intereſts du Royaume, qu’il ne fafſe rien qu’à l’auantage</l>
            <l>
                <lb/> de celuy qui en eſt le Souuerain: ce qui n’eſt pas naturel à ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſont pas François, cat ſi cela eſtoit, celuicy dont nous de</l>
            <l>
                <lb/>mandons l’excluſion, auroit il fait tant de mal ſans dé parir u¬</l>
            <l>
                <lb/>cun bien; auroit il empriſonné les gi ads; banny les gens de ben</l>
            <l>
                <lb/>abbaiſſé les vertueux, eſleué les mechants, authoriſé les vices,</l>
            <l>
                <lb/>protegé les Ah́es &amp; les impies, enſeigné les trahiſons. eme l</l>
            <l>
                <lb/>aloulle nure les Prinees, refuſé les aduanages de la paix, deſo.</l>
            <l>
                <lb/>Ie les famlles, eſtably des partiſans &amp; des traiſtres, em poiſonń</l>
            <l>
                <lb/>nos Senateurs, gounmande nos Parlemens, aneanty l’auhoe</l>
            <l>
                <lb/>Royale, ruyné ſes fondemens &amp; ſes appuis, mis en proyt o</l>
            <l>
                <lb/>le Royaumé, &amp; onſondu eſgalement, &amp; lareligjion &amp; l Elae.</l>
            <l>
                <lb/>pour ’eſleuer au dé́pend de tous les deux, ſut la dépouolle de nos</l>
            <l>
                <lb/>temples &amp; le dé́bris de nos ſortunes.</l>
            <l>
                <lb/>Et partant, MADAME, que voſûtre Maieſlé puiſame</l>
            <l>
                <lb/>eſelaiŕe du malh eur qui nous arriue de l’eleuaion d’vn el on</l>
            <l>
                <lb/>me &amp; de la n eceſſié qu’il y a de l’exlure par l’Atreſt &amp; l’Aer</l>
            <l>
                <lb/>lhene que Dieu a ſulminemeſime conre les Euangnindie</l>
            <l>
                <lb/>rens, ſiunt l’exemple de ſes anceſtes, dont ellé poueul</l>
            <l>
                <lb/>Seepe &amp; ia Couronnes ſe reiglant aux piaiques &amp; ao mu¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de ſes ſages maieurs ( qu’elle ne dira pas auoit manque </l>
            <l>
                <lb/>poino , de Childerie prenmier de Chatles le Sse, de Cbule</l>
            <l>
                <lb/>ne on aus, de ou,,leron, t de cnrles ſeiſne de</l>
            <l>
                <lb/>ſane aux Eduts de ſes peres, qui luy or donnent expreſſement </l>
            <l>
                <lb/>quenous luy demandons mais ſur ou ſe ſoumeiant auee eſ</l>
            <l>
                <lb/>pect au Deu de ſes peres, &amp; rendant vne obeiſſance aulao?</l>
            <l>
                <lb/>ueugle que raiſonnable ’ſes voilomie &amp; a ſes ordess qu’ele</l>
            <l>
                <lb/>nne ene n oneunre eeone ieeteue euiueraune</l>
            <l>
                <lb/>lenen u deno lunnes ceue rue don ale edi releuahei l</l>
            <l>
                <lb/>propres iurereſs, d ueue veut que Dieu ſe hee luy neelet</l>
            <l>
                <lb/>iee, &amp;e n’execure l’Areſt eouche dans le Liure des Nombres</l>
            <l>
                <lb/>Si quour emuupr, di iipnu au le luumian poa l</l>
            <l>
                <lb/>feray maoanir: c’eſt ce qu’apprehendent d’auantag</l>
            <l>
                <lb/>De voſtre Maieſté,</l>
            <l>
                <lb/>MADA ME.</l>
            <l>
                <lb/>Les trer- hunmbles, rres-abeyſſans é res dedes ſéraiters ſui.!</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
