<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau104_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Apologie à messieurs du parlement de
                    Pontoise</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=6RxlGjb2REkC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Apologie à messieurs du parlement de Pontoise</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">104</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49596"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>AD</l>
            <l>
                <lb/>AHDLuI</l>
            <l>
                <lb/>A-MESSIE VRS,</l>
            <l>
                <lb/>DV PARLEMENT</l>
            <l>
                <lb/> BE</l>
            <l>
                <lb/>PONTHOISE</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>APARS.</l>
            <l>
                <lb/> M De i¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>poe</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>Qet </l>
            <l>
                <lb/>a ¬eo a¬</l>
            <l>
                <lb/>.,,¬</l>
            <l>
                <lb/>pgpp5?s¬</l>
            <l>
                <lb/>Q-eS&amp;</l>
            <l>
                <lb/>r r ¬</l>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/>L A. </l>
            <l>
                <lb/>A MESSIEVRS DV PARLEMENT</l>
            <l>
                <lb/>¬. </l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>- ¬ 7</l>
            <l>
                <lb/>I </l>
            <l>
                <lb/>DE PONTHOISE.</l>
            <l>
                <lb/>T ViEaiseida eſt douce, &amp; paroit agrea¬5</l>
            <l>
                <lb/>ble, quand apres beaueoup de ſoins &amp; de veil¬ l</l>
            <l>
                <lb/>-2 les nous nous voyons eſleuez audeſſus de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui nous ſembloient egaux, &amp; que ſelon le rang que</l>
            <l>
                <lb/>nous tenons, nous poſſedons les charges plus emnen¬</l>
            <l>
                <lb/>tes &amp; plus releueées dans vne Mona chie puiſque( les</l>
            <l>
                <lb/>Princes excepez rtoutes les Charges qui approchent</l>
            <l>
                <lb/>la perſonne Royalle ſont audeſſus de ceux qu les poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſedenr: Mais is ſſegluypur- &amp; epus que c’eſt auoir</l>
            <l>
                <lb/>atteint la peufetibn, ueu pſſedfutc ces Charges.,</l>
            <l>
                <lb/>l’efprit de celuy quiles tiene en ſes mains, &amp; ie diay àj</l>
            <l>
                <lb/>voſtre auantſelqleepas pu faure, que de pa¬</l>
            <l>
                <lb/>, .¬ ,. </l>
            <l>
                <lb/>aee eue eae e e noſen dir reſenineel</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre grandeur, &amp; l’heurteuſe fortune qui vous ac¬</l>
            <l>
                <lb/>eompagne, j’admire en meſme temps les bontez d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>Roy ſans exemple &amp; voſtre bonne fortune, &amp; me ſerois</l>
            <l>
                <lb/>ſans doute, laiſfe emporter par l’eſclat de ant de dignis l</l>
            <l>
                <lb/> -4</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>4;</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> l.</l>
            <l>
                <lb/>ls</l>
            <l>
                <lb/> d¬</l>
            <l>
                <lb/>del</l>
            <l>
                <lb/>e!</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/>ls</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>tez qui’vous eſleuent, à loüer voſtre prudence, ſi pouſſé</l>
            <l>
                <lb/>d’vn eſprit tout a fit porté pour le ſalut de la Patre, ie</l>
            <l>
                <lb/> n’auois conſi leé que vos intereſts particuliers, onteſté</l>
            <l>
                <lb/>les premirs mout qui vous ont f it rech rcher auec taãt</l>
            <l>
                <lb/>l’affectation tous les movens poſſibles pour y paruenir.</l>
            <l>
                <lb/>s’il eſt facle de ſe propoſer des fjns beaucoup plus</l>
            <l>
                <lb/>diffieile de les conduire à leurs pe fection, &amp; l’experien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce uous apprend, que lors quenouscroyons y eſtre r¬</l>
            <l>
                <lb/>riuez, &amp; poſſeder ce que noſtre imaginatonous preséte,</l>
            <l>
                <lb/>aous le voyons couler de nos mains &amp; s’euanouir ſans</l>
            <l>
                <lb/>ſçaoir, ny qui nous à cauſé cette perte, ny d’où̀ vient.</l>
            <l>
                <lb/>vne diſgrace ſi peu preueueë. Le Pourpre ny les F’eurs d</l>
            <l>
                <lb/>lis ou vous eſtes aſſisà preſent ne peuétvous garentir des</l>
            <l>
                <lb/>trsitsd’vne fortune inconſtante qui ne ſçauroit vous aſ</l>
            <l>
                <lb/>ſeures d’vn ſolide, puiſqu’elle meſme n’en à point: l et</l>
            <l>
                <lb/>au choix de l’Autheur de nos d’eſtiné́es d’en ordonnet</l>
            <l>
                <lb/>comme il luy plaiſt, &amp; de donner aux choſes d’icy bas tel</l>
            <l>
                <lb/>ſuceées que bon luy ſernble. Toutesfois lors que ie con¬</l>
            <l>
                <lb/>idere le choix particulier que ſa Majeſté ̀ fait de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>perſonne pour lcconder ſes ntentions vous deuez eſtre</l>
            <l>
                <lb/> comblez de gloite &amp; tout le monde doit connoiſtre</l>
            <l>
                <lb/>que vous eſts ſeuls dignes de gouuerner, que chacun</l>
            <l>
                <lb/>vous doit des hommages, &amp; deferer à̀ la grandeur de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre digaite; rie ce ſemble ne voas peut choques,</l>
            <l>
                <lb/>mais gardez vous du reuers de la Medaille &amp; ſi ces fu¬</l>
            <l>
                <lb/> neſtes tourbillons, qui nous affligent depuis ſi long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, venoient à ſe diſſiper yous verriez voas grandeurs</l>
            <l>
                <lb/> ſe reduiire en fumeée &amp; ces Charges fi releuées s’aneanti</l>
            <l>
                <lb/>eout à coup. La Paix a des clartez ſi viues &amp; ſi percçante.</l>
            <l>
                <lb/> qu’elleſfont voir iuſques dans les Cœurs, &amp; ſes agrea¬</l>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/> influences nettoyent ſi doueement les yeux da</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui leb oient les auoit troublé́s &amp; obſeurcis</l>
            <l>
                <lb/>au areuant, qu’elle fait voir les veritez les plus ca</l>
            <l>
                <lb/>chées, &amp; que la malice couuroit ſous de fauſſes appa¬</l>
            <l>
                <lb/>rences de taſon &amp; de vertu. Ie ne trouue rien de plus</l>
            <l>
                <lb/>doux que de ſouhaitter vn Gouuernement; Mais il</l>
            <l>
                <lb/>eſt tres difficile de ſçauoir ſi ce luy qui le ſouhaitte e</l>
            <l>
                <lb/>eſt capble, &amp; s’l lç̧ait les veritables moyens de s’ea</l>
            <l>
                <lb/>acquitter dignement. Vous ne ttouuerez pas mauuai</l>
            <l>
                <lb/>ſi ie vous dis mon ſentiment en ce tencontte, &amp; ſi ie</l>
            <l>
                <lb/>vous patle des qualtez re quiſes en celuy qui pretend</l>
            <l>
                <lb/>y aſpirei. Il faut donc que ce ſoit vne perſonne deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ntereſlée, &amp; qui n’ait autre penſéo que la gloire; on ne</l>
            <l>
                <lb/>peut conteſter que celuy qui n’a pour but que ſfon ine¬</l>
            <l>
                <lb/>reſt particulier, et indgne du Gouuernement d’va</l>
            <l>
                <lb/>Eſtt, pouuant diſpoſer à ſon gré des Treſors &amp; des</l>
            <l>
                <lb/> Pinances, ſe les apptoprier, ou les diſtribuer à ſes</l>
            <l>
                <lb/> Creéatures, ſans conſiderer les deſordres que eauſe cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te diſpoſicion outtageuſe, pour en parler propre¬</l>
            <l>
                <lb/>’ment, c’eſt mettre l’eſpéen la main du furieux, que</l>
            <l>
                <lb/>’d’eſl uer des perſonnes de cetce eſtoffe en quelque</l>
            <l>
                <lb/>’adminiſtradion publicque: il eſt auſſi tres imnportne</l>
            <l>
                <lb/>Pqu’il ait l’vſage &amp; la connoiſſanoe des mœuts, &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>ſaçon de viure des peuples pou nodeter où augmen.</l>
            <l>
                <lb/> pes peouns, oa ſs ourrune reuſiurnnui¬</l>
            <l>
                <lb/> qui leur ſont impoſées. Les lox ſont communes à toat</l>
            <l>
                <lb/>? lE mondei miis on en dott vſer comme vn bon ou¬</l>
            <l>
                <lb/> urier qul ̂onant pluſieurs fot mes à ſa matiere l’accon¬</l>
            <l>
                <lb/>eueieſieieineieieieeie¬</l>
            <l>
                <lb/> ſre</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> ,La, </l>
            <l>
                <lb/>s doir ehager les loix ſelon la diſpoſition des peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples qu’ldoir gduuern-r, &amp; ce la doit eſtre fait d’n eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ptit puir, d’vne conſience netie &amp; ſintere, d’vn Cœur</l>
            <l>
                <lb/>plain damour &amp; de Charité, &amp; d’vn ze’e tout brulant</l>
            <l>
                <lb/>pour le. ſeraice de ſon Pince &amp; de ſa Patrie. Mais ſi</l>
            <l>
                <lb/>ous voulons examines de point en point toutes ce</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſitions elles pourront difficileoent ſe rnconts es</l>
            <l>
                <lb/>dans vſtre protedé. Pemierement il eſt trs faci’e</l>
            <l>
                <lb/>de remarquer combien voſtre intereft particulier vous</l>
            <l>
                <lb/>ſfait agir puiſque la haine que vous uez conceue contre</l>
            <l>
                <lb/>uoſtre patriene prouient que de ce quelle à ſecoüeé le</l>
            <l>
                <lb/>ioug d’vn tyran qui la ſucceoit iuſques aux enttailles,</l>
            <l>
                <lb/>qui pour ſe rmaintenir, laſcha la bride à toutes les iniu.</l>
            <l>
                <lb/>ſtices, &amp; ſoubs la faueur duquel vous pouuiez execu¬</l>
            <l>
                <lb/>eer vos deſfeins, ſans contredlt. Quant à la connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance des des œœurs, ie ne doute pas que vous ne layz</l>
            <l>
                <lb/>oute eniiere des Habitans de ce Royaome, &amp; c’eſt de</l>
            <l>
                <lb/>la peu-eſtre que vient la ſource des malheurs qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>oau ffreal à preſent, ayant abuſé de leur facilité &amp; de l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>erdle leramour pour le ſeruice de leut Roy pour tol</l>
            <l>
                <lb/>lerer tope vobs tolerez eneoe tous les iours ceu</l>
            <l>
                <lb/>qi ne fſoat, aez que pour leur ruine, meſme vouspie¬¬</l>
            <l>
                <lb/>e lers intereſts ſ à̀ cœur que vous preferez tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qui vous eſt e plus che a laur onſeruation, au lieu que</l>
            <l>
                <lb/>ous qul tene la balas de la luſtieé, detaechbez de touat</l>
            <l>
                <lb/>aœereſts, deuriez vous porter a faire degorger ees Sang¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuês qai iirent inſolé́naent la ſubſtaneeé de voCpatrio</l>
            <l>
                <lb/>eos, &amp; bhaſt ces peſtas de Repoibliques qut leir infipbol</l>
            <l>
                <lb/>ſent deslot i feaceeſi tiraniniqes; ’l ſemble q8</l>
            <l>
                <lb/>auo ugyens eagéê leue bea h s dehuy de8</l>
            <l>
                <lb/>E¬¬¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>-6</l>
            <l>
                <lb/>cdaues&amp; per lu cetre liberté premiefe qui leuar aoit eſi</l>
            <l>
                <lb/>conſeruée par tant des Rois lordeude voſtre paſfi,</l>
            <l>
                <lb/>pariſt en cela tout euidente, preferant, la ſoioté́ de</l>
            <l>
                <lb/>vos Contreres, -elex a la conſeruatios de lauthonn¬j</l>
            <l>
                <lb/>Royalle &amp; de leur liberté, à la prpeecion d’vni ryra</l>
            <l>
                <lb/>Eſtranger fourbe &amp; ſans iugement; vous vusaracs</l>
            <l>
                <lb/>faclement aux apparences d’vn bien imginaire &amp;d’s</l>
            <l>
                <lb/> ne ſortuue que l’on véut faire reuſſir -par l’impoſbos</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par la diuifion, C’eſt eſtre beaucou p preuenu que</l>
            <l>
                <lb/>ne pas apprehenler de perdre l’opiou que l’on auoit</l>
            <l>
                <lb/>couſiours eue de la boné de voſtre eſprit, &amp; pareeéde</l>
            <l>
                <lb/>voſtre conſcience qui ſemble corrompuëpar les mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uaiſs habitudes &amp; damnables ſuggetions du C. Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>rin, cautheriſees à ſa mode, &amp; diſpoſeées à ſuiureſes vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lonte. C’eſt bien loing de trmogner vue claarie¬</l>
            <l>
                <lb/>moureuſe a retiter de l’oppreſlion tant da mliers d’af J</l>
            <l>
                <lb/>eſ eieneneniſoeuenuniln onſin de enenl</l>
            <l>
                <lb/>lontez, &amp; pour vous en parler franchement, la ſeui,</l>
            <l>
                <lb/>ude eſt daurant plus douce &amp; plus toalerahleeb htpese</l>
            <l>
                <lb/>ſonne eſt puiſſante &amp; releueée ais de s’aſhuieoiral</l>
            <l>
                <lb/>cõmandemés d’vn homme tiré de la ie d peuplec’ies</l>
            <l>
                <lb/>op manquer de iugemente ou faie paroiſtre neſaina</l>
            <l>
                <lb/>particuliere conre ceuxqui ſonsopprinepaleenio</l>
            <l>
                <lb/>que l’on réda vn home, de cette ſorte,cé quidoherabius</l>
            <l>
                <lb/>a tout le monde de dire Auec iuſtice que vouts auoei</l>
            <l>
                <lb/>mogné plus de zele aruer voſtre Patrie qu’a la ſorais</l>
            <l>
                <lb/>les exemples ſot de viuantesimnages, quiſohttropbie</l>
            <l>
                <lb/>ipimées rnt ſur la prre que dains le, crapob ea</l>
            <l>
                <lb/>pedee ta lçoire, ils ue geua mouiqu</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/>27</l>
            <l>
                <lb/>dans lapete de, la laqure &amp; vous ſeron. touſiours</l>
            <l>
                <lb/>Astſmoins ierjochbles de voſtre, ingr4utude</l>
            <l>
                <lb/>ueuoſfel lſçhae. uy l. Bancé pourr pu</l>
            <l>
                <lb/>lier, a, ſe deſpens le peu de reſſentimentque</l>
            <l>
                <lb/>uou 4uez leſmqié́, de ſes ſouffrances, que vou</l>
            <l>
                <lb/>aueeſteé ls fipa jgpteS por augmeptet</l>
            <l>
                <lb/>i tojbleſſs, iqgo qs esifrre, enseſté́ eſquq</l>
            <l>
                <lb/>puéplpet, la auuaſe adminiltratioa du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, &amp; paur gombl de douleur,apresauqii-perdu</l>
            <l>
                <lb/>e, quſtte rcetesſda qui a faiſiadmirerſur touts</l>
            <l>
                <lb/>enutreplles, pspz onué́ le; aainsyou</l>
            <l>
                <lb/>lolelué, us meéſme oyde lesrs,</l>
            <l>
                <lb/>dſpoeſſaeſprit aqugré de les, cnnemis &amp;;l’aez luy</l>
            <l>
                <lb/>meſme rndu enemy de ſa -prppre Couronne &amp; paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ns-plueute t t, cqſlerptin, &amp;le</l>
            <l>
                <lb/>eſpt que edeujq dgnie,Royall, &amp; ſan</l>
            <l>
                <lb/>onſideae lea rigueuts uap, &amp;e les dngereuſes</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſitions des Pais &amp; des ſaiſons vô̂us lauez expoſé à</l>
            <l>
                <lb/>toutes leurs mauuaiſes influences, meſme aux perils</l>
            <l>
                <lb/>d’vne Guerre incertaine, le faiſant ſeruir de Bouclier</l>
            <l>
                <lb/>avos pernicieux deſſeins, d’ou l’on peut facilement iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ger que ſa perte vous eſtoit tres indfferente, pourueu</l>
            <l>
                <lb/>que vos deſſeins euſſent le ſuccez que vous pretendiez</l>
            <l>
                <lb/> mais la diuine Bonté́ en à diſpoſeé autrement &amp; a con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerué à ſes fidelles ſujets vn Roy dont la perte leurau¬</l>
            <l>
                <lb/>roit cauſé des regrets qui n’auroient peu s’enſeuelir que</l>
            <l>
                <lb/>das leurSepulture. Mais iuſques ou lapaſſion m’empor¬</l>
            <l>
                <lb/>te, mon eſprit troublé par les miſeres qui ſe preſentent</l>
            <l>
                <lb/>a tous tous momens deuannt mes yeux s’enueloppein¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſiblemens dans les reſſentimens que luy cauſe mon</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>e eieil</l>
            <l>
                <lb/>iele, il de ſemible uoit entedu ldiré qe oal ods</l>
            <l>
                <lb/> iſpoſez à la paix par le conſenen que vôldaa.</l>
            <l>
                <lb/>det d’leloſgnensl dé ce Mintuc’iihildeld vosee</l>
            <l>
                <lb/>ſ’ouuree ds pour veoir le deplotable llat de 8</l>
            <l>
                <lb/>ain ſe rendrohtelles attehtiuéé ant d elſmeuts,</l>
            <l>
                <lb/>pour vous rappofte fidellenen’eé quiſe pdſſe </l>
            <l>
                <lb/>ous apprehendee ’que oi vous eue de dfſms.</l>
            <l>
                <lb/>ion henagez la lané d’vn-Ry qut os ſtſi cher-e le</l>
            <l>
                <lb/>iſpoſez au repos apres taht de faeigu?s, traualle pui¬</l>
            <l>
                <lb/>ammefit di ſeoulageëfſtdes peupes &amp; àl’eloſgnemt</l>
            <l>
                <lb/>ae lieire eideapeire ſai iuepe ae</l>
            <l>
                <lb/> tonmduite les affairés tertliſes er leurs coniõtues ¬</l>
            <l>
                <lb/>dinaires eſtouftez les dſſgaces doht vous eſtes fnet¬</l>
            <l>
                <lb/>ce pair votre tituaîfëééndireſbs Vule eaiter</l>
            <l>
                <lb/>des peines qui ſuiét éb qui adonaeft laoh&amp;¬</l>
            <l>
                <lb/>ment leur patrie poutſé cfûierdax volee de leu</l>
            <l>
                <lb/>Ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>1l¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>1.2</l>
            <l>
                <lb/>. ans</l>
            <l>
                <lb/> elen..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>iLlL1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
