<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau647_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Catalogue des partisans, ensemble leurs généalo-
                    gles , sur lesquels on peut et on doit agir pour la con- tribution aux dépenses
                    de la guerre présente</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=5BQOUBjCHuwC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Catalogue des partisans, ensemble leurs généalo- gles ,
                        sur lesquels on peut et on doit agir pour la con- tribution aux dépenses de
                        la guerre présente</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="37" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50381"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>-ATALOGVE</l>
            <l>
                <lb/>PARTISANS</l>
            <l>
                <lb/>S2</l>
            <l>
                <lb/>Genealogies.</l>
            <l>
                <lb/>lu ale reie oeu el e ons en</l>
            <l>
                <lb/>de l guerpe peens aur depenſes</l>
            <l>
                <lb/>e e</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>a boq</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>CATA</l>
            <l>
                <lb/>e¬ A</l>
            <l>
                <lb/>1 A</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>LV E</l>
            <l>
                <lb/>E E sS</l>
            <l>
                <lb/>PARTISANS.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>ENS EMBLE LEVRS GENEALOGIES.</l>
            <l>
                <lb/> CONTRE LESQVELS ON PEVT ET ON</l>
            <l>
                <lb/> doit agir pour la contribution aux deſpenſes de</l>
            <l>
                <lb/>la Guerre preſente.</l>
            <l>
                <lb/>A ſueceſſion de Cornuel cy deuant Intendant des Fi¬</l>
            <l>
                <lb/>Anances Cornuel ſon frere cy deuant Threſorier ex:</l>
            <l>
                <lb/>raordinaire de la Guerre, qui demeure ruëdes Franes bour¬</l>
            <l>
                <lb/>géoir, &amp;a pluſieurs belles terres aux Champs, retes ſur la</l>
            <l>
                <lb/>Ville &amp; autres biens.</l>
            <l>
                <lb/>La ſucceſfion Darragomois, commis dudit Cornuel Thre.</l>
            <l>
                <lb/>ſorier,. dont la veufue demeure aux Marais, ruë d’Anjou, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt extremement riche, quoy qu’elle n’aye rina e en ma¬</l>
            <l>
                <lb/>1iage.</l>
            <l>
                <lb/>La ſuceeſſion dudit Vouldy, beau frere dudit Cornuel In</l>
            <l>
                <lb/>tendant; dont la veufue demeure aux Marais, ruë des Quarre</l>
            <l>
                <lb/>fils, eſt eéxremement riche, a aduancé ſes enfans en mariage</l>
            <l>
                <lb/>de plus de quarante mille eſcus chaſeun, bien qu’elle en ayt</l>
            <l>
                <lb/>leeopnune oonfiun lndi Conuel uumaat dlene¬</l>
            <l>
                <lb/>D’Aliber confidenr dudit Cornuel, qui domeure ruë des</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>v 5uis, a ue ue uoues trtez qu e iont ras, par</l>
            <l>
                <lb/>le m yen deſquels l poſlele de grands biens, tant endaſns1</l>
            <l>
                <lb/>dan Pars, qu’en rentes conſtitues Betault leur aſſociédemeu¬¬</l>
            <l>
                <lb/>re rue eoffroy laſnier.</l>
            <l>
                <lb/>Le e bure, aſſocié dudit Cornuel, qui demeure presl’Hl0¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſtel d’Lſpernon, eſtoit vendeur d’huyle, a Melun,a commancé</l>
            <l>
                <lb/>de s’ nrichir par le pillage qu’il a fait des denrers du Roy, pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uenans de l’mpoſition mſes aux entreées du vin lors du ſiege</l>
            <l>
                <lb/>de Cobie, &amp; depuis par pluſieurs traitez- de taxes fates ſur les</l>
            <l>
                <lb/>Offiis.</l>
            <l>
                <lb/>Bautu Nogent, Couſin Germain &amp; aſſoçieé dudit le Febure</l>
            <l>
                <lb/>demeure aux Marais, ruë d’Anjou. Caniuet beau frere dudit le</l>
            <l>
                <lb/>Febure demeure auec luy.</l>
            <l>
                <lb/>Des sroſſes Guenegaud, commis duidit Cornuel Intendant,</l>
            <l>
                <lb/>demeure raë neufue Saint Louys: Le Vafſeur ſon bea pere</l>
            <l>
                <lb/>demeure en neſme maiſon.</l>
            <l>
                <lb/>Mauroy commni; dudit Corruel Intendant, demeureaux Mà</l>
            <l>
                <lb/>rais ruë de Poitou.</l>
            <l>
                <lb/>Bordier fils d’vn Chandelier, qui demeure aux Marais, ruë</l>
            <l>
                <lb/>des trois Pauillons, a ’eſté de tous les traitez qui ſe ſontfaits</l>
            <l>
                <lb/>iuſquetà pteſent, dont ils’eſt entichy au point, qu’outre les</l>
            <l>
                <lb/>grandes deſpenſes &amp; auantages qu’il a faits à̀ ſes enfants, ayane</l>
            <l>
                <lb/>donn à ſa derniere fille huict cens mille liures en mariage: Il</l>
            <l>
                <lb/>a fait faite ſon baſtiment qui luy eouſte plus de quatre ces</l>
            <l>
                <lb/>mille liutes, &amp; a achepte vne charge huit oens milles liures, ſas</l>
            <l>
                <lb/>compter ſa maiſon des Paris, ſes beaux meubles &amp; pluſieus</l>
            <l>
                <lb/>autres biens qu’il poſſede, montans ſix fois plus que ce qui eſte</l>
            <l>
                <lb/>cy deſſus.</l>
            <l>
                <lb/>Mcquats ſon commis demeure proche de luy.</l>
            <l>
                <lb/>La Foreſts ſon nepueu demee aux Matais, tuë S, Aaaſtae</l>
            <l>
                <lb/>Doau ble</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> Doublet qui a fait toutes les maltotres du Clergeé &amp; le ietran¬</l>
            <l>
                <lb/>chement de cinq groſſes Fermes, demeure au arais pres</l>
            <l>
                <lb/>Bordier.</l>
            <l>
                <lb/>Ses aſſociez entr’autres ſort du Mas, qui demeure ruë̈ beau¬</l>
            <l>
                <lb/>bourg, Margonne prés ledit sordiet.</l>
            <l>
                <lb/>La Magne demeurant ruë des Roſiers.</l>
            <l>
                <lb/>Gargan demeurant ruë du Temple, pres la ruë Chappon.</l>
            <l>
                <lb/>Le Vaſeur Laiſné loge aux Marais pres la ruë Sainct Louys.</l>
            <l>
                <lb/>De ordeaux qui a iadis fait banqueroute &amp; demeure à pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent ruë des Francs bourgeois, aauſſi eſté de tous les traitez,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; poſſede des biensimmenſes, dont la Declaration ſeroit trop</l>
            <l>
                <lb/>longue.</l>
            <l>
                <lb/>Maillet ſon confident &amp; aſſocié, &amp; qui a traité du ſol pourli.</l>
            <l>
                <lb/>ue &amp; des taxes des ayſes ſur les Tailles, a eu ponr aſlociez;ou¬</l>
            <l>
                <lb/>re ledit de ordeaux, entr’autres les cy apres nomez; ſçauoir</l>
            <l>
                <lb/>deffunt Galand, dont la veufue eſt à preſent reariee, demeu.</l>
            <l>
                <lb/>rante pres l’Eſchelle du Temple dans vn Palais magnifique</l>
            <l>
                <lb/>que ledir deffunét a fait baſtir &amp; poſſede plufieurs belles Te¬</l>
            <l>
                <lb/>res aux Champs, rentes conſttuees &amp; argent monnoyé¬</l>
            <l>
                <lb/>Le Camus ſon beau frere qui demeure ruë ſainct Auoye pres</l>
            <l>
                <lb/>ladite Eſch lle du Temple, a fiat baſtir vna ſuperbe maiſon à¬</l>
            <l>
                <lb/>Colombe, qui luy reuiendra à plus de cent mille-eſcus, &amp; poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fede plaſieurs autres grands biens, quoy qu’il neſoit que file</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Noraire.</l>
            <l>
                <lb/>De Mons commis dudit Glland, aà preſent Greffier duCon</l>
            <l>
                <lb/>ſeil, &amp; qui demeuroit, il y à ſix mois en l ruë̈ du Temple d’o¬</l>
            <l>
                <lb/>il eſt deſlogé pour eſuiter le pillage de ſa maiſon &amp; eſt allé de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurer en la eonſtare Saiéte Cherine prerdes eſuiftes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> ſe fair appeller Vicomte d’Andreſelle, quieſt vne terre conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble qu’il-a àcquis depuis peu, outra ſndii Office qui luy</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>couſte quatre eens nmille liures, ans comptet plaſieuts autres</l>
            <l>
                <lb/>biens qu’il poſſede, tant en reutesconſtituees, que immeubles</l>
            <l>
                <lb/>&amp; argent contant, quoy qu’l n’ayt eſpouſeé que la flle du</l>
            <l>
                <lb/>plombier de la Pome, dont il n’a eu qe dx ou doue mills</l>
            <l>
                <lb/>liures en mriage, &amp; qu’il ne ſoit qre fils d’vn ouurier en ſoye</l>
            <l>
                <lb/>de Tours.</l>
            <l>
                <lb/>Ce Demons &amp; ledit Camus ſont aſſociez au rerranchement</l>
            <l>
                <lb/>das gages &amp; droins de tous les Officiers de rrance,raité des ta¬</l>
            <l>
                <lb/>es du drot Royal, confiroation d’heredité, Ofices quatrien¬</l>
            <l>
                <lb/>naux, taxes d’aiſe ſur les entrées de Paris &amp; pluſieurs aucres</l>
            <l>
                <lb/>raitez.¬</l>
            <l>
                <lb/>pieard fils d’vn ecordonnier, qui depuis a eſte Threſorier des</l>
            <l>
                <lb/> parties caſuelles, a eſté intereſſé auec ledit Carelan, de Mons,.</l>
            <l>
                <lb/>Galand, le Cans &amp; autres en cous les traice y- deſſus ouere</l>
            <l>
                <lb/>plufieurs qu’il a faits il demeure au Marais ruië du Grand</l>
            <l>
                <lb/>Channer pres les Eofans Rouges, &amp; prend lo tiltre de Mtquis</l>
            <l>
                <lb/>de Dampierre, dont il afait acquiſitio outre plaſieus aus.</l>
            <l>
                <lb/>biens qu’il poſſede.</l>
            <l>
                <lb/>onneau petit fils d’vn ouurier en ſoye de Tous, aeſté de,</l>
            <l>
                <lb/>coutes les maltotes, &amp; eſt eneore à preſent Fermier des Gab¬,</l>
            <l>
                <lb/>les auac les aomez, Merault, Rolland, Q entin, de Riche¬</l>
            <l>
                <lb/>bourg &amp; A ubete lequel Aubert a eſté lacquais, &amp; nonobſtant,</l>
            <l>
                <lb/>ceſte noble eompagnie de G beleurs aux defpens des denien</l>
            <l>
                <lb/> du Roy, acquiert des marquiſats &amp; autres Terres confidera¬</l>
            <l>
                <lb/>bles par les voleties qu’ils font ſur loſdtes Gabelles &amp; ſur les</l>
            <l>
                <lb/>tares ſur les Ofieiers d’icelle, doa ils ſe ſont faits Partiſans,;,</l>
            <l>
                <lb/>meſmes ſur les rentes de la Vlle qu’lsont faiz retrancher, &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ontfait conſoamer le fonds iaſques plus de vigt cin ou</l>
            <l>
                <lb/>trente millions depuis dix ans.</l>
            <l>
                <lb/>Marin eſt fils d’n Payſan deourgogne, e aeat’autrsueai?.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ez qu’il a faits, laen celuy de la ſuppreſſion des droitsalienez</l>
            <l>
                <lb/>ſuu les Tailles &amp; Gabelles en 1644 qui a ruiné tous les Offiiers</l>
            <l>
                <lb/>du Royaume &amp; autres partieuliers intereſſez en ces affaires,</l>
            <l>
                <lb/>pour enrichir vne douzaine d’autres qui y auoiant intereſt, en¬</l>
            <l>
                <lb/>1r’autres ledit Cornuel lntendant &amp; ſon fiere ledit deffunct</l>
            <l>
                <lb/>du Vouldy, d’Albert, deffunct boyer qui a laiſſe les eafſns ri¬</l>
            <l>
                <lb/>ches de plus d’vn million à chaſcun leſdits sonneau, dont l’vn</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt mot a laiſſe à chaſcun de ſes enfans plus d’vn million;</l>
            <l>
                <lb/>ledit deffunct Galnd qui eſt mort riche deplus de fix milhions</l>
            <l>
                <lb/>de liures &amp; n’a point laiſſé d’enfans, ſon biea ayant eſlé paragé</l>
            <l>
                <lb/>entre ſa veufue &amp; ſon frere.</l>
            <l>
                <lb/> Deffunct Camus qui demeuroit derriere Sain t Leu a laiſĺ</l>
            <l>
                <lb/>à ls enfans, en nombre de neuf, plus de quatre cens mille eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>eus chaſcun,, &amp; auot pour intereſſez en ſa pat ſes deux fils</l>
            <l>
                <lb/>aiſnez, dont l’vn eſt à preſens Controlleur Genéral des Finan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces &amp; l’autre eſt mort, &amp; a laiſſe à̀ ſa veufue plus de cent mille</l>
            <l>
                <lb/>liures de rentes d’acquifitiens par luy faites, laquolle apresauoir</l>
            <l>
                <lb/>ueſcu en veufue Gaillarde pendant ſix où ſeptans;s’eftenfin</l>
            <l>
                <lb/>nariée depuis peu, &amp; eſteé ledit Camus &amp; ſes filsinrereſſez</l>
            <l>
                <lb/>en toures -les femes &amp; jraisez qui ont eſté faits pendanr fa</l>
            <l>
                <lb/>yie.</l>
            <l>
                <lb/> Des Mery çendant ſon, Ineenmdance Controll Genera </l>
            <l>
                <lb/>Sur lntueandance,apris des pos de vin&amp; des penfions, fait rem¬</l>
            <l>
                <lb/>bonſer desretes ſur diuers prerexes, a diuetty &amp; daſtourné</l>
            <l>
                <lb/>les deniens du Roy pour les appliquer à ſon profi, çomme il</l>
            <l>
                <lb/> aroiſt, en ce qe depuis quine à vingt ans il a deſpoenlé plus</l>
            <l>
                <lb/> derois cens mile liures par an, fait de grandes &amp; conſidera¬</l>
            <l>
                <lb/> bles acquifitions, baſty des Palais ſompeuaux, taas à la Ville</l>
            <l>
                <lb/> qu’aux Champs qrnez d’immeubles pretieux, dont letima¬</l>
            <l>
                <lb/> tio eſtpaqinapoſſblhe, cependaar chaſpun ſçait qu’il n’a</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>eu aucuns biens patrimoniaux, ſon pere &amp; ſon frereeſtans</l>
            <l>
                <lb/>mors inſoluables dans la Conciergerie, apres auoir fait ban¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>queroute à̀ leurs legitimes creancers aoſſi l’inclination qu’1l </l>
            <l>
                <lb/>a touſiours eu au larcin luy ayant fait entreprendre de voler</l>
            <l>
                <lb/>iuſques dans la Grderobbe du Roy, il fut pour la reparation</l>
            <l>
                <lb/>conamneà eltre pendu, ce qui n’a pas eſté executé, par la cor¬</l>
            <l>
                <lb/>ruprion des auuais luges qui ont mieux ayméle ſauuet pout</l>
            <l>
                <lb/>de l’argét que de le faire executerles ſupoſts de ſes deſbauches,</l>
            <l>
                <lb/>deſbordemens, larcins, violemens &amp; perſecutions qu’ila exer¬.</l>
            <l>
                <lb/>cées pendant ſes emplois, &amp; auet leſquels l partage le butin</l>
            <l>
                <lb/>ſonpetirt, ſon honneſte macquereau, qui eſt celuy qui rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit tousces pots de vin &amp; penſions, par le moyen de quoy luy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Chabenat ſon Gendre eſleué daas les meſmes intrigues,</l>
            <l>
                <lb/>one acquis chaſcun plus d’vn milllon de liuras de bien, quoy.</l>
            <l>
                <lb/> que commeil eſt otaire, ledit petit fuſt auparauant proureur</l>
            <l>
                <lb/>au Ghaſtelet à̀ ort &amp; ſans cauſe, &amp; ledit Chabenat copiſte au</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil..</l>
            <l>
                <lb/>Caelin, ceſte maudite engeace, eſt venas des montagnes de;</l>
            <l>
                <lb/>Dauphin, lequel apres auoir eſté lacquais en ceſte ville fu</l>
            <l>
                <lb/>marid par Cornuel aà la ſeur d’vne nommée la Peir ſa bonne.</l>
            <l>
                <lb/>ame, aà̀ reſent femne d’vn nomme Nauarrot pour faciliter,.</l>
            <l>
                <lb/>lequel mariage dudit Catelan, icelay Coiniueldnna auidit Ga¬.</l>
            <l>
                <lb/>ehn en faueur dudit nariage tous ldes Officés de Sergenms va¬</l>
            <l>
                <lb/>cans iuſques alois &amp; enſuitte: ledit Cotelan s’eſt aduance dans</l>
            <l>
                <lb/>la maltore ſous feu ulion &amp; Tbœuf, &amp; entr’autres traitez a</l>
            <l>
                <lb/>fait celuy desretranchomensde gages, droits &amp; reenuede tos.</l>
            <l>
                <lb/>Offieinrs de Frace, dont iha fait recepte &amp; reécouuremene</l>
            <l>
                <lb/>fous le nom du nmme Moyſel qui eſtſon napue &amp;sappelle¬</l>
            <l>
                <lb/>Catelan cõme luy cependiil luy a faitprenre det nſpofſé.</l>
            <l>
                <lb/>de Moyſet péſanies ſenlettre à eouendeſes vôleries&amp; ẽactié.¬</l>
            <l>
                <lb/>Tabousee</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>Tabouret, fils d’vn fipier de ceſte Ville, depuis nctaire &amp; en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuitute maltotier aſſocié dudit Catelan, a faixt de ſon cheftoutes</l>
            <l>
                <lb/>les taxes, creations &amp; augmentatiés de Greffiers du Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>par le moyen dequoy ce drole, outre’ces ſuperbes baltimens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pluſieurs acquiſitions qu’il a faictes à la campagne, a donné</l>
            <l>
                <lb/>en mariage, depuis ſix mois à vne ſienne filla plus de ſix cens</l>
            <l>
                <lb/>mille liures &amp; en a aſſeureé autant apres ſa mort.</l>
            <l>
                <lb/>Lantot beau frere dudit Tabouret eftſon aſſocié.</l>
            <l>
                <lb/>De Launay Conſeiller aChaſtelet, &amp; principal aſſocié dudit</l>
            <l>
                <lb/>Catelan, &amp; eſt cauſe de tous les maux quil a faits,luy 4n ayant</l>
            <l>
                <lb/>fourny les oyens &amp; l’argent..</l>
            <l>
                <lb/> lilel e elne ln odenueleneneiudur</l>
            <l>
                <lb/>ſea, ou ils ont velé les rentiers de l’Hoftel de Ville par les pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons &amp; corruptuions qu’ils ont faites audit Demery, eh conſid.</l>
            <l>
                <lb/>ration dequoy l’oa diuery aufdits renties trois quartiers8&amp;,</l>
            <l>
                <lb/>denmy entiers de leurs tetas eû vne ſeule fols, ſans compter les</l>
            <l>
                <lb/>atres frippõ nerias &amp; pillagas qui ont eſté faits depuis ſur leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dites rentes, at par ratrachemear qu’autrement, le tout mô¬</l>
            <l>
                <lb/>tant à doue milions de liutes, où peu s’en faur, &amp; outre ledit</l>
            <l>
                <lb/>laRlliese auec lemoraé Vaneldit Trecourt, quiſont à pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenc Femiersdes entrées, onatfait le trait de quinze cens mil¬</l>
            <l>
                <lb/>le lhiures de rentes ſur leſdites entrées creées en l’an644 poux</l>
            <l>
                <lb/> raiſon dequoy ils ont taxéſous le tiltre d’aiſez, qui bhon leur a</l>
            <l>
                <lb/>ſemblé, &amp; ſous de faux Rolles ont axigé leſditestaxes auec des</l>
            <l>
                <lb/>violences horribles en ceſté Ville -de paris &amp; on la campagae,</l>
            <l>
                <lb/>quoy que par l’Edict d’alienation deſit es jentes, il ſoit expre!.</l>
            <l>
                <lb/>ſemn porté qu’il n’en pourroit eſtre fait aucun traidté́: leurs</l>
            <l>
                <lb/>principaux aſſocieoz en iceluy, ſonat leſdits Demery, Petir, Bo¬</l>
            <l>
                <lb/>dier, Galand, de eordeaux, de Mons, le Camus, de Halus, Sa2¬</l>
            <l>
                <lb/>auel, Colbert, Picard, Houſſ, rayea &amp; pluſieurs aurres.!</l>
            <l>
                <lb/>E Demory antre les pillages &amp; volleries qu’il a faites publi¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>ment &amp; qui ſoutnotoires à vn chaſcun, a fait rembourſer ;</l>
            <l>
                <lb/>ſur le fonds du Roy pluſieurs rentes ſut les tailles &amp; autresna¬ </l>
            <l>
                <lb/>rures en faueur de cnqoù ſix fenmmes ſes bonnes amies qu’ila </l>
            <l>
                <lb/>enrichies exn emement en diuers temps par des moyens llici¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, &amp; lors qu’il n’a pû faire croiſer ledit rembourſement ſur le </l>
            <l>
                <lb/>fonds duRoy, il a baille les fermes &amp; traitez de ſa Majeſté à vil¬</l>
            <l>
                <lb/>prix à̀ ſes maltoriers confidens; à la chrge de ſatisfaire audit¬</l>
            <l>
                <lb/>rembourſement, &amp; eſme à ceux des rentes de ſon heau-pere</l>
            <l>
                <lb/>le Camus &amp; de toute ſa famlie:de ſorte que par ce meoyen ifa</l>
            <l>
                <lb/>exeroqué aux Fiances du Roy plus de i4. mllions de liures.</l>
            <l>
                <lb/>Tubœufdans ſes com mancemens Scnbe à la ſuitte duCon¬J</l>
            <l>
                <lb/>ſeil, eſtant paruenu aà̀ l’Iatendance, a introduit les preſtsſur les</l>
            <l>
                <lb/>deniers du Roy, en faueut de la veufue effiat, de la veufus le.</l>
            <l>
                <lb/>Camus &amp; autres, leſquelles pour quatorze cens mille liures que</l>
            <l>
                <lb/>l’on feignoit que las auançoiet au Roy, tiroient des rembour¬.</l>
            <l>
                <lb/>lemens du double, c’eſt à̀ dire deux mllions huit ces mille li¬</l>
            <l>
                <lb/>ures, &amp; pouri ceſte diſference de quaroro cens mille liures, l’on.</l>
            <l>
                <lb/>prenoit prerexte d’amortir au profit du Roy cent’mille liures,</l>
            <l>
                <lb/>de renteſu lestailles qui pouuoient valoir au prix courant en.¬.</l>
            <l>
                <lb/>uiron trois cens mille liures; telleaent que l’on faiſoit perdre.</l>
            <l>
                <lb/>au Roy vnze ceas milleliuts quieſtoient partagées entre leſ¬</l>
            <l>
                <lb/> dits pretendus preſtenrs &amp; l’ſnendant &amp; ſes t isaduſfi voit¬</l>
            <l>
                <lb/> on que ledic Iubrt qui n’a iamais eu deux mille eſcusde parri¬</l>
            <l>
                <lb/>moine: ſon’grand pere eſt aat boucher poſſde dles biens in¬.</l>
            <l>
                <lb/>nombrables, rant en charges, Palais, maiſoa des Champs que</l>
            <l>
                <lb/>deniers co mptans, oure les deſpenſes immenſes q’il a faites,,</l>
            <l>
                <lb/> rant pour le ieu qe pout les femmes, eſtant cettain qu’l s’e’,</l>
            <l>
                <lb/> trouue telle nuit qu’la perd cent milleeſecus: llaintereſt.</l>
            <l>
                <lb/>auec la Meillry: &amp; pluſiuts autres leurs imis &amp; confidens</l>
            <l>
                <lb/>dns les impots &amp; uillots de rotaigne qui ontſtéalienez dé¬</l>
            <l>
                <lb/>’puis dix ans à̀ mpins d’vrhillon dehes, quoy que ce ſoit</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>vne ferme da plus de cinq cens mille liures par an.</l>
            <l>
                <lb/>La Piardiere commis dudit Tubœuf, eſt vn pauure garcon</l>
            <l>
                <lb/>de Loches, deſtiué par ſa naiſſance de toutes ſortes de biens de</l>
            <l>
                <lb/>fortune, cependant par les contributions qu’il a eues aux fri¬</l>
            <l>
                <lb/>ponneries &amp; corruptions de ſon maiſtre, &amp; par l’intereſt qu’il</l>
            <l>
                <lb/>apris dans pluſieurs affaires auec des traitans, ſe trouue poſſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeur auiourd’huy de plus d’vn million de liures..</l>
            <l>
                <lb/>AVTRES MALTOTIERS QVI ONT ENTRE’</l>
            <l>
                <lb/>indifferemment en toutes ſortes d’affaires.</l>
            <l>
                <lb/>Verin du Faux-bourg S. Honoré, entr’autres affaires, a</l>
            <l>
                <lb/>’eſté au ſol pour liure, &amp; a fait le traitédu domaine auee</l>
            <l>
                <lb/>netault, Piry, Mail let &amp; aues, Mignot oommis de Mauroy</l>
            <l>
                <lb/>lutendant, a fait ploſieurs traitez.</l>
            <l>
                <lb/>Michaut commis de Charron Intendant, Item Le Royer</l>
            <l>
                <lb/>rduant commis du Controlle. lem, aueede nily, Guerin,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Eſpinay ſes compagnons.</l>
            <l>
                <lb/> Imbert cy deuant comnmis de des Noyers, lten. l’Eſcuyer qui</l>
            <l>
                <lb/>demeure vers les grandes Eſeuries, qui eſtoi cy-deuan Com¬</l>
            <l>
                <lb/>medien.</l>
            <l>
                <lb/>Peraction &amp; Amat ſont Fermiers des Gabelles de Dauphiné</l>
            <l>
                <lb/>ò ils out faitmaintes griuelées.</l>
            <l>
                <lb/>Varin oatrepreneur de la monaoye au moulin, y a fair plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs falcifications &amp; maluerſations, par le moyen deſquelles</l>
            <l>
                <lb/>il s’eſt puſſammentenrichy: Chantelort cy deuant commis</l>
            <l>
                <lb/> de des Noyers a ſi biion uolé dans les foreifioaoidas qu’il a fait</l>
            <l>
                <lb/>faire, qu’il eſt riche de plus de quate à einq es mlle eſcus.</l>
            <l>
                <lb/> Arnoul autre commis dudt des Noyers.</l>
            <l>
                <lb/>Irom. Ionglas Threſorier de France à Mont -pellier par plu¬</l>
            <l>
                <lb/> fieurs traitez qu’la faits en Languedoc, il demeura pres lePa¬</l>
            <l>
                <lb/> las Cardinal.</l>
            <l>
                <lb/> Momeree roſfamin &amp; autres leurs afſociezont fait tous les</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>trairez qui ont eaaſé les retranchemens des rentes des tailles &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des gages, droits &amp; reuenus des Officies du taillan &amp; auuesle¬</l>
            <l>
                <lb/> Mnn erot demeure ruë de Richeleu &amp; ledit Btoſlamin iue</l>
            <l>
                <lb/>des Foſſez Mont martre.</l>
            <l>
                <lb/>ins cy deuanr lacquals du Tubœuf, entre autres trauez q’il</l>
            <l>
                <lb/>a faits, aentrepris auec vn nommé Boulay, les eſtappes de lage¬</l>
            <l>
                <lb/>neralité de Paris, dont ih n’ont rien payé ou fort peu de choſe</l>
            <l>
                <lb/>aà tous les particuliers qui ont enttepris la fourniture deſdros</l>
            <l>
                <lb/>eſtappes fauorifee par l’Intendant nouueau de la luſticeen la¬</l>
            <l>
                <lb/>die Generalit, moyeanant vn pot de vin de vigt mille liures</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils luy ont donné, ea coniderarion duquel ledt Inrandans</l>
            <l>
                <lb/>leur accorda des conditions plus auantag euſes ſur le traite deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dires fournitures d’eſtappes, ledit oulay demeure proc he la</l>
            <l>
                <lb/>porte de Richelieu.</l>
            <l>
                <lb/>Marin dit Rigny a eſté generallement de toutes ſortes detai¬</l>
            <l>
                <lb/>tez, tant diteement qu’indirectement, &amp; par ſes vſurtes llil¬</l>
            <l>
                <lb/>tes a gaigne pls de deux millions dont d eſt repure ride,</l>
            <l>
                <lb/> n’ayant ou que dirx mille eſeus en mariage ſans aucun parri¬</l>
            <l>
                <lb/>moine de ſon chef, il demeure pres les petits Auguſtins Deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chauſſez.</l>
            <l>
                <lb/>Rambouillet &amp; autres ont eſte Ferniers des cinq groſſs Fe.</l>
            <l>
                <lb/>mes, dont laes droits ont eſté augmentez de leur tenps dutiers;¬</l>
            <l>
                <lb/>enſuitte &amp; par le moyen dequoy de Guoux &amp; incommodez</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils eſtoient, ilspoſſedent des richeſſes immenſes qui mo¬</l>
            <l>
                <lb/>tent pour eu doux à plus de fne millions de liures; ils deme¬;</l>
            <l>
                <lb/>rent ruë dos oſſez Mont-maretre. Valleman pere &amp; fileot.</l>
            <l>
                <lb/>eſté leurs aſſociez, &amp; outre ont fait pluſieurs traitez, o¬</l>
            <l>
                <lb/>tamment contre les Controlleurs, Conſeruateurs des Fer¬</l>
            <l>
                <lb/>maes &amp; leutrs Lieurenans dont lls ont mangé les reues</l>
            <l>
                <lb/>ſous pretextes, tant pour rembourſement reſtaboliſſemet;</l>
            <l>
                <lb/>quaugmentatibn de gages &amp; droits, &amp;ot ou par co¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> ont ou pour commi; &amp; aſſociez les nommez Malet &amp; Preoſt.</l>
            <l>
                <lb/>La ſucceſſion de Val, dont la veufſue demeurc rue des oſſez</l>
            <l>
                <lb/>Mons Martre, peut bien eſtre mile en ce Catalogue, le dit du Vidal</l>
            <l>
                <lb/>ayant ft pluſieurs affaires &amp; traitez auec le Roy, ntanmenl en !a</l>
            <l>
                <lb/>’rouince de Languedoc, ou il a eſté Fermier de la Patente :uec les</l>
            <l>
                <lb/>nõmez Pelliſſier &amp; Roſe &amp; a laiſſé plus d’vn million de liures de
                bie.</l>
            <l>
                <lb/>Boudon cy deuant Procureur aà Montpellier, s’eſtant ietté́ dans les</l>
            <l>
                <lb/> tratez en ladte Prouince de Languedoc auec iceluy du Vidal &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aetres, a fait pluſieurs affaires quiont meſmec auſé de grandes ſe d¬</l>
            <l>
                <lb/>tions dans la Prouince &amp; s’eſt enrichy exceſſiuement, il demeure</l>
            <l>
                <lb/> rue des Bons enfans du coſté des petits Champs.</l>
            <l>
                <lb/> La ſucceſion de Paget eſt d’autant plus re herchable qu’il a eſté́</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s!</l>
            <l>
                <lb/>r!</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>vn donneur d auis fieffé, qui ne s’eſt enrichy que par mauuaiſes</l>
            <l>
                <lb/>voyes, ayant’en dernier lieu donné l’aduis de la creation des Gref¬</l>
            <l>
                <lb/>fiers des feuilles des rentes de l Hoftel de Ville, qui eſt vne inuen¬</l>
            <l>
                <lb/>tion tres preiudciable augeneral &amp; au particulier des rentiers &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>tout fauorable aux payeurs afin d’eſloigner les payemens qu’ils doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent taite; auſſi ce traité qui a eſté fait par ledit Pagat, n’a eſté que</l>
            <l>
                <lb/>pour donner lieuau nonmé le Sage ſon beau frere, qui luy preſte</l>
            <l>
                <lb/>ſon nom pour l’exercice des quatres Offices de Payeurs des rentes</l>
            <l>
                <lb/>des huict millions de Tailles, de conſeruer le fond du maniement</l>
            <l>
                <lb/>deſdits Offices, cpmme luy&amp; tous les autres Payeurs des rentes font</l>
            <l>
                <lb/>au preiudice des rentiers.</l>
            <l>
                <lb/>Memmin &amp; Chauuin oncle &amp; neueu, e meurans en meſme mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon tue des Foſſez Mons Martre, ont eſté auſsi de toutes ſortes d af¬</l>
            <l>
                <lb/>faires. Peirat demeurant en la meſme rue, a eſé aſſocié́ de de Mons,</l>
            <l>
                <lb/>Picard, Tabouret, la Railliere &amp; Vanel en toutes les aflai es qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont faites, notamment au-taxes de confirmation d’heredité &amp; droit</l>
            <l>
                <lb/>Royal, Chambre de luſtice, Offices &amp; quatriennaux, tax es d’ailez a</l>
            <l>
                <lb/>eu la juriſdition, recouurement maniemét de lap luſpart deſditecs</l>
            <l>
                <lb/>affaires, auec vn nomme Rabouin beau frere dudit de Dcmons, leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels ont enſenble exercé de grandes rigueurs contre les compris</l>
            <l>
                <lb/>auſdites taxes, à l’effet dequoy ils ont fſait agir vn nommé Chartier</l>
            <l>
                <lb/>cy deuant lacquais dudit ’eirat, auquel ledit peirat pour recempen</l>
            <l>
                <lb/>ſe de ſes ſeruices, a fait eſpouſer vne ſfienne bonne amie qu’il qua’fie</l>
            <l>
                <lb/>ſa niepce-A</l>
            <l>
                <lb/>Portierſordel, Riote, ot fait pluſieurs affaires tres preiudiciables</l>
            <l>
                <lb/>àu public, entr’aures les reſes &amp; nouficatios, taxcs d’aiſez dans</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>les proasinaces &amp; autres de eeſte qualitë, ledit Portier demeure taë</l>
            <l>
                <lb/>Mone martre.</l>
            <l>
                <lb/>Segui demeure en la mme ue, et emir des oiabe </l>
            <l>
                <lb/>ounouis uln quedoe ue e les nomne, Fent cloy lononre</l>
            <l>
                <lb/>tinee, aues, &amp;eon eonſonme de aues ous les Oſniei</l>
            <l>
                <lb/> ſee, otiles pendan le temps de leut Pail, afinde prouitr de</l>
            <l>
                <lb/>leursruenu, oure pluirues aure aires quis oo ſauess oran</l>
            <l>
                <lb/> ent ſe qit ooſſuel par la ſaueur du ſieurpreudent erault ſon beu</l>
            <l>
                <lb/>f’ere ou couſin qui y prenot intereſt auec luy</l>
            <l>
                <lb/>hleneie qu ade leure denriere s lee aeon hai auee ledle</l>
            <l>
                <lb/> e orunin plſieue alaires oi l enememonent erniehyd</l>
            <l>
                <lb/>uis iur ou douene uns u da qi n ue onre ole unnune nre</l>
            <l>
                <lb/>lun e qune l poun euoeſete derue anu aoe, dnp e</l>
            <l>
                <lb/>lte e eus d renesſuir les buiamilioni de ales enſane¬</l>
            <l>
                <lb/>eve aure de eeeueun general des Finanees Oleam.</l>
            <l>
                <lb/>D i enrle qui dleneunreenlu ueon nare proehe l’eſpouten</l>
            <l>
                <lb/>1saè de ouillon qu il a aequi depus peu ayant quiteſa boqus</l>
            <l>
                <lb/>e eomna uou dlnpie poni ſei eus dinsde nlo e s dl l ſi oier</l>
            <l>
                <lb/>enſe pr la ſauur &amp;e poe ſdnonde Fabuſi en nuſidonaiondee</l>
            <l>
                <lb/>art qi luy donnoi dans ſes enttepriſes qu’il eſt en reputation de</l>
            <l>
                <lb/>poſſeder plus d’vn mllion d’or.</l>
            <l>
                <lb/> eeon de l oaainiere ne doit pas eſtre enempte dvne lei¬</l>
            <l>
                <lb/>emerecerehe, ſa naiſanee &amp; la con ſition de laequais oalaeſtee¬</l>
            <l>
                <lb/>ieue, pe pouuant pas ly auoir donne les auantagez d’vne ſigrande</l>
            <l>
                <lb/>fortuune que celle où il eſt mort.</l>
            <l>
                <lb/>e doi Chatius ſes commis ne doiuent pas eſtre pareil’ement</l>
            <l>
                <lb/>exempes, la ſueceſffion de Mrtineau eſtant de n ſine tomps &amp; cate¬</l>
            <l>
                <lb/>gorie ne doit pas non plus eſtre eſpargn¬</l>
            <l>
                <lb/> ſueeeſi deCarnier irem aya eſté vn de principaux pilers</l>
            <l>
                <lb/>ae maltot de ſon temps, tant par retion de nouueaux Ohces que</l>
            <l>
                <lb/>ttribution de drot &amp; taxes ſur les anciens.</l>
            <l>
                <lb/>a ſuceeſion de bDenouueau, &amp; celle de Vaſſant ſont de meſne ca¬</l>
            <l>
                <lb/>tgorie, aui eelle de onrſenlat, qui ſount tous gen de neaut &amp;</l>
            <l>
                <lb/>neanmons ont laiſſe des biens inomhrables par les pllages quls</l>
            <l>
                <lb/>qu ils:ont faits dans les Fnances du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>e Combes a ee de tous les traez qui ſe ſont faitrpnis vi¬</l>
            <l>
                <lb/>cinq à trente ans, rant par eſtabliſſement de nouueaux oits de Fer¬</l>
            <l>
                <lb/>e que creation &amp; autres où il à acguis de ui grands biens; qu’encone¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>qude de ſon chefſil ne ſoit qu’ vn pauure mialotru: il a blen eu laudace</l>
            <l>
                <lb/>dacquerir vne maiſon qui a eſté́ à vn Chancelier où il demeure à</l>
            <l>
                <lb/>preſent.</l>
            <l>
                <lb/>Mallet qui demeure proche f’Hoſtel d’Eſpernon a eſte le confident</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aſſoeié dudit Combes, où̀ de pauure garç̧on venu de enlis</l>
            <l>
                <lb/>n’ayant pas vaillant cent eſcus, il a a quis de tres-grands biens, en</l>
            <l>
                <lb/>ſorte-qu’il paſſe auiourd’huy pour vn des plu riches hõ̃mes de l’aris.</l>
            <l>
                <lb/>Sauuain fils d’vn baſtelier d’Aramon en Languedoc, eſt ant venu</l>
            <l>
                <lb/>eſtre lacquais en ceſte ville, &amp; ea ſuitte fripier &amp; vendeur de
                viclles</l>
            <l>
                <lb/>hardes, s’eſtant aſſocie &amp; intrigué auec let des Gombes deffnct</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aures a bien eu leffronte ie dacquerir la ’aronnie dudit lieu</l>
            <l>
                <lb/>d’Aramon qui eſt vne des plus anciennes &amp; nobles terres de ’rano</l>
            <l>
                <lb/>qui luy a coulé cent mille eſcus: &amp; dans l auiditeé qu’il a eu d’amſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer du bien par toutes ſortes de voyes ayant fait vne fauſſeté dans</l>
            <l>
                <lb/>l’expedition d’vn Areſt du Conſeil qui luy ſecuoit de tiltre pour la</l>
            <l>
                <lb/>perception de que lques nouncaux droits, a lieu d’en eſtre puny ſ¬</l>
            <l>
                <lb/> lon la rigucur des Oronnances, il fut par laueu condamné ſen’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ment à taire vne amande hon rable ce qui l’a exempŕ, il demere</l>
            <l>
                <lb/>deuant le grand portail Sant Eſtache.</l>
            <l>
                <lb/>De Sainct André́ file d’n tranclopin de Bourgogne vint lacqai</l>
            <l>
                <lb/>en ceſte vil’e, où il s’eſt enrichy par pluſieurs exactions &amp; conc.</l>
            <l>
                <lb/>ſions qu’il a faits en la ſous ferne des droits dayde en l’eſleion de</l>
            <l>
                <lb/>Charles &amp; Petiuiers a trairé́ de l’attribution des drolts de cinqſels</l>
            <l>
                <lb/>pour Parroifſe des Eſles &amp; Oficiers des Greniers à Sel &amp; pluſics</l>
            <l>
                <lb/>aurrestritez qu’Ha faitsil deneure auſſi preche deS. Euſtache</l>
            <l>
                <lb/>Mouſſeau beau fils dditS. André a eſt́ ſon aſſocié er toutes ie¬</l>
            <l>
                <lb/>dtes affaires, l demenure en meſme maon.¬</l>
            <l>
                <lb/>Berault Garde des Rolles qui demeure pres le Chanceliert a ct!¬</l>
            <l>
                <lb/>meneé ſa fornme par la faication des monnoyes defectuee;</l>
            <l>
                <lb/>ayant entrepris de faire des Dobles iuſqu’à en’iron cinquante :!¬</l>
            <l>
                <lb/>le eſcus. Mas au lieu de ce oure l’aiteraton n’il j apportée &amp; qii</l>
            <l>
                <lb/>a cauſé le decry general de coutcs ces eſeces r’ution dicelle,</l>
            <l>
                <lb/>à la moitié́ de leur valear, il en a fat fbriquerplas de vingt fo:s.</l>
            <l>
                <lb/>tan qul ne luy eſtoit peris d-oi ſont vens les grandes richeſſ 3</l>
            <l>
                <lb/>qa’ibpoſscd.</l>
            <l>
                <lb/>Bor dier fis du Receueur des Tiles de Paris, a fait pluſieurstri.</l>
            <l>
                <lb/>rez ou il s’eſt enrichy, enir’autres la bonnement du Doaine.</l>
            <l>
                <lb/>For coal’eſt vc nu lacquais en ceſtevlle, &amp; apres auoir receu mdints</l>
            <l>
                <lb/>D ij</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>coups de baitonnades qui luy ont eſaeiilé l’eprit, ils’eſt ietté dans.¬</l>
            <l>
                <lb/>Ja Maltote des Ay des, petit rat de caue, où aà force de frpponneres.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; oleres yant commanee d’amaſler quelque choſe, il ſe fit du vi¬</l>
            <l>
                <lb/>uant de its, fFermier de Normandie, ou ayant eu matere d’exer¬</l>
            <l>
                <lb/>cer auanta geuſement ſa manuaiſe inclination, il s’eſt rendu ſi puiſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſant qu’e tin il eſt paruenu à la Fer me generale, qu’l exerce impu¬</l>
            <l>
                <lb/>nementa cc vn Oiicc de Greffier du Conſcil, mange &amp; conſomme</l>
            <l>
                <lb/>en taxes ous ceux qui ht des ir its &amp; reuenus ſur les Ay e, meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me les renticrs aſſigne ſur icelle tant a l’Hoſtel de Vi le que d’alie¬</l>
            <l>
                <lb/>nation: de ſorte que l on ne peut le punir trop ſeurrement, apres:</l>
            <l>
                <lb/>tant d’iſignes volcries, conſidere que ſa femme eſtoit chetiue ter¬</l>
            <l>
                <lb/>uante d’vne blanchiſeuſe lors qu’il l eſpouſa; il demeure ru- Clp¬</l>
            <l>
                <lb/>pon en vne ſuperbe maſon qu’il a acquis depuis peu, ſes alſociez en;</l>
            <l>
                <lb/>ladite Ferme des Aydes, ſont les y apres nommez.</l>
            <l>
                <lb/>Marcillac demeurant rue Mihel le Comte, &amp; demeurant aux Ma¬¬</l>
            <l>
                <lb/>rais ruec d’Aniou, Mouſſeau dont il eſt cy-deuant parle, Betaut, Hu¬</l>
            <l>
                <lb/>ron, Lapat, Roſerot, Verſelin &amp; autres ſont eſleuez par les meſmes</l>
            <l>
                <lb/>degrez dans les meſmes qua’itez.</l>
            <l>
                <lb/>Durot qui demeure ue du Temple a eſlté de pluſieurs traitez.</l>
            <l>
                <lb/>Drouin qui demeure rue Grenicr ſainct Laare, Itera, entr’autres</l>
            <l>
                <lb/>du traite de la reduction des drots de é6, 4.</l>
            <l>
                <lb/>Verder &amp; Pauillon d meurans aux Maris entre pluſieurs affaires</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont fes. ſont encore Fermier du Conuoy de ourdeax auec </l>
            <l>
                <lb/>Pner, &amp; gaignent des ſommes ienſes.</l>
            <l>
                <lb/>Beaurain qudemeure rue du rand Clantier pres les E nfans Rou¬,</l>
            <l>
                <lb/>ges a eſté intereſſe en toute ſortes d affares.</l>
            <l>
                <lb/>Mon anron qui demeure dans la meſme ue, item &amp; a eſté le fact.</l>
            <l>
                <lb/>tum des Sur-Inendans &amp; lnendans depus vingt ans qui luy onte</l>
            <l>
                <lb/>fourny de quoy ſatis fa re aux dcſpenes eceſſiues qu’il a fa tes auec</l>
            <l>
                <lb/>les deniers du oy, a quoy i n’auroit pu ſubuçnir, autreme nt eſtant</l>
            <l>
                <lb/>vn pauure ſoldat de fortune.</l>
            <l>
                <lb/>Pir deneure audarais ves lauecatlote quia eſte de pluieurs</l>
            <l>
                <lb/>traitez, entr’autres de celuy du Domaine.</l>
            <l>
                <lb/>Berault qui demeure aux Marais, Iten, rue S. Françoistendu &amp; </l>
            <l>
                <lb/>Longue ſon beau frere qu demeure rue ibaut Todée ont eſté de.</l>
            <l>
                <lb/>toutes ſortes d’affaires, generalement où ils ont gaigne les grands</l>
            <l>
                <lb/>bies qu’ils poſſe dent.</l>
            <l>
                <lb/>La ſuc ceſſion de defunt d’Aluiare, dont lheritier qui demeure</l>
            <l>
                <lb/>psohe</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>proche le Grenier à Sel eſt de meſme categorie.</l>
            <l>
                <lb/>Deodati qui demeure tuë des Roſiers.</l>
            <l>
                <lb/>lem. qui demeure ruë̈ des ourdonnois pres l’oſle!l</l>
            <l>
                <lb/>Im. La ſucceſſion de Rouilly.</l>
            <l>
                <lb/>( de Vlleroy</l>
            <l>
                <lb/>Jem Les deux de Luynes dont l’vn eſt Commiſſaire Gene..</l>
            <l>
                <lb/>tai aux ſaiſies reelles, &amp; demeure uë Se Croix de la retoõnerie.</l>
            <l>
                <lb/>arbe qui demeure ruë̈ des Francs bourgecisa eſte atſſi d.</l>
            <l>
                <lb/>ous les traitez, les deux Genegaud, Iiem. &amp; la ſucceſſion de</l>
            <l>
                <lb/>leuurs pere de lean &amp; Rolet leurs commis, Iem, de la place &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Rozerot commis de Petit.</l>
            <l>
                <lb/>lolr payeur des rentes des Aydes leur aſſocit, demeure uë du</l>
            <l>
                <lb/>Templepres la ruë Paſtourelle</l>
            <l>
                <lb/>Houſſe Treſorierdes partis caſuellesa eſté de eoutes affaires</l>
            <l>
                <lb/>ant er qualite de commis de Rabatus dans la de ſroute duquel</l>
            <l>
                <lb/>il a eſtably ſa facune que depuis qu’l a exerceé ſa charge, &amp; de¬</l>
            <l>
                <lb/>meure vielleuë du Temple. Maſel pauure garçondu Suren¬.</l>
            <l>
                <lb/>ne, s’eſt enrichy par les meſnaes voyes, &amp; domeure vers la</l>
            <l>
                <lb/>PlaceR oyadlc proche l’Hoſte de Carnaualer.</l>
            <l>
                <lb/>(traitez.</l>
            <l>
                <lb/>Senoc demeure couſture Ste Catheine &amp; a eſté de tous les</l>
            <l>
                <lb/>De oulanges pere &amp; fils, rueS. Antoine, Item, Dournel loly</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Romanet beau pere&amp; gendre, Ilt, la ſucceſſion de Lataigna.</l>
            <l>
                <lb/>Ims, ſe cy deuant munitionnaire,Item, Languet &amp; de Re¬</l>
            <l>
                <lb/>pas ont eſté de tous les traitez des nouueaux Offices eſtablis ſur</l>
            <l>
                <lb/>les pors, ledit Longuet demeure raë des deux boules.</l>
            <l>
                <lb/>Les l’Huillier freres, Ien, ourre les vſures notoires qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>commis eux &amp; plufieurs marchands ſans foy comme eux&amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſans Religion.</l>
            <l>
                <lb/>Le Tardf quia fait le traé des toiſez des maiſons en ſultte de</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs autes, comme cely de l’eſtabliſlement du ſol pour</l>
            <l>
                <lb/>iure &amp; malrotes de ceſte quahe Guignot lads pouure vaga¬</l>
            <l>
                <lb/>bondls, ſan coapoiſsance de perery demere, s’et ennahy adu</l>
            <l>
                <lb/> mpa denullon pour eſte eaué́ en quelque malrote.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>¬ 8 .</l>
            <l>
                <lb/>Le Clore Treſorer de l’ertraordinaire &amp; le rage ſes comp</l>
            <l>
                <lb/>gons d’Offices, gens venus de neant, poſſedent biens immen.</l>
            <l>
                <lb/>les par les voleries qu’ls ont faites dans leurs charges.</l>
            <l>
                <lb/>Beſaut &amp; Angrand ont ſi bien joüié leur perſonnage dans les</l>
            <l>
                <lb/>onſignations qu’lss’y ſont exremement enrichis,</l>
            <l>
                <lb/> La ſucceſſion de Gilogy l’vn des intereſſez aux Gabelles</l>
            <l>
                <lb/>pout bie eſtre compriſe en ces recherches.</l>
            <l>
                <lb/> La ſucceſſion de Fieubet n’en doit paseſtre exempte, ſçchant</l>
            <l>
                <lb/>que de panure garçon venu de Languedoc,il eſt mort puiſſam¬</l>
            <l>
                <lb/>ment riche pour auoir maé les deniers du Roy, &amp; l’on pet.</l>
            <l>
                <lb/>iugor des grands biens qu’il a laſſez par l’article ſuiuant.</l>
            <l>
                <lb/>La ſucceſſion de Lambet fils d’vn Procureur desComptes</l>
            <l>
                <lb/>commis dudit rieubet, peut contribuer plus d’vn mlllionaux</l>
            <l>
                <lb/>deſpenſes preſentes ſans eſtre incommodeé, leditLambetteſtane</l>
            <l>
                <lb/>mort riche de plus de cinqou ſix millions de liures, ou peu s’e,</l>
            <l>
                <lb/>faur, oatre les grands biens &amp; belles maiſons qu’ila laiſſeées tant</l>
            <l>
                <lb/>aux champs qu’à la ville.</l>
            <l>
                <lb/>La ſucceſſion de retonuilliers, eſt encore d’vne elaſſeplos re¬</l>
            <l>
                <lb/>leuées, en ce que nonobſtant le grand nombre’ de ſes enfansil</l>
            <l>
                <lb/>a donné́ à̀ ſa fille en mariage vn millon de liures.</l>
            <l>
                <lb/>Muiſſal pauure pett lacquais de Morin a ſi biénagy aà l’exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ple d’vn ſi bon maiſtre, qu’a force de pillaries ils’eſt exreme.,</l>
            <l>
                <lb/>ment enrichy.</l>
            <l>
                <lb/>rlauriau pauure garçon de Tous, à̀ preſent retnler de l,t.</l>
            <l>
                <lb/>te du Languedoc a fait ſigrand nombre de t raitez à l’erehpde</l>
            <l>
                <lb/>de bonneau ſon maiſtre, qu’il eſt tres-puiſſamentriche.</l>
            <l>
                <lb/>Pallu l’aiſne &amp; rertelle payeur des rentes, ont faſt le ſemblable</l>
            <l>
                <lb/>tant aux ſous Fermes du pied fourché &amp; des Aydes uen plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs traitez &amp; recouurement de taxes qu’ls ont entrepiis.</l>
            <l>
                <lb/>Monmirot cy deuant comis de reronuilliers ̀ ſi bien voléd</l>
            <l>
                <lb/>le Rov &amp; fſon maiſtre qu’ileſt etremement riche &amp; demeure</l>
            <l>
                <lb/>en l’Iſle.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>Les Groin freres &amp; fils du maiſtre du cabaret de la pomme de</l>
            <l>
                <lb/>pin, à force de pillages qu’ils ont faits dans la ſubſiſtance lors</l>
            <l>
                <lb/>de l’eſtabliſſement d’celle ont acqus de grands biens &amp; poſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>dent des charges de rinances tres conſiderables.</l>
            <l>
                <lb/>Meuſnier a fait de meſme, tant par ces voyes que par l’intereſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a eu à pluſieurs traitez, notannent en l’eſtabliſſement du</l>
            <l>
                <lb/>ſol pour liure.</l>
            <l>
                <lb/>Launay Geaut a fait pluſieurs pillages dans la Genetalité d’Ot¬</l>
            <l>
                <lb/>leans pour le tecouurement des railles qu’il auoit en party, J</l>
            <l>
                <lb/>ayat entretena cinqou ſix compagnies de fuzeliers qui ont</l>
            <l>
                <lb/>tout perdu la Prouince, &amp; outre a eſté de tous les ttaitez, &amp; par¬</l>
            <l>
                <lb/>ieullerement de celuy des taxes des deniers aiſez.</l>
            <l>
                <lb/>Maruin lntendant de l’Eſcurie du Roy, a ſibien pille dans l¬</l>
            <l>
                <lb/>dite lnendanee que les tours du baſton luy out valu pour en¬</l>
            <l>
                <lb/>etenir le faſt &amp; le luxure de la deſpenſe.</l>
            <l>
                <lb/> Le Feron a tellementauily les rentes de l’Hoſtel de Ville par</l>
            <l>
                <lb/>latolerance qu’il afai du retranchement d’icelle moyennant</l>
            <l>
                <lb/>les finances qu’il ena touche pour ſe laiſſer corrompre &amp; ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>fii ledit retranchement ſans ſe plaindre comme il deuroit</l>
            <l>
                <lb/>auoir fait pout l’intereſt du public, &amp; eſt en poſſeſſion de ſonma¬</l>
            <l>
                <lb/>mes immeſes en deniers contans, outre les cent mille eſcus qui</l>
            <l>
                <lb/>ayſone deubs par les Femlefs des Gbelles, &amp; les deux cens mil</l>
            <l>
                <lb/>liures par les ’payeurs des rentes ſur les Tailles; il demeuroruë</l>
            <l>
                <lb/>arre du pec.</l>
            <l>
                <lb/> Quilla, qt dedeare vere ſainct Paul,5’eſt meſle de tcutes les</l>
            <l>
                <lb/>affantes, &amp; iloſſier los.</l>
            <l>
                <lb/> Ioſſelin, q demeure dans l’Iſle, a tant vol à̀ la Chambreaux</l>
            <l>
                <lb/>deniets du Roy, que ladite Chambre en eſt fi deſpourueuë</l>
            <l>
                <lb/>gu’l nes’en trouue point pour la deſpenſe &amp; bouche de ſa Ma.</l>
            <l>
                <lb/> iaut.</l>
            <l>
                <lb/>Villetea entr’autres trairez celuy des Courriers de bordeaux,</l>
            <l>
                <lb/> ò ils’eſt exremement enrichy auec ſesaſoeiez, il demeure</l>
            <l>
                <lb/>l aix Mar ais.</l>
            <l>
                <lb/>ii¬¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/> De Vic, qni deneure au faux bourg Sain ét Gernain, a fiit</l>
            <l>
                <lb/> pluſieurs traitez, notamment en la Prouince de Normandie.,</l>
            <l>
                <lb/>Le Chancelier a eſté partiſan des boü̈es, &amp; de ous les partis</l>
            <l>
                <lb/>ſon biſayeul eſtot potiquaire ſon ayeul Procureur, a eté en,</l>
            <l>
                <lb/>terre ſous les Charniers de Sainct Seuerin, oùeltoit ſon spita¬</l>
            <l>
                <lb/>phe, qui a eſté tiré́ par force. Le Gros qui demeure ruë Gille Sei.</l>
            <l>
                <lb/>gne, a fait pluſieurs traitez, &amp; a eſté aſlocie de S. G: rne er,</l>
            <l>
                <lb/>uer qui demeure pres lHoſtel de Nemours, 4 eſte de tous les</l>
            <l>
                <lb/>traitez ſans exception, tant auec Galand, Main &amp; onneau,</l>
            <l>
                <lb/>qu’auec Catelan, de Mons, le Camus &amp; autres. Ligours &amp; Pi¬</l>
            <l>
                <lb/>dou, qui a eſt commis de sarbier &amp; luyainſpné toutes les</l>
            <l>
                <lb/>maltotes qu’il a fates en quelque façon que ce ſois, &amp;e eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>pauure garçoa qui de ſon ehef n’auoit auoune choſe, e qui s’ſt</l>
            <l>
                <lb/>enrichy aux fiiponnere&amp; duertiſſement qu’il a fait des effets</l>
            <l>
                <lb/> de deffunt ſon Miſtre. e Vanneur qui de meure aut Marais</l>
            <l>
                <lb/>du Temple, seſt ennchy pour auoir diuerry des effects dudit</l>
            <l>
                <lb/>Barbier, prouenans des recouuremens qui luy auoiet eſté con¬</l>
            <l>
                <lb/>fiez, &amp; s’eſt pariuré en Iuſtice pour ſe conleruer leſdits effet;</l>
            <l>
                <lb/>deniers receloz, lors qu’apres la mort duditbarbieon luy en</l>
            <l>
                <lb/>demandé́ compte. Gathon, lés louberts freres, &amp; les nmmez</l>
            <l>
                <lb/>potier pere &amp; fils demeurans au faubougS. Germain, ont fair</l>
            <l>
                <lb/>leſemblable ufreſne A duoca, luignonrrocutour n Pasl¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, ont tant fait que de pauures garçons qui n poſſedoiene</l>
            <l>
                <lb/>rien, ilsſont auiourd’h y tres-opulens. Caiſſanit a fait le meſ.</l>
            <l>
                <lb/>me dans le recouurement des raxas dans de . Gland l’auoit</l>
            <l>
                <lb/>chargé. Manerot a eſté lacquais, &amp; daméure deriere lo, palas</l>
            <l>
                <lb/>Royal, a pris les Tailles des Generalites d’Oleans, &amp; de Mu</l>
            <l>
                <lb/>lins.</l>
            <l>
                <lb/>FInN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
