<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3450_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Réponse pour Son Altesse Royale à la Lettre du
                    cardinal Mazarin(écrite...) sur son retour en France, par le sieur de
                    Sandricourt.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=Heiiv0l73zYC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Réponse pour Son Altesse Royale à la Lettre du cardinal
                        Mazarin(écrite...) sur son retour en France, par le sieur de
                        Sandricourt.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>RESPONSE</l>
            <l>
                <lb/>ALTESSE ROYALLE</l>
            <l>
                <lb/>CARDINAL MAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/>vn o erov</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>. c. L11.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>5:</l>
            <l>
                <lb/>¬.¬¬ J’.</l>
            <l>
                <lb/>17,</l>
            <l>
                <lb/> 4 </l>
            <l>
                <lb/>!l’ ID</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/>1 a a</l>
            <l>
                <lb/>e.. S. </l>
            <l>
                <lb/>O</l>
            <l>
                <lb/>TV 1 3</l>
            <l>
                <lb/>;.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>. .22¬¬. </l>
            <l>
                <lb/>ip </l>
            <l>
                <lb/>.l.</l>
            <l>
                <lb/> TTI 1.</l>
            <l>
                <lb/>?, ¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>l. e .</l>
            <l>
                <lb/> MO2.7</l>
            <l>
                <lb/> 2 V</l>
            <l>
                <lb/> 2.¬..</l>
            <l>
                <lb/>IA.</l>
            <l>
                <lb/>...4L- ¬¬ ¬¬.¬..</l>
            <l>
                <lb/>E 1</l>
            <l>
                <lb/>I1..1</l>
            <l>
                <lb/>oonaoogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>VeeP’etl’’étlAA</l>
            <l>
                <lb/>RESPONSE</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> POVR SON</l>
            <l>
                <lb/>ALTESSE ROYALLE</l>
            <l>
                <lb/>5 rc</l>
            <l>
                <lb/>A LA LETTRE DvV</l>
            <l>
                <lb/>CARDINAL MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>SVR SON RETOVR</l>
            <l>
                <lb/>en France.¬</l>
            <l>
                <lb/> SIEv.</l>
            <l>
                <lb/>MM</l>
            <l>
                <lb/> Lntrêe que vous. faitea en ce Royaume à main ar¬</l>
            <l>
                <lb/>e, ait aſſe voit à̀ vn chacun que vos faits ont touſiours</l>
            <l>
                <lb/>domenty voltye parole, uece prerexte que vous pre¬</l>
            <l>
                <lb/>na de la raquiilitéede ’Eſtaz&amp; du reflabliſſe ment de</l>
            <l>
                <lb/>luhaooie Royable,h’eſt gu’ve appanaoe de diſcurs,i</l>
            <l>
                <lb/>atlà celhe qules çptaainols. eſtdies pour pallier leso¬</l>
            <l>
                <lb/>cnimes. ,Auſfi eay vque ſien uee qualité vous eſftioz,</l>
            <l>
                <lb/>comevus’mcriaz, amoné denant les uges, la con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcioncedoos deportemens paſſez trahiroit voſtre parole,</l>
            <l>
                <lb/>cComme. à yeeſts, quad ilfe voulat purger enprefan¬</l>
            <l>
                <lb/>ced-Alaandre.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>Vouuo paenepovr utro-das ouuqnens goigi¬</l>
            <l>
                <lb/>End la Frauce, &amp; roulez me perſuader que vos deſſeine</l>
            <l>
                <lb/>n’nit rien de pernicſeux: Ie dis;en cetté qualite d’Arbitre,</l>
            <l>
                <lb/>que vos conſeils ont donné le branſle à tuus ces mouue¬</l>
            <l>
                <lb/>ments qui branlent Ja Monarhie, &amp; que l’nique moyen</l>
            <l>
                <lb/>de lée-fie;eſt de vous arreſter, ſi ſa Maiefeémeveut croi¬</l>
            <l>
                <lb/>re. Pout vos deſſeins, ils nous ſont encores cachés; car</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes vn peu double, &amp; à ce qué vous auez touſiours</l>
            <l>
                <lb/>foit paroiſtre, vous n’eſtes point eſclaue de voſtre parole,</l>
            <l>
                <lb/>eie oe e enenln e en enneiel</l>
            <l>
                <lb/>qui tranche de tos les coſtez, Nous ſomnes toutesfois</l>
            <l>
                <lb/>le Miniſtere. Ce n’eſt qic I’auithorité́ Royalle que vous</l>
            <l>
                <lb/>pourſuiuez pr la ſur-intendance de ſes conſeils: E5cela,</l>
            <l>
                <lb/>Monſicur (Vous vous méprenez jn’eſt pas la tranquilli¬</l>
            <l>
                <lb/>ré́ de l’Eſtat, qut a ſolemnellement iuré de ne plus rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir d’Eſtr anger pour ſa con duitte, parce qu’ils n’ont rie</l>
            <l>
                <lb/>de naturel pour luy. Les Fradnçois, adorent leurs Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>ques comme des copies de la Diuinité, Mais ils ont ea hor¬</l>
            <l>
                <lb/>reur les Miniſtres qui empeſchent les Princes ( qu’ils con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderent comme des Peres) de leur faire lentir la douceur</l>
            <l>
                <lb/>du gouuernement, &amp; la bonté qu’ils attendent de leur</l>
            <l>
                <lb/> grandeur.</l>
            <l>
                <lb/>La violence de vos conſeils paſſez, &amp; cet arnement</l>
            <l>
                <lb/>d’vn peuple Etrangeér quivoas accompâgne, Nous ſont</l>
            <l>
                <lb/>aſſez iuger que vous n’auez que de dommageables deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>pour l’aduenmir. Et partant, Monſieur, c’eſt en valn que</l>
            <l>
                <lb/>vous taſchez à noas perſuadler le contpaire. Le ſecours quei</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat attend ne doit point partirs de la mai de ſes ene¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, parce qu’il eſtinme que tous leoues pteſens ſont ſuſpects,</l>
            <l>
                <lb/>paur ne point dire empoiſonnez. Le prompt ſecôurs qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſe puiſſe maintenant promettre, giſt en la clensence, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aux judicieux traitez de uos plus Sages Politiques, que</l>
            <l>
                <lb/>ous courez interromprs par là preſeuce evoſere perſan¬</l>
            <l>
                <lb/>. neouſouss</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>ne touſius- ennemie de la paix des peuples; qui vous ac;</l>
            <l>
                <lb/>tuſent d’impudeuce quand vous faites mention d recçom¬</l>
            <l>
                <lb/>pences &amp; de ſeruices rendus aà l’Eſtat: comme ſi la iu¬</l>
            <l>
                <lb/>peure du traitté de Munſter, &amp; le ſiege de cette Ville doote</l>
            <l>
                <lb/>vous auez eſté l’vnique forgeron, &amp; la ruine du Sang loyal</l>
            <l>
                <lb/>que vous entteprenez, eſtoent des ſcruices; oupour parler</l>
            <l>
                <lb/>plus à propos, n’eſtoienr poiot des crmes conſiderables.</l>
            <l>
                <lb/>Cette vie que vous proteſtez vouloir expoſet pour noſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſalut, il ne la faudoit point diſputer auec les armes,il ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>aà propos qu’elle fut ſacrifiée au public ſur vn eſchafaut:afin</l>
            <l>
                <lb/>que le crime fuſt expié́ par vn tepentit ſolemnel; qui nous</l>
            <l>
                <lb/>feroit connoiſtre la qualité de ces deſſeins que vous appel¬</l>
            <l>
                <lb/>lez iuſtes. Iuſte, Monſieur, ſeroit qua la rance vous eſtei¬</l>
            <l>
                <lb/>gnit comme ſon boute-feu, que l’Italie vous excomnuiniaſt</l>
            <l>
                <lb/>comme vn ſcandaleux à ſon Egliſe, à l’Eſtat ciuil &amp; au</l>
            <l>
                <lb/>bien cõmun. Iuſte ſeroit, ſi vous croies Comines, de pren-phiſipps</l>
            <l>
                <lb/>dre le breuiaire pluſtoſt que la Cuiraſſe qui n’eſt poip l’ha e uonmi¬</l>
            <l>
                <lb/>billement d’vn Cardinal. Toutesſois ie ue me ſouuenois’’’</l>
            <l>
                <lb/>point de Iules ſecond, mais qu’il vous ſouuienne auſſy.</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fut Ennemy de la France, ne terme pas vps del¬</l>
            <l>
                <lb/>ſens du nom de Iuſtice, quand ils n’ounr ppuhler que des</l>
            <l>
                <lb/> interes ou des paſſoas imſolept es t uoues eosen</l>
            <l>
                <lb/>Minſtete, aitos le ds toucheaudoigt, en puplaei¬</l>
            <l>
                <lb/>gnant de noſtee pays, qui eſlahlitmaiiteanu tquſar</l>
            <l>
                <lb/>heur dans cette lſeparatron de voſte ame d’aueé ſo Eape;</l>
            <l>
                <lb/>i’e ntens auſſi de voſtre conduue d’auec ſon vaſaepas.</l>
            <l>
                <lb/>qu rous eſles mauuis Pilot,:r</l>
            <l>
                <lb/>el . eh</l>
            <l>
                <lb/> uous ’appntheodet pasi! besmen de vos: eporſq</l>
            <l>
                <lb/>ens; c’eſt que’ou au le piſtolea à̀ l’auçon queus,!</l>
            <l>
                <lb/>eſtes eſtourdy, ou que vous eſtes vn Politique tresjpl¬,</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuant la parole de l’ecriture, que l’Impie ſe met peu en</l>
            <l>
                <lb/>pene, quand il a fait baquerouts à ſon hoõaneur Neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moi.s M. ie doute fort de ce que vous dites, que vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>ſans peur:voltre conſcienceuous ſait preuue du contraire &amp;</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>les tétrôlhs s’ibsveggſtoiét ofrobtnusfsaîet eha¬</l>
            <l>
                <lb/>get deeleur: Carceé ’eſt polnt ſeul oent vn peuple or¬</l>
            <l>
                <lb/>dinae qu aceuſ ves rapis en ous oſtranrs ls cala.</l>
            <l>
                <lb/>mfitez; Cé ſont des te mois irrepro hablestant pour la ſa</l>
            <l>
                <lb/>geſſe qe pour leur conſtion :; Les Princes du Sa ng qu</l>
            <l>
                <lb/>eus aaee fiiniquement traitté́, fitoſt que vous auez con.</l>
            <l>
                <lb/>nu quſls s’eſtoiont apperceus ( poutran a peu cop tard )</l>
            <l>
                <lb/>da&amp;t és vos ſoutrbes: Le Parlement de Paris qui ſt t ou</l>
            <l>
                <lb/> ours en ſentinelle pour e ben de l’Eſtat, &amp; quu vous auez</l>
            <l>
                <lb/>qui condui</l>
            <l>
                <lb/> toaſiours rodoute comne le College desCarons &amp; e Cen.</l>
            <l>
                <lb/>me ſes rou ſeut de os-fuuees. Ea n mo , Monſieut, le cſente¬</l>
            <l>
                <lb/>pe:.</l>
            <l>
                <lb/>ent geheraP&amp;vhiſorme de tous los Odres, qu n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>vnlegedice d’vnevelé conſtants...</l>
            <l>
                <lb/>lien e ielenre nene pne ene1</l>
            <l>
                <lb/>nee du Ciel dans des iniqultez i anifſtecs, puiſque le</l>
            <l>
                <lb/>Puias n’eſeouite pas les pcheuts Et le ue puis ſuppot¬</l>
            <l>
                <lb/>er luieſiaie uſs u nu derule peue eonu iei.</l>
            <l>
                <lb/>ſes cimes. Qe- ſ par vos libeolles,oua par vos coruptions¬</l>
            <l>
                <lb/>voasebraſlea la fid’elit́ d no Peuples; l’eſpt que la</l>
            <l>
                <lb/>plnſine puae neoai lanulane pu pou rs eiſos</l>
            <l>
                <lb/>de vos proodee,&amp;g ſaoisfaion de boat ihonſtancs crli¬</l>
            <l>
                <lb/>inlde Peroudlato,ſ Monûaur, l’ay piié̀ de voſte</l>
            <l>
                <lb/>ruebgltent, qujvous fai ſi leſidieerbent donner</l>
            <l>
                <lb/>deaahs phnesxs ſous tefbolble nppry lvn ſecours qui</l>
            <l>
                <lb/>vops eſt uſſt eſtrang; cope à nous-meſmes. Deefaçoo</l>
            <l>
                <lb/>d’oglr ſieſeaordinaiires, ſarone cenfuréôes des plus auiſ</l>
            <l>
                <lb/>de toutes les Nations, comm inſolentsſeditieufes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plees de tefyeeé. Cenl dſtpas-là ae qerouus proteſte,</l>
            <l>
                <lb/>l&amp;en deble l’Adlott oyalleoyp laoanquiuuat,</l>
            <l>
                <lb/>del’Eſtae.</l>
            <l>
                <lb/>aniscea lauient6 2.,</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/> 11.</l>
            <l>
                <lb/> ſ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>I N.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Aduertſſement au Lecteur.</l>
            <l>
                <lb/> re;ſ.y a te ¬</l>
            <l>
                <lb/> 2¬</l>
            <l>
                <lb/> Oicy Mon cher Le cteur, la troiſieſne piece qne</l>
            <l>
                <lb/> ie te preſents le ma façon. La pte miere eſt v n La.</l>
            <l>
                <lb/>tin Poſitque, o les l’ſions d’A’e.trornant:, ſr les malades</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat; c’eſt vn diſcouts qui n’eſpouſe pont de party,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui dans la varieté de ſes fictions, te peut donner autan</l>
            <l>
                <lb/>d’inſtructions comme de diuestſſement agreable. La ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>conde, ie l’ay intitulé́, Le ProeeZ du C. laarin, tre d Gr-ffe</l>
            <l>
                <lb/>de l Cour ( i’entends du ſentiment de, plus Sages) Aac les</l>
            <l>
                <lb/>Chefs d’aceuſasios propoſez par l France eontre l inſolece</l>
            <l>
                <lb/>ſon naiaaſtere, c’eſt à ce procez que ie te renu oye pout t in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtruire plus à plein de cette deriere, &amp; ne te choque point</l>
            <l>
                <lb/>du tiltre, ny du Genil-homme Italien que tu trouueras d</l>
            <l>
                <lb/>la porte. Scache que S andicov nx n’entretient pas</l>
            <l>
                <lb/>ta pat ience de bagatelles, ſi tu y touue des fitions, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vne Theologie fabulaire, qui te montrera ſous des creſpes</l>
            <l>
                <lb/>de beaux viſages; i entends de tres-balles veritez appuyees</l>
            <l>
                <lb/>de raiſonnemens ſolides, &amp; des exemples de nos Hiſtoires.</l>
            <l>
                <lb/>Si tu les agrée, ie ’en feray voir encore de plus Myſterieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes; mais il te les faut lire auece attention, qui te fera con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſtre, que le reſpire le bien de l’Eſtat, ſans en lezar les</l>
            <l>
                <lb/>plus nobles colonnues. Adieus, &amp; me mets au cabinet de</l>
            <l>
                <lb/>tes boanes graces.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>on el</l>
            <l>
                <lb/>Vi8</l>
            <l>
                <lb/> Coole</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
