<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2838_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Prédicateur (le) déguisé.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=AgE3ynekgiMC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Prédicateur (le) déguisé.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2838</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>PREDICATEVR</l>
            <l>
                <lb/>DEGVISE</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>¬-bs</l>
            <l>
                <lb/> omag</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>ésd</l>
            <l>
                <lb/>devoe0</l>
            <l>
                <lb/>D -7 p</l>
            <l>
                <lb/>A 44 4 ,</l>
            <l>
                <lb/> deguise.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> vs venons au monde auec le</l>
            <l>
                <lb/>J ſ</l>
            <l>
                <lb/> deſir de deuni ſpouans, cet</l>
            <l>
                <lb/> Je genereuſe inclination nous de</l>
            <l>
                <lb/>uroit en quelque façon conſoler</l>
            <l>
                <lb/>a e tant d’autres mauuaiſes, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont les neliques dupeché dA dam, &amp; les preu¬</l>
            <l>
                <lb/> uesde laimiſere de noſtre Naure, d’avtant que</l>
            <l>
                <lb/>la ſeience qui dans l’ordre de; choſes naturel¬</l>
            <l>
                <lb/>les tient le premier lieu, peut eſtre ſeule le ve¬</l>
            <l>
                <lb/> icable plaiſir, &amp; laſolide nouriture de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſpeieaLas Liures de ’hilſopheſan pleins</l>
            <l>
                <lb/>de ſes loüanges, &amp; de les preceptes: ll n’y a</l>
            <l>
                <lb/>pointde pays ſi eſloignes oqû ceux qui l’aiment</l>
            <l>
                <lb/> ne daillenr chercher,e-de, Mers, ſi profondes</l>
            <l>
                <lb/> qui lés; eſpquuanrent’ e, perils ſi éuidens qui</l>
            <l>
                <lb/> refsoidiſſ nt leujs, deſfirs? de trauaux ſi grands</l>
            <l>
                <lb/>qui ne leur ſemblens leges? &amp;, de pertes irm¬</l>
            <l>
                <lb/> prtantes que a poſſelion ne recompenſe</l>
            <l>
                <lb/> auas vſure; eanmoins ctre Science ſi ar¬</l>
            <l>
                <lb/> dammen, recherchée laiſle beaucoup plus de</l>
            <l>
                <lb/> tenobtes dannoſtre eſprit qu’elle n’en diſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>A iJ</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>pe, &amp; y exeite plus dedoutes qu’elle n’en </l>
            <l>
                <lb/>ſous. Platon eſt diuin pour les vns, pour les a¬</l>
            <l>
                <lb/>tres il n’eſt qu’vn réueur agreable, Ariſtote à</l>
            <l>
                <lb/>ſes ennemis auiſſi bien que ſes adorateurs; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’auſterité des Stöques trouue des eſprits qui</l>
            <l>
                <lb/>l’approuuent &amp; qui la condamnent. En effet,</l>
            <l>
                <lb/>dans les Sciences humaines ; ily a plus de pou¬</l>
            <l>
                <lb/>dre que d’othemene-plus ’bſeuritez que de</l>
            <l>
                <lb/>lumieres; plus d’appaehce-que de ſolidité́.</l>
            <l>
                <lb/>Les Orateéurs n’ont que du fard; les Poëtes des</l>
            <l>
                <lb/>réveries; les Hiſtoriens des menſonges; les</l>
            <l>
                <lb/>Philoſophes des doutes. Maiis e qui eſt plus</l>
            <l>
                <lb/>déplorable, particulierefment dans le temps</l>
            <l>
                <lb/>ò nous ommes, c’eſt que la plus-part descu¬</l>
            <l>
                <lb/>rieux, neſme des pluas ſenſez ne cherchen</l>
            <l>
                <lb/>que la connoiſſance des mauuaiſes choſes, d&amp;</l>
            <l>
                <lb/>la lecture des libelles-que contienaemt que</l>
            <l>
                <lb/>des fduſferez, ou pour le nmoins des nouuelles</l>
            <l>
                <lb/>qui ne vallent rien. Comme c’eſt vne marque</l>
            <l>
                <lb/>de mort de n’aimer que des poiſons, ou des</l>
            <l>
                <lb/>viandes tout à fait contraires à la ſanté. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vne preuue é́uidente de la corruption de no¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtre eſprit, de ne vouloir apprendre que les</l>
            <l>
                <lb/>choſes qui ſont capables decorrompre laeon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeience, ou de luy donner de mauuaiſes im¬</l>
            <l>
                <lb/> preſſions. Oü̈y certes, depuis cette mal-heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſe guerre la Samaritaine eſt deuenuë la Bi¬</l>
            <l>
                <lb/>nenuel</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>bliotheque commune de tout Paris; C’eſt l’A.</l>
            <l>
                <lb/>cademie où l’on diſpute de toutes les affa’res</l>
            <l>
                <lb/>du temps, la licée où toutes les diffieultez du</l>
            <l>
                <lb/>monde ſe reſoudent; l’Eſcolle où l’on traite de</l>
            <l>
                <lb/>toutes ſortes de matieres; la Sorbonne vni¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſelle où l’on propoſe les cas de conſcien¬</l>
            <l>
                <lb/>ces; ou l’on condamne le Pere Faure de flat¬</l>
            <l>
                <lb/>terie &amp; d’intereſt, la Reyne de peu de retenuë,</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal de fourbe, d’impoſture, de mé¬</l>
            <l>
                <lb/>chanceté́, le Prince d’impieté, la Meilleraye de</l>
            <l>
                <lb/>rage, de Grammont d’ignorance, le Chance¬</l>
            <l>
                <lb/>lier de malice, le Preſident de foibleſſe. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>laou ſe trouuent &amp; ſe vendent tous les Liures</l>
            <l>
                <lb/>de l’Vnuetrſié́, plus les meſchans que les bons,</l>
            <l>
                <lb/>plus oeux qui ealomnient, qui noirciſſent, qui</l>
            <l>
                <lb/>rauiſſent, qui dechirent la reputation, que les</l>
            <l>
                <lb/>autres guA l-dofſment-ou-e</l>
            <l>
                <lb/>Les Liures de piereé́ en ſont bannis, ceux de de.</l>
            <l>
                <lb/>uorion y ſont inconnus; bref, tour y eſt ſi cor¬</l>
            <l>
                <lb/>rompu qu’aucune piece n’y eſt eſtimé́e nybon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, ny iudicieuſe, ny moins encor de miſe ſi</l>
            <l>
                <lb/>elle n’eſt ſatyrique, iniurieuſe, impudente, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſi- elle n’eſt aſſez effrontée pour dire du mal,</l>
            <l>
                <lb/>heſme des perſonnes de qui la naiſſance &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>digniteé doit tenir os eſprits, nos plumes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nos langues dans des reſpects continuels, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des- ſouſmiſſions tres-grandes. Et certes ſi vn</l>
            <l>
                <lb/> Z1</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>homme manque de iugement qui ſe charge du</l>
            <l>
                <lb/>fardeau d’autruy, ne pouuant qu’à peine ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>porter la peſanteur du ſien; ſi vn malade aug¬</l>
            <l>
                <lb/>mente ſon mal par la communicaion qu’il a</l>
            <l>
                <lb/> auec d’autres malades; ſi la violence du feu s’ac.</l>
            <l>
                <lb/>croiſt par la rencontre des materes propres à</l>
            <l>
                <lb/>nourrir ſes flammes, ou capables d’entret enir</l>
            <l>
                <lb/>ſon actuité: n’eſt-il pas vray de meſme que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt de franc cœur s’expoſer au peril, &amp; recher¬</l>
            <l>
                <lb/>cher les moyens de ſe perdre, ou de deuenit</l>
            <l>
                <lb/>méchant que de lire tous ces petits Liures qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe debitent ſur le Pont-neuf, ſçachant qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont remplis que d inuectiues, &amp; que les meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs ne publientque de mauuaiſes maximes.</l>
            <l>
                <lb/>Vn homme ſera-il plus ſç̧auant ou plus ver¬</l>
            <l>
                <lb/>tueux pour öyr tous les iours en pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>rencontres ce fae-Predicateur de la Sama¬</l>
            <l>
                <lb/>ritaine, qui preſche par la bouche des autres,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui fait autant de Predications qu’il y a de</l>
            <l>
                <lb/>Libelles differents, pour apprendre de cét Ora¬</l>
            <l>
                <lb/>cle d’Enfer que les femmes paſſionnées ou</l>
            <l>
                <lb/>peu chaſtes ont eſteé la cauſe de l’entiere ruine</l>
            <l>
                <lb/>des Monarchies qu’elles ont gouuernées, &amp;)</l>
            <l>
                <lb/>que leurs deſirs deſreglez ont eſte les funeſtesl</l>
            <l>
                <lb/>degrez, par leſquels les plus puiſſans Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>mes ſont tombez auec impetuoſité dans le</l>
            <l>
                <lb/>profond des precipices. Il apprendra ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ment le mal, ſans en connoiftre les remedes,</l>
            <l>
                <lb/>ou du moins ſans pouuoir y enapporter, &amp; ſon</l>
            <l>
                <lb/>eſprit embarraſſé́ de mille aceidens qui ſe pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenteront tantoſt à ſes yeux, tantoſt à̀ ſa memoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re, &amp; puis à ſa penſée, ſe fera à luy-méſme des</l>
            <l>
                <lb/>bleſſures que le temps ny ſa prndence ne</l>
            <l>
                <lb/>pourroit amais guerir? quelle vertu aura ac¬</l>
            <l>
                <lb/>quis vn homme d’honneur, pour ſç̧auoir que</l>
            <l>
                <lb/>la plus-part des Miniſtres d’Eſtat n’en ont</l>
            <l>
                <lb/>point; que leurs maximes ſont diretementop¬</l>
            <l>
                <lb/>poſees à celles du Ciel; qu’ils approuuent tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ſortes de Religions, ſans en auoir aucune?</l>
            <l>
                <lb/>que leur conſcience eſt renfermée dans Ieurs</l>
            <l>
                <lb/>coffres; qu’ils ont moins de foy que les Payens.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que c’eſt d’eux dont a parleé atefois Ari¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtote, quand il a dit que de mauuuais Cioyps</l>
            <l>
                <lb/>on en pouuois faire-de bans Officier Quel</l>
            <l>
                <lb/>aduantage de doctiine poſſedera vn eſprit ac¬</l>
            <l>
                <lb/>comply &amp; conſommé dans les bonnes Lettres,</l>
            <l>
                <lb/>quand il Iira que tous les Carqinapy de Rome</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont pas Saincts, &amp; que ce n’eſt pas au¬</l>
            <l>
                <lb/>iourd’huy qu’il s’en eſt rrouu qui ſe ſont eſle¬</l>
            <l>
                <lb/>uez à cette dignité glorieuſe par les voyȩs de</l>
            <l>
                <lb/>la malice, &amp; de la fourbe De meſme que, cé4</l>
            <l>
                <lb/>Empereur qui rouua de la nourriture dans le</l>
            <l>
                <lb/>poiſon qui donne la mort aux autres; comme</l>
            <l>
                <lb/>ſe deſeſperé qui rencontra vn threſor dans le</l>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8 </l>
            <l>
                <lb/>ereux d’vne abyſme, où il auoit teſolu de ſeper¬</l>
            <l>
                <lb/>dre; ou comme cetre diuinité dont patrle Pau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſanias, qui fut adorée dans le meſme lieu, où</l>
            <l>
                <lb/>peu auparauant elle auoit eſté meſpeiſée de ſes</l>
            <l>
                <lb/>propres Citoyens.Vn Autheur Italien qui con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſt parfaitement les artlfices de ſon pays, eſt</l>
            <l>
                <lb/> reſmoin’irreprochable de certe verité́, pror¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtaht dans vn Liure qu’il a compoſé, &amp; qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>inititulé, t Diuoſi Celeſte. qu’vn Cardinal à la</l>
            <l>
                <lb/>mort teſmoigna mille regrets, &amp; beaucoup</l>
            <l>
                <lb/> d’apptehenſſon des iugemens de Dieu, d’au¬!</l>
            <l>
                <lb/>tant qu’il eſtoit pairuenu au Cardinalat par des</l>
            <l>
                <lb/>moyens illegitimes, &amp; indignes d’vne ſi eémi¬</l>
            <l>
                <lb/>nente granſeur. Bref, quelle ſatisfaction peut</l>
            <l>
                <lb/>eſperer noftre ame dans le recit odieux des</l>
            <l>
                <lb/>crſes des nechans? comme la veuë des mon.l</l>
            <l>
                <lb/>ftres epouuante nos yeux, comme le mouue¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des eauës croupies &amp; puantes pouſſe vne</l>
            <l>
                <lb/>6deureiffcté́e qui’monte iuſques au erueau</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qul offehce ſa netteté, comme le ſouuenit</l>
            <l>
                <lb/>d’ve ſanglante bataille, ou d’vne tempeſtefu¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſe, nous fait eneor geler le ſang dedans les</l>
            <l>
                <lb/>veines toutes les fois que nous y penſons. Ainſi</l>
            <l>
                <lb/>ndus pouuons croire que tous ees deſordres,</l>
            <l>
                <lb/>es ſimpietez, ces blaſplhemes, ces diſſolutions</l>
            <l>
                <lb/>qué nous liſbns ou remarquons dans la vie des</l>
            <l>
                <lb/>dutres, ne ſont capables que de nous troubler</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nous cauſer mille inquietudes. ll y a des</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes qui ſont de ſi mauuaiſe humeur</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles ſe figurent touſiours des defauts dans</l>
            <l>
                <lb/> les objets qu’elles ne veulent pas aimer; d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres qui épouſent ſans ceſſe quelque party pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir ſujet de ſe mettre en colere; d’autres</l>
            <l>
                <lb/>enfin qui ſont ſi curieuſes qu’elles vont foüil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler iulques dans les cendres des tombeaux &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la pouſliere des ſepulchres pour y trouuer des</l>
            <l>
                <lb/>charognes puantes de qui les deportemens</l>
            <l>
                <lb/>ont infecté toure la nature, &amp; dont le vice eſt</l>
            <l>
                <lb/>encore en horreur. C’eſt ſe rendre mal-heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reux par la diſgrace d’autruy, &amp; ſe repaiſtre des</l>
            <l>
                <lb/>choſes que les autres abhorrent &amp; deteſtent;</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt prophaner l’excellence de l’imprimerie,</l>
            <l>
                <lb/>obſcurcir la gloire des bons Autheurs, trahir ſa</l>
            <l>
                <lb/>conſcience, ſa patrie, ſes Concitoyens, que de</l>
            <l>
                <lb/>mettre en lumiere tant de petits Liurets qui ne</l>
            <l>
                <lb/>merité̃t que le feu, parce qu’ils dé́couurentsme</l>
            <l>
                <lb/>me aux yeux des ſots &amp; des ignorans ce que la</l>
            <l>
                <lb/>raiſon, le reſpect &amp; Dieu nous obligent de ca¬</l>
            <l>
                <lb/>cherSi c’eſt offencer vne perſonne particuliere</l>
            <l>
                <lb/>que d’outrager vn Tableau qui repreſente ſon</l>
            <l>
                <lb/>lmage. Sl Alexandre Prince aſſez de bon¬</l>
            <l>
                <lb/>nare, fit mourir auec iuſtice vn homme qui</l>
            <l>
                <lb/>auoit effacé́ ſon pourtraict graué ſur vne me¬</l>
            <l>
                <lb/>daille de cuiure: ſi ceux qui s’artaquent aux</l>
            <l>
                <lb/>135</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>figures qui portent cclles du Sauueur du mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de ſont condamnez a mort comme criminels</l>
            <l>
                <lb/>e le e eſe dene e ene en ee</l>
            <l>
                <lb/>noicir les a ions, pouriuger ſiniſtrement &amp;</l>
            <l>
                <lb/>en mauuaiſe part des penſées; pour interpre¬</l>
            <l>
                <lb/>ter ſelon leur fantaiſie ou la paſſion qui les</l>
            <l>
                <lb/>aueufſe, les iuſtes intentions de leurs Souue.</l>
            <l>
                <lb/>rains. S’il eſt vray, comme il l’eſt trcs aſieurec¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, que les ’rinces ſoicnt les viuantes lma¬</l>
            <l>
                <lb/>ges de Dieu, les parfaites idćes de ſes adorables</l>
            <l>
                <lb/>grandeurs, les rayons de ſa bonté, auſſi bien</l>
            <l>
                <lb/>que de ſa puiſſance: que leurs cœurs ſoient en¬</l>
            <l>
                <lb/>’eieieiei</l>
            <l>
                <lb/>tre ſes mains; N’eſt ce pas s’attaquer directe¬</l>
            <l>
                <lb/>Caluaire, &amp; par conſequent ſe endre dignes da</l>
            <l>
                <lb/>mort que de parler des deportemés de nosPrin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. Dauid fit riier ſur le chãp celuy qui luy ap¬</l>
            <l>
                <lb/>porta la nouuelle des dernieres paroles que</l>
            <l>
                <lb/>Saü̈l profera enl’agone du trépas. Et quoy que</l>
            <l>
                <lb/>roefle dauiun lou luaueneneſu edleneiee eſ</l>
            <l>
                <lb/> douceur, ilcommanda neantmoins à Salomon</l>
            <l>
                <lb/>ſur le point qu’il eſtoitde rmourir &amp; en eſtat de</l>
            <l>
                <lb/>mieux pardonner à ſes ennemis, de chaſtier Se¬</l>
            <l>
                <lb/>mei des médifances &amp; des calomnies dont il</l>
            <l>
                <lb/>auoit noircy ſa perfonne ſacreée Ceux-qui volo¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>tairement &amp; par vne malice determinée ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dent coupables de ſeblables crimes, doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent auſſ attendre les meſmes punitions, &amp; ils</l>
            <l>
                <lb/>re peuuent eſpererpour recompence de leurs</l>
            <l>
                <lb/>infames lachetez, ſnon qü par vne permiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion du Ciel leurs langues deuien dent muettes,</l>
            <l>
                <lb/>ou ſoient condamez à vn ſilence perpetuel.</l>
            <l>
                <lb/>D’ail leurs, il eſt coſlant, oure que c’eſt mépri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer l’art del’lmpr imeric que de la traîner iuſque</l>
            <l>
                <lb/>dans la pouſſiere du Pont neuf,ou dans les fan.</l>
            <l>
                <lb/>ges des ruës de Paris, &amp; la mettre au rang des</l>
            <l>
                <lb/>choſes les plus viles &amp; les plus abjectes; que ces</l>
            <l>
                <lb/>petitsliurets pour la pluſpart les produéos des</l>
            <l>
                <lb/>mes paſſionné́es ſont capables de troubler</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtat, de mettre les Princes en colere, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>cauſer beaucoup de deſordres. Mais quand</l>
            <l>
                <lb/>tout cela n’arfiueroit pas, quel aduantage pou¬</l>
            <l>
                <lb/> uons-nous tirer de la connoiſſance de tous les</l>
            <l>
                <lb/>plis &amp; replis de la conſcience de ceux qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>joü̈ent de nos biens, qui ſe moquent de nos</l>
            <l>
                <lb/>malheurs, qui ſe rient de nos infortunes, qui</l>
            <l>
                <lb/>mertent quand bon lœur ſemblent nos libertez</l>
            <l>
                <lb/>à la geſne, &amp; nos vies au hazard. Cette ſcience</l>
            <l>
                <lb/> ne nous apporteroit que des déplaiſirs, des</l>
            <l>
                <lb/>douleurs &amp; des amertumes: et en trout cas il</l>
            <l>
                <lb/>vaut mieux eſtre entieremét ignorant du mal,</l>
            <l>
                <lb/>que d’en ſçauoir les particularitez &amp; les circon.</l>
            <l>
                <lb/>.¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.57</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>in. inſi comme le grand S Hieroſme, de¬</l>
            <l>
                <lb/>ldoit aux ames qu’il auoit ſous ſa conduite ’</l>
            <l>
                <lb/>la lecture des Liures peu hreſtiens: commel</l>
            <l>
                <lb/>l’incomparable Apoſtre ne vouloit pas méme l</l>
            <l>
                <lb/>que ſon Diſciple l’eut les Fables, cr aine que</l>
            <l>
                <lb/>les menſonges qui ſont couchez dedans, ne</l>
            <l>
                <lb/>formaſſent dans ſon intellect quelque idée d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ne verité imaginaire, comme ces lages Legiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lateurs ne iugerent pas a propos d’ordonner l</l>
            <l>
                <lb/>des ſupplices, &amp; des chaſtimés contre certains.</l>
            <l>
                <lb/>crimes enormes, de peur que la connoiſſance</l>
            <l>
                <lb/>des punitions qu’ils meritoiét ne fit croire aux</l>
            <l>
                <lb/>meſchans qu’ils n’eſtoient pas impoſſiblesDe</l>
            <l>
                <lb/>meſme les Sages Magiſtrats doiuent empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cher la diſtribution de ces Libelles qui ne con¬</l>
            <l>
                <lb/>iennent que des inuectiues, ou des infamies,</l>
            <l>
                <lb/>crainte que ceux quiles liſent n’apprennent à!</l>
            <l>
                <lb/> deuenir méchans, &amp; ne commertent les meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes deſordres qu’ils ſe perſuadent eſtre dansl</l>
            <l>
                <lb/>les autres.</l>
            <l>
                <lb/> FIN.</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Q</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> . aaa¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
