<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2483_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Misérable (la) chûte du ministre d'État étranger,
                    son bannissement, sa fuite préméditée et sa retraite en Turquie.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=DbAOYfYsogMC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Misérable (la) chûte du ministre d'État étranger, son
                        bannissement, sa fuite préméditée et sa retraite en Turquie.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49113"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>L A</l>
            <l>
                <lb/>MISERABLE</l>
            <l>
                <lb/> LI T </l>
            <l>
                <lb/> V I L</l>
            <l>
                <lb/> v t3</l>
            <l>
                <lb/>MINISTRE DESTAT</l>
            <l>
                <lb/> premeditée, &amp; ſa retraite en Turquie.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>APAIS</l>
            <l>
                <lb/> rue Sainct laoques,</l>
            <l>
                <lb/>uis Colonmneu dtlereule</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/> u</l>
            <l>
                <lb/>eél</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>uAA:ae</l>
            <l>
                <lb/>dpppptdodp: Vdeteuii?</l>
            <l>
                <lb/>L MISERABLE CHEVTE DV MINSTRE</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat ſtranger, &amp; ſoi banmiſſement, ſa fuitle pre¬</l>
            <l>
                <lb/>medtée, &amp; ſa retrraite en Turquie.</l>
            <l>
                <lb/> Nfin i’eſpreuue à̀ mon dommage,</l>
            <l>
                <lb/> que ce n’eſt pas ſans ſujet que l’on</l>
            <l>
                <lb/>ſ compare le vice à vn abiſme, dont il</l>
            <l>
                <lb/>J eſt beaucoup plus aiſeé́d’euiter la cheu¬</l>
            <l>
                <lb/> te, que de s’empeſcher de tomberiuſ</l>
            <l>
                <lb/>que au plus profond, apres qu onseſt laiſe choit</l>
            <l>
                <lb/>C’eſtmaintenant que i’apprens que toſt ou tard, les</l>
            <l>
                <lb/>meſchãs ſontſeuerement punis de leurs crimes. Que</l>
            <l>
                <lb/>ſont deuenus mes flateurs, qui pouar plaire à ma vani.</l>
            <l>
                <lb/>é portoient n’aguere mes loüanges iuſques aux</l>
            <l>
                <lb/>Cieux, afin que mon vol temeraire rendiſt ma cheu¬</l>
            <l>
                <lb/>e plus dangereuſe imitanten cela ’Aigle, qui pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir moins de peine à caſſer la Tortué, l’eſleue le</l>
            <l>
                <lb/>plus haut quelle peut, &amp; la laiſferomber? Ne deuois¬</l>
            <l>
                <lb/>ie pas’imagiaer que eeux qui ſe trouuent d’abord</l>
            <l>
                <lb/>dansleocombla d’vno felicité ea ſonc pluſtoſteſblos,</l>
            <l>
                <lb/>queſoulage, à liiaion de ceux ui glaeeaz d’vne</l>
            <l>
                <lb/>tema froidure, &amp;mts à la ha ſteaupres d’vn graad</l>
            <l>
                <lb/>feu, enregoiuent plua d’incommodiŕ que de foni</l>
            <l>
                <lb/>ement lly a long empsque ie me deuois eonten¬</l>
            <l>
                <lb/>erdynnodmeliore, ſanaraeſleu r ſihaut mais pui</l>
            <l>
                <lb/>que Jay reconu la varie, &amp; que ie n’ay pu regar.,</l>
            <l>
                <lb/>As ſaluaiene, ne reſſemhle-jepasà la chauue ſous.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>ris, qui ne ſe peut plaire à voir le Soleil, bien que la</l>
            <l>
                <lb/>nature luy ait donné des yeux pour le diſcerner? Qui</l>
            <l>
                <lb/>dois-je accuſer de mon mal-heur que moy meſme?</l>
            <l>
                <lb/>Ne me deuoit il pas ſuffre de trahirle Roy, de trom¬</l>
            <l>
                <lb/>per la Reyne, de piller les Threſors du Royaume, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de faire mourir de faim &amp; de miſere ſes ſujets,ſans en¬</l>
            <l>
                <lb/>rrepredre auec trop d’audace &amp; de temerité, cétAugu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte ’arlement de l’aris, qui pour oonſeruer l’authori¬</l>
            <l>
                <lb/>té de ſon Monarque, deſ-aſſujettir de ma Tyrannie ſts</l>
            <l>
                <lb/>pauures peuples, &amp; empeſcherſa patrie de ruine, m’a</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ſeul coup de foudre fait choir du plus haut de</l>
            <l>
                <lb/>mon bon-heur, au plus bas de la diſgtace &amp; de lin¬</l>
            <l>
                <lb/>fortune.</l>
            <l>
                <lb/>Puis qu’auec ce ſameux Senat, ie voy encore tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te la France animée de fureur &amp; de vengeance contre</l>
            <l>
                <lb/>moy, pour ce que par mes inignaes trahiſons, ie l’ay</l>
            <l>
                <lb/>miſe en deſolation &amp; en roubles, à quoy me puiſ-je</l>
            <l>
                <lb/>1eſoudre en cetre extremité ’Mes enormes crimes</l>
            <l>
                <lb/>me font ſans ceſſecraindre &amp; redouter le Ciel, la ter¬</l>
            <l>
                <lb/>re, l’eau, l’air &amp; le feu.</l>
            <l>
                <lb/>Si ie penſe acourir vers le Paradis, ie me repre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſente auſſi-oſt que mes impietez me l’ayant rendu</l>
            <l>
                <lb/>inacceſſible, me l’ont fait on moreel aduerſaire?!</l>
            <l>
                <lb/>Si ie me dſpoſeà me retirer en quelque endroit que</l>
            <l>
                <lb/>ce ſoir de la Chreſtienté, i y voy tott le monde atmé</l>
            <l>
                <lb/>pour me faire la’guerre? La mer ne deſire rien tnt</l>
            <l>
                <lb/>qu’à̀ me voir faire naufrage dans ſes on des. L’air vou</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>roit volontiers s’infeter à caufe de moy, pout</l>
            <l>
                <lb/>m’empoiſonner par ſesvapeurs aiortelles. Le feun’a l’</l>
            <l>
                <lb/>point de plus belle matiere pour brûler, que de de¬ J</l>
            <l>
                <lb/>uorer</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>uorer mor corps par ſes flammes. Helas où ſuis-ie</l>
            <l>
                <lb/>don reduit, ſi toutes les choſes creeées ne ſonrdeſti¬</l>
            <l>
                <lb/>nées, qu’à faire miſerabſement perir lules Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>qu eſt en exe cration aux Saincts, &amp; aux Anges, &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>vne tres. deteſtable horreur aux hommes, &amp; à toute</l>
            <l>
                <lb/>la nature: De m’imaginer audacieuſement, que le</l>
            <l>
                <lb/>foible parti qui s’eſt arme pour me ſauuer, me g¬</l>
            <l>
                <lb/>rantiſſe du peril: c’eſt e que ie ne puis pas eſperer,</l>
            <l>
                <lb/>par que c’eſt iniuſtemear qu’il protege laplus in¬</l>
            <l>
                <lb/>fame, &amp; la plus meſchante de toutes les creatures. Le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement de Paris qui n’a fait prendre les armes aux</l>
            <l>
                <lb/>Fraçois oppreſſez, que pour conſeruer l’authorité́ du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, que i’ay vſurpé́e, pour punir le rapt nocturne</l>
            <l>
                <lb/>que ien ay fait, &amp; pour deliurer les peuples de l’op</l>
            <l>
                <lb/>preſſion, où il ya ſi long-temps que ie les fay viure;</l>
            <l>
                <lb/>atrop de puiſſance, &amp; de railſon, pour ne vaincre pas</l>
            <l>
                <lb/>ceuqui auec imiuſtice, ont l’eſpeée à la main pourma</l>
            <l>
                <lb/>defenſe. Les autres Parlemens ſe ſont ioints à luy pa</l>
            <l>
                <lb/>vn lien inliſſoluble, toutes les Prouinces, qui ne reſ</l>
            <l>
                <lb/>pirent qu’apres leur liberté, ne croyent pas iamais</l>
            <l>
                <lb/>ſontir de ma tyrannie, ſi elles n’inclinent toutes, à</l>
            <l>
                <lb/>vouloir ce que veulent tous ces Anges utelaires du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume.</l>
            <l>
                <lb/> Cet illuſtre Prince, Ie Duc d’Orleans, ne porte</l>
            <l>
                <lb/>mes incereſts qu’entant, que la Riuiere ſon Fauor</l>
            <l>
                <lb/>&amp;mon confident, l’y oblige.</l>
            <l>
                <lb/>Le Prince de Condeé eu vn Prince de grand cœur,</l>
            <l>
                <lb/>d’experience, &amp; de qui routes les actions paſſent pour</l>
            <l>
                <lb/>des merueilſes: mai comme ſa valeur el extre me,</l>
            <l>
                <lb/>oneſprit n’eſt-il pas auſſi excellent, pour le déſab</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ſer, &amp; luy fairevoir qu’il n’eſt pas iuſte à vn Premier</l>
            <l>
                <lb/>Prince du Sang de s’armer contre le Royaume, dont</l>
            <l>
                <lb/>il eſt l’vn des principaux Aſtres, en faueur d’vn trai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Eſtranger, qui a volé rous ſes treſors, fait mou¬</l>
            <l>
                <lb/>rir par ſa tyrannie la plus grande partie de ſes peuples,</l>
            <l>
                <lb/>enleué ſon Roy, &amp; qui pour plus de crime encore,</l>
            <l>
                <lb/> veut ſeul s’attribuer ſon Authorité, &amp; rauir sil peut</l>
            <l>
                <lb/> ſa Couronne ll eſt indubirable, Meſſer Iules, queces</l>
            <l>
                <lb/>Alteſſes, &amp; que ces autres Heros, qui ſe ſont laiſſez</l>
            <l>
                <lb/>inſenſiblement deceuoir à mes fauſſes apparences,</l>
            <l>
                <lb/> ſeront bien toſt illuminez de Dieu pour voir claire¬</l>
            <l>
                <lb/>ment mes mauuaiſesinrentions,. que ie confeſſe n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir iamais eu pour but, ſoit en Allemagne, ſoit en</l>
            <l>
                <lb/>Catalogne, ſoit en Flandres, &amp; ſoit en laſie, que pour</l>
            <l>
                <lb/>enrichir la Couronne d’Eſpagne du débris de celle</l>
            <l>
                <lb/>de France. Si ce myſtere d’iniquité́ eſt vne fois deé́¬</l>
            <l>
                <lb/>couuert, comme désja la plus grande partie de la</l>
            <l>
                <lb/>Cour en a de fortes coniectures, &amp; comme le Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de Paris, &amp; tous les autres, n’en doutent désjia</l>
            <l>
                <lb/>plus, ne dois-ie pas croire que les meſmes armes que</l>
            <l>
                <lb/>ie fay agir contre le Royaume, ſe tourneront contre</l>
            <l>
                <lb/>moy-meſme, pou punir exemplairement le corps</l>
            <l>
                <lb/>dont l’ame eſt ſi criminelle?</l>
            <l>
                <lb/>Hé quoy meſchant &amp; abominable perturbateur</l>
            <l>
                <lb/>durepos public : ne ſuis ie pas condamneé &amp; bany pat</l>
            <l>
                <lb/>vn Arreſt autentique &amp; ſolemnel? mes biens n’ontils</l>
            <l>
                <lb/>pas eſté confiſquez? les eommunes ne ſont-elles pas</l>
            <l>
                <lb/>aommandeées de me courir ſus’Non, non, ma perte</l>
            <l>
                <lb/>eſt aſſeurée, &amp; ie ſuis l’autheur de trop de maux pour</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir jamais eſchapper à la vengeance de la l uſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce Diuine &amp; humaine.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>le.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Ne ſuis je pas la ſeule ecauſe que tous les crimes</l>
            <l>
                <lb/>que font les gens de guerre, que i’ay attirez de toutes</l>
            <l>
                <lb/>les places frontieres les laiſſant en proye à l Ennemy,</l>
            <l>
                <lb/>pour faire la guerre ouuerte au Royaume, dontindi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnement l’on ma fait le principal Miniſtre? ne dois¬</l>
            <l>
                <lb/>je pas eſtre puny de tant de crimes que les ſoldats</l>
            <l>
                <lb/>commettent en tant d’endroits de la France, &amp; meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mementaux enuirons de Paris, qu’en vain i’ay entte¬</l>
            <l>
                <lb/> pris d’afamer, comme n’y ayant point d’autre moyen</l>
            <l>
                <lb/>pour levaincre? C’eſt ſans doute que les violences,</l>
            <l>
                <lb/>les brigandages, les incendies, lesviolences, &amp; tant</l>
            <l>
                <lb/>d’autres actes d’hoſtilité dontie ſuis l’autheur, ont ex.</l>
            <l>
                <lb/>cité la fureur de Dieu contre moy: deſ-ja, Mazarin, ie</l>
            <l>
                <lb/> voy le Ciel armé d’eſclairs &amp; de foudre pout te cha¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtier d’vne pareille punition qu’il foudroya autrefois</l>
            <l>
                <lb/>les Geans.</l>
            <l>
                <lb/>Helas toutes choſes conſpireroient à ma conuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion ſi auec la Confeſſion generale que i’ay faite de</l>
            <l>
                <lb/>mes pechez: ſi auec l’amande honorable que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>auſſi faite, teſte &amp; pieds nuds, en chemiſe, la corde</l>
            <l>
                <lb/>aucol &amp; la torche à la main, il ne me falloit pas reſti¬</l>
            <l>
                <lb/>-tuer les cens millions que i’ay derobez au Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Mais il eſt impoſſible que ie me puiſſe reſoudre à faire</l>
            <l>
                <lb/> cette iuſte reſtitution, tant il eſt vray que mon ame</l>
            <l>
                <lb/>eſt obſtinée en ſa meſchanceté, &amp; qu’elle prefere ſa</l>
            <l>
                <lb/>perte à ſon ſalut.</l>
            <l>
                <lb/> En vain l’Ombre du grand Armand Cardinal Due</l>
            <l>
                <lb/>de Richelieu, mon contemporain, m’a fait ces iuſtes</l>
            <l>
                <lb/>reproches; inutilement, dis-je, a-t’il fait le veritable</l>
            <l>
                <lb/>denombrement de mon luxe, de mon orgueil, de mes</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/> rahſons, de mes vols, de mes artifices, &amp; de mes im¬</l>
            <l>
                <lb/>pietez, puis que mon ame eſt endurcie &amp; obſtinée</l>
            <l>
                <lb/>en ſon peche, l’impie qu’elle eſt, aimant mieux l’En¬</l>
            <l>
                <lb/>fer que le Paradis. Que l’on conſidere s’il y eut ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais au monde vn plus deteſtable, &amp; plus ſcelerat</l>
            <l>
                <lb/> homme que ie ſuis t l’entends incefſamment à mes</l>
            <l>
                <lb/>oreilles les cris &amp; les gemiſſemens des vefues, des</l>
            <l>
                <lb/>orphelins, &amp; des pauures languiſſans. Les premieres </l>
            <l>
                <lb/> m’accuſent de lamort de leurs maris, les ſecondsſe</l>
            <l>
                <lb/>prennent à moy du trépas de leurs peres, &amp; lesautres</l>
            <l>
                <lb/>en general me conuainquent d’auoir eſté le ſeul au¬l</l>
            <l>
                <lb/>theur de leur miſere.</l>
            <l>
                <lb/> Or puis que la tres-humble Remonſtrance quele</l>
            <l>
                <lb/>Parlement de Paris a faite au Roy &amp; à la Reyne me</l>
            <l>
                <lb/>fait connoiſtre qu’il demande, que ma mort expie</l>
            <l>
                <lb/>tous Ies execrables crimes que i’ay faits à la France, ie</l>
            <l>
                <lb/>me contente dema cheute; &amp; pour euiter mon ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>plice, ie luy dis adieu; &amp; felon l’aduis du grand A¬</l>
            <l>
                <lb/>mand, ie la quitte, pour aller ſejourner ailleurs. Mais</l>
            <l>
                <lb/>en quelle Contrée pourray-ie eſtablir ma demeure</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtre en ſeureté? Depuis ſix ans, l’Allemagne</l>
            <l>
                <lb/>me nomme la cauſe de ſaruine, l’Eſpagne ne pardon</l>
            <l>
                <lb/>nera iamais à m̀ trahiſon ny à mon infideliteé, l’Italie</l>
            <l>
                <lb/>me hait &amp; me deteſte, l’Anglererre, la Suede, le Dan¬</l>
            <l>
                <lb/>nemarc, la Pologme, la Hongrie, &amp; la Holande ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uent trop mes meſchancetez pour me donner retrai¬</l>
            <l>
                <lb/>te: que feray ie donc où me rerireray-i? Puisque</l>
            <l>
                <lb/> iene puis plus trouuer d’azyle chez les Chreſtiens, ie</l>
            <l>
                <lb/>vay acheuer de paſſer ma meſchante vie à Conſtan.</l>
            <l>
                <lb/>nople, parmy les Infideles.</l>
            <l>
                <lb/>FI N.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
