<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2067-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre déchiffrée d'un mazariniste à Mazarin,
                    trouvée entre Saint-Germain et Paris, et traduite d'italien en françois, sur le
                    mariage du Parlement avec la ville de Paris.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=mXxKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre déchiffrée d'un mazariniste à Mazarin, trouvée
                        entre Saint-Germain et Paris, et traduite d'italien en françois, sur le
                        mariage du Parlement avec la ville de Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2067</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>DECHIFFRE’E</l>
            <l>
                <lb/>DVN MAZARINISTE</l>
            <l>
                <lb/>A MAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/>ovvee Ernes oeuun</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Paris, &amp; traduite d’Iltalien</l>
            <l>
                <lb/>en François.</l>
            <l>
                <lb/> e r erene</l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>u eooiu iade e¬</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>e llo</l>
            <l>
                <lb/>zcEEEE</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>r r t</l>
            <l>
                <lb/> r </l>
            <l>
                <lb/>AV L</l>
            <l>
                <lb/>1 !</l>
            <l>
                <lb/> L. V I.</l>
            <l>
                <lb/>A ’ eter, la pie dont ie e fay preſemt, ¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>vafaie qul q, ’a onſu dux cen, dl</l>
            <l>
                <lb/>niude ſtuit opadle de lſr la ſaille iſdhie d¬</l>
            <l>
                <lb/>, u ’ſt pas du puat lalmaue ’ d̀ dip</l>
            <l>
                <lb/>ne Lettre aſſez longue, eſite en caraceres linconnun,</l>
            <l>
                <lb/>’ane dlen-dlnt due ague hangoe u u</l>
            <l>
                <lb/>eſare da pramir nme uuenmue aſe ai rlu, dſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ond ne lrauraus le ſaifeie fs peu qpil u n ſiſs</l>
            <l>
                <lb/> ncoe oins. E ſtie leuiſſeeſe pniſamment ſaſlié</l>
            <l>
                <lb/>e donr dequoy e diumi , ie faiſant pant done pu¬</l>
            <l>
                <lb/>i n’a ria de bou que la nonuuair, l’n faſe dai</l>
            <l>
                <lb/> a moaiie dt ma lie, ndlnmenr e ae ſauls dguſtdl</l>
            <l>
                <lb/>’oa mauail. Siie e ayrien lou dl il dluo rl</l>
            <l>
                <lb/>i qeAgre qu ae ſat pu quuu,4</l>
            <l>
                <lb/>fautaieal pſr d’une eaogue n laurs, ſans umua¬</l>
            <l>
                <lb/>l edus de lir pms, qu ſ unr il </l>
            <l>
                <lb/>duone ur dlarne du a l ſeau dunſe pe</l>
            <l>
                <lb/>isſi diſpnſe du ne faie ſaaar quai duuu rn¬</l>
            <l>
                <lb/>Sauds duquſ is ie dunne la opie, qu la raau &amp;Ga¬</l>
            <l>
                <lb/>enmt, paur des canſiderations queie ne te puis dire. Adu</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>htpnbbus</l>
            <l>
                <lb/>e eſ&amp;eoe eeeſdldeeeeliSe</l>
            <l>
                <lb/>e PeePſi</l>
            <l>
                <lb/>LETTRE DECHIFFREE</l>
            <l>
                <lb/> Ee</l>
            <l>
                <lb/> D’VN MAZARINISTE</l>
            <l>
                <lb/>A MAEARIN.</l>
            <l>
                <lb/>TROVVEEENTRE S GERA1N</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Paris, &amp; traduite d’Italien en François.</l>
            <l>
                <lb/>Sur le aiage du Parlement auee la</l>
            <l>
                <lb/>Ville de Paris..</l>
            <l>
                <lb/> orsEeev.</l>
            <l>
                <lb/>’,enuieoſre Eminemoe qae e ſers ee bon a¬</l>
            <l>
                <lb/>Sois s dan lamalſon duque ie me ſais inſdie mais pour u¬</l>
            <l>
                <lb/>pler euhomme deſe imierei, e qu ’etpas de phamee</l>
            <l>
                <lb/>reu voſre agentea gueres mieux enpoye qu l ſin,</l>
            <l>
                <lb/>e neſsay qi de vous ou de loyp deſonais’eſr yiu m</l>
            <l>
                <lb/>rnp, Cde nliſat pn, laonſepaeun, qae non ae, ou</l>
            <l>
                <lb/>Pſedeas eniere uſanaeeeoeune, ſotreue praen¬</l>
            <l>
                <lb/>emes dennmaiſtrespmais eeſs que lies ſeruies que ldyp¬</l>
            <l>
                <lb/> aluu, ſon bienpus dneile, qoe- er qE in doi re i</l>
            <l>
                <lb/>auare Caux qaeſe maaur de on a, e ontneire</l>
            <l>
                <lb/> ui lospesiera pan eedeoouarla oe qeda</l>
            <l>
                <lb/>ueourou ae ſiaeeueſeos eur oauee</l>
            <l>
                <lb/>luaoirnanlaaeeuſiooae enieno </l>
            <l>
                <lb/>A ij¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.!</l>
            <l>
                <lb/>ſe</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/> t</l>
            <l>
                <lb/>i’auois à laſeruir dans ome, oà Paſquin &amp; Marfafi debe;</l>
            <l>
                <lb/>impuntment des dentées qu’its ne pourroient &amp;illér a</l>
            <l>
                <lb/>deſpens de leurs vies, s’ils en aùoient à perdre, comne les A¬</l>
            <l>
                <lb/>theurs des traits Satyriques, donat is néſontque les Iatrffé</l>
            <l>
                <lb/>iy ferois ſi bonne ſentinelle au vent, à la neige, à lagelle, à</l>
            <l>
                <lb/>pléye, &amp; à toutes les incommodite de l’air &amp; de la nit, queſi</l>
            <l>
                <lb/>ie n’y ſurptenois ces maiſtres Colleéuts, ils ſeroient inuiſbſes,</l>
            <l>
                <lb/>ou ie ſeroisaueugle. Mais ces deux Marmouſets ne ſont pas à</l>
            <l>
                <lb/>Paris; &amp; quaadſſlsy ſeroibne, on -ſe paſſerit bien de leui en.</l>
            <l>
                <lb/>tremiſe. On ne dit plus de voſtre Eminence qu’à l’oreille le bie¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’onen diſoit hautement: &amp; tout au cortrfire on en publie</l>
            <l>
                <lb/>hautement le mal qu’on ea diſoit à l’oreille &amp; cet échdnge de</l>
            <l>
                <lb/>ons que la conioncture des affaires a cauſe entre la médiſaaca</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l flaterje, us repd iiutjlesà aſtde Eieéſs olle ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe contente d’apprendre de nous des myſteres, dapoles enfans</l>
            <l>
                <lb/>meſmes &amp; les femmes vont à la mouſtarde. La haine publique</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn mauuais deſtin a fait naiſtte du ſein de la France canre</l>
            <l>
                <lb/>ſonTyran(c’e ſt ainſi qu’elle vous qualifie, Monſéigneur) pouſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſé des cris ſi perçans, qu’eſtaas ouisde latetre au Ciel, ils pe¬</l>
            <l>
                <lb/>uent bien l’eſtre auſſi de Paris à S. Germain: &amp; ie m’aſſere,</l>
            <l>
                <lb/>Monſcigneur, que voſtre Eminence n’eſt pas àſçauoir, que lE</l>
            <l>
                <lb/>plus benn &amp; plus ſcrnpuleux Cat holique oudroit ce Carefae</l>
            <l>
                <lb/>vous auoir mange le cœur ( quoy que la pluſpart de ceu</l>
            <l>
                <lb/>vou connoiſſent, doutent ſi vous en auez, &amp; qu’il etleyiat</l>
            <l>
                <lb/>p de Caſuiſtes, qui fiſſeat dificulté ou de la diſpenſer ea’ce</l>
            <l>
                <lb/>eas de l’abſtinence e la chair, ou de l’abſoudre du crime dee</l>
            <l>
                <lb/>l’auoir pas obſeuc. Soit que les cauſes de leur feiandiſe foient</l>
            <l>
                <lb/>aurlles, ſoit qu’elles ſoientpolitiques, ie laiſſe à les deuiner?</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Eminenee, &amp; n’ayren adre l das, ſnon quec’eſt ve</l>
            <l>
                <lb/>Ppetis qui m’a ſemble bien oſtrangodais ce peit monde, oa</l>
            <l>
                <lb/>ſee n’eſt pas ſi gtande que vous one’accroire eceux qui cri¬</l>
            <l>
                <lb/>hauomeat que’ Paris eſl bloque De oun enrmeirdece¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe paſeauCooſelde gpuee, eeitoairanne ’appeupo-</l>
            <l>
                <lb/> layp pone d’Aaga i e lrue Looa ooepa¬</l>
            <l>
                <lb/>SA qua luy ſdaſemupeſas qaiooa</l>
            <l>
                <lb/>Jronuroion, olro a daopiſenieu ’ re en aedes</l>
            <l>
                <lb/>Tuais ſesTooeua o, o i i</l>
            <l>
                <lb/> au</l>
            <l>
                <lb/>.a</l>
            <l>
                <lb/>eieu</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> J¬</l>
            <l>
                <lb/>auſſr pets de voix en Chapitre que ueris ſon ſeruieeur &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>voſtre, s’imagine pourtant ſçauoir touſiours quelque tantinet</l>
            <l>
                <lb/>de ce qu’on y delibere: mais, à ce que ie voy, ce ſont pour luy,</l>
            <l>
                <lb/>auſſi bien que pour moy, Lettres cloſes, &amp; ie n’y entendra</l>
            <l>
                <lb/>iamais que le haut Allemand, fiie n’en appr ns que ce qu’l m’en</l>
            <l>
                <lb/>enſeignera. Iugez donc, Monſeigneur, en quoy ie vous puis</l>
            <l>
                <lb/>eſtre vtrile dans vn lieu, où ſans ſeruir voſtre party, &amp; ſans deſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uitl’autre, ie voy à tous moments ma t fte ecxpoſce à ci edi; ausx</l>
            <l>
                <lb/>traits de la haine publique. Cat enfin le Singe eſt rouſidurs Si¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, &amp; paroiſt touſiours tel, de quelque façon qu’on le puiſſe dé¬</l>
            <l>
                <lb/>guiſetr ; nousaaons beau marc her veſtus d framceſe,, nous ſom.</l>
            <l>
                <lb/>mes toaſiours reconnus des enfans meſmes, &amp; n’eſt ſi peti</l>
            <l>
                <lb/>barbet ou ſi ladre maſtin, qui (pourueu qu’il ſoit Francois) ne</l>
            <l>
                <lb/>chaſſe de haut vont, &amp; ne ſe mble de ſagueule abavante ctier en</l>
            <l>
                <lb/>ſon langage de oent pas loin, Eſpios, Au aurimfe. La</l>
            <l>
                <lb/>pluſpart de mes confreres, à qui ce prodige a fait pcur, ont</l>
            <l>
                <lb/>fendu le vent; &amp; quelques vns de ceux qui ne les ont pas ſui.</l>
            <l>
                <lb/>is, ne ſont pas maincenanr à s’en repentir. Ie les ay veu menet</l>
            <l>
                <lb/>comme des Eſpouſtes à l’Hoſtel de Ville militairemrent garro¬</l>
            <l>
                <lb/>eez de meſche; &amp; ie ctains fort, ſiiamais ils en ſortent, que ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui des feneſtres de ce magnifique Palais ne leur verront pas</l>
            <l>
                <lb/>faire le ſaut de Breton, ne fafſent encherir les lunettes d’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prothe. C’e t vn ſpeétale duque lon aftuſtré l’eſpeãce du peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, qui n’en euſt’pas tirémoras de diuertiſenment, qhe des mom¬</l>
            <l>
                <lb/>meries dont l’a ptiu l’abſence du Roy que vous auez enleu¬</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas que l’on aie paſſé Careſme-prenane à Paris ſi triſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que l’on s’imagine à Saint Gennain, &amp; que ces ioars</l>
            <l>
                <lb/>deſtinez à celebrerdes Mariages ſe ſoient inutilement eeou¬</l>
            <l>
                <lb/>ler; n’en euſt- o poit faitd’aane que eoluy duarlemeseauo</l>
            <l>
                <lb/>la Ville de Patis, On neles a que trop bien employez. ien ne</l>
            <l>
                <lb/>nanquoit à la refioyſſaade la Nopce que voſtre preſea,</l>
            <l>
                <lb/> Monſeigneur. Eie meſuis fort eſtonné, que ny l’vneny l’autae</l>
            <l>
                <lb/> es parties, qui pourtant vous y ſoalaittoiomeardeamanep’ai</l>
            <l>
                <lb/>ſongé à vous yconaier. Chacumen parle diuerfeoisdo</l>
            <l>
                <lb/>diuerſité de tan de ſenimons ie n’en ſçauris forar qva</l>
            <l>
                <lb/>ſoul qui ſoit raâbnmahl, qoouseuſfiez miauxalmé aſſ</l>
            <l>
                <lb/>er aux fuuaiûhes qê la Nopce de escte cuple illuſtse,</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce que V. E ne me deuoit point diſſimuler, &amp; mon epnit</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt pas manque d’intrigues pourt brouiller leurs aoouns. Aa</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>reſte ie m’aſſeure, que la nouuelle de ce grand cou’Eſat lau.</l>
            <l>
                <lb/>ra plas faſchée qu’elle ne l’anra ſurpriſe: leur feule plus beu,</l>
            <l>
                <lb/>di-on &amp; le plus legitime du mionde, briloit etop manfeſt:.</l>
            <l>
                <lb/>ment aux yeux de chacan, pour eſtre iauiſible aux voſtres; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Eminence elle-meſme, Monſeigneur, qui ne doit pa</l>
            <l>
                <lb/>en ignorer les plus dioins mouuemens, doit bien auoit appr</l>
            <l>
                <lb/>de ces dernieres Barricades, la part qu’elles prennent dans les</l>
            <l>
                <lb/>toce l’alro, la plus verirable qu’ils puiſſent choiſie. Voſtre Eni¬</l>
            <l>
                <lb/>mence croyoit n’auoir choqué l’Amant que d’vne Amantevul¬</l>
            <l>
                <lb/>aire, &amp; du rang de celes que la foibleſſe de leur ſexe expoſe</l>
            <l>
                <lb/>I’inſolence du noſtre Mais elle fit bien voir, que c’eſtoit vne</l>
            <l>
                <lb/>Amazone à cui vous auiez affaire, &amp; i’apprehende fort, que </l>
            <l>
                <lb/>vous ne luy rendez ſon Roy, comme vous auez ſair de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur de Brouſſel, elle rous faſſe publier bautement ce qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>Tous a fait aduouer en grondant, aſtee de la valeu de c</l>
            <l>
                <lb/>Alexandres François, qui ſe ſont ſi genereuſement declare</l>
            <l>
                <lb/>pour ſon oy, pour ſon Eſpoux, &amp; pour elle. L’vn &amp; l’autre</l>
            <l>
                <lb/>ouſiouts fait de ſes Roi ſes p’us cheres deliees; l’vn &amp; l’autre</l>
            <l>
                <lb/>naturellcment les cherit, ou pluſtoſt les adore, deuſt il leurca</l>
            <l>
                <lb/>oſter iuſques ài la dernoiere goutte de leur fang, ils veulcntab.</l>
            <l>
                <lb/>ſolument ’auoir ce ieune Monarque: e c’eſt pout couſpire</l>
            <l>
                <lb/>plus vnanimement à ce beau deſſein auec leurs Alliez les autres</l>
            <l>
                <lb/>Parlemens &amp; les aucres villes de France, qu’ils ont haſte leut</l>
            <l>
                <lb/>Mariage, qu’auſi bien n’euſſent-ils pas long temps differé́.Leur</l>
            <l>
                <lb/>uoree ne feroit pas moins auantagroux aux eſeios de voſte</l>
            <l>
                <lb/>Emiaence, que leur voion ſenble Ieuir eſre contrraire: mais,</l>
            <l>
                <lb/>eque ie voy, elle eſt indſoluble, ſ’aſfot que ron femi</l>
            <l>
                <lb/>tormpre v ſi ber hen, ne pnutroit ſaruit oqu’à ſerrerpus</l>
            <l>
                <lb/>eſtroittement l’eſtrente de ſon ud aere, St de eanr de clau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſ one lenr Conra doMarage e comooſe, &amp; quil ſeron</l>
            <l>
                <lb/>peus noer iey, moun pouulons enaeeuſur ne ſeule nene</l>
            <l>
                <lb/>e ſppaos fondenenn derE, u e , Relgion</l>
            <l>
                <lb/>oit, aaſeignenr, ve Soupa alnr voſre pan</l>
            <l>
                <lb/>aiyboau les eamair, Enenroy pai e quineep¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> llll ſl </l>
            <l>
                <lb/>genereuſement ou la gloire de Dieu, ou l’honneur du Roy, ou</l>
            <l>
                <lb/>le repos &amp; le ſoulagement de ſes peuples at l’on ne verra iamais</l>
            <l>
                <lb/>bien affermis le Throſne &amp; les Autels que nous auons ébran¬.</l>
            <l>
                <lb/>lez, qu’on ne les execute ric à ric. C’eſt ce que voftre Emine¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, Monſeigneur, doit, ſi elle peut, empeſcher: &amp; ſi elle n’a</l>
            <l>
                <lb/>pû s’oppoſer au Mariage de ce bon Seigncur auec ſon incom¬</l>
            <l>
                <lb/>parable Eſpouſe, ſonger aux moyens de faire au moins en ſorte,</l>
            <l>
                <lb/>que les freres de l’vn n’en facent de meſme auec les ſœurs de</l>
            <l>
                <lb/>l’autre, que ie voy bruſler de feux reciproques. Mais c’eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>entrepriſc, dont les plus zelez de voſtre party deſirent le mira.¬</l>
            <l>
                <lb/>culeux ſuccez plus qu’elles ne l’eſperent. Et ſi voſtre amincnce</l>
            <l>
                <lb/>veut ſuiure mon conſeil, pluſtoſt que la maxime Chi be ſta non ſi</l>
            <l>
                <lb/>mone, que vos flateurs vous preſchent, &amp; qui n’eſt plus de ſaſou:</l>
            <l>
                <lb/>elle ne ſongera plus qu’au choix d’vne bonne retraite, à plier</l>
            <l>
                <lb/>Pagage, &amp; décamper ſans trompette; conſiderant que ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>plus à ſa faucut, comme ey deuant, mais à ſa vie qu’on en yeut</l>
            <l>
                <lb/>maintenant dans vn eſtat où vous aucz autant de mortels ennc¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, que ſon Roy de fideles ſuiets. La difficultée que ie trouue n</l>
            <l>
                <lb/>cecy, eſt de vous ſi bien traueſtir ( fuſt ce en Ramonneur de</l>
            <l>
                <lb/>cheminee) que vous puiſſiez ineogmiro paſſer ou les Alpes, ou les</l>
            <l>
                <lb/>Pyrenées. Autrement v. . peut bien Monſeigneur, ſaite proui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions d’auãct de vies, qu’elle a de Louys, ſi elle en veut ſauuer vne</l>
            <l>
                <lb/>des embuſ hes qu’on luy dreſſera. Si elle pouuoit tromper la</l>
            <l>
                <lb/>haine de ce peuple, comme Iunon trompa l’amour d’lxion, laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant à la Cour vn phantoſme qui luy seſſemblaſt: le vray Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin pourtoit gagner le taillis, tandis que le chimetique occupe¬¬</l>
            <l>
                <lb/>roit ſa place. Mais ce ne ſeroir pas vn petit miracle. Et ie ne ſcay</l>
            <l>
                <lb/>ſi la Magie du Genois, qui vous a ſuiuy à S. Germain, vous y</l>
            <l>
                <lb/>pourroit ſeruir, comme le ſouhaitteroit de tout ſon cœur,</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNE VR</l>
            <l>
                <lb/>De voſtre Eminence</l>
            <l>
                <lb/>Le tres- humble &amp; tres- obeiſſane</l>
            <l>
                <lb/>Seruiteur,</l>
            <l>
                <lb/>G1IO. BATTISTA LVCRIN0.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>yb’aope</l>
            <l>
                <lb/> ogrers</l>
            <pb n="9"/>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>loydeopaet</l>
            <pb n="11"/>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>ey deaosut</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>ey -ouas paaat</l>
            <pb n="15"/>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>e ueeut</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>y ap</l>
            <l>
                <lb/>-¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe</l>
            <pb n="19"/>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>ay Hupeaat</l>
            <l>
                <lb/>eer</l>
            <pb n="21"/>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>y raupeau</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
