<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1893-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre d'un religieux à monsieur l'abbé de La
                    Rivière, où lui sont indiqués les faciles moyens de faire sa paix avec Dieu et
                    le peuple.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=HlygQnJ2-lwC https://books.google.fr/books?id=XVpCAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre d'un religieux à monsieur l'abbé de La Rivière, où
                        lui sont indiqués les faciles moyens de faire sa paix avec Dieu et le
                        peuple.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>RELIGIE VX</l>
            <l>
                <lb/>MONSIEVR L’ABBE’</l>
            <l>
                <lb/>RIVIERE</l>
            <l>
                <lb/>le ees enſ ie rle e en ononen</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>7.:</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> n</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/> -Z</l>
            <l>
                <lb/>-e</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>e¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>-é</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>IaurZahe 0TS Ser Oe Pſ</l>
            <l>
                <lb/>r onller OPo en ſoi Ce O’t</l>
            <l>
                <lb/>. lcr es rdrecs O .Inie</l>
            <l>
                <lb/>Lomor. eraA Aa eer¬</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>AfAAA’Aé:</l>
            <l>
                <lb/>LETTRE D’VN REEIGIEVX.</l>
            <l>
                <lb/> MONSIEVR L’ABBE</l>
            <l>
                <lb/>r L</l>
            <l>
                <lb/>DE LA RIVIERE,</l>
            <l>
                <lb/>à̀ lay ſant enſeignez les faciles moyens de faire ſe paix</l>
            <l>
                <lb/>auec Die&amp; le Peuple.</l>
            <l>
                <lb/>osiav</l>
            <l>
                <lb/>Je ne doute point que les confils dont ie rends la pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſente depoficairo, ne foien iugez de quelques-vns hors de</l>
            <l>
                <lb/>temps, &amp; que le ſeruice quie me ſuis propoſé de vous ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dae, ’actrire ſur moy la haine de coux qui n’ont point de paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fion plus forte, que celle de voir diſtiller voſtre ame gouteà</l>
            <l>
                <lb/>goute par laevioleace des gehennes &amp; des totures, dont cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cun vous iuge digue, pouar le rmaauuais vſage qu’auez fait des</l>
            <l>
                <lb/>faueurs qui vous ont eté libéralemé departies par les mains?</l>
            <l>
                <lb/>da’ plus graa d’enrre les Princes qui ſouſtinnens le poids</l>
            <l>
                <lb/>de cette puiſſance Monarehie: Mais le iugement des pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miers eſt auſſi pen capable d’arreſter le cours de mes deſirs,.</l>
            <l>
                <lb/>qae ie n pouuois enfaoaerpluſtoft ſans mette au lout vn</l>
            <l>
                <lb/>auoron, conne les moins paſſonneœz le iugerontparla ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>e, que la aauuaiſe voloné des ſeconds eſt impuiſſante à me</l>
            <l>
                <lb/>faire raire; ce que ie me ſens obligé de vous décoauurir en</l>
            <l>
                <lb/>qaalité de bo François &amp; de ooſtre any, aueo toue la fran¬</l>
            <l>
                <lb/>chiſe que vouspouuez attendre d’vne perſonne qui e veœut¬</l>
            <l>
                <lb/>qs binpublie, &amp; le voſtre en particulhier aaec auaant</l>
            <l>
                <lb/>ds asle que le fien prapre..</l>
            <l>
                <lb/> Le bruis de henléuenent de nſtts ieune Monarque à</l>
            <l>
                <lb/>painefus-il’bpaadupat layille, que chacun prenant la liber.</l>
            <l>
                <lb/>bdle ehaâer les autchaurs, il fue faeile à remarquer la.</l>
            <l>
                <lb/>dinerſldldspaffions qui aguoient les eœurode ces peuplles</l>
            <l>
                <lb/>anobds, qgurodonba la pemiere Clté del’ Vni¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> Dens l’o tre me douſeut oü mon am6 ft pſongée au</l>
            <l>
                <lb/> brit d’vn ſi ’taſcheux accident; ie pris reſolution de cher¬</l>
            <l>
                <lb/>chetquelque alleg ment dans la conuerſaticn, craignant</l>
            <l>
                <lb/>que la retrite ne rendit mon mal extreme, par vnetrop pro¬</l>
            <l>
                <lb/>fardconideration do deſaſtres que ie preuoyoisen queuë:</l>
            <l>
                <lb/>de cette ation temeraire.</l>
            <l>
                <lb/>lIe quite donc naſolitude, ie viſte nesainis, meſme ie</l>
            <l>
                <lb/>m’mger parny cex qui m’eſtoient inaonnu, &amp; abbaiſant</l>
            <l>
                <lb/>ma condition,; ie me reuidis populaire. Ainſi àl’exemple de</l>
            <l>
                <lb/>omo ne ſaint Pauſ, ie me ſoumettois à tous, afin de gagner vn cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruum fe¬</l>
            <l>
                <lb/>’,, cun, &amp; tirer par ce moyen plus facilement leurs ſantimens.</l>
            <l>
                <lb/>luenae Ie nen’arreſte point à vous raconter ecombien eevte façon¬</l>
            <l>
                <lb/> CGo.9</l>
            <l>
                <lb/>d’agir teuſſitſelonnes deſirs, &amp; chaarma ma douleur; Vos</l>
            <l>
                <lb/>le pouuez auſſi bien iuger que moy, quoy que cette ſorte de</l>
            <l>
                <lb/>coromunication conſiſte principalementà s’aaiſfer iuſqu’àr</l>
            <l>
                <lb/>vne condition la plus humble, &amp; feindre d’eſtrace qu’o</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas. Nos Hiftoiires nous en donnentc des exerples en</l>
            <l>
                <lb/>l perſoa de pluſieurs de noss Roys, qui ont montré , leur</l>
            <l>
                <lb/>ſujets, quil alloit quelquefois rabatrrede ce’que la nature.</l>
            <l>
                <lb/>les auoifaits,s’ils ne vouloiont que ceureeſme aaeure leur¬</l>
            <l>
                <lb/>fuſt à chasge. Iene puis pas vous rapporter en d’écail toutce</l>
            <l>
                <lb/>qui fut dit; mais c que ie pûs remarquer fut vn partagedes.</l>
            <l>
                <lb/>ſprits, qué ie econnusautant diiers, que les perſonnes que.</l>
            <l>
                <lb/>labordois, eſtoient diuerſes en condtion.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux que la nature auoie fait naiſtre d’vne conditio au¬</l>
            <l>
                <lb/>deſſos de la mediocre, &amp; qui approchoit de la plus baſſe,.</l>
            <l>
                <lb/>n’auo’ent que des paroles de feu pour le Mazarin, qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>regar doiont pas pourtntrellerment autheur de uoſtre infoc¬</l>
            <l>
                <lb/>tune, que vous n’y eſſiez auſfvoſre pare: Vn ſens plus ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>il- caoſé par vne naiſſanceplus noble, donnoit moyen au</l>
            <l>
                <lb/>autres- de. penetrex mieux la verité d fait, d’où ils tiroien</l>
            <l>
                <lb/>des lumieres qui vous eſtoient bienautrement prejudicia¬</l>
            <l>
                <lb/>blesqu’à Mazarin, &amp; qui faiſoient clairemene voir que l’at¬</l>
            <l>
                <lb/>entat ſurla pesſonnede ſa Maijeſté deuoit eſtre ateribué à</l>
            <l>
                <lb/>vous ſeul, &amp; non pas à luy, qui n’ayant deſoy aſſe d’acce4</l>
            <l>
                <lb/>aupras de Monfieat le Duc dOrleans, pou letfairé-cdoaſen¬</l>
            <l>
                <lb/>tir à ae ationſi oriminelle, qu’ll pouuoit empeſcher en dé¬</l>
            <l>
                <lb/>uianſon conſentement, s’eſt ſeroi de vus pou l’extorque¬</l>
            <l>
                <lb/>Chaeun a ſceu auec combien de repugnaoedonſieut le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’rleans s’eſt laiſſé aller, quelevilenoe il afaie ſur</l>
            <l>
                <lb/>ſoy-meſu</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>ſoy-meſme, pour vous accorder ce qu’il ne pouuoit entiere¬?</l>
            <l>
                <lb/>ment vous dénier; ſa volonté eſtant plus dans voſtre puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance que dans la ſienne.</l>
            <l>
                <lb/>Neant moins vous auez ce bon-heure voſtre mal-heur,¬</l>
            <l>
                <lb/>que cette lumier, auſſi difficile à découurir d’abord, que¬</l>
            <l>
                <lb/>l’eſt la verté au fonds du puies de Democrite, neſe laiſſoit.</l>
            <l>
                <lb/>touc hcr quo de peu de perſonnes : Mais comme cette. flle.</l>
            <l>
                <lb/>du temps eſt oblgée enfin de fe manifeſter; l’apprehenſion.</l>
            <l>
                <lb/>que i’eus que vous-ne paſſaſſiez de la haine particuliere à la¬</l>
            <l>
                <lb/>publique, &amp; ſur tout à la poſtenté, où le Mazarin voguioit à.</l>
            <l>
                <lb/>pleines voiles, me fit prendre defiors reſolution de vous en</l>
            <l>
                <lb/>donner auis; en ſorre que ie pourrois dire auec Menandre,</l>
            <l>
                <lb/>qu’au commencement de voſtre cheute la preſente eſtoit¬</l>
            <l>
                <lb/>route: preſte, &amp; qu’il n’y auoit plus que les paroles à faire;</l>
            <l>
                <lb/>mais ie me enis obligé de differer par vne penſee qui me</l>
            <l>
                <lb/>vint, que voſtie crime eſtot pluſtoſt vn coup d’adreſſe qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>tcair de aice, &amp; que vous penſiezmoins à outrager l’Oingt.</l>
            <l>
                <lb/>du Seigneur, qu’à punir le Mazarin qui abuſoir de la tendrel- Nolie aë;</l>
            <l>
                <lb/>ſedeſon âge, par le moyen de l’affe ction de la Reine, qui la- </l>
            <l>
                <lb/>uoltarité ſur ſoy: de dire comment, ie le laiſſe à iuger à ce- paſlo</l>
            <l>
                <lb/> uſtas es</l>
            <l>
                <lb/>ly que l’Ecriture appelle droit en ſes iugemens.</l>
            <l>
                <lb/>. Doraine, e</l>
            <l>
                <lb/>Tous ceux aofſquels ie decoourois le iugement que ie fai-</l>
            <l>
                <lb/>ſois de voſte aion; eſtoient obligez d’auoüer, que vous id</l>
            <l>
                <lb/>eſtie entré dans ma penſee en enleuant le Roy, vous n’a Pſal. 1e</l>
            <l>
                <lb/>iez pas hal doiné’le clange au Mazarin, puis qu ’à l’imita¬</l>
            <l>
                <lb/>tiondes rcheérs, vous auiez frapé en tirant le bras, &amp; don¬</l>
            <l>
                <lb/>né à onnoſtre que le coupeſtoir laſché par Mazarin: mais</l>
            <l>
                <lb/>ilsadjouſtoient, que posrl’anerer encorec dauantage dans lae.</l>
            <l>
                <lb/>huaine. populaire, ils eſtmoient qug vous duiez retenir ſe</l>
            <l>
                <lb/>Roy àS. Germain, autant de temps qu’il en falloit pour bien</l>
            <l>
                <lb/>aatrer le peuple, d’autantque par ce moe. ele deuien¬</l>
            <l>
                <lb/>droit rrecouciliable...</l>
            <l>
                <lb/>Neanmoins la ſuiteduremps m’a fait conjoie que ie </l>
            <l>
                <lb/>codceuois pour vous des penſées trop fauoreblcs, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ous n’eſtiee pas ſi ſnbril que ieme figurois; ce qui ne m’a</l>
            <l>
                <lb/>pas poureant diſſuaé d pjemier deſſein ouù i’cſtos, de vous</l>
            <l>
                <lb/>remetre deuant les yeuyx, ſinonce que vous auiez reſolu, au</l>
            <l>
                <lb/>moins eque vous depiez faire, aut pour le hien de la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp;, cmme pqur voſtre vtilicé paticuliere. Car vous deuez?</l>
            <l>
                <lb/>conſiderer que taus les omens qui compoſent voſftre vis,</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>tirent ſon bon-heut ou ſa fataliré d’vn ſeul. Les faueors,</l>
            <l>
                <lb/>pour inſignes qu’elles ſoient, paſſeront touſiours pour des</l>
            <l>
                <lb/>veritables dſgraces, ſi cée inſtant ne les fair naiſtre. Vous</l>
            <l>
                <lb/>n’auez que trop eéprouué cette veriré, tant ſous le goauer¬</l>
            <l>
                <lb/>nement du feu Cardinal de Riche lieu, que ſous cehuy d</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, &amp; ie ne doute point que quand vous repaſſez par</l>
            <l>
                <lb/>voſtre nemoire les faueurs que vous auez receuës ſous ces</l>
            <l>
                <lb/>deux diuers gouuernemens, voſtre eſprit ne deuienne cha¬</l>
            <l>
                <lb/>grin au ſouuenir des diſgraces dont elles on eſté trauerſées</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que la longue priſon que vons afait ſouffcir celuy-là, auſſi</l>
            <l>
                <lb/>bien que les embuſches &amp; les deſtours qui vous onceftéſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent dreſſees par celuy-c, ne vous ayent tendau ces ſartes.</l>
            <l>
                <lb/>de faueurs plus ameres que de l’abſynthe.</l>
            <l>
                <lb/>Si vous en vouliez rechercher la veritable raiſon, vous</l>
            <l>
                <lb/>trouueriez que cela prouient, de ce que la Fortune vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtans ptodigue, vous auez malcultiué ce moment ſur le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel elle amoit eſtably ſa fermete, &amp; qui eſtant bien conduic</l>
            <l>
                <lb/>l’euſt nmiſe à ’abry des faſcheuſes ateintes auſquelles elle et</l>
            <l>
                <lb/>ſajette, quand on ne la recueille qu’inconſiderérment: C’eſ</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy vous aue dans l’occurrece preſente, d’aurane</l>
            <l>
                <lb/> plus de neceſſité de deferer à mes conſeils pour la conduite</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre fortune, qu’elle eſt ſur le point de iir auec vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre vie, ſi vous mépriſez l’oceaſion que ous auez encore</l>
            <l>
                <lb/>entre vos mains.¬</l>
            <l>
                <lb/>La longueur du temps qui s’eſt écoulé depuls l’enleue¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du Roy, a rtellenaent deſillé les yeux du peuple, &amp; faie</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre que vous en eſtes le veritable aucheur, comm1</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin de tous les maux qui l’ont aceueilly depuis plu¬l.</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs années, qu’il ſeroit difficile de dire qui de vous deusx</l>
            <l>
                <lb/>il a le plus en horreur; car quoy que ſes feux ſemblent plus</l>
            <l>
                <lb/>allumez contre voftte complice, coux qu’il couue ſous la</l>
            <l>
                <lb/>cendre contre vous, n’en ſont pas pour ela moins à appre¬</l>
            <l>
                <lb/>hender. Si la voix ûblique ne vious demande pas auec des</l>
            <l>
                <lb/>cris &amp; des opiniaſtrecez, comme elle fait Maaatira, ee n’et</l>
            <l>
                <lb/>pas que vous ne ſoyez aſez coulpable, mais c’eſt poſſible que</l>
            <l>
                <lb/>vous n’auez pas afſez de vertu pour meriter ce funeſte hon</l>
            <l>
                <lb/>neur,joint que le peuple apprehende que l’autre ne luy écha¬</l>
            <l>
                <lb/>pe, &amp; il ſçait qu’il luy ſera touſrours facile de vousauoir.</l>
            <l>
                <lb/>le ae doute point que ſi tzatin eſtoit Prançois, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>vous ameunaſt chargé de fers’auz piéds de oés auguſie Pasle¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ment pout y entendre l’Arreſt de voſtre condemnation, il</l>
            <l>
                <lb/>n’aquiſt par cete action genereuſe la bienveillaace du peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple &amp; e s’y oonſeruaſt, pour peu qu’il appqttaſt par apres de</l>
            <l>
                <lb/>modlerasioa dans ſes violences, tant vous eſtes en horreur.</l>
            <l>
                <lb/>Mais c’eſt vno qualité qujil n’a pas, &amp; qu’onne ſçauroir vous.</l>
            <l>
                <lb/>oſter, faites ce qu’il deurois faite s’il eoit en voſtre place,,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; affermiſſez le cours de voſtre vie, en lirant çelle de v9¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtr ennamy. C coup d’adreſſevaudra biencoluy dont iH</l>
            <l>
                <lb/>vſé an voſtre eadroit, lors qu’oublieux de yoſtre naiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>vous, oas pocuriez pan tqs, ſocte. d’inucnrions le çha¬</l>
            <l>
                <lb/>peaud Cardna! C’eſtlvniqus gyen d’areſter lefoudre</l>
            <l>
                <lb/>qui doit é́craſer vſtre teſte ceininaele.,</l>
            <l>
                <lb/>Si par le paſſe vous auez expſé à̀ pous mgens l’uthp¬,</l>
            <l>
                <lb/>rité de Monſieur le Duc d’Orleans, à l’appetir de quelque</l>
            <l>
                <lb/>pecit oceompenſe dons on ous leurois, &amp; que comme le</l>
            <l>
                <lb/>plus granpd ennemy de ſon hoeu &amp;de ſaoooſciece, vou5</l>
            <l>
                <lb/>luy ueafais comaesce mille njpâtes Jſehegcz pous,</l>
            <l>
                <lb/>qulque ſamd’argnp ou Abbay qp aus &amp;opge de</l>
            <l>
                <lb/>tep en temps à ceterfin; vous pooez hije pipcenat</l>
            <l>
                <lb/>employer la meſme authorite, poue cpſenar vpe on¬</l>
            <l>
                <lb/>n tion, ee que vous ae acquispg ragp de auaiſes..</l>
            <l>
                <lb/>Vou iugez auſſ pien qe gy,, qujge fogjue ſt;</l>
            <l>
                <lb/>puiſamnens attaquée de dey ceparpnſiele Pjg¬</l>
            <l>
                <lb/>ce &amp; par leo Peuple, &amp; que ſi ces derniers ioqup;, ib yos4e¬</l>
            <l>
                <lb/>cor proeuré vne Abbaye, ce neſt pasant pour ffeip,.</l>
            <l>
                <lb/>qu’il vous pote, comae pas deſſein de ſe ſeruir de vous, iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ai ee usie iron quiſ rredrſiurper ſoiaſenmideuie i e</l>
            <l>
                <lb/>ſes maiu: ? quoy ae pe paeqir, qupepiareene,</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur la Dac d’Olang ne coqrette mille foibleſſes,</l>
            <l>
                <lb/>nedeasaonore le tang qgeſon ſaag luy done dans l’Eſta,&amp;e.</l>
            <l>
                <lb/>ae ſe décruiſ ſoy-meſme Ori n’y a que vos ſeu capabl</l>
            <l>
                <lb/>d’emapateraela uſo eſpsie, Majs qarriuea-jl e voſtre.</l>
            <l>
                <lb/>infame nogoot ne fimal-beurepſepouryau;. Lo que,</l>
            <l>
                <lb/>Monſeur le Pinçe ſora giué au deſſus e ſs pyecenſions,jl,</l>
            <l>
                <lb/>vuas oaitera somme va orame de voſtre ſorte, c’et à dire</l>
            <l>
                <lb/>eeoqaia,&amp; oprmme vn autre Iudas, qui a vendu ſon mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte à beuſdeaaiers compean,. Vousuarez alors vous og.¬</l>
            <l>
                <lb/>pahae laurbaité quivous pppimera, mais il ne ſera plus</l>
            <l>
                <lb/>eansalleſears rop forfiõe, il vus faudeade naoceſſitéſuc¬</l>
            <l>
                <lb/>amet, depadaae la vie quise les Abpayes que pluſieurs</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> &amp;</l>
            <l>
                <lb/>traliſons vous ont acqiſe;, afin d’en reueſtir le 6ls de celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui ne vous les a’ptocuréeés que pour l’eſtabliſſement de ſa</l>
            <l>
                <lb/>for tune &amp; la iin la vſſre, N’imnplorez poinit lors la pro¬</l>
            <l>
                <lb/>rection de aonſieur lé Dſe d’Orleans, d’auant qu’il vous</l>
            <l>
                <lb/>ſera’lmpniſſane à’vous’ahitet, pour l’auoir bien voulu &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>vous auſi. Voila la recdmpenſe qui vous attend du coſté de</l>
            <l>
                <lb/>onſieur le ’Pincé :</l>
            <l>
                <lb/>Qand’au Peupfe,ſvous n’en deez pas aeteœndre n trai¬l</l>
            <l>
                <lb/>teent plus faudrable, c’eſt vn lion qui ne pretend pas. </l>
            <l>
                <lb/>moins que de vos dénehbrer auſſi bien que le Mazarim, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>queiaais vous ne retirerez de ſa r ſelution, qu’cn prenant¬</l>
            <l>
                <lb/>des moyens capables de l’apprltoiſer, dont le plus puiſſane:</l>
            <l>
                <lb/>eſt de ſacrifier à ſai freue eeluy qui ne doit iamais eſperet</l>
            <l>
                <lb/>dé miſerlcorde.</l>
            <l>
                <lb/>Dans lai mé́ connoiſfance de’vos proprés defauts, vous vous¬</l>
            <l>
                <lb/>etonnerez poſſiole, comment’ cét orage, ou pluſtoſt cetce,</l>
            <l>
                <lb/> ra’ pubſiquie eſt 6rmbéé ſotvoſtre ceſte; veu que vos nel</l>
            <l>
                <lb/> ſtẽs ere’rHaiucferfploiy quſ l’it pû fite adiſtre guoep</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas viete d’eſtte’aye d’vn Prince; ay voo acon</l>
            <l>
                <lb/>vicieſe e profeerdé ſà faueéur</l>
            <l>
                <lb/>Ie vdts diray’evr rrocj quevoſtre mal-lieuviene-de¬9</l>
            <l>
                <lb/>l’entiehecohfornrſĺ ’Ruets &amp; d’actions-gue ous au</l>
            <l>
                <lb/>uſan A auet Miarjni es oix e ls raſtice veulon, que oeux-lvs</l>
            <l>
                <lb/> ſouftreht vné meſthe peihle ’qui ſont egaleniene colpbloe¬</l>
            <l>
                <lb/> lemulan dvn meſme ̧time, e ne pate point de la haſeſe de votte</l>
            <l>
                <lb/>4iat, par</l>
            <l>
                <lb/>E, extractiôn, én laqléllé vos-eonuenoz auec’ luy il ſoroie¬</l>
            <l>
                <lb/>nrnga honteb is alréfAeleHVne noble naiſſance eſt va</l>
            <l>
                <lb/>a;</l>
            <l>
                <lb/> preſerë de la’ fortae, qyl tps eA voſtrepouuoir de¬</l>
            <l>
                <lb/>vous procurer, eſlé ladonféà-q u plaiſt, seux qu’ell̃</l>
            <l>
                <lb/>n’apas ehoifis poufles egatfiétr depuunts’en fornali¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer; ny l’acuſér d’iniuſtiee, puis qu’elle eſt malreſſt -deſes </l>
            <l>
                <lb/>graces tous ae peouent pas naitre le’ Sceprs n la man,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; e Diadeſne ſur laireſte: s’l naiſfit autae de Sonue¬i</l>
            <l>
                <lb/>rafihs’qu’il naiſtd’hommes, tousoudroient omnander, &amp;:</l>
            <l>
                <lb/>perſonne ne pourroit obéyr;, il fut vnte-ſûubordiatioudes</l>
            <l>
                <lb/>vns aux autres, qui fome vne liaiſoh’&amp; erteienene:</l>
            <l>
                <lb/>coreſpondance, autrement totes éoſscrroiencà lou!</l>
            <l>
                <lb/>uiue, laquelle n’eſt ianmais plusinfaillible,qa quahd deloc</l>
            <l>
                <lb/>peſonnes laſſées de viure dans lapouſfere ou ollasadat pxis</l>
            <l>
                <lb/>aiſſance , abitionnene de mouter ſar los eoſes,; ou</l>
            <l>
                <lb/> donner</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>donner la loy à ceux deſquels elle la deuroit receuoir. Vos</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Mazarin ſernirez long-temps de preuue à mon dire, &amp; is</l>
            <l>
                <lb/>ae douce point que vos actions noſoient grauées ſur le fron¬</l>
            <l>
                <lb/>ciſpice du temple de memoire, pour exempter noſtre poſte¬</l>
            <l>
                <lb/>rité des maux que nous ſouffrons, faute d’auoir étouffé dane</l>
            <l>
                <lb/>e berceau ’antcorité que vousaaez vſurpé́e peu à peu, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ue parla ſuite des temps vous auez fait degenerer en vne</l>
            <l>
                <lb/>dure &amp; inſupportable cyrannie.</l>
            <l>
                <lb/>Qund nous fueilletons nos Hiſtoires, &amp; que re montans.</l>
            <l>
                <lb/>ſur les ſiecles paſfſez, nous nous remetrons deuant les yeux</l>
            <l>
                <lb/>les actions qui s’y paſſoiert, à peine pouuons nous nous ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre à la verité que nous liſons. Et cependant ce ne ſont que.</l>
            <l>
                <lb/>les oobres de ce que nous experlmentons aujourd’huy.</l>
            <l>
                <lb/>Car quells choſe plus horrible, que de voir d’vn coſté le fils</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Mouleur de bois, mener par le nez l’Oncle vnique du</l>
            <l>
                <lb/>Roy: Et lde l’autre vn Sicilien, fujet naturel du Roy d’Eſa</l>
            <l>
                <lb/>pagne, &amp; fils d’vnChapelier de la ville de Palerme, ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>mette à ſes volontez vne Reine Regente, qui pouroit d’vne</l>
            <l>
                <lb/>ſeule parole exterminer ce monſtre, &amp; ce deſtructeur de la¬</l>
            <l>
                <lb/>arure be ne pretends point par là donner atteinte à voſtre.</l>
            <l>
                <lb/>aiſſance, mais ie ne puis auſſi approuuer, qu’eſtant venu</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ſi bas lieu, vous perdiez.ſi facilement le ſouuenir de.</l>
            <l>
                <lb/>voſtre origine.</l>
            <l>
                <lb/> es choſes que ie blaſme en vous, ſont ce lles ſeulement.</l>
            <l>
                <lb/>que vouspouuiez &amp; deuiez é́uiter, &amp; quevous nauez pas</l>
            <l>
                <lb/>voulu, patce que vous croyie qua’ellas pourroient contri¬</l>
            <l>
                <lb/>buer à voftre auancement, &amp; vous porter au plus haut de.</l>
            <l>
                <lb/>larouë de la fortune, auſſi bien qu’elles faiſoient Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt pourquoy vous vous l’eſtes rouſiours propoſé pour</l>
            <l>
                <lb/>exemple &amp; pour modele, autant qu’i- a eſté en voſtre pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir. Mais prenez garde que tombant duſommet de la¬</l>
            <l>
                <lb/>rouë, où la fortune vous a mis l’vn &amp; l’autre, elle ne vous</l>
            <l>
                <lb/>abandonne &amp; vous laiſfe ſeulecment ſnr la rouë pour ſeruit</l>
            <l>
                <lb/>d’vn horrible ſpectacle à la poſterité. Pour moy i’eſtime que</l>
            <l>
                <lb/>ous ne ttouuerez quen ce lieu larecompenſe de vos actõs</l>
            <l>
                <lb/>heroiques, pour ne point dre hyroniques ou errones. Que:</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ne le merite, perſonne nen doute , &amp; voſtre coni¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcience meſme vous force de le croire, quoy que vous no¬</l>
            <l>
                <lb/>u l’auoüer publiquement. Mais poſûible que la dureté́ de</l>
            <l>
                <lb/>oſtre cœur &amp;e l’aueuglement de voſtre ame, vous empeſche</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1o</l>
            <l>
                <lb/>e connoiſtre que vous deuez partager ce ſuppſice auec</l>
            <l>
                <lb/>tulos ha. luy. Si vous auez des yeux meilleurs que ceux deſquels l’E¬.</l>
            <l>
                <lb/> n criure parle, qui enont, mais n’en peuuent voir, ouurez les,</l>
            <l>
                <lb/>videbunt</l>
            <l>
                <lb/>&amp; reconnoiſſ z que vos crimes nc different en rien des ſiens,</l>
            <l>
                <lb/>Pſal. aj.</l>
            <l>
                <lb/>ſinon poſſible en ce qu’ils ſont plus enormes.</l>
            <l>
                <lb/>Car ſi Mazarin a abuſé de la facilité de la plus ertueuſe</l>
            <l>
                <lb/>Reine qui ait paru en France; Vaus auez trahy à tous no¬</l>
            <l>
                <lb/>mens le meilleur Prince &amp; le plus puiſſant que le Soleil air</l>
            <l>
                <lb/>veu naiſtre depuis le commencement de cette Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>chie.</l>
            <l>
                <lb/>Si Mazarin eſt vicieux, ce ſeroit vne erreur de croire que</l>
            <l>
                <lb/>vous fuſſiez Sainct.</l>
            <l>
                <lb/> Si Mazarin à vne ſoif inſatiabledes richeſſes vous irez</l>
            <l>
                <lb/>de toutes mains.</l>
            <l>
                <lb/>Si Mazarin auance les ſiens aux deſpens de la Franeeren¬</l>
            <l>
                <lb/>dant lear fortune vn objet d’enuie, autant qu’elle l’eſtois</l>
            <l>
                <lb/>autrefois de compaſſion; Vous diſſipez tout ce que vous pil¬</l>
            <l>
                <lb/>ez ſans que les voſtres en profitent.</l>
            <l>
                <lb/>Si Mazarin par ſes volleries a fait ſon pere Citadin de Ve¬</l>
            <l>
                <lb/>iſe, dans les voſtres vous n’auez daigne ierter la veuëſur la</l>
            <l>
                <lb/>miſere de voſtre propre mere, que meſme vous n’auez pa</l>
            <l>
                <lb/>voulu reconnoiſtre, crainte que ee ne fut vne tache à v¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre grandeur imaginaire, l’ayant ſoulagé́e de deux mlle li¬</l>
            <l>
                <lb/>ures de penſion, ſur la fin de ſes iours ſeulement, par vne tar¬</l>
            <l>
                <lb/>diue compaſſion que vous euſtes de l’extreme neceſſité o</l>
            <l>
                <lb/>vous ſçauiez que ſa naiſſance l’auoit miſe; tandis que d’vn</l>
            <l>
                <lb/>autre coſté vous vous miriez dans voſtre queuë comme le</l>
            <l>
                <lb/>paon, &amp; qu’il vous ſembloit que la fortune n’euſt d’éclar</l>
            <l>
                <lb/>que pour vous.</l>
            <l>
                <lb/> Si Mazarin fait vn maquignonage &amp; vn eommerce infa¬</l>
            <l>
                <lb/>me des Eueſchez &amp; Abbayes; vous les deuorez autant qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt en voſtre pouuoir.</l>
            <l>
                <lb/>Si Mazarn careſſe ceux qu’il veut perdre; voss les atta¬</l>
            <l>
                <lb/>quez ouuertement, &amp; les démembrez auec rage.</l>
            <l>
                <lb/>Si Mazarin déchire les entrailes de la France, &amp; la rend</l>
            <l>
                <lb/>vn lieu de deſert &amp; vne vaſte ſolitude, il ne s’en faut pas</l>
            <l>
                <lb/>étonner, paree qu’elle luy eſt vn pays ſeulement de con¬</l>
            <l>
                <lb/>queſte, &amp; vn lieu ouù il ne pretend pas eſtablir ſa dermeure;</l>
            <l>
                <lb/>Mais que vous le ſecondiez dans ſes pernicieuſes entrepri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, vous qui eſtes né François, &amp; qui deuez renfermer dans</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ee Royaume tout voſtre bon-heur, c’eſt ce que ne peuuene</l>
            <l>
                <lb/>conceuoir les mieux ſenſez.</l>
            <l>
                <lb/>Si Mazarin eſt Cardinal pour en deshonorer la pour¬</l>
            <l>
                <lb/>pre; Vous l’auez voulu eſtre pour la rendre odieuſe à tout</l>
            <l>
                <lb/>le monde.</l>
            <l>
                <lb/>Si Mazarin veut dominer les Princes dans eette qualité</l>
            <l>
                <lb/>de Cardinal, à laquelle il a joint celle de Miniſtré d’Eftat;</l>
            <l>
                <lb/>Vous auez fait tous vos efforts pour marcher meſme au deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſus de Mazarin. Ce fut pour cela, que dans la creance d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Cardinal vour priſtes l’Ordre de Preſtriſe, vous ſeruant</l>
            <l>
                <lb/>de ce noble caractere, comme d’vn royen pour arriuer au</l>
            <l>
                <lb/>faiſte de voſtre orguei inſupportable. Mais Dieu a permis</l>
            <l>
                <lb/>que le Chapeau vous ſoit échapé pour voſtre confuſion, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que le caractere de Preſtriſe vous ſoit demeuré pour voſtre</l>
            <l>
                <lb/>coudemnaion.</l>
            <l>
                <lb/>Si Mazarin eſt ignorant, vous abuſez de la Philoſophie</l>
            <l>
                <lb/>que vous auez autrefois enſeignée dams vn College de ’V¬</l>
            <l>
                <lb/>niuerſité, pour ſubuenir aux neceſſitez de voſtre vie, vou</l>
            <l>
                <lb/>en ſeruant pour ſurprendre les bons eſprits, &amp; piper les</l>
            <l>
                <lb/>oibles.</l>
            <l>
                <lb/>Si Mazain par le nombre aſfreux des liures qui compe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent ſa RBibliocheque, s’efforce de paſſer pour quelque ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uant Politique &amp; quelque grand homme d’Eſtat, bien qu’il</l>
            <l>
                <lb/> ne ſoit qu’vn grand cheual propre pour l’é́çable; Vous afe¬</l>
            <l>
                <lb/>ez de n’en peint auoir, afin do paroiſtrs comme ignorant,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; faire croire à ceox qui ne vous connoiſſent pas, que vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ſang vous a donné le rang que vous tenez, &amp; non pas</l>
            <l>
                <lb/>les fatlaces d’vne philoſophie. Car à vous voir reueſtu de</l>
            <l>
                <lb/>quine ou vinge Abbayes, le cordon bleu au col, au lieu de</l>
            <l>
                <lb/>la corde, que vous meritez, &amp; ſeant dans le Conſeil d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>haut auec la qualité de Miniſtre, d’où les Princes ſont ex¬</l>
            <l>
                <lb/>cluas; il n’y a perſonne qui ne vous priſt pour vn des premiers</l>
            <l>
                <lb/>Princes du Sang, ou pour mieux dire, qui vous pû̂t prendre</l>
            <l>
                <lb/>pour le fils d’vn Mouleur de bois, pour vn Pedant de l’Vni¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſité, pour vn petit Aumoſnier de feu sonſieur Haber</l>
            <l>
                <lb/>Eueſque ds Cahors, &amp; pour vn homme qui en toutes ſes</l>
            <l>
                <lb/>conditions n’auoit pas dequoy mettce ſous ſa dent. Sans</l>
            <l>
                <lb/>doute que voſtre vie paſſera vn iour pour vne fable, auſſi</l>
            <l>
                <lb/>bien que celle de Mazarin, mais aupres de ceux qui ne ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uent pas ce que c’eſt d’auoir la fortune propice, &amp; point de.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>eonſcience pour en tegler les mpetuoſitez, qui ſouuenb</l>
            <l>
                <lb/>demandent le ḿpris d’vn Dieu, &amp; de ſon ſa lt.</l>
            <l>
                <lb/>le pourrois facilement metcre en auant beaucoup d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres qualitez dans leſque lles vous conuenez auec Mazarin;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſur leſquelles vous encheriſſez, mais il eſt temps de fer¬</l>
            <l>
                <lb/>mer la preſente, qui s’eſt demeſu: é́ment eſtenduë ſous ma</l>
            <l>
                <lb/>plume, &amp; qui ne prendroit iamais fin, ſi i’attendois que la</l>
            <l>
                <lb/>mauere me manquaſt. Neantmoins ie ne puis me reſoudre</l>
            <l>
                <lb/>de l’ar:acher de mes maius pour vous l’enuoyer, ſans premie¬</l>
            <l>
                <lb/>remét vous conjurer de repaſſer par voſtre eſprit les faueurs</l>
            <l>
                <lb/>ſingulieres que Dieu vous a liberalement departies, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/> ſembloiens trouuer leur perfecton dans cetre impoſition</l>
            <l>
                <lb/>Sagregatus à,</l>
            <l>
                <lb/>e ’ecatoribous de mains qui vous ſepare. des pecheurs, &amp; vous éleuant à</l>
            <l>
                <lb/>Heb.3</l>
            <l>
                <lb/> vne digniteé plus noble que n’eſt celle des Anges, vous rend</l>
            <l>
                <lb/>ediartor Dei</l>
            <l>
                <lb/> uiau mediateur entre Dieu &amp; les hommes. Ie ſç̧ay que vous l’a¬</l>
            <l>
                <lb/> Ta.2. uez receuë par vn motif bien eſloigné de l’eſprit de Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que vous n’en ſeriez pas honoré, ſi vous euſfiez feeu cer¬</l>
            <l>
                <lb/>ainement que Mazarin, qui entretenoit voſtre vanité du</l>
            <l>
                <lb/>chapeau de Cardinal ſe fuſt moqué de vous Mais Diou qui</l>
            <l>
                <lb/>’ ſçait irer de l’huile de la durete du caillou, &amp; faire ſortin</l>
            <l>
                <lb/>m oeot vae brillante luiore du milieu des plus epaiſſes tenebres,</l>
            <l>
                <lb/>i iit te- ſçaura bienauſſi conuertir voſtre iniquité en vertu, &amp; de de¬</l>
            <l>
                <lb/>, uon que vous eſtes en faire vn Sainct, auſi bien qua de chan¬</l>
            <l>
                <lb/> Cor. ger la ſentence qu’il a deſia prononcée contre vous, pour¬:</l>
            <l>
                <lb/>Voui Ponmi ueu que vous ſç̧achiez amender voſtre vie. &amp; reconnoiſſiez</l>
            <l>
                <lb/>s mutare</l>
            <l>
                <lb/>lenen,; que celuy qui vous a faix ſans vous, ne vous ſauuera pas ſans</l>
            <l>
                <lb/> uoei e vou. C’eſt vn œuure de luy &amp; de vous, qui ne ſçauroit arri¬</l>
            <l>
                <lb/>’ uer à ſa perfection, ſi tous deux ny metcent conjointement</l>
            <l>
                <lb/>Qui ecie e la main. Il appartient à-Dieu de commencer, à vous de le</l>
            <l>
                <lb/>4 ſeconder. Mais vous ne deuez iamais eſperer le premier,;</l>
            <l>
                <lb/>ſaluabit te fi.</l>
            <l>
                <lb/>e tandis que vous demeurerez dans l’incapaeié du ſecond.</l>
            <l>
                <lb/>Anuin C’eſt pourquoy quitrez les fourbes Mazarines qui en ſont le</l>
            <l>
                <lb/>l plus grand obſtacle, éloignez voſtre eſprit des intrigues de la</l>
            <l>
                <lb/>Cour; &amp; ſi vous iugez que d’y demerer de corps vous puiſ-¬</l>
            <l>
                <lb/> ſiez accroiſtre le Royaume de Dieu, retirez-en au moins vo¬</l>
            <l>
                <lb/>Duam eam ſtre affection. Dérobez-vous quelquefois pour vous retirer</l>
            <l>
                <lb/>in ſolirudiné</l>
            <l>
                <lb/> , dans cette agreable ſoliude, le cabinet de voſtre eeœur, dont</l>
            <l>
                <lb/>cor oius. l’entré́e ne ſçauroit iamais vons eſtre inerdite, meſmedans</l>
            <l>
                <lb/>Oſez .</l>
            <l>
                <lb/> la foule des meilleures compagnies: Là vous trouuerez que</l>
            <l>
                <lb/>Audiam quid</l>
            <l>
                <lb/>ioquua ce Seigneur ne vous preſchara que la paix aueeluy, &amp; ledi¬</l>
            <l>
                <lb/>uorce</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>uorceauec lé monde. Ses diſcours vous ſuirprendtonr vna Pomia</l>
            <l>
                <lb/>peu à l’abod, &amp; vous ſembleront des paradoxes, d’autant</l>
            <l>
                <lb/>quvn homme charnel ne conçoit pas facilement les choſes em Palsa.</l>
            <l>
                <lb/>aiſonrde l’eſpiede Dieunaiie ne deſeſperepas pource-E.</l>
            <l>
                <lb/>la de voſtre conuerſions la perſeucrance enfin vous l obtiernmpi ,</l>
            <l>
                <lb/>dra, &amp; vous fera voir que fi la doreté du cœur de Pharaon uat ſpias</l>
            <l>
                <lb/>fut aatrefois amoolie par les chaſtimens, en ſorte que ce luy Ee p</l>
            <l>
                <lb/>qui deuant le chaſtiment ne eonoiſſoicpoint de Dieu, fue ariſama a¬</l>
            <l>
                <lb/>ien obligé de le confasos lors qu’il enmdentit la peſanteur a</l>
            <l>
                <lb/>du bras; nous ne deuons pa moins eſperer de vous, à qui ie Ante aeabe..</l>
            <l>
                <lb/>veux eraire que le Saigneur. n’apoint encierement oſteé le t</l>
            <l>
                <lb/>cœur de chair pour en metrre vn de pierre en la place; mais fa,plienriD.</l>
            <l>
                <lb/>cependanr nus n’errauonsaueune marque. Ce n’eſt quv. un pre ſe</l>
            <l>
                <lb/>oga. Oig</l>
            <l>
                <lb/>ne eſperance dont nous latons notre miſere, qu’vn momét,,</l>
            <l>
                <lb/>viendra, oà laſſé de vous laiſſer aller au gré d’vde forsune lapidem de</l>
            <l>
                <lb/>aue veſtra,</l>
            <l>
                <lb/> qoe vous aue éprouueé tant de fois, eantoſt fauorable, tan- ,,’l</l>
            <l>
                <lb/>oat maraſtre, vous prendtez enfin cette reſolution de la or a¬</l>
            <l>
                <lb/>gouuerner vous meſme, cainte qlle ne nous pecipite Enaa¬</l>
            <l>
                <lb/>das veſtat auſſi iayable qu’eſtoi ceéluy doneelle vous a,.</l>
            <l>
                <lb/>raeiré &amp; q’elle ne oas obliged’adouequibn’y a point de</l>
            <l>
                <lb/>daouler plus cuiſanas dans vn reuaers de -fortune, que celle</l>
            <l>
                <lb/>aioun aauefai hourens et don vaie paudeaes¬</l>
            <l>
                <lb/>d’eſt ouſiouars en amainseeandiqu’elle rir, &amp; de ſcçauoir</l>
            <l>
                <lb/>tellonopareres oéreffes; que dats l’aenirellaone ſoient,</l>
            <l>
                <lb/>paint oaiersdl’v mauoaitniteanp etcepfudence aſt</l>
            <l>
                <lb/>are, d’auantque laforune, conae un Médecinignorant,</l>
            <l>
                <lb/>aueugle besuicoupide: eeue qu’ellpfaaoiſe, &amp;ler.defaut .</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>erdaepu-ana eproperite aainegnneſtre hos.</l>
            <l>
                <lb/>la ocde das ooups de eetteraiftreſſs.:...</l>
            <l>
                <lb/>Qe. euxenmple voanendtſnge;, &amp; rousfaſſ prendrer2</l>
            <l>
                <lb/>refoluaisn denaéiſer defmieus ſivacillantes, pour vous¬</l>
            <l>
                <lb/>aaclhaet à cée Vnſi aeeſſaie,; &amp;qi doic durer eternelle¬</l>
            <l>
                <lb/>mene. Qoys neſçaaosvoupas que le ſalus de voſre ama Pone vno¬</l>
            <l>
                <lb/>vnum eſt nos</l>
            <l>
                <lb/>vaediſte plpecieux que cesplaiſirs corporels, que q r,</l>
            <l>
                <lb/>Vvs ſauunercoods mers deliieéux Si vous l’ignorez inae 1..i</l>
            <l>
                <lb/>éeouos b rerité naſne, lquit vous aſſeure qu’il ne profite onne anima</l>
            <l>
                <lb/>oàlaamrdendpde none oe graind moude, a pun eſt ua¬</l>
            <l>
                <lb/>pt apesil vient à péndhcſoaae..</l>
            <l>
                <lb/> aui.¬</l>
            <l>
                <lb/>Tuldaid aane aoeouent pas payer ns</l>
            <l>
                <lb/> iſi na:L1¬</l>
            <l>
                <lb/> L.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>*4</l>
            <l>
                <lb/>Quid pro ſie. ame, &amp; cependant vos abandonnez la voſtte &amp; ellde.</l>
            <l>
                <lb/> e beaucoup d’autres perſonnes, à l’appetie d’vne legeres ro¬</l>
            <l>
                <lb/>aeretur t</l>
            <l>
                <lb/>uoua compenſe. Ha fol que vous eſtes-t Et ſi cetee nuit Dleu voue</l>
            <l>
                <lb/>ip redemande eeace ame dõt vous reſtes que depoſitaire, à quf</l>
            <l>
                <lb/>iaae ſsfa.</l>
            <l>
                <lb/> appartiendront ces bbayes, ees biés de fortune, cé cstdon:</l>
            <l>
                <lb/>Mas. bleu, &amp; cetce place dans le Conſel, que vous auez acquis par?</l>
            <l>
                <lb/>l tant d’ioiquirez: C’eſt vne erreur, ſi vous croyez que tous</l>
            <l>
                <lb/>cuaa eett ces honneurs &amp; ces var itez ſoient pour deſcendse auecvou</l>
            <l>
                <lb/>a i’ dansles enfetsi tout cela s’en ici aa fumée, &amp; il ney aura quei</l>
            <l>
                <lb/>term- piraſti</l>
            <l>
                <lb/>aenu, voſtre ame qui ſera preeipitéelansces lames eternellos,¬?</l>
            <l>
                <lb/>St eſt qui oi pour y eſtre deéchirée de ce vren rongeat qut ne mourra ia¬</l>
            <l>
                <lb/>theſaurzat,S&amp;</l>
            <l>
                <lb/> mais. Aquoy donc penſez- vous? N’eſt il pastemps de quit-</l>
            <l>
                <lb/>ues. -ue ter ce profond ſormmeil où vous eſtes enſeuely depuis ſi</l>
            <l>
                <lb/>t long- temps? Les Temples founprôfanez; leos veſtres de¬</l>
            <l>
                <lb/>dat e e</l>
            <l>
                <lb/>tul potllez à l’Auel, le pluis augufté de nos Sacremens erait́</l>
            <l>
                <lb/>Iiol, indignement; les fonds Baptiſnraux deſtruite en dériſion de</l>
            <l>
                <lb/>V5 ieorû</l>
            <l>
                <lb/>l noſtre ſaincte Foy, &amp; les choſes les plas faintes fouléesaux</l>
            <l>
                <lb/>eig nseorn pieds &amp;e traiſnéesdaus les bouës. Les. enfans pendaus à la</l>
            <l>
                <lb/>’ ammelle ſoruene de proye aux ſoldats, lefeamos ſont</l>
            <l>
                <lb/>Seradosta enleuées d’entre les maimside leoos maris, las Bourgs, ls</l>
            <l>
                <lb/>i ſoo i Villes &amp; les Villages à ſix lieuës autonr de Paris, oneeſt</l>
            <l>
                <lb/>lutna, &amp; i j</l>
            <l>
                <lb/> donnez au pillagea des Allemans &amp; des Polonnois; coue</l>
            <l>
                <lb/>Mach.. e qui porte aueoſoy lereſpet eſt poll, &amp; il n’y atien qui</l>
            <l>
                <lb/>Santa ta</l>
            <l>
                <lb/>,, ne ſoie expoſé au mépris &amp;e à l’opprobre de ces naeipus étran¬</l>
            <l>
                <lb/>a eomina- geres. Les jetges, qui arvn œ paroieculles on oonſa7</l>
            <l>
                <lb/>I ſouns. creé à Dieu leur putet&amp; aa d luy aſtre vne Hoſtieviameo,</l>
            <l>
                <lb/>bià.</l>
            <l>
                <lb/> eam ia ſaincte &amp; agreable, ſontaujourd’huy axrachées du Sainactuaiu</l>
            <l>
                <lb/>es ovou re, &amp; violé́es aux pieds des Autols. Les gliſes quionctoû¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp; votes e¬.</l>
            <l>
                <lb/> jours eſté vn lieu d’azilé; ontmaintenanir Vn deu’où lelles</l>
            <l>
                <lb/>mimium, &amp;s perdent l’honneur qu’elles oeſtimeaoplunque leorvl, &amp;où</l>
            <l>
                <lb/>uneu les emmes ſont obligées de vioter la fidehiee qu’ltes doi¬ </l>
            <l>
                <lb/> l, uent &amp; ont promiſe à leurs manis. Et touir alapa le do¬¬</l>
            <l>
                <lb/>pebuen ſeil d’vn Cardinal qui na poinmtd’Ordce, par l’appy d’va:</l>
            <l>
                <lb/>iaus..</l>
            <l>
                <lb/> Preſtre qui a voulu, mais na pûteſte Cardina &amp; pas le con</l>
            <l>
                <lb/>Horiaa vi- ſenrement &amp;e l’ordre d’vné aine, dequoy Preinoaa-vou?</l>
            <l>
                <lb/>uentem, ſon¬;</l>
            <l>
                <lb/>s lu luy-meſme eſtre l’exeecasou le paaois eneond uare</l>
            <l>
                <lb/> en auant beaucoupd’auues deſoirdres i ſon vous àaa</l>
            <l>
                <lb/>Ron.8.</l>
            <l>
                <lb/> connoiſſance, &amp; qui vous fenoiacdliaar des cfreueax à l.</l>
            <l>
                <lb/>teſte, quoy qu’en ſoyez yn des’prupauxlaihaons, lanu le</l>
            <l>
                <lb/>les veux voiler du ſilence, afin de coaclure la preſenge pax</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>la ſeule priere d’y faie reflexion; ſi voûs le faites, i’eſpere</l>
            <l>
                <lb/>e nous aurons iey bien- toſt Mazarin, ou au moins Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Duc d’Orleans, dont la preſence porte le meſme ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fe (par des ſuites que vous verrez )j que ſi Mazarin y eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>en perſonne &amp; qu’ainfi nous verrons renaiſtre le calme dans</l>
            <l>
                <lb/>noſtre terre, qui compatit &amp; ſouffres auec les oppreſſez qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le porte; dont l’vnique crime eſt d’auoir lancé vers le Ciel</l>
            <l>
                <lb/>vne ioſte plainte ſur les miſeres qui les accueillen depuis</l>
            <l>
                <lb/>tant d’anné́es, &amp; qui les ont enfin reduits à la derniere ex¬</l>
            <l>
                <lb/>tremité. Si au contraire vous mépriſez mes aduertiſſemens;</l>
            <l>
                <lb/>ſçachez que tout autant de perſonnes qui ſouffrent, ſont au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant de vox qui demandent à Dieu des foudres pour vous Deas vlioa</l>
            <l>
                <lb/>exterminer, &amp; qu’il n’eſt pas croyable que ce Dieu des van-i¬</l>
            <l>
                <lb/>geances rejerte la voix des pauures, qui criene à ſes oreilles beaaeia</l>
            <l>
                <lb/>auec tant de iuſtice. Ainaſi prenez garde, que le plus ma- p’ero </l>
            <l>
                <lb/>adiait o¬</l>
            <l>
                <lb/>uais ſort qui puiſſe arriuer à vn homme, ne tombe ſur la te-</l>
            <l>
                <lb/>te de 8. auqul ie ſuis,</l>
            <l>
                <lb/>ſa.a.</l>
            <l>
                <lb/>Si fauorable,</l>
            <l>
                <lb/>Tres afeionné ſeruitenr,</l>
            <l>
                <lb/>Si contraire.</l>
            <l>
                <lb/>Tres cruel ennemy.</l>
            <l>
                <lb/>PECCOT-QVANES.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>s </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬1¬</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>.21..</l>
            <l>
                <lb/>1..</l>
            <l>
                <lb/>.1¬</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬.!</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.11.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> ..¬</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>.vrn29 me</l>
            <l>
                <lb/> vo</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>!,¬¬</l>
            <l>
                <lb/>::</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> je¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>ma</l>
            <l>
                <lb/>ni</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ai,¬</l>
            <l>
                <lb/> u</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>onnuooogle</l>
            <l>
                <lb/>?.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>AII</l>
            <l>
                <lb/>vrns!,;é</l>
            <l>
                <lb/> lllna</l>
            <l>
                <lb/>v</l>
            <l>
                <lb/>4aoogle</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
