<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3969_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Véritables (les) maximes du gouvernement de la
                    France justifiées par l'ordre des temps, depuis l'établissement de la monarchie
                    jusques à présent, servant de réponse au prétendu arrêt de cassation du conseil,
                    du 18 janvier 1652. Dédié à Son Altesse Royale.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=nztKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Véritables (les) maximes du gouvernement de la France
                        justifiées par l'ordre des temps, depuis l'établissement de la monarchie
                        jusques à présent, servant de réponse au prétendu arrêt de cassation du
                        conseil, du 18 janvier 1652. Dédié à Son Altesse Royale.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="38" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>imadaaa ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſei</l>
            <l>
                <lb/>ſuibe</l>
            <l>
                <lb/>lie </l>
            <l>
                <lb/>ſeoi-s </l>
            <l>
                <lb/>lur</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>’ </l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>V </l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> ;</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>eR.</l>
            <l>
                <lb/>XS</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>-8</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>A N</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> 58 .</l>
            <l>
                <lb/>Z</l>
            <l>
                <lb/>9.4</l>
            <l>
                <lb/>N.</l>
            <l>
                <lb/>j</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>.I</l>
            <l>
                <lb/>SE</l>
            <l>
                <lb/>2g</l>
            <l>
                <lb/>ô</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>Z</l>
            <pb n="2"/>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ſî</l>
            <pb n="4"/>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>LES VERITABLES</l>
            <l>
                <lb/>MAXIMES</l>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/>DV GOVVERNEMENT</l>
            <l>
                <lb/>DE LA FRANCE.</l>
            <l>
                <lb/>IVSTIFIEES PARL’ORDRE</l>
            <l>
                <lb/>des temps, depuis l’eſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>de la Monarchie iuſques à preſent:</l>
            <l>
                <lb/>Seruant de Reſponſe au pretendu</l>
            <l>
                <lb/>Arreſt de caſſation du Conſeil du</l>
            <l>
                <lb/>8. Ianvier 16̃5z.</l>
            <l>
                <lb/>A SON</l>
            <l>
                <lb/>ALTESSE ROYALE</l>
            <l>
                <lb/> PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>e unuune de ll pneoe li e uee us da-ua¬¬</l>
            <l>
                <lb/>Eeeobeleliſe deluagdeleu</l>
            <l>
                <lb/> Ae l’1an.¬</l>
            <l>
                <lb/> 1260-B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Ie</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ROY A L</l>
            <l>
                <lb/>V A </l>
            <l>
                <lb/>O SE 1N E ,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Si voau ’ayaniez poine la Ifice&amp; les auss fasdmentales de ’Efa,</l>
            <l>
                <lb/>e ne voas aarais pas dedié ces Oarage paar le defesde de la eolere, de l</l>
            <l>
                <lb/>furear de l ragé de 4, gui, depais poelguets aneesaa uſorpé le os</l>
            <l>
                <lb/>de Miniſêres.</l>
            <l>
                <lb/>ais qaad ie cſidere, que vaas n’aues les anmes ̀ la aai, qe</l>
            <l>
                <lb/>pour deffrire leur binion dereglé́e, é panirtos les erels atentats qa’is</l>
            <l>
                <lb/>ons faits à l ſeoresé publique, Ie ne doate point,ONSEIGV. E,</l>
            <l>
                <lb/>de l protoction de vaftre Alteſſe Royale, &amp; qe ce peeit diſeours
                ereçoiue</l>
            <l>
                <lb/>paar rous vn fauoable aceuejl.</l>
            <l>
                <lb/>V’ous auee efn resoa NSE IG E R, cambien le as de</l>
            <l>
                <lb/>Minifre, ouaellemnes iesé, cepe Aajlarié Baſfade a eſfé́ fasale </l>
            <l>
                <lb/>l’Eſfat. os auez ves eompe cete ſerte e Ges a’one point es d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>res eix que leurs aprices, qu’ils ’ont fais ſeruir l’aborit dau oy</l>
            <l>
                <lb/>qe’ des entrepriſs eriaoineles. La Religion a ſouens efte le ioes lear</l>
            <l>
                <lb/>LI..1</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>faae , &amp; pa ir t, at iamait iapire an ad als n</l>
            <l>
                <lb/>germe, qe le feu, le ſang &amp; le carage des peple.</l>
            <l>
                <lb/>Poas ſcaue auſſi, 0 NSEIG E , qos ees ſinffres or</l>
            <l>
                <lb/>toſiomrs eft les Enemis irez des Pnimos da Sang. Conbien de fus</l>
            <l>
                <lb/>on ils peſemsé voſtre Ateſſe oyale, dans le enps meſine que oas</l>
            <l>
                <lb/>eſtiez l’beritier preſomptif das Royaame.. s ot eoafoaors defûgaré vos</l>
            <l>
                <lb/>aions &amp; voſtre eondoite, pour voas remdre odies a peaple &amp; are</l>
            <l>
                <lb/>propre Sang. Il ot efté aſſe inſolens paar vodair vaas faire perdre</l>
            <l>
                <lb/>les auani ages de voſtre naiſſanes, &amp; les droicts de la Couronne, parce
                que</l>
            <l>
                <lb/>ne eſee le leſle le ſue us daer ſaous mdug, d que uea r¬</l>
            <l>
                <lb/>mauriez conire eur goaerest.</l>
            <l>
                <lb/>oas voye dane, éO NSE G N E , l’aamtage &amp; la ecefi</l>
            <l>
                <lb/>qo’il y a de remetere aoara’bauy l’ohoré das le point legaime. Le o,y</l>
            <l>
                <lb/>e e e</l>
            <l>
                <lb/> rouera ſas doue a ſoaooraime abſaloë, i regera par tour ſas</l>
            <l>
                <lb/>ſoldass &amp; ſas armees. Tous les cœurs de ſes Sbjets ſerons aurat de ci¬</l>
            <l>
                <lb/>adeldes pour luy- Ce ſera pour lons q’il ne vronera plas de reſitance,</l>
            <l>
                <lb/>Tour le asomds aobey à l aſfice &amp; à la raiſon.</l>
            <l>
                <lb/>Les Eriuces d Sng e ſeras plas aßi les eſelaes de la foane a </l>
            <l>
                <lb/>ſur le debris des eſftes les plaus illaſfres, &amp; ſar le meſpnis &amp; les
                ruies des</l>
            <l>
                <lb/>plus Sainas Loix.</l>
            <l>
                <lb/>oyd, M ONSEIGE R ,le chanmgemems herex qae la FPrane l</l>
            <l>
                <lb/>oonmç̧ois aiord’buy de vafſre ſage gemereaſe eopdie, Ee eſpere que</l>
            <l>
                <lb/>vos abbartrez l’Idole &amp; l’Idoldasrie. La corrptio et gemerale que</l>
            <l>
                <lb/>out a beſoins de remede. Enfi toas les Peuples arendear la teformat ion</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre Aleſſe oyale. Si cette occaſion leur mage, ils n’astemden</l>
            <l>
                <lb/>plas rie ds perſone : voas s voyes done le peril. Songez qu’iln’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>ois gloriexs de conſeraar des orones, e de les cdnquerir, nous ſ</l>
            <l>
                <lb/>rainiraà vas das va geores deſſei.- Poar yie prosfte d viars</l>
            <l>
                <lb/>r rir,</l>
            <l>
                <lb/>meoSE1GE,</l>
            <l>
                <lb/>De voffeAess y a , e tres..</l>
            <l>
                <lb/> humble, tres-obeiſſant, &amp; tres. fidells</l>
            <l>
                <lb/>eruiteur A. B. C.</l>
            <l>
                <lb/> p e</l>
            <l>
                <lb/>a ,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>:, </l>
            <l>
                <lb/>’ : ’ : ’’é ’</l>
            <l>
                <lb/>v 7 oeo ;</l>
            <l>
                <lb/> r n</l>
            <l>
                <lb/>ETTRAICT DES REGIS’TRES</l>
            <l>
                <lb/> du Conſeil d’Eftat.</l>
            <l>
                <lb/>E Roy s’eſtant fair repreſenter en ſon Conſeil l’Arreſt da</l>
            <l>
                <lb/>LLLa Cour de Parlement de Paris du 29. Decembre dernier,</l>
            <l>
                <lb/>portant entr’autres choſes, que ſur la Biblioreque &amp; meubles</l>
            <l>
                <lb/>du ſieur Cardinal Mazarin, qui ſeront vendus, &amp; autres biens</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe trouueront luy appartenir en France, ll ſera pris par pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ference la ſomme de cent cinquante mil liures pour eſtre don¬</l>
            <l>
                <lb/>nez à celuy, ou ceux qui repreſenteront ledit ſieur Cardinal à</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice mort ou vif, ou à leurs heritiers. Veu auſſi les Arreſts</l>
            <l>
                <lb/>de ladite Cour de Parlement des ; &amp; o. dudit mois de Decem¬</l>
            <l>
                <lb/>bre dernier, par leſquels il eſt ordonné entrautre choſe, que par</l>
            <l>
                <lb/>l’vn des Preſidens, &amp; aucuns des Conſeillers de ladite Cour qui</l>
            <l>
                <lb/>ſeront deputez; Le Roy ſera aduerty des bruits qui courent du</l>
            <l>
                <lb/>retour dudit ſieurt Cardinal Mazarin: Et ſa Majeſté tres-hum¬</l>
            <l>
                <lb/>blement ſuppliée de la part de ladite Cour de vouloir donnes</l>
            <l>
                <lb/>ſa parole Royale pour l’entretenement &amp; execution de ſa De.</l>
            <l>
                <lb/>claration verifiée le premier Septembre dernier. Sa Majeſté con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderant que ledit ſieur Cardinal n’eſt entré dans le Royanme,</l>
            <l>
                <lb/>qu’en conſequence des ordres de ſa Majeſteé́ pour amener vn</l>
            <l>
                <lb/>grand corps de trouppes, lenées à ſes deſpens, pour la ſeruir dans</l>
            <l>
                <lb/>l’oceaſion des preſens mouuemens: dont ladite Cour euſt eté</l>
            <l>
                <lb/>informeée, ſi elle euſt ſurſis ſes deliberations ſurce ſujet, iuſques</l>
            <l>
                <lb/>au retour des Commiſſaires par elle deputez vers ſa Majeſteé́, ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>uant leſdits Arreſts des a;. &amp; 2e. Decembre dernier. Que ledit</l>
            <l>
                <lb/>Arteſt du s. Decembre eſt non ſeulement contre l’inrention</l>
            <l>
                <lb/>dle ſa Majefté; mais auſſi contre l’vſage du Royaume, &amp; de tres¬</l>
            <l>
                <lb/>pemicieuſe conſequence; meſme qu’il bleſſe le College des Car¬</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>dinaux, &amp; le Chef de l’Egliſe, dont ils ſont les principaux mem¬</l>
            <l>
                <lb/>bres, &amp; le Siege Apoſtolique, pour lequel ſa Majeſté veut,</l>
            <l>
                <lb/>’exemple des Rois ſes Predeceſſeurs, garder en toutes occur¬</l>
            <l>
                <lb/>rences vne deuotion &amp; reuerence filiale.</l>
            <l>
                <lb/>Eene ue eln e en e ſei s on u anne a</l>
            <l>
                <lb/>eiedeei iſpelepelriie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; annulle ledit Arreſt du29. Decembre dernier. A fait &amp; fait</l>
            <l>
                <lb/>treprendre ou attenter aucune choſe contre la perſonne dudir</l>
            <l>
                <lb/>fer Crdinail Mararn, ̀ pene de la vie, Sa Maeſ́ l’ayant</l>
            <l>
                <lb/>pris &amp; le prenant en ſa protection &amp; ſauue-garde ſpeciale. Fait</l>
            <l>
                <lb/>en outre ſa Majeſté tres-expreſſes defenſes à ladite Cou, &amp;l</l>
            <l>
                <lb/>aux Commiſſaires par elle deputez pour la vente des biens du¬</l>
            <l>
                <lb/>ditſieur Cardinal, de proceder à ladite vente, meſme des Liures</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Biblioteque, &amp; à toutes perſonnes de s’en rendre adjudi¬</l>
            <l>
                <lb/>cataires, directement ou indirectement, aà̀ peine de reſtitution</l>
            <l>
                <lb/>deſdits Liures, &amp; perte de ce qu’ils en auront payé́, enſemble</l>
            <l>
                <lb/>dix mil liures d’amende allencontre tant deſdits Commiſſaires</l>
            <l>
                <lb/>que des adjudicataires ſolidairement. Et ſera le preſent Arreſt</l>
            <l>
                <lb/>leu &amp; publié par tout où beſoin ſera, à ce qu’aucun n’en pre¬</l>
            <l>
                <lb/> tend cauſe d’ignorance. Fait au Conſeil d’Eſtat du Roy, tenu</l>
            <l>
                <lb/>à Poictiers, ſa Majeſté y eſtant, le dix-huictieſme Ianuier mil</l>
            <l>
                <lb/>ſix œns cinquante-deux.</l>
            <l>
                <lb/>Signeé,</l>
            <l>
                <lb/>DEGVENEGA VD.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>uua</l>
            <l>
                <lb/>eeeietgoo g agpẽaE t ae</l>
            <l>
                <lb/>epdt’AAeptt’etpp1</l>
            <l>
                <lb/>LES VERITABLES MAYIMES</l>
            <l>
                <lb/> 7 e¬ </l>
            <l>
                <lb/>ds Coauuernement de la France, Iſifſé́es par l’ordrs</l>
            <l>
                <lb/>des temps, depus l’eſtabliſſement de la Monarchie</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à preſent: S’eruant de Reſponſe au pnetnds</l>
            <l>
                <lb/>Arreſt de caſſation du Conſeil du . Ianier a.</l>
            <l>
                <lb/>JL y a long- temps que i’attendois cette occaſion, pour détromper le</l>
            <l>
                <lb/> public,&amp; luy faire voir ce que c’eſt que le Conſeil d’Eſtar, &amp; ce
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>Seut, quel eſt le droict &amp; l’authorité du Parlement, &amp; quelles
                ſonten¬</l>
            <l>
                <lb/>fin les ſoix fondamentales du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/> On s’eſtonnera ſans doure, apres auoir leu ce diſcours, que des</l>
            <l>
                <lb/>gens qui n’ont aucune iuriſdiction conutentieuſe, ny meſme aucon ca¬</l>
            <l>
                <lb/>aere public, prerendent neantmoins depuis quelques années eſtre</l>
            <l>
                <lb/>les ſeuls moderateurs de la France, pouuoir eſtouffer toures les puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſances legitimes, &amp; fermer la bouche, quand ils veulent au Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>dont l’authorité eſt auſſi ancienne que la Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/>Pour bien expliquer cette mariere, que ie puis dire eſtre la plus vtile</l>
            <l>
                <lb/>qui ait eſté traictée dans les preſens mouuemens de l’Eſtat;, il faut</l>
            <l>
                <lb/>oir de quelle facon nons auons veſcu dans la Premiere, Seconde &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Troiſiéme race de nos Rois.</l>
            <l>
                <lb/> Tous nos Hiſtoriens demeurent d’accord, que dans la premiere</l>
            <l>
                <lb/>Race tous les Francs s’aſſembloient tous les ans. Il n’y auoit perſonne</l>
            <l>
                <lb/>quui ſe puſt diſpenſer de ſe trouuer à l’Aſſemblée, qu’auec vne enxeuſe
                le¬</l>
            <l>
                <lb/>itime. Le Roy y eſtoit touſiours eſleueé dans vn Tribunal. C’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>Ià que ſe faiſoient les Loix, qu’on traictoit de la Paix, de la uerre, des</l>
            <l>
                <lb/>AIliances, &amp; de toutes les grandes Affalres du Royaume.Tour ſe deci¬</l>
            <l>
                <lb/>doit par la liberté des ſuffrages. Tout le monde auoit part àd la delibe.</l>
            <l>
                <lb/>ration, parce que noſtre Monarchie auoir eſté́ fondée lur la liberté ll</l>
            <l>
                <lb/>y a iamais eu de gouuernement plus naturel.</l>
            <l>
                <lb/>Dans la ſeconde Race, la France s’eſtant accreüe par les conqueſtes</l>
            <l>
                <lb/>de Charlemagne &amp; de ſes Enfans, il fut impoſſible d’aſſembler com¬</l>
            <l>
                <lb/>me aoparauant toute la Monarchie. Tout fut reduit à l’Aſſemblée des</l>
            <l>
                <lb/>principaux du Royaume, qu’on faiſoit auſſi rous les ans, tantoſt dans</l>
            <l>
                <lb/>vn lie, tantoſt dans vn aatre, il n’y en auoit point de certain.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>Foadra¬. Certe forme de gouueroement a encore continué dans la roiſ¬?</l>
            <l>
                <lb/>bonied l race pendant trois cens ans. Rien ne s’yeſt paſſé non plus qu’auee
                ce¬</l>
            <l>
                <lb/>le e autonn e pablique ſl’y auoit pont d’aurre Tribu pour les aſf¬</l>
            <l>
                <lb/>3. &amp; o. Aaaſs</l>
            <l>
                <lb/> Ca es de ’Eat &amp; la police generale du Royaume. C’eſt pour cela qoae</l>
            <l>
                <lb/>y Goleaoes. A é</l>
            <l>
                <lb/>eau nos Hſtoriens ont appelle ces Aſſemblées, udieium Frameone,</l>
            <l>
                <lb/>CLE u temp. de philippes Aoguſte, ces ſortes dAemablees par le i¬</l>
            <l>
                <lb/>, gemens deſquelles coue eſtoit reſolu, changerent de nom &amp; na pas</l>
            <l>
                <lb/> d’authorité, on commença à les appeller Parlees.</l>
            <l>
                <lb/> ea a Ce Parlement fut long temps A mbulatoire.</l>
            <l>
                <lb/>aie ceradan, </l>
            <l>
                <lb/>t Ifnt fait ſedencaure pédant le regne de Philippes le Bel</l>
            <l>
                <lb/>C T. Louye Hein luy donoa ſon Palaus. Et dans le meſmeremps les A</l>
            <l>
                <lb/>a aies publiqueane ſe preſenane pas tous les ioas, il commnqe</l>
            <l>
                <lb/>gnoiſtre par Appel des caulſes importantes &amp; de grand poids qui ne re¬</l>
            <l>
                <lb/>gardoient que ſes particuliers.</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlement ne perdit pas pour cela la connoiſſance des affaires</l>
            <l>
                <lb/>publiques. ll n’auoit garde de reoncer a vn droi ſiauantageut le</l>
            <l>
                <lb/>reſentoit toaſiours cette Aſſemblée generale des Francs. Por eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſedentaire il conſerua touſiours ſa dignité &amp; ſon pouuoir.</l>
            <l>
                <lb/>Er defait, nous voyons que le Parlement a touſiours eſté vn abregé</l>
            <l>
                <lb/>des trois Eſtats. Nous y voyons encore auiourd’huy l’Egliſe repre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenre par vn nombre de Conſeillers Cleres, Nous y voyons la o¬</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe dans la perſonne des Princes du ſang, &amp; des Dues &amp; Pairs de</l>
            <l>
                <lb/>France, qui ſont les premiers de la Couronne. Enfin le eorps en¬</l>
            <l>
                <lb/>tier, qui eſt vn corps mixte, y repreſente tous les Ordres du oyau¬</l>
            <l>
                <lb/>nme. eRoyy a ſon lit de lulticeé, à̀ l’exemple de cet Auguſte Tnibu¬</l>
            <l>
                <lb/>nal, ſur lequel il eſtoirt touſiours eſleueé dans l’Aſſemblée generale de</l>
            <l>
                <lb/>François au commencement de la Monarchie, ou dans l’Aſſemblée</l>
            <l>
                <lb/>des Grands de l’Eſtat en la ſeconde Race, &amp; plus de trois cens ans dan</l>
            <l>
                <lb/>la troiſiéme.</l>
            <l>
                <lb/>On y traicte encore à preſent les meſes maticres. Les Eſtranger¬</l>
            <l>
                <lb/>ne eroyent point la paixconcluie auec nous, qu’apes que le Taiê’3</l>
            <l>
                <lb/>a eſté verifie. Le Roy y enuoye auſſi toufſiours les monifs, qu’il pretend</l>
            <l>
                <lb/>auoir de faire la guerre. C’eſt vne Loy fondamentale, que rieu ne pe</l>
            <l>
                <lb/>eſtre impoſe ſur les ſubjets du Roy, &amp; qu’on ne peut fare aucun O¬</l>
            <l>
                <lb/>cier en France, donner aucun tiltre nouueau, que par le conſenterent</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement, qui repreſente lé conſentement general du peple.</l>
            <l>
                <lb/> On ſcait aui que le Parlement connoiſt du Domaine, du droitde</l>
            <l>
                <lb/>Regale, des Duchez &amp; Pairries, &amp; de tous les droits Énainens de l</l>
            <l>
                <lb/>Couronne.</l>
            <l>
                <lb/>Il ’ya que le Parlement qui puaiſſe auſſi fairele procee ged</l>
            <l>
                <lb/>Oficiers</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>ielers de l’Eſtat, aux Ducs &amp; Pairs, &amp; aux erinces du ſang.</l>
            <l>
                <lb/>Ce fut le Parlement, qui ſous le Roy Philippes de Valois co</l>
            <l>
                <lb/>damna Robert Comte d’Artois. Iean d’Alençon ſous Charles Vll.</l>
            <l>
                <lb/>Le Conneſtable de S. Paul &amp; Iacques d’Armagnac Duc de Nemours</l>
            <l>
                <lb/>auſquels on coupa la teſte ſous Louys I. Chas les de Bourbon Con¬</l>
            <l>
                <lb/>neſtable de France ſous François l. y fut auſſi condamné́. Sous Fraa¬</l>
            <l>
                <lb/>çois Il. il caſſa l’Arreſt de condenmnation rendu contre le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Condé́, par ce qu’il auoit eſté fait par des Commiſſaires. Sous Char¬</l>
            <l>
                <lb/>les IX. il condamna l’Admiral de Colligny. Sous Henry IV. on y</l>
            <l>
                <lb/>it le procez an Duc de Biron. Et ſous Louys X l lIl. dans le temps</l>
            <l>
                <lb/>meſme que le Cardinal de Richelieu ſon fauory auoit donné at¬</l>
            <l>
                <lb/>teinte à toures les loix de l’Eſtat, on ne laiſſa pas de s’addreſſer au</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, pour faire condamner la memoire du Comte de Soiſſons,</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal de Richelieu ſçachant bien, que c’eſtoit le ſeul Tribunal</l>
            <l>
                <lb/>pour les grandes affaires du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/> Mais l’authorire du Parlemet a touſiours eſté eſtimée ſi Auguſte</l>
            <l>
                <lb/>que les Princes eſtrangers d’ont meſme fait ſouuent Arbitre de leus</l>
            <l>
                <lb/>differends.</l>
            <l>
                <lb/>L’Empereur Frederic II. ſe ſoubmit à ſon iugement, pour les pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tentions qu’il auoit conte le Pape lnnocent IV. pour le Royaume</l>
            <l>
                <lb/>de Sicile.</l>
            <l>
                <lb/>Le Duc de Lorraine &amp; Guy deChaſtillon ſe rapporterent au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>met pour regler la ſeparation de leurs terres &amp; de leurs Seignearies.</l>
            <l>
                <lb/>Le Dauphin de Viennois &amp; le Comte de Sauoye en firent autant</l>
            <l>
                <lb/>pour l’hommage du Marquiſat de Saluces.</l>
            <l>
                <lb/>Et ce qu’il y a de plus remarquable, c’eſt qu’en 4o; les Rois de</l>
            <l>
                <lb/>Caſtille &amp; de Portugal enuoyerent Omologuer leur traicté de paix au</l>
            <l>
                <lb/>Parlement les Chambres aſſemblées.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin c’eſt le Parlement qui fait les Regens. C’eſt luy qui maintlnt</l>
            <l>
                <lb/>la Loy Salique en la perſonne de Philippes de Valois contre Edouard</l>
            <l>
                <lb/>Roy d’Angleterre. Ce fur le Parlement qui conſerua auſſi la meſme</l>
            <l>
                <lb/>loy ſous Henry lV. &amp; qui par ſon authorité́ rendit le calme à tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te la Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/>Pov ce u sr v Cos qu’on appelle auiourd’huy le Con.</l>
            <l>
                <lb/>ſeil d’Eſtar, qui fait tant de bruit, &amp; qui pretẽd pouuoir eſtouffer
                toutes</l>
            <l>
                <lb/>les puiſlances du Royaume, il n’eſt pas difficiſe de deſcouurir ſon ori¬</l>
            <l>
                <lb/>gine &amp; ſon pouuoir.</l>
            <l>
                <lb/> I’ay obſerue cy deſſus, qu’auparauant que le Parlenent ſe fit ſeden,</l>
            <l>
                <lb/>aire, ce qui n’arriua qu’enuiron l’année mil trois cens quatre ou cinq</l>
            <l>
                <lb/>le Roy ſe trouuoit touſiours aux deliberations, &amp; aux reſoluioa</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>qu’on y peaoit. Mais apres cela le Parlement n’eſtant pas toſion</l>
            <l>
                <lb/>proche du Roy; le Roy commença pour lors à ſe ſeruir de l’auis de</l>
            <l>
                <lb/>queſques perſonnes norables qu’il choiſiſſoir luy-meſme, non pa</l>
            <l>
                <lb/>pour rien reſoudre, car c’eſtoient des particuliers, qui ne faiſoient</l>
            <l>
                <lb/>point de corps, &amp; qui n’en ont iamais fait dans l’ordrede noſtre gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernement; mais il auiſoit auec eux ce qu’il ecroyoit deuoir eſtre pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poſé au Parlement pour le bien de ſon Eſtat. C’eſt delàſeulement que</l>
            <l>
                <lb/>les Declarations &amp; les Edicts ont pris leur origine, n’y enayant point</l>
            <l>
                <lb/>de plus Anciens que le regne de Philippes le Bel parce que le Royne.</l>
            <l>
                <lb/>ſtant pas touſiours la teſte de ſon Parlenent, il y enuoyot ſa volon,</l>
            <l>
                <lb/>té dans desLettres patentes pour yeſtre examiné́es auec liberte de ſuf¬</l>
            <l>
                <lb/>ftages: Et iamais ces Declarations ne paſſoient pour eſtre la veritable</l>
            <l>
                <lb/>volonte du Roy qu’apres que le Parlement les auoit verifié́es.</l>
            <l>
                <lb/>Et de fait, pour monſtrer que les Rois ont touſiours reconnu la ne.</l>
            <l>
                <lb/>ceſſiteé de cette police, comme eſtant deriuée de l’Allemblé́e genera.</l>
            <l>
                <lb/>le des Franes; C’eſt que nous lilons dans l’Hiſtore que Charles V.</l>
            <l>
                <lb/>ſurnommeé le Sage, ne declara iamais la guerre, &amp; ne fir aucune affai¬</l>
            <l>
                <lb/>re importanrte que par l’aduis du Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>Louys XI. quoy que plus jaloux de l’anthorité que pas vn de ſes</l>
            <l>
                <lb/>predecefſeurs, remercia le Parſement de ce qu’l auoit refuſe les Edicts</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy auoit enuoyez pour venfier, à cle qu’ils alloyent contre le</l>
            <l>
                <lb/>bisn &amp;le repos de ſes-peuples, &amp; adiouſta qu’il ne le forceroit
                iamais</l>
            <l>
                <lb/>à faire rien contre ſa conſcience. Il ehortra auſii ſon fils en mouranr</l>
            <l>
                <lb/>de nerien entceprendre lansl’aduis de ſes Pairs &amp; de ſon Parlement, il</l>
            <l>
                <lb/>voulut meſme que la R emonſtrance qu’l luy fit y fuit regiſtrée.</l>
            <l>
                <lb/> Franç̧ois l. teſmoigna à l’Emereur Charle-Quint, que tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il luy pouuoit promettre de ſon chefpour ſa lberté ſeroit inuri¬</l>
            <l>
                <lb/>le, qu’il falſoir neceſſairement par les Lox de ſo Royaume le con.</l>
            <l>
                <lb/>ſentement de ſon Parlement, qui eſtoit le veritabie depoſitaire de ſon</l>
            <l>
                <lb/>aurhorité, &amp; qui re reſenroit tous les peuples..</l>
            <l>
                <lb/> Henry i lI. reuoqua tous les Edits qu’il auoit fait verifier con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre l’aduis du Parlemenr. Il aduoüa que c’eſtoit ontre l’ordre de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, &amp; que s’il n’euſt point violé́ cette Loy fon nentale, ſon regne</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt pas eſté malheureux.</l>
            <l>
                <lb/>Dans les Anciens Regiſtres nous voyons que quandle Parlemert</l>
            <l>
                <lb/>refuſoit les Edcts, il prononcoit touſiours en ces rermes. LA Cov.</l>
            <l>
                <lb/> ordonnE qv’ELLE n’otEpErErR oInNT.,</l>
            <l>
                <lb/> e dans les derners temps, au miheu meſme es deſordres publies,</l>
            <l>
                <lb/>e elele odlei e ene en ene eneſle ene p e eneſene</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>aolt enserer laas l verifieaio de l’Edi.</l>
            <l>
                <lb/> Apres cela ie ne croy pas qu’il y air perſonne qui puiſfe smaginee</l>
            <l>
                <lb/>que ſe Parlement ſoit ſoubmis à la iuriſdiction du Conſeil. Ie ne penſe</l>
            <l>
                <lb/> pas qu’on ſe puiſſe perſuader que des gens, qui nefont aucun corps</l>
            <l>
                <lb/>ans l’Eſtar, &amp; qui ſe ſont formez eux oeſmes par la corruption d</l>
            <l>
                <lb/>nioſtre ſiecle, ayent le pouuoir de caſſer lesi Arreſts du Parlement. L</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil n’a aucun caractere public. Le Roy n’a ommencé à donner</l>
            <l>
                <lb/>es Lettres, aux Conſeillers d’Eſtat quie depuis quelques années, ils</l>
            <l>
                <lb/>n’auoient aoparauant qu’vn ſimple Breuet. Ils n’ont aucune Iuriſdi.</l>
            <l>
                <lb/>ctiond conrtenpieuſe. Toutes nosOrdonnances le portentr. L’Ordo¬</l>
            <l>
                <lb/>nance de Blois-y eſt formelle en l’areile quatre- vingonze. La decla¬</l>
            <l>
                <lb/>ration u mois d Octobre648. le porte auſſi expreſſément. Telle.</l>
            <l>
                <lb/>ment que c’eſt vne entrepriſe manifeſte du Conſeil de caſler des Ar.</l>
            <l>
                <lb/>reſts, il n’a point ce droict là du tout.</l>
            <l>
                <lb/> Quelqu’vn dira peut-eſtre que le Roy eſtant preſent à la delibera¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, &amp; cela ſe faiſant dans le Conſeil d’Enbaut, qu’il n’y a point
                d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thoriré au delus de la ſienne.</l>
            <l>
                <lb/>Premierement, ce conſeil d’Enhaut eſt vn mot nouueau; que les</l>
            <l>
                <lb/>derniers Miniſtresont inuenté pour appuyer leur Tyrannie.Il n’ya pas</l>
            <l>
                <lb/>dix ans qu’il eſtoit dans l’idée, c’eſt vne inuention de la derniere Re.</l>
            <l>
                <lb/>gence, on ne ſç̧auoit auparauanr que c’eſtoit que le conſeil d’Enhaut.</l>
            <l>
                <lb/>Les Eſtrangers ont corrompu la façon de parler de nos Peres, auſfi</l>
            <l>
                <lb/>bien que leurs mœurs &amp; leur diſcipline.</l>
            <l>
                <lb/> Mais ſoit que le Roy ſoit preſent en ſon Conſeil, ſoit qu’il ny ſois</l>
            <l>
                <lb/>pas preſent, neantmoins il eſt cerrain que le Roy n’y aſſiſte pas pour</l>
            <l>
                <lb/> deſtruire les Loix de fon Royaume. Au contraire ſa Souueraineté́</l>
            <l>
                <lb/>conſiſte pareiculierement à les maintenmir: C’oeſt ſon ſerment, c’eft le</l>
            <l>
                <lb/>contract qu’il fait auec ſes peuples. Tout ce qui ſe traite dans ſon</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil ſecret ne peut donc pas détruire l’ordre eſtably de tout tamps</l>
            <l>
                <lb/>dans le Royaume.</l>
            <l>
                <lb/> Le Conſeil a ſes matieres, le Parlement a lesſiennes.</l>
            <l>
                <lb/>Dans le Conſeil-on y peut bien traiter des recompenſes, des hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neurs, des dignitez. On y peut encore deliberer( quand la guertea</l>
            <l>
                <lb/>eſté conclu de donner bataille, ou de ne la pas donner, d’aſſieger</l>
            <l>
                <lb/>vne Ville plutoſt qu’vneaurre, parce qu’il ſaroit inconuenicnrde faire</l>
            <l>
                <lb/>tout cela dans le publiec: on ne bleſſe point pour lors es loix &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>P l omene qui eagp de quelque choe o le peuple.</l>
            <l>
                <lb/>intereſt, ce n’eſt pas dans e Conteil qu’elle doit eftre reſoluë: Le Roy</l>
            <l>
                <lb/>ne peut conracter auecſon-peuple, que dans ſon Parlemet, n’y de¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>ſtruire rien de ee qu’il a fait, que dans le meſnmae lieu:; c’eſt vne
                matiere</l>
            <l>
                <lb/>centenrieufé C’epl gue tou ſe doit exaniner auec liberreé de ſuf¬</l>
            <l>
                <lb/>frages. L Roy y aſon -lit de luſtice, comme il auoit ſon Tribunal</l>
            <l>
                <lb/>aſleué dans l’Aſſeablée generale des Francs. Le Parlement repre¬</l>
            <l>
                <lb/>enee ecte Aſſenblée, c’eſt la meſme Authoriteé. Aufſi ne trouue¬</l>
            <l>
                <lb/>t́n poit de lettres de ſon Inſtitution, parce qu’eſtant la repreſenta.</l>
            <l>
                <lb/>tion ds l Monarchie roure entiere, qui s’aſſembloit tous les ans l</l>
            <l>
                <lb/>cemapo Marni dans la premiere Race, ou de l’aſſemblée des Grands du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume dans la ſeconde, &amp; fotr auant dans la troiſieſme, le Parle.</l>
            <l>
                <lb/>ment ſetrouue auſſi ancien que la Couronne, il eſt nay auec l’Eſtac.</l>
            <l>
                <lb/>fEt ie ne penſe pas fairetort à la ſouuerainoté du Roy de defendre</l>
            <l>
                <lb/>les Loix fondamentales du Royaume: chaque Eftat a ſa police. Mais</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il y a da remarquable dans noſtre gouueraement, c’eſt qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>tout naturel. C’eſt à̀ dire que toutes les choſes s’y ſont touſiours fai¬</l>
            <l>
                <lb/>tes par le conſenrenent du Souuerain auec ſes ſubjects, &amp; des ſubjets</l>
            <l>
                <lb/>uec le Sonuerain: c’a touſiours eſté vne correſpondance reciproque.</l>
            <l>
                <lb/>La Souueraineté de nos Rois eſt de faire Iuſtice, de faire toute ſorte de</l>
            <l>
                <lb/>bien. Ils ſont les veritables Images de la Diuiiteé, qui ne peut iamais</l>
            <l>
                <lb/>faire de mal. Leur Souaeraineteé eſt abſolue, lors qu’il s’agſt de l’exe¬</l>
            <l>
                <lb/>eation de la Loy, &amp; non pas pour la deſtruire.</l>
            <l>
                <lb/>Si c’eſt donc vne eriré conſtante, comme ie l’ay cy deſſus iuſtifié,</l>
            <l>
                <lb/>qutoures les grandes affaires du Royaume ſe ſont touſiours traictées</l>
            <l>
                <lb/>dans le Parlement, ſi c’eſt le lieu ſeul où̀ le Roy fait les Loix &amp;
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>lualeie le re dle eieleleſe ode l ens le li leoe el rn</l>
            <l>
                <lb/>aa pas peu deſtruire ce qu’il auoit promis contre le Cardinal Mazari.</l>
            <l>
                <lb/>lauoit donné pluſieurs fois ſa parole Royale, qu’il ne pourroit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>reſtably pour quelque caaſe,pretexre &amp; occafion que e fuſtla Decla¬</l>
            <l>
                <lb/>ration enuoyé́e &amp; uerifiée au Parlement le porroicauſſi formellemen,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſtai vus contract ſolemnel, &amp; qui eſtoit lefondement d’vn nombne</l>
            <l>
                <lb/>nei e lunr e ſoenue de un ene e lue l e ene le e ene</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats, de ne laiſfſer iamais le gouuernement entre les mains des Eſtca.</l>
            <l>
                <lb/>gers, &amp; principalement de ceux qui oot pris leur naiſſance &amp; leur
                ori¬</l>
            <l>
                <lb/>gine dans vne terre ennemie.L’Edit de Loudun y eſt precis, &amp; l’Arreſt</l>
            <l>
                <lb/>endu cantre le Mareſchal d’Ancre, donneé à̀ larequeſte du Procareur</l>
            <l>
                <lb/>general du Roy</l>
            <l>
                <lb/> Pour deſtruire donc cette police narurelle &amp; ciuile, qul ſe trouuoie</l>
            <l>
                <lb/>encore conufirmée par la Declaration verifiée contre le Cardinal Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin, &amp; par tane de paroles Royales, il falloit que le Roy vint au Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement, qu’il appoaraſt lay-meſme, ou qu’il enaoaſt vne Declaratio</l>
            <l>
                <lb/> contraire</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>ootratre, laquelle fut verifiée auec liberté de ſuffrages. C’eſt à dire</l>
            <l>
                <lb/>que le Roy fiſt voir à ſon Parlemene, &amp; à̀ toute la France, que la Loy</l>
            <l>
                <lb/>qui deffendaux Eſtrangers l’entreée dans le Miniſtere &amp; dans les Char¬</l>
            <l>
                <lb/>ges publiques, eſt vne Loy niuſte, qu’vn Eſtranger.&amp; bien ſouuent on</l>
            <l>
                <lb/>Ennemy de l’Eſtat eſt preferable à vn Regnicole, à vn naturel Fçois,</l>
            <l>
                <lb/>aux Priaces de ſon Sang,à tous ſes Parlemens, à̀ tous ſes Officiers, à</l>
            <l>
                <lb/>tous les Ordres du Royaume, &amp; à tous les peuples qui s’eplaignent,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui luy ont tant de fois demande iuſtice contre luy.</l>
            <l>
                <lb/>Il falloit que le Roy euſt fait voir dans ſon Parlement, que le Cardi.</l>
            <l>
                <lb/>nal’Mazarin n’a point rompu la paix geoerale, que ce n’eſt point luy</l>
            <l>
                <lb/>qui a exerce la pirarerieſur la Mer, qu’il n’a point eſté d’inrel ligence</l>
            <l>
                <lb/>auec les ennemis pour laiſſer perdre Courtray, &amp; le Royaume de Na¬</l>
            <l>
                <lb/>ples qui nous tendoit les bras. Qu’il n’eſt pas vray auſi qu’il air trairté</l>
            <l>
                <lb/> la pluſpart des grands du Royaume de Cromuels &amp; de Fairfax. Qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ait voulu faire paſſer dans ſon eſprir le Parlement de Paris, pour le Par.</l>
            <l>
                <lb/>lement d’Angleterre. Que c’eſt auec raiſon qu’il fit empriſonner M le</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Beaufortdés le cõmencenenr de ſon Miniſtere. Qu’il n’a point</l>
            <l>
                <lb/>fait auſſi empoiſonner M lePreſidentBarillon, qu’il a peu rerenir loMa.¬</l>
            <l>
                <lb/>reſchal de laMothe trois ans entiers en priſon &amp; luy faire faire ſon
                pro¬</l>
            <l>
                <lb/>cez par des Commiſfaires rirés meſme d’vn Par lement, dont il n’eſtoie</l>
            <l>
                <lb/>point uſticable, faire auſſi arreſter Monſieur de Brouſſel &amp; Moafſier</l>
            <l>
                <lb/>le Preſident de Blanc Meſnil au milieu des prieres publiques, ennoyer</l>
            <l>
                <lb/>chez pluſieurs autres Officiers du Parlement pour les faire enleues</l>
            <l>
                <lb/>auec la meſme violence, à̀ cauſe qu’uls auoient deffendu la cauſe du</l>
            <l>
                <lb/>peuple: qu’il auoit auſſi-bien -fait de faire empniſonuer le Mareſchal de</l>
            <l>
                <lb/> Rantzau pour ledépoiller de ſon goouerement,; &amp; le donner à vne</l>
            <l>
                <lb/>de ſes crearures: que ſans Declaration verifiee &amp; en vereu de ſimples</l>
            <l>
                <lb/>Arreſts du Conſeil, &amp; contre toutes les formes du Royaume, il auoit</l>
            <l>
                <lb/>peu-fare des taxes ſur des particuliers, retrancher les gages; les ren¬.</l>
            <l>
                <lb/>res &amp; faire coutes ſorres de-leuées ſur les Marchandiſes, &amp; que
                trois</l>
            <l>
                <lb/>cens millions de liares impoſéesen deux aées de Regence, daâs</l>
            <l>
                <lb/>leſquelles on n’auoit preſque payé́ perſonoe, auoient neantmoins eſté</l>
            <l>
                <lb/>vtilement employés. C’eſtoit donc par cette iuſtification que le Car.</l>
            <l>
                <lb/>dinal deuoit preparerſon entrée, c’eſtoir au Paslement qu’il deuoit</l>
            <l>
                <lb/>s’addreſſer,c’eftde lict deluſtice duR oy, ldcnonm Fraoorana, il n’a point</l>
            <l>
                <lb/>d’aurre’Tribunal. C’eſt dans ce lieu mefme ou l Roy l’a condamné</l>
            <l>
                <lb/> par vneDeclarationſolemuelle. Le CGonſeil ne pouuoit rien faire pous</l>
            <l>
                <lb/>luy, tout le nmonde-demaunad’accord qu’il n’a point de iuriſdictio</l>
            <l>
                <lb/>conſentieuſe, l’ordonnaacede Blois article 8. y eſt formelle, le Co.</l>
            <l>
                <lb/>eil n’a deoit de condamaer n’y d’abſouadse.</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/> Et pas vn bon François ne dois trouuer oes verltês eſtranges ny</l>
            <l>
                <lb/>dangereuſes. Car encore que nous ſoyons dans vne Monarchie,.</l>
            <l>
                <lb/>neantmoins il y a difference entre la perſonne du Roy &amp; la Royau.</l>
            <l>
                <lb/>té.</l>
            <l>
                <lb/> La perſonne du Roy eſt le corps de la Royaurté, elle eſt touſiours</l>
            <l>
                <lb/> ſaincte &amp; ſacrée. Ceſt pour cela qu’elle eſt accompagnée d’vn nombre</l>
            <l>
                <lb/> d’Oficiers, de Gardes, de Nobleſſe, &amp; qu’on a inuenté des habirs.</l>
            <l>
                <lb/>pompeux dont le Roy eſt reueſtu aux grandes ceremones, pour inſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pirer le reſpect &amp; la veneration dans l’eſprit des peuples.</l>
            <l>
                <lb/> Mais l’ame de la Royauré eſtroute autre choſe. C’eſt la Loy, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/> la Iuſtce, ce font les ordres publics, c’eſt l’ordre du Gouuernement,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt l’Ancienne Couſtume, que nos Modernes ont mal appellée la</l>
            <l>
                <lb/>Loy Salique, qui n’admet que les maſles au gouueraement, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>en a touſiours exclus roures les femmes. l’ay prouué cer ordre ia¬</l>
            <l>
                <lb/>uiolable dans la premiere race en l’Aſſemblée detous les Francs. Dans</l>
            <l>
                <lb/> la ſecondae&amp; plus de trois cens ans dans la rroiſieſme, en l’Aſſenblée</l>
            <l>
                <lb/> des Grands du Royaume. Et dans le Parlement ſedentaire, i’ay fait</l>
            <l>
                <lb/> voir que toutes les affaires publiques y auoient auſſi touſiours eſté</l>
            <l>
                <lb/>traictées, &amp; que depais quelques annéees, &amp; dans le meſme temps
                que</l>
            <l>
                <lb/>les nouueaux Miniſtres onat voulu conreſter cette authorité, ils l’ono</l>
            <l>
                <lb/>u-meſme reconnue, ayant enuoyé pluſieurs Ediéts au Parlement</l>
            <l>
                <lb/>pourles verifier, &amp; qui ſout demeurez ſlans execution pour auoir eſté</l>
            <l>
                <lb/>eiettés.</l>
            <l>
                <lb/>Mais nous auons encore vne preue authentique de cere verité́ dans</l>
            <l>
                <lb/>I’Ordonn. de Louys l. de a67. qui eſt meſme cotee dans le dernier</l>
            <l>
                <lb/>artiele de la Declaranon ’Oobs48. Ce Prince parlant de ſes Ofii.</l>
            <l>
                <lb/>ciers, il dir: a’ls ſone paie eſſeneldes de la choſe pablogqae, &amp; membres
                das</l>
            <l>
                <lb/>eorps, dont el et le chefſ.Ill ne parle pas là de ſon Conſeil d’Eſtat. Il
                aeſtoit</l>
            <l>
                <lb/>pour lors dans’l’idée, du moins pour reſoudre quelque choſe qui regar</l>
            <l>
                <lb/>dat la Police du Royaume, &amp; faire la Loy au Par lement.</l>
            <l>
                <lb/>Et de faict certeOrdonnance ne fut faite que pour ne pouuoir à l’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uenir deſtruer aucuon Officier que par mort, où par forfaicture decre¬</l>
            <l>
                <lb/>tée, c’eſt à dire, auec connoiſſance de cauſe. Cela ne peurt eſtre appli¬</l>
            <l>
                <lb/>qué aux Conſeillers d’Eſtat, qui peuuent eſtre deſttuez ad marm, qi</l>
            <l>
                <lb/>’ont aucun titre, ny aucun carractere publie, &amp; qui par conſequene</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe doiuent pas anter d’vne puiſlance abfoluë. Ce n’eſt point parmy</l>
            <l>
                <lb/>eux que les droicts de l’Empire &amp; de la Souueraineté s’exercent, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>Jauel e ſdnune rel unielrnpne de li en e noeoie e ſee</l>
            <l>
                <lb/>qui attachent leurs biens &amp; leurs vies à leur Souuerain..</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>o vienat done, dira quelqu’vn, que le Conſeil d’Eſtat eſt Iuoge des</l>
            <l>
                <lb/>eglements, qu’il decide bien ſouuent les conteſtations qui ſont entre</l>
            <l>
                <lb/>es Parlements.</l>
            <l>
                <lb/>La reſponſe eſt bien facile. C’eſt que les Parlements ayan eſteé mul¬</l>
            <l>
                <lb/>ipliez par la ſuitte des remps, il a bien fallu vn tiers pour les iuger
                dans</l>
            <l>
                <lb/>les differends qu’ils peuuent auoir les vns auec les autres. Le Grand</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil auoit eſtéautre fois eſtably pour cela, le Conſeil l’a vſurpé,</l>
            <l>
                <lb/>eomme beaucoup d’autres choſes: Mais ce n’eſt point vne marque de</l>
            <l>
                <lb/>fuperioriré, les parties ſont bienſouuent de meilleure condition que</l>
            <l>
                <lb/>les arbitres.</l>
            <l>
                <lb/>On ſçaicauſſi que ces Reglements ne regardent iamais les affaires pu¬</l>
            <l>
                <lb/>bliques, ce ſont marieres qui ne regardenrque les particuliets, qui n’et</l>
            <l>
                <lb/>pas le plus noble employ du Parlement. I’ay moſtré que ce n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>quvn’ acceſfoire, lors qu’il ſe fit ſedentaire, au lieu que nos dernier</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres, qui ont voul tõ̃ut corrompre, &amp; que i’appelle pluſtoſt des</l>
            <l>
                <lb/>lateurs &amp; des laſches courtiſans que des Miniſtres, one eſteé aſſez
                har¬</l>
            <l>
                <lb/>dis de dire ſouuentefois, que c’eſtoitleur principale oceupation, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>meſme que le Parlement- n’auoit eſté fait que pour cela.</l>
            <l>
                <lb/> Mais cE q e rovve e plvs sr a, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>que l’Arreſt prerendu de caſſation, qui a donné ſubjet à ce diſcours, fac</l>
            <l>
                <lb/>injure au Roy meſme, &amp; à la Monarchie toute entiere.!</l>
            <l>
                <lb/>Premierement, on faie dire au Roy qu’il a fait reuenir le Cardinal e</l>
            <l>
                <lb/>France, à cauſe d’vne arnmée qu’il a leuée à̀ ſes deſpens: ce prerexte eû.</l>
            <l>
                <lb/>ſupporable Le Cardinal Mazarin a lenué vne armé́e à ſes propres deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pes. Le Cardinal Mazanin a reduit laFsance par fon Miniſtereà ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir ſe ſauuer que par ſes forces &amp; par ſon ſecours. Nous i’auons</l>
            <l>
                <lb/>plus d’Alliez que luy, ce grand E ſta n’eſ plus appuyé que ſur cette</l>
            <l>
                <lb/>colonne, il tomboit ſans luy &amp; ſans le credit de ſes amis.</l>
            <l>
                <lb/> Et-il poſſible qu’il yayt eu des François, qui ayent eſté aſſez extra¬</l>
            <l>
                <lb/>aagats, qui ayene eſteé aſſez injurieux à la Nation, &amp; à eux meſmes, de</l>
            <l>
                <lb/> àiie parler le Roy de la facon.</l>
            <l>
                <lb/>Neſç̧air-on pas qui eſt leé Mazarin, qu’il eſt de la lie du peuple dans</l>
            <l>
                <lb/> fa naiſſance, que ſes mœurs ont touſiours fai ſcandale, que ſa preme¬</l>
            <l>
                <lb/>re fortune a eſté d’eſtre vn des derniers Domeſtiques des Barberins,</l>
            <l>
                <lb/>porteur de pacquets &amp; de lettres: qu’il a ſeruy long- remps de Bouffon</l>
            <l>
                <lb/> au deffunct Cardinal de Richelhieu-que ce qu’il a debiesi les dit a</l>
            <l>
                <lb/>pillage qu’il a fait en France, à ſes Pirateres &amp; à ſes Brigandagese
                que</l>
            <l>
                <lb/> pendant ſon abſence, lor qu’il eſtoit ſus noſſre rontieroattondant le.</l>
            <l>
                <lb/>rappel de ſon banniſſement contre toutes les Loix &amp; las foroes du</l>
            <l>
                <lb/> oyaunme:on luy a enuoyé eucore ce qu’il y auoit de plus net dans les</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>Fioaces, &amp; ce qui eoix deſtine pour les gages de l’aonée preſenne&amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour les Renres de l’Hoſtel de Vlle Cependae cer homme, d ou, qul</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit pas dequoy entretenir vn valet quand il eſt veu en France,a</l>
            <l>
                <lb/>fait vue armée pour le Roy à ſes depens. Cet homme qui nous a per¬</l>
            <l>
                <lb/>apetuellemaent pillez, &amp; qui n’eſt retourneé que pour çela, a conſommé</l>
            <l>
                <lb/>ſo propre bien pour ſauuer lEſtat &amp; le garantir d’vne totale royne.</l>
            <l>
                <lb/>Vn faquin, vn valer de ſon premier meſtier, eſt venu au ſecours d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Roy de France, il a fait vne armée à ſes deſpens. Voila vn beau Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil d’Eſtat pour donner la loy au Parlement, voila des teſtes bien</l>
            <l>
                <lb/>faites. Ils maintiennent bien l’honneur de leur Maſtre, de luy faire</l>
            <l>
                <lb/> enir ce langage. lIls conſeruent bien la reputation de nos rmes, l lhaon¬</l>
            <l>
                <lb/>meur &amp; la goire de la Nation, de la ſaire depeundre du deroier de tous</l>
            <l>
                <lb/>es hommes? Que dira toute la France de proſtituer ainſi ſa gloird?</l>
            <l>
                <lb/>Que diront nos Alliez de cetre laſcheté &amp; de cette foibleſſe ? Quî</l>
            <l>
                <lb/>auantge u’en prendront point nos Ennemis?</l>
            <l>
                <lb/>On dit en lecond lieu, par ce pretendu Arreſt de caſſation-, que</l>
            <l>
                <lb/>Arreſt du Parlement bleſe le College des Cardinaux, qu’il eſt auſſi</l>
            <l>
                <lb/>’ contre les mœurs &amp; les maximes de l’Eſtar.</l>
            <l>
                <lb/> Il ſemble q’on veuil le dire par là, que les Cardinaux François o</l>
            <l>
                <lb/>Naroaliſez, &amp; qui ont meſme des empls pubhcs, ne lont point ia.¬</l>
            <l>
                <lb/> uiciables du Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>Cette propoſition a t’elle peu ſortir dnu Conſeil. du Roy ? y a-r’il</l>
            <l>
                <lb/> n François? y a t’il vn Eſtranger reſidant en Frante, qui ſe paife</l>
            <l>
                <lb/>’dire exempt de la luriſdiction du Parlement Les Princes du Sang ſone</l>
            <l>
                <lb/> ſoauſrmis à cette-authoieé, ca ſont leurs Iuges naturels, Ils l’ons touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>iours reclahé.</l>
            <l>
                <lb/> Eſt- ce à cauſe que les Cardinaux font vn ſermens au Pape, &amp; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſe diſene les Princes de l’Egliſe.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſtvnſerment que nous ne connoſſons point en France, qui</l>
            <l>
                <lb/>n’oblige point nos Rois, &amp; quiae peut donnaer atteinte àd leur Iuriſ¬</l>
            <l>
                <lb/>diction &amp; à leur aurhorité́ ſur tous leurs Subjers, &amp; ſur tous cux
                ui</l>
            <l>
                <lb/>demeurent dans le Royaume..</l>
            <l>
                <lb/>Et de faict nous auons vneinfinité́ d’exemples de Cardinaux &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>d’Eueſques à qui l’on a fait le procez en Frace &amp; dans le Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ert.</l>
            <l>
                <lb/> Sauaye a En siy. Philippes Auguſte rendit Arreſt contre Manaſſes, Bueſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que d’Orleans.</l>
            <l>
                <lb/>ea s a. r Il y a -eu auſſi Areſt a Parlanent . etre l’Archeueſqgue</l>
            <l>
                <lb/> es lbaa e Roaa.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> ue</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal Balue Eueſque d’Angers &amp; l’Eueſque de Verdun fuirent lpqs de
                one</l>
            <l>
                <lb/>mioes lsb,a. ap. 15.</l>
            <l>
                <lb/>empriſonnez du temps de Louys XI. &amp; leur empriſonnement iu le ard a</l>
            <l>
                <lb/>ge legiuime a Rome, &amp; pat le Pape meſme a qu le oy en donna al- l e</l>
            <l>
                <lb/>asa,</l>
            <l>
                <lb/>uis, apres auoir eſe inſt uit que par les Loix du Royaume perſonne</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit exempt de la iuriſdition du Roy &amp; de ſes Officiers¬</l>
            <l>
                <lb/>Chronique de</l>
            <l>
                <lb/>Sous le nuene Louys X I. Meiſire lean Heberte Eueſque de tau ia.</l>
            <l>
                <lb/>Coaſtances fut aſſigné pour reſpondre deuant le Parlement des ci , </l>
            <l>
                <lb/>es don i ut aeeule l, cormnparut, &amp; anres auoitr eſte innerroge il fut l
                uſilie e le.</l>
            <l>
                <lb/>’arreſté &amp; meneé pnſomer dans les priſons de la Concier gerié, &amp; tous
                l’Egue Gallieane;</l>
            <l>
                <lb/>pag. 259.</l>
            <l>
                <lb/>ſes biens &amp; le tempo el meme de ſes Benefices confiſqués.</l>
            <l>
                <lb/>ideſfre Hſele de Baurdeille Archeueſque de Touis &amp; Car dinal. nl l</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt vn manuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qui viuois encoe ſous Louys XI. fut au ſi pluſieurs fois aſſigné au Par- nt qu
                ſe rouu¬</l>
            <l>
                <lb/>lement, &amp; ſon temporel cnſiſque pour auoir eſté reſtactaire aux Ar deenle,
                ,r,</l>
            <l>
                <lb/>. que de M.e Thou</l>
            <l>
                <lb/>reſts rendus conte luv.</l>
            <l>
                <lb/>En i549. il y eut des Arreſts rendus contre les Eueſques d’Agen &amp; zaeias .
                2. is. 2</l>
            <l>
                <lb/>de Be ziers.</l>
            <l>
                <lb/>Celuy conrre le Cardiaal de Chaſtillon eſt aſſez connu, &amp; celuy</l>
            <l>
                <lb/>rendu contre Me ſlire Gillaume Roze Eueſque de Senlis. Ils ſont ra¬</l>
            <l>
                <lb/>portes l’vn &amp; l’autre dans la compilation des Libertés de ’Egliſe</l>
            <l>
                <lb/>Gallicanne.</l>
            <l>
                <lb/>Tout le monde ſ̧ait auſſi les Arreſts rendus au Pa lement de Bour- I n’ p l</l>
            <l>
                <lb/> uent tt vuu </l>
            <l>
                <lb/>deaux contre le Cardinal de S nr dis les 5. &amp; 19. Nouembre 165;. Et la e,
                t</l>
            <l>
                <lb/>raiſon qu’ont les Patlemes de iu ger ainſi les ueſques &amp; les Cardt- toir ’ </l>
            <l>
                <lb/>naux, ptincipalement dans les aee lations celebes &amp; de e imes d’Eſtat J
                ¬</l>
            <l>
                <lb/>out rmalez dan</l>
            <l>
                <lb/> ſans qu’ils puiſſent demander leur priuilege, c’eſt que le priuilege des n
                Manulens </l>
            <l>
                <lb/>Eceleſiaſtiques eſt de doiet poſit Ce ſont les Roys &amp; les Eupereurs efo’ l’
                al</l>
            <l>
                <lb/>Guy Lſl, C0</l>
            <l>
                <lb/>qui leut ont accordé, comme il paroiſt dans les Codes de Theodoſe, i.. ce
                dei</l>
            <l>
                <lb/> Iuſtinien aux tiltres de Epiſoprs Clereis, de Ep: ſe- p le an dicneia. rop
                ano¬</l>
            <l>
                <lb/>homme de gan!</l>
            <l>
                <lb/>Tellement que dans les regles, le Roy, n’eſtant iamais preſumeé auoir ’Z
                ,’u</l>
            <l>
                <lb/>donné des priuileges contre luy meſme, ce luy des Eceleiaſtiques ceſſe ſane,
                &amp; uieſ</l>
            <l>
                <lb/>Eccleſiaſtue a</l>
            <l>
                <lb/>à ſon eſgard.</l>
            <l>
                <lb/>prononeéluy-mel</l>
            <l>
                <lb/>Et cette regle eſt ſi inu iolable que les ccleſaſtiques de quelque qua- eeen ſa
                eauſe¬</l>
            <l>
                <lb/>lit6 qu’ils ſoient, n’ont poine d’autes luges que les Olriers du Roy</l>
            <l>
                <lb/>dans les grauds crimes, que ſi le Pape auoit cit le dericr des ſ hits</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, la cirarion ſeroit abuſiué. Il ne peut vendquer pe ſonne en</l>
            <l>
                <lb/>France, cela eſt de droict public.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quand ie me reſſouuiens que depuis que lques ar é́es, le ’ape</l>
            <l>
                <lb/>ayant fait vne Bulle, par laquelle il o donuoit à tous les Cardinaoux ̀e</l>
            <l>
                <lb/>ſe rendre à Rome dans vn certain temps, le Conſeil luy-mcſme s’p¬</l>
            <l>
                <lb/>poſa hautement à l’execurion, &amp; que la ſeule raſon dont ii ſe ſernit tu</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/> 28</l>
            <l>
                <lb/>nele onodnune oel anenienune e ſon le roer ene nrſene</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, n’eſtoient point iuſtieiables de ſa Saincteteé. Quand ie me reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſouuiens que Mouſieur le Chancelier en fit pour lors vn grand diſcours</l>
            <l>
                <lb/>au Nõ̃ce du Pape, &amp; auec vnae haureur qui ne ſentoit point du tout
                cette</l>
            <l>
                <lb/>Reuerence filiale; de laquelle le Conſeil veut faire vamté aujoaur dhuy</l>
            <l>
                <lb/>pour s’accommoder touſiours aux intereſts du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Quand ie me vellouuiens eafin que le Conſeil excia encore la voix de</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs les Gens du Roy, qui interieterent appel comme d’abus de</l>
            <l>
                <lb/>cette Bulle, ſur cette ſeule conſideration que le Cardial Mazarin, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les Barberins meſme qui eſtoient pour lors en France, ne pouuoient</l>
            <l>
                <lb/>par les loix du Royaume eſtre iuſticiables de ſa Saincteté, Ie m’eſtonne</l>
            <l>
                <lb/> apres cela comme nos nouueaux Miniftres ont tombé dans cette ab¬</l>
            <l>
                <lb/>ſurditéIll fauit qu’ils ſoient igno ans ou nmcſ hans, qu’ils ayent conſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>ré contre le Royaume auec le Cardi!</l>
            <l>
                <lb/>’au lieu de ces belles con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſances, que leus partisãs leur ont tant de fois attribućes, ils
                n’ayent</l>
            <l>
                <lb/>iamais payé que de grimaces &amp; d’hpo iiie.</l>
            <l>
                <lb/>On veut encore par ce pretendu Arreſt de ca ſſation, que l’Arreſt du</l>
            <l>
                <lb/>Par lement ſoit coatre les mœurs &amp; la police du Roy ame, pacc qu il</l>
            <l>
                <lb/>a ordonné que le Ca dinal ſercit repreenté́ moit ou if à lnſtice.</l>
            <l>
                <lb/> ede eie e eie ie ereie</l>
            <l>
                <lb/>Cela eſt-il nouucau dans nos rse Tous les ius le Parlcment</l>
            <l>
                <lb/>voyes ordinaires, comme quand l’accuſe s’eſt ietteé dlans vne maiſon</l>
            <l>
                <lb/>forte, ou qu’il marche touſiours acconjagneé́ deé e ns a mez: il faur que</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité en demeure à la lſtice. On dene e l’Accuſé ſera pis</l>
            <l>
                <lb/>mort ou viſ.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardial Mazarin marchc aecc ve smee rute ent iere, il viet</l>
            <l>
                <lb/>inſolemment triompher de oues les lo, i! fair ioenee au doict p¬</l>
            <l>
                <lb/>blic, &amp; on ne veut pas qu’on prononce contre lu, cnmc on fait tou3</l>
            <l>
                <lb/>les iours contre vn paticulicr, qui n’eſt accuſé que d iines or dinai¬</l>
            <l>
                <lb/>1cs. On veut que l’auhorité du- Roy, du ’arl ment, l’h nneur &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>lire de la Nation Francoiſe, ſoient me pii z pa l’inſolence d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Eaner, &amp; qu’on n’empie pas les remedesecs pls ii quens pour</l>
            <l>
                <lb/>e e e ieone de ile ei e e e n eu ee le cra n</l>
            <l>
                <lb/>in vi’e tont, &amp; qu’il ſoit ly ſeul inoilie.</l>
            <l>
                <lb/>lLe Pa lement n’a t’il point d’ xemles celeb:s pour a ppyer enco¬</l>
            <l>
                <lb/>1e ſon Arreſt. Nons ſcauons ce qui s’ſt paſſe aLuetis a l’egard du</l>
            <l>
                <lb/> eun ſoe ne i un es i ie ee i ununnre e i e eues pu l</l>
            <l>
                <lb/>Palement de houlouſe, lors qu’il auoit les armes à la main dans les</l>
            <l>
                <lb/>Seuennes,&amp; qu’il u’auoit pas voulu obei aux precmiers Atreſts rendus</l>
            <l>
                <lb/>contre luy.</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>37 :</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlement de Paris dorma pareil Arreſt ſous Heny IV. contre</l>
            <l>
                <lb/>Landriano Legat enuoyé par le Pape pour metre le Royaume en</l>
            <l>
                <lb/>interdit.</l>
            <l>
                <lb/> Il pronorça auſſi de la meſme iote contre l’Admital de Chaſtillon</l>
            <l>
                <lb/> ſous ha1les l.</l>
            <l>
                <lb/>Tout le ñle ſçait auſſi ce que Pluta qu a rappoté́ de C. Gracchus</l>
            <l>
                <lb/>deSetorius deMa ius, ſur le ſquels il ut o doné de courrit ſus, &amp;
                d’apor¬</l>
            <l>
                <lb/>ter leuts te ſtes,par vn Aieſt du Senat &amp; par Ordõnance des Ma
                giſtrats.</l>
            <l>
                <lb/>Le meſme Sena ayant oſté l’Emic aux Ma ximins pour les cruau-Ia!. Cpioſi.</l>
            <l>
                <lb/>tez qu’ils auoient exercees aà Rone, &amp; cfmé l’e ſlection de Gor-. i¬</l>
            <l>
                <lb/>i das.,</l>
            <l>
                <lb/>dian &amp; de ſon i!s, l’on d ma nda de quele ſacon on arreſteroit la vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lence &amp; les en cp iſes de ſi p iians ennemis que les Maximins: e Se¬</l>
            <l>
                <lb/>naat ne rooua point d’autre voye que de ptoſeipe leurs teſtes &amp; celles</l>
            <l>
                <lb/>meſmes de tos leus fauteus &amp; adhet ans. ’re C cripi de aimi¬</l>
            <l>
                <lb/>n.s q aet:s, ſe,’es, uas eos occi: preii mer bitur. Item cõſul</l>
            <l>
                <lb/>dixit, le cis lxie qd vi letaur?cclmatun eſt, oſtes, hoites,</l>
            <l>
                <lb/>oa co òrit pnt mer bitur. Ita acclanmarum eſt. Jnimicus Sena¬</l>
            <l>
                <lb/> i c er, hoiiis S zats vbcuoue feiaiur, iniici Senatuas</l>
            <l>
                <lb/> ;r.</l>
            <l>
                <lb/>ais quand̀ il n’ auroit point d’exemples, la raiſon &amp; la prudence</l>
            <l>
                <lb/>poltiue et pouoir- ell pas faire dans cette occaſion.</l>
            <l>
                <lb/>On vit entet vn homme les atmes a la main, qui au iugement de</l>
            <l>
                <lb/>toat le mondeva metue par ſen retour le feu par tout, qui haarde la</l>
            <l>
                <lb/>Co c pur ſe ma intenir dans le Miniſtere contrc les Loix du Royau.</l>
            <l>
                <lb/>me, cone ve Dec’araion u Roy, contre les Arreſts des Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gies ſouueraines, &amp; ies vux de tons les hons François, qui met cn</l>
            <l>
                <lb/>proye la vc &amp; les iens des ſujets d Roy, la foituue uolique &amp;
                parti¬</l>
            <l>
                <lb/>cuiee. Et a pes cela on tcga dera, ſi le moyen qu’onais p our arte¬</l>
            <l>
                <lb/>ſter le cours d’vn mal ſi êpouuetable, &amp; qui nous endroit ſans doubte</l>
            <l>
                <lb/>tibutaies &amp; l’opprobre de toures les Nations de l’Europe, eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>moyen nouueau. Le Conſeil qui n’a iamais gardé de meſures ny de</l>
            <l>
                <lb/>formalitez, qui depuis tente ou quarante ans-n’a ſuiuy que la ſantaiſie</l>
            <l>
                <lb/>de deux ou t ois per lonnes ſans foy, ſans loy, &amp; qui n’ont fair agir
                nos</l>
            <l>
                <lb/>Rois que ſuiuant leurs caprices &amp; leur ambit ion, cherche auiourd’huy</l>
            <l>
                <lb/>l’e xemple &amp; non pas la saion, comme i la ſouue:ain Loy n’eſtoit pas</l>
            <l>
                <lb/>le ſalut du peuple.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut bien faire diſfetenceentre les particuliers coupables, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont ſans forces &amp; fans credit, &amp; les ennemis publiecs qu’on ne
                ſç̧au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit deffaire par les voyes ordinaires de la luſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Seneque n blaſme point Alexandre, d’auoir fait tuer Parmenion</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>ſans l’ouyr; mais il le eondamne d’auoir rrairté́ ainf Calliſthenes qu1</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit qu’vn Philoſophe, qui pour toutes atmes n’auoit que ſes Liures,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour toutes forces que ſes Eſcoliers.</l>
            <l>
                <lb/>Plutarque aceuſe bien Galba de violence d’auoir ſait peir ſans or¬</l>
            <l>
                <lb/>dre iu diciaire Cingonins Varro, Mirtidate le Pontique, &amp; Petronius</l>
            <l>
                <lb/>Tutpillianus, qui n’eſtient que des hommes priues: Mais à l’eſgard de</l>
            <l>
                <lb/>Fonteius &amp; de Macer, il dit au contraire que Galba fit fort ſagement</l>
            <l>
                <lb/>leue ſe nene enle ſenene eleſeoe pe e re er</l>
            <l>
                <lb/>mandoient les armécs &amp; qu’ils auoient toutes les forces de l’Empire.</l>
            <l>
                <lb/>Le Tribun Vir ginius ſe tendit ridicule à Rome, quand il aſſigna S,y lla</l>
            <l>
                <lb/>de comparoiſtre deuant ſes luges.</l>
            <l>
                <lb/>On ne ſe moqua pas moins de Metellus, qui creut par des interce¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions, &amp; de ſimples remonſtrances empeſcher Iules Ceſar de ſe ſaiſir</l>
            <l>
                <lb/>des deniers publics, lors que ſa coniurarion faiſoit deſia tembler la</l>
            <l>
                <lb/>Republique, &amp; que Pompée fut ſoty de Rome.</l>
            <l>
                <lb/> Les Magiſtrats &amp; tous ceux à qui l’on a commis la cauſe publique,ont</l>
            <l>
                <lb/>des loix pour la paix &amp; pour la guerre: ils en ont pour ceux qui les</l>
            <l>
                <lb/>craignent &amp; qui les reucrent. Mais ils en ont auſſi d’autres pour ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui les meſpriſent &amp; qui veulent triompher de leur authorité. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>comme les Pilotes qui ont des Quaduans pour le iour &amp; pour la nuict,</l>
            <l>
                <lb/>ponr la Bonnace, &amp; pour la Tempeſte.</l>
            <l>
                <lb/>aereieore e ele erelie eoeue</l>
            <l>
                <lb/>Les ſcrupules &amp; les formalirez de Iuſtice ſont pour les Cit oyens &amp;</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; à toutes les loi, nen doiuent pas reclamer la protection &amp; le
                ſe¬</l>
            <l>
                <lb/> tours. Il n’y a point d’Azile pour les criminels &amp; pour les coupables,
                on</l>
            <l>
                <lb/>n’en donne qu’à ceux qui ſont pe ſecutez, &amp; non pas a ceux qui perſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cutent.</l>
            <l>
                <lb/>lelenn le eiſi une l lnoe ln luineie e e enue eln</l>
            <l>
                <lb/>quels des luife furent plus Religieux; ou de ceux qui n’ayant pas oulu.!</l>
            <l>
                <lb/>combattre le iour du Sabat contre Veſpaſian &amp; Pompée, par ce que</l>
            <l>
                <lb/>la Loy le defendoir, deuinrent eſclaus des Romains, virent piller leursl</l>
            <l>
                <lb/>Autecls, &amp; prophaner tous leurs Temples: ou de lIeſus Naué &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>Machabées, qui le iour du Sabat triompherent de leurs ennemis. Au</l>
            <l>
                <lb/>conttaire, dit le grandTertullien, les premiers abandonnercnt la Loy &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les dcrniers combattirent pour elle:lls maintinrent le Sabat,la Religion</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Sactifices.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut donc couclure que quand il s’agiſt de venger l’iniure pubi¬!</l>
            <l>
                <lb/>que, les formalitez ne ſont plus de ſaiſon, c’eſt l’eſprit de la loy, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ainſi</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>aiafi qu’elle s’eaplique. Si la baguette da Iuge eſt trop foible poat ſos¬</l>
            <l>
                <lb/>tenir lon auhoite, ſi ſes armes ordinaires ſonc meſpriſé́es, il doit aban.</l>
            <l>
                <lb/>donner pour lors les formes iudiciaires, il doit oppoſet la force à la for¬</l>
            <l>
                <lb/>ce: Seeleratas eiis, ous Domeſfics potius hoſts, ſ legibus vi licee, iadi¬</l>
            <l>
                <lb/>io cer? frageodus eſt: ff ipſ iodici vi inapediurur, ac tollunar: aoda¬</l>
            <l>
                <lb/>ei, virtote: faror fartitdine: Temerias conſlo; manus, ma: is, v</l>
            <l>
                <lb/>ſaperaoda eſt.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ie demanderois encore à ce Conſeil ce lebre d’Eſtat, dans le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel il n’y a ny Princes du ſang, ny Ducs &amp; Pairs, oy Chancelier, ny</l>
            <l>
                <lb/>aucun Officier de la Couronne;, Ile demande a ce Conſeil Heteroelite,</l>
            <l>
                <lb/>qui veue des formes, &amp; des exemples quand il faut ſauuez la Monarchie;</l>
            <l>
                <lb/>s’il a trouné dans nos meurs, de faire aller deux lieües au deuant d’vn</l>
            <l>
                <lb/>homme fait comme le Cardinal Mazarin, vn Roy de France auec tau¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſa Cour, de luy faire meute pied à certe dans les boes, au milieu de la</l>
            <l>
                <lb/>campagne, &amp; prés d’vn quart-d’heure auparauant que le Mazarin fuſt</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement deſcendu de ſon caroſſe. Le Conſeil a-t’il trouué quelque</l>
            <l>
                <lb/>loy qul decerne le triomphe à vn condamné, à vn proſcripe, qui aſſaſſine</l>
            <l>
                <lb/>ſes Iuges, qui vient à la teſte d’vne armée, qui pille les Temples &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>Autels, &amp; qui a ſignaleé ſon entré́e par vne deſolation generalle dans
                le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume</l>
            <l>
                <lb/>Allez laſches François, Eſclaues du Tyran &amp; de vos propres crimes,</l>
            <l>
                <lb/>qui ttahiſſez l’hõneur du Roy voſtre Maiſtre, &amp; la gloire de voſtre
                pays,</l>
            <l>
                <lb/>qui levoule faire le joüet de la fortuue, pour ſatisfaire àvoſtre ambition,</l>
            <l>
                <lb/>vous ne trouuerez point d’exemples de cete perfidie. Parcourez toute</l>
            <l>
                <lb/>natre HNiſtoire, voyez celles de nos voiſins, &amp; des Nations les plus
                por¬</l>
            <l>
                <lb/>ées à la ſeruitude, vous ne trouurez point d’exemple d’infamie ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blable à la votre.</l>
            <l>
                <lb/>Vous demandez au Palement, qui p’eſt que trop foxmaliſte pour</l>
            <l>
                <lb/>vous, qui a malnteou touſiours l’honneur des Rois &amp; de la Couronne,</l>
            <l>
                <lb/>vous lay demandez des exemples d’vne reſolution iuſte, neceſlaire, il¬</l>
            <l>
                <lb/>luſtre &amp; glorieuſe. Il vous en demande luy-meſme de vos trahiſons, de</l>
            <l>
                <lb/>vos perfidſes, &amp; de lr derniere dtoutes les laſhete2.</l>
            <l>
                <lb/>Vous eſtes, dites- vous, les ſeuls moderareurs de la France, pat ce que</l>
            <l>
                <lb/>uous auez parmy ous vn Brachet, yvn Bartet, &amp; d’autres gens de cette</l>
            <l>
                <lb/>etoffe. Et le Parlement que i’ay fait voir eſtre auſſi Ancien que la Mo.</l>
            <l>
                <lb/>rchie, ou le Roy a ſon liét de Iuſtice, ou les Princes du lang &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Ducs &amp; Pairs ſont Conſeillers nais, ou tous les Officiers de la Couron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne doiuent le ſerment, qui a touſiours luy ſeul connû des grandes affai¬</l>
            <l>
                <lb/>Ees du Royaume, qui eſt enfin le grand Ts ibunal, Iu dicium Franeram</l>
            <l>
                <lb/>e outr que ce que vous voudrez. ous aurez droit decaſlet ſes</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>Arreſts, qu’il rend auecſon ’Alteſſe Royale, Ohele du Roy, aueeos</l>
            <l>
                <lb/>les Ducs &amp; Pairs qui s’y trouuent. Vous qul n’auez aucune luriſdllon</l>
            <l>
                <lb/>contentieuſe par l’ordonnance &amp;par voſtre propre confeſſion, donne¬</l>
            <l>
                <lb/> rez atteinte par vne ſimple lettre de cachet, ou par vn Arreſt ptetendù</l>
            <l>
                <lb/>vne Declaration verifíe, à vn contract fait entre Ie Roy&amp; ſon peuple..</l>
            <l>
                <lb/>Vous penſez ſous pretexte que vous auez la perſonne d’vn Roy de</l>
            <l>
                <lb/>treize-ans, que vous auez de ſrobé́ aux Princes de ſon ſang, à̀ ſon Parle.</l>
            <l>
                <lb/>ment, à la capitale Ville de ſon Royaume, &amp; à tous les bons Fiaacç̧ois,</l>
            <l>
                <lb/>pour le mener de Prouince en Prouince, &amp; le rendre eſclaus d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Eſtranger, que vous auez l’authoriré Royale par my vous: Vos vous</l>
            <l>
                <lb/>trompez. Le Roy n’eſt point libre, vous n’en poſſedez que l’ombre ou</l>
            <l>
                <lb/>le corps, la Royauté n’y eſt point. I’ay fait voir qu’elle eſt dans la
                luſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, quelle eſt dans l’ordre public: que c’eſt dans le Parlement ſeul ou le</l>
            <l>
                <lb/>Roy prononce ſes Ora cles: que c’eſt là où ſe trouue principalement la</l>
            <l>
                <lb/>Soueraineté, &amp; o le Roy exerce tous les droicts de l’Empire: Que le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement repreſente l’authorité de l’Aſſemblé́e generalle des Francs</l>
            <l>
                <lb/>en la premiete race, des Grands du Royaume en la ſeconde &amp; ttois cens</l>
            <l>
                <lb/>ans dans la troiſiéme: que c’eſtoit vn abregé́ des trois Eſtats: que
                depuis</l>
            <l>
                <lb/> qu’il eſtoit ſedentaire, il n’auoit pas moins connû qu’auparauan des af¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaires publiques. Et ainſi ie puis conclure hardiment que l’Arreſt pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tendu de caſſation du dixhuictieſme Ianuter dernier aſt vne ſuite des</l>
            <l>
                <lb/>entrepriſes du Conſeil, qui n’a iamais e ſté fairt pour regler la police du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume: Mais pour donner ſculement de ſimples aduis à la ſuite du</l>
            <l>
                <lb/>Roy: ceux qui voudont trouuer l’authorité veritable &amp; legitime, la</l>
            <l>
                <lb/>doiuent donc che cher dans la volonté́ du Roy expliqué́e &amp; verifiée</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon Pa lement, qul eſt le lieu de ſon throſne &amp; de on Tbunal,</l>
            <l>
                <lb/>dont les Pinces du ſang font partie &amp; les principaux Oſficiers de la</l>
            <l>
                <lb/>Coutonne. Le Chancelier meſme qui eſt le premie Offi eier du Ro au¬</l>
            <l>
                <lb/>me y a ſa p’ace. Ii eſt hien dans le conſeil ſecret du Rov: Mais il n’y</l>
            <l>
                <lb/>peut faire aucun acte de luriſdition, quand il s’agit d’vne affahe qui re¬</l>
            <l>
                <lb/>garde le Rt y &amp; le peuple: c’eſt dans le P’ar lement ſeuil qu’il l’a doit
                te¬</l>
            <l>
                <lb/>ſondre, comme nus le voons encore tous les iours. Le deffunt R oy</l>
            <l>
                <lb/>y enuoea luy meſme ſon teſtament; Il ſcauoit bien qu’il ne pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>auoir d’authoriteé ſans cela dans le pnblic, par te qu’il y diſpoſoit de la</l>
            <l>
                <lb/>Regence &amp; de l’ordre du gouuernement.</l>
            <l>
                <lb/>L’on ne peut pas dire pour cela que noſtre gouuernement ne ſoit as</l>
            <l>
                <lb/>Monarchique. Les Monar chies ne ſont pas toutes d’E!poriques, il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>que celle du Turq: Toures les autres que nous auons auiour d’hny ſont</l>
            <l>
                <lb/>temperés par ve eſṕe d’Ar iftoct atie, qui les maintient &amp; qui les
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerue. Tout s’y tait bien ſous le nom d’vn ſeul, mais vn ſeul ne fait pâs</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>eot. Il n’y qu’vfi ſeea, qu’vn carãéferé publle, qu’vne authorſté,</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne Puiſſance legitime, mais cette puiſſance ſe forme de l’vnion des</l>
            <l>
                <lb/>ſubjets auec le Souuerain, &amp; du Souuerain auec les lubjets.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin pour finir par ouù̀ i’ay commencé, il eſt certain que les François</l>
            <l>
                <lb/>ont choiſi le gouuernement Monarchique, non pas pour perdre leur</l>
            <l>
                <lb/>liberté, mais au contraire pour la maintenir &amp; pour la deffendre. I’ay</l>
            <l>
                <lb/>monſtré qu’ils s’aſſembloient tous les ans, i campo artio, &amp; de puis in</l>
            <l>
                <lb/>eap naje, pour voir ſi cette liberté dont ils eſtoient ſi jalou n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>point eſteé entamée. Qu’on deliberoit dans toutes ces aſſemblées &amp; auec</l>
            <l>
                <lb/>liberce de ſuffrages de tout ce qui regardoit le gouuernement &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>droit public. Mox, dit Tacite. par lant des Aſſembleées des Germains</l>
            <l>
                <lb/>dont nous ſommes deſeendus, &amp; qui paſſant dans les Gaules appor¬</l>
            <l>
                <lb/>terent auec eux leur police : Mox Rex vel Princeps pront atas cuique, Jrr e
                a</l>
            <l>
                <lb/>Gaas s</l>
            <l>
                <lb/>provs nobilitas, provt dccu bellornm, provr facudna eſt, adiunear, auto¬,</l>
            <l>
                <lb/>ritat e ſuadeds, mags quam iahendi potetate. Si diſplieuit ſentemtia, fre.</l>
            <l>
                <lb/>mira aſpermanr: ſin placuit, frameas concut iane, hooraniſimum aſenſaus</l>
            <l>
                <lb/>geoas eſfaris ladre.</l>
            <l>
                <lb/>Et dans le meſme lieu volcy comme Tacite parle encore des mœurs</l>
            <l>
                <lb/>de nos Peres: eges ex nobilitate. Duces ex virtrs ſumunt. Nec Regibas Taei de
                o¬</l>
            <l>
                <lb/> iafimit ons ĺer poefias. L’ideé́e de ce Gouernement a paſſe jſ. Ceraa. nmaa.
                3</l>
            <l>
                <lb/>ques à nous. Ie l’ay fait voir de ſiecle en ſiecle, &amp; dans le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>meſme ſedentaire, out tout ſe doit decider auec connoiſſance de cauſe.</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy ſouffre encor touſiours qu’on y plaide contre luy, ſon Procureur</l>
            <l>
                <lb/>general ou ſes Aduocats paſſent le Bareau comme parties. Perſonne</l>
            <l>
                <lb/>n’a trouué eſtrange que depuis quelques anné́es vn grand Petſonnage</l>
            <l>
                <lb/>parlant de la mauuaiſe adminiſtration de l’Eſtat ait eſcrit,</l>
            <l>
                <lb/>Ie hay ces nos de puiſſance abſolduë,</l>
            <l>
                <lb/>De pein pouauoir, de propre ouenen</l>
            <l>
                <lb/>Lox ſainls Deress ils ot preasieremesr</l>
            <l>
                <lb/> Pybae s;</l>
            <l>
                <lb/> Puis à nos Loix la puiſſance talnë.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant ce langage eſt vn blaſpheme auiour d’huy. On traitte vn</l>
            <l>
                <lb/>homme de ſe ditieux &amp; de mauuais Ftançois, dés qu’il parle de la Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice qu’on doit au Peuple, &amp; des Loix fondamenrales de I’Eſtat, ſur</l>
            <l>
                <lb/>leſquelles les Rois font ſerment quand ils ſont ſacrez.</l>
            <l>
                <lb/>Mais i’ayme encore mieux ſouffrir ce reproche, que d’eſtre eſclaue</l>
            <l>
                <lb/>d’vne domination eſt angere, d’vn condamn, d’vn proſcrit. Tirera</l>
            <l>
                <lb/>vanité qui vouda de ſes chaiſnes, &amp; d’vne honteuſe ſeruirude. Pour</l>
            <l>
                <lb/>my 6 ve u lelement obeyr au Roy &amp; aux Loix de mon pays, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont deux puiſſances iuſeparables.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>¬25</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>LA SV ITTE</l>
            <l>
                <lb/>M</l>
            <l>
                <lb/>DEs VEITAILES</l>
            <l>
                <lb/>AXIMES</l>
            <l>
                <lb/>LA FRANCE</l>
            <l>
                <lb/>ONT ESTE IVSTIFIEZ</l>
            <l>
                <lb/>QV1</l>
            <l>
                <lb/>par l’ordre des Temps, depuis l’eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement de la Monarchie,</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à preſent.</l>
            <l>
                <lb/> Laquelles’attache à preuuer la t yrannie &amp; nouueauté</l>
            <l>
                <lb/> des Minjftpre nouueae, &amp; monſte l’autbori</l>
            <l>
                <lb/> du Parlement, &amp; dau Conſeil.</l>
            <l>
                <lb/>Dédié à̀ Son</l>
            <l>
                <lb/>ALTESSE LOYALE.</l>
            <l>
                <lb/>a8</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/> Chez IACOB CHEVALIER, proche</l>
            <l>
                <lb/>S. Iean de Latran.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LII.</l>
            <l>
                <lb/> aEc pESSo.</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>as </l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>ſa</l>
            <l>
                <lb/> laû ¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/> p- ¬</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/>oopſio</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>AA</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>t88</l>
            <l>
                <lb/>P&amp;PPePPe eeee</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> r¬</l>
            <l>
                <lb/>ESSE</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>D </l>
            <l>
                <lb/>V A</l>
            <l>
                <lb/>1¬4</l>
            <l>
                <lb/>I .</l>
            <l>
                <lb/> p y r </l>
            <l>
                <lb/>ONSE IGNEV,</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas depuis pea de iarr q . . co¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de l’borrer de la tyranie, aſfy luy preſes¬</l>
            <l>
                <lb/>je ce ſeconé Ouarage por le mettre e ſeureté. Le ſecors des Pe¬</l>
            <l>
                <lb/>pes dped de d ruaie des. Miniſfres moieae, voſfre eles’y ef</l>
            <l>
                <lb/>prté, pricipaleses dans le retouir de ce derimiers Et por mai¬</l>
            <l>
                <lb/>enir la raiſo dans toates es aarties, &amp; faire éclater la veriné, ie</l>
            <l>
                <lb/>dſpin5 icu l4 iauics de vos Armex, &amp; aue ſers de voſfre Nom pour</l>
            <l>
                <lb/>l4 otectia de aa planse.</l>
            <l>
                <lb/> Tos es Arrets des Parldemnens efoiea, os épriſe, o dac¬</l>
            <l>
                <lb/>compls: L’orgeil triompbois de l’hbanilié́; ’aarice l’eportoie</l>
            <l>
                <lb/>par deſſus l’abeyſſce de os dles Fraça:Ee tout ce qu’il y ade ſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cré dang les ronaances Declarationms de os toys, ſe voyoit a¬</l>
            <l>
                <lb/>eaey, oſtre Alteſe-oyale a’Aa rplayeé ſs prudence, &amp; ſ</l>
            <l>
                <lb/>generoſité tot enſemble, pour prodire ouers le Peuple, &amp; l’elt les</l>
            <l>
                <lb/>plaas preſins, &amp; des pdas piex mouemens de ſa charité ordimire.</l>
            <l>
                <lb/>Pars qi vos reuere coom ’uvigue renmaede de ſes deſoations,</l>
            <l>
                <lb/>vous demade la continaation de veſfre anour; La France ſe iette</l>
            <l>
                <lb/> uor jé pouyy frçoper ſ cooſodtia;. Les Prouinces l’vne aprés</l>
            <l>
                <lb/>l’rre vbaus recogoiſent our lear Libôerate; &amp; cette Saitte de</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>aee qpprende pes de f ds drmis ſanls l pro, u</l>
            <l>
                <lb/>nantenre &amp; redeué des aiſtes de rore clemence. </l>
            <l>
                <lb/>Vore d n’a pui voir ſins compaſtion la fanmine dans le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>es e ee me ſie e jeux miſericondieao qui oat aeié ler ae </l>
            <l>
                <lb/>la iſere, do net de l’eſroy ̀ tou ceux qui ls eaſent, &amp; ae l’-pe¬</l>
            <l>
                <lb/>re ̀ ee qni ls ſouſrcnt Eaſuterue perd ſoi lire en u.</l>
            <l>
                <lb/>ſne s lnelinn aa ple de er die qad el vou oſdenesl</l>
            <l>
                <lb/>ce ois uis diuy lI canedun ſsion génerde des ſaire s voir eei¬</l>
            <l>
                <lb/>lea ſes grand ou donn l l udene o des ſoeé d lpaiſ</l>
            <l>
                <lb/>ſance abſolaë leur Souuerain.</l>
            <l>
                <lb/>La connoiſſince de l’eſt l pemiere vepu requiſe au Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>te le ny t das vì age qot ’ai dqe nſe ou connoiſee</l>
            <l>
                <lb/> ONSE IGNEVR, l’exremité́ o la dominarion et reduire;</l>
            <l>
                <lb/>voau yauu ſeruedes mgyeus gceatrr s pauxſſadut, &amp; vouu aaee</l>
            <l>
                <lb/>les Armes à la mainpr ei-nb oo.</l>
            <l>
                <lb/>En maintenant les Peuples ſoaas l’obeiſſinae d Prinde, oſerua</l>
            <l>
                <lb/>le loix, &amp; ́viet leur rine, ’eſt mainteair ſl Cauro, l u¬</l>
            <l>
                <lb/>ice, &amp;tot ’eclt de ſa. Mooarchie.</l>
            <l>
                <lb/>MOS EGAE, c’aſce quer. . R. a entrepris, &amp; ce</l>
            <l>
                <lb/>ce porquo lou lest Peples atoneus os oodres, àcee foin de pete¬</l>
            <l>
                <lb/>oir à plain, le aouxaapbire de- vatri proetion, &amp; les ee</l>
            <l>
                <lb/>conſeils de voſtre rayae pieté ’Eempe dee pronds donne du coi¬</l>
            <l>
                <lb/>raes intimides fortfie, triphe, abat, &amp; anme quandilene¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſaiire inſi, M E , ore nre-cee dans</l>
            <l>
                <lb/>ſs ldegitines ſys, n aae vne meraeie adide dr pi</l>
            <l>
                <lb/>Poliuiquee la oeiéfe gdoine de le repaſſer, &amp; os erbſcr.</l>
            <l>
                <lb/>dans l memojire.det ſpiuaa</l>
            <l>
                <lb/>’en adis aſſeZ, eoe di rien, ie mecorenreroy de regler ’nae</l>
            <l>
                <lb/>ai par voes ſaintes. p’sées. es Motifs de ma prenoïee aieee</l>
            <l>
                <lb/>ſufiſent poer iuſifer da prooedé, &amp; ie morray pearmonſtrer oe</l>
            <l>
                <lb/>ie ſus,</l>
            <l>
                <lb/>1 ¬</l>
            <l>
                <lb/> MONSEIGNEVR,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>De V. A Re e res-humble, res- obeyſant,</l>
            <l>
                <lb/> res-fidel-ſeruiteur, AB. C.</l>
            <l>
                <lb/> .. 1</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>LA SVITTE</l>
            <l>
                <lb/>* ¬</l>
            <l>
                <lb/> r r 4</l>
            <l>
                <lb/>DES VERITABLES</l>
            <l>
                <lb/>7 R</l>
            <l>
                <lb/> ¬.</l>
            <l>
                <lb/>l . </l>
            <l>
                <lb/>I E9,</l>
            <l>
                <lb/>S.L </l>
            <l>
                <lb/> y¬</l>
            <l>
                <lb/>r E </l>
            <l>
                <lb/>L VV </l>
            <l>
                <lb/>DE LA FRANCE.</l>
            <l>
                <lb/>Qui ont eſté iuſtifié́es par l’ordre des.</l>
            <l>
                <lb/>temps, depuis l’établiſſement de</l>
            <l>
                <lb/>la Monarchie iuſqu’à̀ preſent.</l>
            <l>
                <lb/>LAQVELLE S’ATTACHEA PREVVER</l>
            <l>
                <lb/>la Tyrannie &amp; Nouueauté des Minifres aouueaux,</l>
            <l>
                <lb/> &amp;otre l’autboriteda Parlemnt &amp; das Coſeil.</l>
            <l>
                <lb/>ES Loix les Couſtumes ſe maintiennent en cre¬</l>
            <l>
                <lb/> dit, non pource qu’elles ſont ioſtes, mais parce</l>
            <l>
                <lb/>gſ qu’elles ſont Loix &amp; Couſtumes, c’eſt le fomde¬</l>
            <l>
                <lb/>re unr n rune eoe eue oeonen enern</l>
            <l>
                <lb/>s point d’aute, &amp; celuy qui obeit à la Loy paree</l>
            <l>
                <lb/> qu’elle eſt iute, ne luy obeit pas parce qu’il doit,</l>
            <l>
                <lb/>ce ſeroit en la ſoubhetant aà ſon -iugement luy faire le proce, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mette en doure- &amp; diſpute l’obeſanee, &amp; pat ecooſeqaent l’efat
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/> l polié,ſelon la ſoupleſſe&amp; diueérté des jégemens ll ya de lane¬</l>
            <l>
                <lb/>eſſité de gardet &amp; obſeruet en paroles &amp; en faiétles Loix &amp;
                Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtumes qu’on trouué eſtablies dans le pays ou l’on eft, &amp; il ne fau po
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>pas ſeulement condamner les eſtrangeres &amp; nouuelles, mais encor êi ro¬</l>
            <l>
                <lb/>e le vues &amp;e les ues ’oblieant ſo goment &amp; dpaus l.</l>
            <l>
                <lb/>creane qu’a la raiſon.</l>
            <l>
                <lb/> LaLoydes Loix eſt des’aricher aux anciennes Loix &amp; Couſtu¬</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>Gen. .2o.19.</l>
            <l>
                <lb/>36. od. 6.</l>
            <l>
                <lb/>eait. 18.</l>
            <l>
                <lb/>DPeor. 25.</l>
            <l>
                <lb/>a2. e.12.</l>
            <l>
                <lb/>5. Re. 2.</l>
            <l>
                <lb/>Caiesa. role.</l>
            <l>
                <lb/>in ;. ue.</l>
            <l>
                <lb/>mes du Pays, ſequi at leges indgenas bomeſtm oſe, toutes façons</l>
            <l>
                <lb/>de faire écartees, mnandiées, d particulieres, ſnt ſuſpectes d’folie,</l>
            <l>
                <lb/>de paſſion, o d’ambition, heurtent &amp; troublent tout le monde. la</l>
            <l>
                <lb/>plus belle recommandtion qu’elles ayent eſt en la dffieulté, car au</l>
            <l>
                <lb/>reſte c’eſt vne vertu ſans ation &amp; ſans fruict, c’eſt yne priuation, vn</l>
            <l>
                <lb/>non faire, &amp; vne peine fansprofſit la ſterilité́ſt ſrgnifiée par la
                vir¬</l>
            <l>
                <lb/>Chry Amdhr.</l>
            <l>
                <lb/> Ag. i apo.</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ginite, comme auſſl’incopipence e ſimple &amp; ſenle en ſoy;¬</l>
            <l>
                <lb/>La Loy&amp; la Couturé- eſtabliſſen leur authorí biei liuerſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. La Couſtume peu a peu, auec vn long-temps, doucement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſans force, d’vn conſentement cormmun de tons, ou de la pluſpart,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; p’a point d’autheur que le peuple. La Loy ſort en vn moment</l>
            <l>
                <lb/>auec athorité &amp; puiffance, &amp; prend ſa vigueur de ui a le pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>de compander à tous; bien, &amp; ſoauent conere le gré des ſubjets,</l>
            <l>
                <lb/>dont quel qu’vn-la-compare a yean, &amp; la coutume-au Rby.- d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage la Couſtume ne porte loyer, ny peine: La Loy porre tous</l>
            <l>
                <lb/>les deux pour le moins la peine, toutes foiselles ſe peuuent bien pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſter la main &amp; ſe deſtruire l’vne l’antre.</l>
            <l>
                <lb/>Ca la Cotume qui n’eſt qu’en ſouffrance homolognuée par le</l>
            <l>
                <lb/>ſouutdin ſerplas aſſouoés: Et- l L’oy affernit abſſi ſon authorité</l>
            <l>
                <lb/>par la poſſeſſion, &amp; l’vſage, au contrire, auſſi la couſtume ſera caſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſce par vne Loy conraire, &amp; a Loy s’en ira par ſonuffrance de cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtume contraire, mais ordinairement elles ſonrt enſemble, c’eſt Loy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; conuſtume, les ſç̧auans, &amp; ſpirituels la conſiderent comme Loy,</l>
            <l>
                <lb/>les idots &amp; ſimples, comme Couſtume.</l>
            <l>
                <lb/> Mais qui croiroir combien ad’empire l’authorité de la Couſtu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne? quil’a dit eſtre vne autre nature ne l’a pas aſſez exprimeé, car elle</l>
            <l>
                <lb/>fait plus que nature, elle combat nature: c’eſt pourquoy les plus</l>
            <l>
                <lb/>belles filles n’attirent point l’amour de leurs peres, ny les freres plus</l>
            <l>
                <lb/>excellens en beauteé, l’amour de leurs ſœurs, cette eſpece de pudicité</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt proprement de nature, elle eft de l’vſage des Loix &amp; Couſtumes</l>
            <l>
                <lb/>qui le deffendent, &amp; font de l’inceſte vn grand peché, &amp; non
                narure,</l>
            <l>
                <lb/>comme il ſe vot a faict, non ſeulement des enfans d’Adam, ou c’e..</l>
            <l>
                <lb/>ſtoi neceſſire forcée, mais d’Abraham &amp; Nachor feres, de Iacob,</l>
            <l>
                <lb/>de Iudas Patriarches, Aiuram pere de Moiſe, &amp; autres Sainéts pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnages, &amp; c’eſt la Loy de Moiſe qui l’a deffendu en ces premiers</l>
            <l>
                <lb/>degrez, mais auſſi qui l’a quelquefois diſpenſeé non ſeulemet en li¬,</l>
            <l>
                <lb/>gne latteralle, comme entte les freres, &amp; la belle ſœur, ce qui eſtois.</l>
            <l>
                <lb/>commandement, &amp; non diſpenſe: &amp; qui plus eſt, entre le propre</l>
            <l>
                <lb/>ftere, &amp; la propre ſœur des diuers licts: Mais encor en ligne droicte</l>
            <l>
                <lb/>d’alliance, ſç̧auoir du fils auec ſa belle mere, car en ligne droicte de</l>
            <l>
                <lb/>ſang, il ſemble bien eſtre du tout contre natute, nonobſtant le faict</l>
            <l>
                <lb/> des filles de Loth auec leur pere, qui toutesfois fut produict pure¬</l>
            <l>
                <lb/>ment par nature en l’extreme apprehenſion, &amp; crainte de la fjn du</l>
            <l>
                <lb/>genre humain, dant elles ſont excuſees par les plus grands Or ontre</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>nature il n’ya aucune diſpenſe ſi Dieu ſon ſeul Superieur ne la don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne. Mais encor plus elle force les reigles de nature, teſmoin les Me..</l>
            <l>
                <lb/>decins qui ſouuent quittent les railons naturelles de leur art à ſon</l>
            <l>
                <lb/>authorité, teſmoin ceux qui par accouſtumance ont gaigné de ſe</l>
            <l>
                <lb/>nourrir, &amp; viure de poiſons, d’arraignées, fourmis, laizards, &amp;
                cra¬</l>
            <l>
                <lb/>paux. Enfin la Couſtume lurmonte toutes les difficultez, rend les</l>
            <l>
                <lb/>choſes aiſées qui ſembloient impoſſibles, addoucit toute aigteur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par ſon moyen on vit content par tout.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt donc vne tres-puiſſante choſe, que la couſtume. Plaron</l>
            <l>
                <lb/>ayant repris vn enfant, de ce qu’il ioüoit aux noix, &amp; qui luy auoit</l>
            <l>
                <lb/>reſpondu, tu me tances pour peu de choſe, dit, la couſtume n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas peu de choſe; mot bien remarquable au ſubiet de cette pie¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, mais elle exerce ſa puiſſance auec vne ſi abſolue authorité qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt plus permis de reculler, non pas meſme de rentrer en nous</l>
            <l>
                <lb/>pour diſcourir, &amp; raiſonner de ſes Ordonnances.Elle nous enchante</l>
            <l>
                <lb/>ſi merueilleuſement qu’elle nous fat croire que ce qui eſt hors des</l>
            <l>
                <lb/>gonds de la raiſon eſt tres raiſonnable, &amp; il n’y a rien de bon, &amp; de
                iu.</l>
            <l>
                <lb/>ſte que ce qu’elle approuue, ratoie ao compomir, ſed’ coaſaaerade</l>
            <l>
                <lb/>ahlcier; boaeßiae pamas o fregentas rei apod os</l>
            <l>
                <lb/>locns eaee eror, vbi pbdca jfar. Combien de Loix au mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de iniuſtes, &amp; eſtranges, non ſeulement aux iugemens particuliers,</l>
            <l>
                <lb/>mais de la raiſon vniuerſelle: àuee leſquelles le monde a veſcu long</l>
            <l>
                <lb/>mps en profonde paix, &amp; repos, &amp; auec telle ſarisfaction que ſi</l>
            <l>
                <lb/>lles fuſſent eſté tres-iuſtes, &amp; raiſonnables; &amp; qui les voudroit</l>
            <l>
                <lb/>changer, ſe monſlreroit ennemy du public, &amp; ne ſeroit à receuoir:</l>
            <l>
                <lb/>la Naure humaine s’accommode à rout auec le rtemps, &amp; ayant</l>
            <l>
                <lb/> vne fois pris ſon ply,c’eſt aCe d’hoſtilité de vouloir rien remuer:</l>
            <l>
                <lb/>il faut laiſſer le monde où il eſt, ces broüillons qui remuent, ſous</l>
            <l>
                <lb/>pretexte de reformer, gaſtent tout.</l>
            <l>
                <lb/> Tout remuement, &amp; changement de Loix, &amp; Couſtumes eſt</l>
            <l>
                <lb/>tres-dangereux, &amp; produit pluſtoſt mal jque bien, il apporte des</l>
            <l>
                <lb/>maux preſens, &amp; certains, pour vn bien à venir, &amp; incertain.</l>
            <l>
                <lb/>Les nouateurs ont bien touſiours des ſpecieux, &amp; plauſibles titres,</l>
            <l>
                <lb/>mais ils n’en ſont que plus ſuſpects, &amp; ue peuuent eſchapper la</l>
            <l>
                <lb/>notte d’vne ambitieuſe preſomption, de penſer voir plus clair que</l>
            <l>
                <lb/>les autres, &amp; qu’il faut pout eſtablir leurs opinions renuerſer vn</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, vne police, vne paix, &amp; le repos public.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce que font les ſeuls Miniſtres de la France qui ne s’eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſent que dans la tyrannie, &amp; ’ne font des nouueautez que pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir des nouueaux ſubiets de voller le peuple.</l>
            <l>
                <lb/>I’ay remarqué l’authorité que s’eſtoit acquiſe le Cardinal de</l>
            <l>
                <lb/>Richelieu pendant ſon Miniſtere, la mort &amp; la vie des plus</l>
            <l>
                <lb/>grands dependoit de ſon caprice. S’il vouloit de l’argent il trouuoi</l>
            <l>
                <lb/> des umatieres pour fouler le public, la guerre ſeruoit de couuertunre</l>
            <l>
                <lb/>1 . . </l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>a ſon ambition, il eſtoit ryran, il a introduit de nonuelles façons</l>
            <l>
                <lb/>de gounerner, &amp; il detruiſoit rout pour pouſſer à bout ſes en¬</l>
            <l>
                <lb/> priſes. Touresfois les armées de ſon temps eſtoient des lauriers</l>
            <l>
                <lb/>à toute la FPrance, il luy a laiſſé tous ſes treſors: il a ieleue les
                ſcien¬</l>
            <l>
                <lb/>ces: protegé l’intereſt du Roy en faiſant le fien: il n’eſtoit pas e¬</l>
            <l>
                <lb/>tranger: les deſirs auoient quelque apparence de ſetuice, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ele, le Roy le vouloit, &amp; eſtoit en poſleffion de tout vouloir : il</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſſoit enfin le Parlement pour le veritable ſiegelde Iuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dans tous les deſordres qu’il a cauſé, la connoiſſance qu’il a eu</l>
            <l>
                <lb/>Au droit, &amp; de la ſincerité de ce glorieux Senat, meſmes dans les</l>
            <l>
                <lb/>executions qui le fauoriſoient, larerenu attaché à l’euenement des</l>
            <l>
                <lb/>uffrages de ceux qui le compoſene.</l>
            <l>
                <lb/> ’et donc vne demonſtration toute euidente de la pulſſance du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, &amp; comme le Cardinal deffunt quoy que ryran én re¬</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſoit l’antiquité.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal Mazatin n’a pas la haute naiſſance de fon deuan¬</l>
            <l>
                <lb/>cier, &amp; n’eſt pas naturel de ce Royaume: tous ſes progrez ſonti</l>
            <l>
                <lb/>plus renplis de rahiſon que ſes commancemens, il emplre con¬</l>
            <l>
                <lb/>inuellement, il eſt le fauory de la Cour, Tous les meſchans luy</l>
            <l>
                <lb/>appariennent ; ceux de neant ſont aduancés; &amp; la Nobſeſſe eſt</l>
            <l>
                <lb/>meſpriſee: l’argene n’eſt plus connu parmy nous, &amp; d’vn Iules il</l>
            <l>
                <lb/>peut ſe vanter d’auoir attrapeé plus de quatte cens mllions de Iuſtes,</l>
            <l>
                <lb/>ſans exercer pourtant que l’iniuſtice, il ne s’eſt attacheé qu’à ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui cheriſſent ſa beauté, &amp; la France n’a veu ſes liberalitez que dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon infamie, &amp; parmy ſes meſchancetez.</l>
            <l>
                <lb/>e vn à l’autre il y a de l’augmentation, &amp; dans la ſuire ces</l>
            <l>
                <lb/>ſang-ſuës publiques aualleroient le ſang des Lahonreurs, &amp; arti¬</l>
            <l>
                <lb/>ilans pour maiatenilr le but qu’ils ſe propoſent. L’vn a mal fait,</l>
            <l>
                <lb/>l’autre plus mal, &amp; peue eſtre, quoy que le dernier ai fait tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y a de maudafs,s’en trouueroit-il à l’aduenir qur feroient pis ſi</l>
            <l>
                <lb/>cette ſete de tyrans n’eſtoit exterminee.</l>
            <l>
                <lb/> Tay rereſenté l’authorité du Parlement, ’le droit que ſon an¬</l>
            <l>
                <lb/>cienneté luy attribuë, ie viens de toucher les volleries tyranniques</l>
            <l>
                <lb/>des Minlſtres, i’ay parle de leur ambition; &amp; il me reſte à faire</l>
            <l>
                <lb/>voit de qu’elle faç̧on, lls artiuent au Miniſtere, comme ils s’y main.</l>
            <l>
                <lb/>tiennient, dequelle faç̧on on doit abhorer leur lominadon, &amp; com¬</l>
            <l>
                <lb/>me le Conſeiſ d’enhaut n’a eſté cré que pout omplaire à ces Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtres, &amp;’ſe rendre compllces de leurs volontez au prejadice de</l>
            <l>
                <lb/>’l’Eſtat, des Princes, du Paflement, &amp; des Roys meſimes.</l>
            <l>
                <lb/> mouoe voir comme is arlaent au Minlſteré, ll n’eſt pas dineie</l>
            <l>
                <lb/>conſiderons l’origine de ces deux derniers, le prermier n’eſtoit Prn¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ny Duc, ny Marquls ſou ſuiuaut u’eſt pas noble, l eſt eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>ger.</l>
            <l>
                <lb/> Le Cardina l</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>tûal dſcfaaliaule naie lſuie de Ran Mpr defaatte</l>
            <l>
                <lb/> qauaiiers iſaaatquegue doe de haqſ lus aequ</l>
            <l>
                <lb/>l’afſçegioa doçe Pripcaſſs; elle luy uanquait oſuitas ſsſenei¬</l>
            <l>
                <lb/>mens, &amp; iſeſarai, de ſa onépor éur A preladicade la Renom¬</l>
            <l>
                <lb/>éede la Mee de l Roy, &amp; deſlo Aiteſſe Royale..</l>
            <l>
                <lb/> leardadiiaain iuar ſaſauiunn, napaaue udpeſia¬.</l>
            <l>
                <lb/>aisaioa aaûas anpio;</l>
            <l>
                <lb/> 1 vVEs A 2ARIN,</l>
            <l>
                <lb/> svis ’A</l>
            <l>
                <lb/>aafais nophaeoda ut cope ondaanetois le promer -du Rayau¬</l>
            <l>
                <lb/>al’uooimén&amp; paeanal-hseur, e’et quala qualitde Crdina!</l>
            <l>
                <lb/>ubane otes ſes tpiades:</l>
            <l>
                <lb/>Eiſoulafiacas, leſi ges ooaſeailsds Faacoia eſ vu¬</l>
            <l>
                <lb/>lent rien, parce qu’ils ne ſont point Crdinaux, ce n’eſt pas que le rang</l>
            <l>
                <lb/>deadinde ſoiglorihs, naoisce ſohe des Apoſtres qui doinent’s’a¬</l>
            <l>
                <lb/>muſer à endngarâe-aarsaiaen de la Foy, &amp; non pas a donner d6s</l>
            <l>
                <lb/>oadtes dlns y Eta,. prseidiciablosàſon efeduaẽ , &amp;à ſa naasalité. l</l>
            <l>
                <lb/>slal v dasaboururseſtire des ieaites de. Diaa, la iſfance ne fait</l>
            <l>
                <lb/>ipur detrulnelz pcomouioa d adinalat,; mais elle cuntrarie la</l>
            <l>
                <lb/>liberte Ftançoiſe , &amp; l’empeſche de ſoquhaittar ſon eſleuation, de peur</l>
            <l>
                <lb/>qAapamaia daba ouduaoa afaât m orruoiuie dur quis la laiſſe</l>
            <l>
                <lb/>oar nmdnt à ddsfi paurea digaſiol..</l>
            <l>
                <lb/>Qun ceiniſaepfeion de lor auhonite, ia maiunmin¬</l>
            <l>
                <lb/>iéncla gherteqand ls la tconmnt 3ils iuentent des prssextes plauſibles</l>
            <l>
                <lb/>poutientpaendr, ots qu’dnjooyde la Paix. Pour continuet la guer.</l>
            <l>
                <lb/>eàprsſantaamaenlceent, ilifadut de l’arget, l n’y en a iamais aſſez;</l>
            <l>
                <lb/>ain ilf lmpoler ;de ſubſides nouueaue ſar le peuple’pour le paye¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des Soldats. Ces ſbſides, qui ſont des millions en grand nombre,</l>
            <l>
                <lb/>ostpour payar ds ſpijos, &amp; ls Soldats neſon payez que de parole.</l>
            <l>
                <lb/>qſl ’St, bre pua uoae latoia qpaaraa¬¬</l>
            <l>
                <lb/>eat lesaoffrs deoesi Moſſieuts¬</l>
            <l>
                <lb/>Py adt que Cauaal d iehelioa auois dos las Scionees, &amp; </l>
            <l>
                <lb/> quelqu appasce dbaenation: L’on ſai partant q’l a baſty</l>
            <l>
                <lb/>des Palais qui ſont ſi diuariſſata, qoa Mjeſty demeure. Lesdeniers</l>
            <l>
                <lb/>qu’a enpoyt ſes diuertiſſefus,eſe paafuma y &amp; eh oes ſes</l>
            <l>
                <lb/>oueas, ataietcilpas até pabolas deſſulagas las Pcouaincespas</l>
            <l>
                <lb/>hodbaiſlenenpgaiedesiimpqits çbeoqu’il n’aas faie ; caſt ce</l>
            <l>
                <lb/>que ſon ſucceſſeur a imiré, &amp; caugnentôpoua fairet en tdlàe, pous</l>
            <l>
                <lb/>fohde n penſiaopamd ſauela Thmooa d, &amp;emuſ, &amp; euoyr dns</l>
            <l>
                <lb/>lea Pays angus, poay trour ſa reaieasle beſoi¬</l>
            <l>
                <lb/>1.. </l>
            <l>
                <lb/> 2..</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>1o</l>
            <l>
                <lb/> eſt ray qe Ia néeſé &amp;es charges de’ rermiie dite ar,</l>
            <l>
                <lb/>dépend de ha deſ-ih;’&amp; cmroe le derniera trouué les eſphis laſſee</l>
            <l>
                <lb/>de la guerte ; O a oonueſblenentdansſ eaus e pPax, qu’a aſp¬</l>
            <l>
                <lb/>roit à piles deoi iſtoit de bon, &amp; dé liquidédenos Meaiers..</l>
            <l>
                <lb/>Le moyen de les abolxAnous l’aons en main. par la dſtruétion d</l>
            <l>
                <lb/>eeyoy qae nous teon enclos lés aatr appréhendetont pareid éue¬</l>
            <l>
                <lb/>nement, &amp; faiſant connoiſtre vn iour au o. e deſîrd-es ty</l>
            <l>
                <lb/>rans, il abhorrera leur ſete, &amp; ne donnera pas exemple à ſes ſucceſſeu</l>
            <l>
                <lb/>de les ſoufrir. I </l>
            <l>
                <lb/>Si c’eſt indſcretion de publier ainſi ſes erreurs, ou de les faire con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſtre à our le monde, il n’y a pas granl danger qu’elle paſſe en exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ple &amp; vſage. Il faſche au Cardinal, ſans doute, de ce qu’ôn a
                decouuert.</l>
            <l>
                <lb/>es plus cachez ſenimens es-vents que le hbmnos traignen le plu,</l>
            <l>
                <lb/>ſont ceux quiles dcoluuten; Les Ptainçais feſone appeceus de esaf.</l>
            <l>
                <lb/>chancetez, il en eſt en furie. Il en monſtre ne pae, &amp; ne oouduaû</l>
            <l>
                <lb/>pas qu’on e aduouſt la conafûanc mais Ia miore u’et indhaſfendnte</l>
            <l>
                <lb/> pour le ſalut de ma pattie.</l>
            <l>
                <lb/> Ily en a quelques-vns; leſquels pour vſorpet l’autbsorité da Paleaen</l>
            <l>
                <lb/>diſent que les premieres maxmes du goauenenaent te a rance ont</l>
            <l>
                <lb/>ſté faitespar vnou pluſiears intereſſe, corhtae ſi l’neet; qu’n Con</l>
            <l>
                <lb/>ſeiller poucroit auoir dané la veré, deo la fare paſerdans le-menm</l>
            <l>
                <lb/>ge. Si c’eft vn Conſeiller , il s’an ient aurcermes de ſa chage, &amp;non</l>
            <l>
                <lb/> Ite au publiec ce qui fait pour luy, &amp; ce qui faix coure hy.</l>
            <l>
                <lb/> Mais quelqu’vn dira queles nouueaute neceſaes ne font point ba</l>
            <l>
                <lb/>mables, Le Conſeil, à̀ leur aduis, eſt veile pour empeſche que le Pade3</l>
            <l>
                <lb/>ment, prenant trop’d’authorité, ne maiſtriſaſt la Couranne.</l>
            <l>
                <lb/> A cela ie reipends, que le Parlenent, ls qu’il a peu fe ſeir de ſa pul</l>
            <l>
                <lb/>ſance, &amp; que toutes let Proulnces attendoient ſes Cmadnœn, ôq</l>
            <l>
                <lb/>cheriſſoent ſes intereſts, s’et contenté de pacifier les aſfaires, ſs l’eſ</l>
            <l>
                <lb/>perance que les impoſts &amp; les ſubſides, ne paracheuaſſent de: toaui.</l>
            <l>
                <lb/>deſoler.</l>
            <l>
                <lb/>D’ajlleurs, on vrta qu’apres que cetts eſperance eſie vaine, da re¬</l>
            <l>
                <lb/>manſtcé tces-hamblemeat àa Majeſté queſ’argnt qi le luoit, neſtot</l>
            <l>
                <lb/>que pour l’ennemy comrmun, qu’il auoit plus etrois eels millions, lan</l>
            <l>
                <lb/>auoir payény gaiges, ny Soldats, nyſes Creanciers meſles</l>
            <l>
                <lb/> Le l’alermenobnu de fa Majee l’eetda ſadomande pas l’exi-da</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Maari. LeRoyà ſa majorité al coafirné ſa Declaratſon.</l>
            <l>
                <lb/> Quand le Roy as rappellé leCardinal Maatin, a- it oſée ddunres voyes</l>
            <l>
                <lb/>que de ſupplicaions ?lil arme quepat Arreſt y Er aevertaonpas qua</l>
            <l>
                <lb/>ſou ſilene du deputsl e vend u’au opos de lai rance, de laquollal</l>
            <l>
                <lb/> compoſe les nols Eſtits, comme i’ayfaivoir; ?</l>
            <l>
                <lb/> Le Coaſail d’en ha à pris certe authorſté ertcaagante de caſfer les</l>
            <l>
                <lb/>Arreſts du Parlement dspuis dix ans, il fait des Arreſts ſos le fourneau,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſans s’aſſembler le plus ſouuent, i eecute les volontez de nos</l>
            <l>
                <lb/>iniſtres.</l>
            <pb n="39"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e i</l>
            <l>
                <lb/>Sy aaolepoiar deMtajts, il ay auair poiat adle Cnſail d’oa.</l>
            <l>
                <lb/>haaut Ilet conxeau Mnfteniar; &amp;é auſi peraicie dasi la puiſſace</l>
            <l>
                <lb/>qils’artrſb, que eesvoleus le ant danstoaes leus ndreiles.;5</l>
            <l>
                <lb/> Tout le monde voit combien font de mal les Mniſtes,&amp; pet¬</l>
            <l>
                <lb/>te a oi doauer’ que qui fait poar eus, paitipe à leaurs</l>
            <l>
                <lb/>meſclaaeuz.</l>
            <l>
                <lb/>’Ss puqera, qaſales Mines fontleuriateret pendant le x</l>
            <l>
                <lb/>dorminaou, ils font qidquefais oel; del’Etar. queile Conſei, pdr lal</l>
            <l>
                <lb/>iaiſon deleu qeffaun, aleſtpas pour celamepriſalble, qu’ s’elt gagné!</l>
            <l>
                <lb/>Abasaies en rmeſme temps, &amp; ait des-aûMonsus-laieaas paur l</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/> ne ſont pas ces Miniſtes qui fon cs -bie, cs ſont nos vaillans</l>
            <l>
                <lb/>omuquiiunonnnos laenienss &amp;e bon Soaedela rae qa</l>
            <l>
                <lb/>conduit ſecrettement les mauuaiſes entreeiſsà ae banuef.4</l>
            <l>
                <lb/>Les Romains enreunoient par fois la gueoro use quelqua- vns da</l>
            <l>
                <lb/>leuss ehebi, o ſaulonén pubût laps lonz a -leine,</l>
            <l>
                <lb/> Pus ue lyfaaa, ere ds oitnpu ne loueapportaequel¬</l>
            <l>
                <lb/>que conaieiie,....</l>
            <l>
                <lb/> paar eg paais mala, ſa na</l>
            <l>
                <lb/> d btiaiabais</l>
            <l>
                <lb/>uſi pour ſemuir de ſlaignee ledr adcue, &amp; eſuaex o, oeui¬</l>
            <l>
                <lb/>ehaleut iop iebuaente dé lou ieneſſe aſclarci llhcachage dece</l>
            <l>
                <lb/>tige abondant en trp de galllandil: aà oét a ilse ſant ſeruy de la,</l>
            <l>
                <lb/>gaetre cpmr les adnhagiaois, Ces op gtandes gaaties les ont de¬</l>
            <l>
                <lb/>ltruits eux maeſmes; &amp; la ſoaguaur dela guderre eſt beauup plus dom-</l>
            <l>
                <lb/>maigeablequa callode la Pair; Vne guee cagete eſt vn mal iça</l>
            <l>
                <lb/>plus dmu qaé la Cuile, mais:ie ne cis, pas que nos Minjſtyes o¬:</l>
            <l>
                <lb/>aeau le enueaede ceittereaatios 5 la gane s.tp dué;, d’aillieuys</l>
            <l>
                <lb/>ce h’eſt as n Sonas qui l’odiâaniée, ne; ſoue qu das apiçulieysl’e-</l>
            <l>
                <lb/>rangete cmule l ciuile. Ilne faut pas ſe peſuader que Dieu fauoriſaſt</l>
            <l>
                <lb/> ’iue entepriſe que d’ofencer &amp; quereer autruypoue potre,</l>
            <l>
                <lb/>commodite:.</l>
            <l>
                <lb/>il mibs en oaldé placoa lauoſfa rge,</l>
            <l>
                <lb/>. Qt taaue éns. ſeſoipiaaebebis.</l>
            <l>
                <lb/>Ca aedeqpuſ poa iee ilnu e dlo lmſlres qiu ilelooeanr</l>
            <l>
                <lb/>a gaerae, &amp; s’ils eſuieentfa in, c’eft pour faire durer leuts raiues. </l>
            <l>
                <lb/> Le Conſeil authoriſe la guerreparceque ſon Einenc l eut, il de¬</l>
            <l>
                <lb/>cdarinnaen celay qui a umaaisausles cties d pde sſit</l>
            <l>
                <lb/>e v’sS uelIs ue c’et qu’odonnanee ce que c’eſt que ſtuuu</l>
            <l>
                <lb/>ay S. dy ffeny caiſo iy hiſuice.</l>
            <l>
                <lb/> Qui demaoit , onſeaies d nooudle fabeiquaquleſtleue.</l>
            <l>
                <lb/>po’o luoir poiux de reſpaince ’eſt leur ftenmeida ou que</l>
            <l>
                <lb/>de les interroger.</l>
            <l>
                <lb/> Apres eelavoyla des beles gens pour caſlet des Areſts que le oy</l>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>Hmfhael’ aptaâuoq qinaile Scaâgiaſis dsradansontar¬</l>
            <l>
                <lb/> daa&amp; eel lahaitpoſfitlq, Il falbiu alspae l’innoaeuoe duiC, M</l>
            <l>
                <lb/>pous tirt looaua iatoo tonaloo lu Faau pu p</l>
            <l>
                <lb/>fal oirs taîſonabhsi::.l</l>
            <l>
                <lb/>’lt alſrunueedlese aoit o&amp;e ardlaoiume iaſanſiudeaee</l>
            <l>
                <lb/>faire renaiſtre l’vſage des Romains pour fotcer le peuple à pous las</l>
            <l>
                <lb/>arees d n’auolairde onf t de cit- oſtoaia opovn</l>
            <l>
                <lb/>bl earhplpull’iatitriba dd oldeddxfnonsds lournr fap;</l>
            <l>
                <lb/>ſno auiiucnu ’nfs qa iemou e pamarm pu</l>
            <l>
                <lb/>d ueit, les tahespartplgdadian....</l>
            <l>
                <lb/> pu ire n oun S mu ee¬.</l>
            <l>
                <lb/>gae oſteaſtoqſpuapuar ataua auae¬</l>
            <l>
                <lb/>Ajpmeefrebaias aaaſpaeus,¬.</l>
            <l>
                <lb/>Sat ſera rieapa ftp</l>
            <l>
                <lb/>paglas- epi Paeula ie</l>
            <l>
                <lb/>’oi oauſaemuſgoa Odaaamqe lhie laſea</l>
            <l>
                <lb/>s’il bieme audesces sfſiaus d Confeil d’aafa, de caſes bes</l>
            <l>
                <lb/>Arreſts du Parlement permetroient ils les deſordres, laa iols: , ô aa</l>
            <l>
                <lb/>les maux que font les troap Marins r ds ſaaiu ani, aduiſes,</l>
            <l>
                <lb/>mis conie e dee detleePee de cepuaeou-opat pu</l>
            <l>
                <lb/>qude atareſe to ls oloûsdleloutſ aiſba.</l>
            <l>
                <lb/>’ iaouu daieleamiae ee vnna</l>
            <l>
                <lb/>don puls qu’Ily aaat de aouuaaas ,oylaefaic:1</l>
            <l>
                <lb/>d el pouaardgu naeaiednpplepm</l>
            <l>
                <lb/>le timon d goderneaee, s pd heſrin d’argent pout ere ſompt¬</l>
            <l>
                <lb/>eeee &amp;e minenrrda eraia, descaroſſs, delIangeîe, das, pages,; dou</l>
            <l>
                <lb/>Eftuœees, dbles loganen, &amp; uo l’atital aedeſſaitel àeu aeguei</l>
            <l>
                <lb/>Si &amp; les ſait f aiſaes e’ebpacl qu fane pablesd eour aite, vn</l>
            <l>
                <lb/>Clee e Ficés-yane nl p lé eſt oapal ds dôrme ſpa aduis</l>
            <l>
                <lb/>poar le bieh del’Eſtar, vn vlee qui ſe pboaſſe par ſes niooples eſt de</l>
            <l>
                <lb/>cetreetrouppe trachesent &amp; aeur caler l’opinin de cons iuradicques</l>
            <l>
                <lb/>conleiles du Palement Qpt ut ce moren le merite daCconſea</l>
            <l>
                <lb/>d’en haut, &amp; des Miniſtres q l’eſlouenA</l>
            <l>
                <lb/>le en qie enun e er derCp oa ln nedhaiſai p bi¬</l>
            <l>
                <lb/>c’ſdac aſubet de leur beigad ge qui llss’aoquidmr de eds- valats.</l>
            <l>
                <lb/>Ceult ee u, at ils deutolent e erer de ce quailson¬</l>
            <l>
                <lb/>de -de qua’ſbat, &amp; de ce qu’ia doiuent ee.</l>
            <l>
                <lb/>i E iles na leu eoa emt au voanaaaed</l>
            <l>
                <lb/>uts.</l>
            <l>
                <lb/>L’Eſtnr ouffre danstoues ſes paries, a do iams, Miniltr</l>
            <l>
                <lb/>ot deés appyse, ees apays athbrſellr, p pemt fiaire le peuiple dans</l>
            <l>
                <lb/>ſar petpoi e daypoins de deau; deſditio, maa les arrmes ſeule</l>
            <l>
                <lb/>ſont les temeles des tauaux que l’on ſoufre.</l>
            <l>
                <lb/> Les</l>
            <pb n="41"/>
            <l>
                <lb/> 131</l>
            <l>
                <lb/>Les Pmces Sangônt coipafio deantdelſetem doaace</l>
            <l>
                <lb/>et aceſblé́e;, il les fautſuiure &amp; ſecoere ioug dela yrannie.</l>
            <l>
                <lb/>’ueunt i monr premie deſesn, ie di hnrdiment que las Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſont des tyrans; puis qu’ils en ontles actions ? N’eft-c pas dotruire la.</l>
            <l>
                <lb/>hberté publique, que de chaſſer la Paix los qu’elles’offro Enfin n’eſt-ce</l>
            <l>
                <lb/>pas exercer la tyrannie à vn ſujet , quand l’inereſt de ſon Roy
                eſtneſpri¬.,</l>
            <l>
                <lb/>ſpout le fien Le Crdtnal Maarln apués air eceu ltols les hoaers</l>
            <l>
                <lb/>ue pet eſpcrer vn fauory de fortune, aſtco patain deda Mjeſté , et </l>
            <l>
                <lb/> Jinpie qu’il violeles Loix meſmes decette gtace.</l>
            <l>
                <lb/> eCmiil deon&amp;t, auſſi bieaque ceſty cp, ont faie despropoade.</l>
            <l>
                <lb/>Parx erronees, &amp; ’ont deſtoarnée quand lsl’ont. pe. faire , n’eſt-ce ps</l>
            <l>
                <lb/>vne tyrannie manifeſte?</l>
            <l>
                <lb/>’ eelpoSurra-ilteſr a ce qus iolirobiete l t aoupeau ¬</l>
            <l>
                <lb/>fpofſeſflon, il peuueſttecaſſe, il ’et pant ſedſtaire, dl et caocueu</l>
            <l>
                <lb/>dela tyrdnnſe, oit eſtte bioly’ auſûfible qu lesrans¬:</l>
            <l>
                <lb/>Ils peuuent bien donner des Conſeils, &amp; nonpas dos Arroſts, lors qu’</l>
            <l>
                <lb/>s’agtt dui fait.1</l>
            <l>
                <lb/> our roouer eortese ils ſos gugenrcbes Minmites aquſſi bi quabeauri</l>
            <l>
                <lb/>coup d’autres qui ſont aſſez connus ceaeſt éque eqoqui lons daſreſla</l>
            <l>
                <lb/>ſone ylegſe de peur qe leao bo- ebiſeis rme l’oonporoentodſus</l>
            <l>
                <lb/>Aeſmpſeie es aos:l1</l>
            <l>
                <lb/> La ſiceee ’a plu ete; &amp;e l’njuſtice rege dans la Moaehie l</l>
            <l>
                <lb/>lis nue &amp; la phus’ chiceſtinne de outes.¬</l>
            <l>
                <lb/> Ccme ces Coſeldts otarolinerſomde fox. ba lieu, &amp;q’pls pa</l>
            <l>
                <lb/>oaſſe eusenfans&amp;ait daeſgdilhepis de humanife pmas,</l>
            <l>
                <lb/>ſdt bien de eeeſlé J-ou qils vole, anlqutilsſoien eſcaue d eni</l>
            <l>
                <lb/>yrans’Cat lers beſs&amp; puuedpafoutninam p &amp;-lsrMiatſte ne</l>
            <l>
                <lb/>aiſſenr rien à-pller yppar contequeneypoauxmamenir leur ponmpe, &amp; ba,</l>
            <l>
                <lb/>ſtlr dés Pais, il fautqu’ils ’accodent’anec oen qui on tout le pou¬</l>
            <l>
                <lb/>ioeir, &amp;leſqels ne l’enplppene que pourleu ideee partieulia pre</l>
            <l>
                <lb/>udicedeleus plrepres copfines.</l>
            <l>
                <lb/>2. e</l>
            <l>
                <lb/> ’Que poutavm’aleguette noiou, poutoppefes la çrie dee</l>
            <l>
                <lb/>maximes naturelles de la France? La liberté eſt née omme la Manarelaie,</l>
            <l>
                <lb/>Z’quaand ſe Cadiaal Mazain’aunie effaio par tabſa pu autrormént</l>
            <l>
                <lb/>outes les oupes quilpiloſlt amnansà esvilesas; il s’en trou¬</l>
            <l>
                <lb/>neroiyençonre boauaod d’ates paaromnlaidminjnion qu</l>
            <l>
                <lb/>lepronidrs, quilanàioooîencclrageumtnpo poge, d lurs,</l>
            <l>
                <lb/>compagnons, pour ſouſtenir leur meſme liberté.</l>
            <l>
                <lb/>oob</l>
            <l>
                <lb/>noadredçmprfaiovaie slarqmand’olgis, d4 ca ee , Ce</l>
            <l>
                <lb/>dornrer ſiecle nous repreſeae eaisximues differénces à celes daes¬</l>
            <l>
                <lb/>peinits; e doyoit as aop-difficile aptr d’trtes aſi</l>
            <l>
                <lb/>dagateafes epeateſte anntgelaas laſi, ſblne uioia!</l>
            <l>
                <lb/>progrez pour la tranquiliteé commune. .or ſlel¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="42"/>
            <l>
                <lb/> oila vn tt odré’degjoaeaament, da fais balater le Roy pary</l>
            <l>
                <lb/>ſes Pouinces, cmneine bale dans vn Tripot: Voila des Conſeilles</l>
            <l>
                <lb/> bieui iroùſſez, pour hy peſuader qae le Palemens ſo criminel; Vaila</l>
            <l>
                <lb/>ds geus bibn tonſcieniex que ceux du Conſeil d’en haut (mor for¬</l>
            <l>
                <lb/> P’ar omue leurs noms de peraere ant de degaſts aux lieux</l>
            <l>
                <lb/>où ils paſſent.</l>
            <l>
                <lb/>La paoſnce du Roy hmore &amp; rejouye ous es Sujecs; mas les Po¬.</l>
            <l>
                <lb/>uinces as eſté trop foulées deuistrante an, principalemear dans ceux</l>
            <l>
                <lb/>que la memoire naous foumit les plas prefens, pour pouuoir ſubfiſter à la</l>
            <l>
                <lb/>ouitre &amp; eatretien d’vne ſi grande luixe, &amp; de celle daa Cardiaal</l>
            <l>
                <lb/>apari, laquelle eſt plus etraodinaire que la ſienae, &amp; eſt compoſs</l>
            <l>
                <lb/>de mille tyranncaux.</l>
            <l>
                <lb/> i ya aameaits dE ces Coneles, qui fercent ſa Mjeſle d’eeire plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieus Lettres talles qu’il lur plaift, pout détourner le pauple de ſes vœux</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaires: Ils ly ſont proferer beaucoup de choſes qui n’ont pas toute</l>
            <l>
                <lb/>l’aparencede verit: Is ſe puomettent des Declarauions à leurs fantai¬</l>
            <l>
                <lb/> lies, &amp; ont ozé par imitation &amp; comrmaandement changer les Gardes</l>
            <l>
                <lb/>Fancoles de fa Majete, pou luy en donaet d’Aleaandes, dont le jar¬</l>
            <l>
                <lb/> ſeulnent eſtone ce jane Piiace..</l>
            <l>
                <lb/>’ Qu,fos. e oe egrea dunale reuaomu da oy pend naus</l>
            <l>
                <lb/>annees Qu’on me monſtre le deſir de taire la Paix pendane le Miiſtere</l>
            <l>
                <lb/>Qondeclareles nmorifs de l’erapſonnement de Meſfieurs les Princes 1</l>
            <l>
                <lb/>Qu’on faſſe voir l’innocence des poiſons doanés aux Aareus d repos</l>
            <l>
                <lb/>paolie, &amp; pois ie nmaotairay Q’on me diſe, ſans fauſſer la verué, où a</l>
            <l>
                <lb/>eu preade d’argent de on claef le Cadinal Maacin, pous lener des</l>
            <l>
                <lb/>tronpes enice du Rby à ſeodeſpaas? Qu monſtse la neceſſttée vr¬</l>
            <l>
                <lb/>gene de ſon retour poulefaluz da lEſtat, &amp; i’acquieſcexay, quoy que</l>
            <l>
                <lb/>1e ſçache aſſeuremont, qe ce qui le compoſe demaude ſa perte, qu’il doit</l>
            <l>
                <lb/>bander ſes voiles, puis qe tout ſe bande contte ſes vaſontez, que ſo</l>
            <l>
                <lb/>cheua meſme refuſoi de le pre en France, puis qu’il le joca par terre</l>
            <l>
                <lb/>à ſon entrée: D’ailleurs, vn pariculier nedott pas faire la loy à out v</l>
            <l>
                <lb/>’J’ue Sre ſon goé, oue quial et etanget &amp; diſolu uaſques en</l>
            <l>
                <lb/>ſes penſées.</l>
            <l>
                <lb/> l. oy eſt dans va ge auqud il a peau de conanoaace de ſtes affaire;</l>
            <l>
                <lb/>on les luy cache comeoa eut , &amp;o lesAuiy-dégiſodousoles çons;</l>
            <l>
                <lb/>uſſfi ne ſe faut-l pas eſtonuaer ſi ceu qui lay touhons de pla pres pren¬</l>
            <l>
                <lb/>ntlaau, &amp; mane pour hy coaſemeela loumiſioa des cus</l>
            <l>
                <lb/>aucc celle descops.</l>
            <l>
                <lb/> iou hae epae poad de add ſee ponry e¬</l>
            <l>
                <lb/>neglig. Elle le promit à la morc de LoysIaſte.</l>
            <l>
                <lb/>oneo le Due dln qui duit ſur oagqeaunoyTe-Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>e pos Paitgnaae, etas bin-otnoug lés Mnies oomaa¬</l>
            <l>
                <lb/>dans, &amp; les Miniſtres eecutans.</l>
            <pb n="43"/>
            <l>
                <lb/> Ie m’eſtendrois dauanitage ſur le traiteé dont il s’agiſt, ſi ie n’en
                eſtois</l>
            <l>
                <lb/>empeſché par la nouulle que i’ay receu qu’on traualoit à vn ſentiment</l>
            <l>
                <lb/> conrairte au mie; ’eſt pourquoy ie l’attends pour le reffutter le mieux</l>
            <l>
                <lb/>qu’il me ſera poſſible.</l>
            <l>
                <lb/> Ie n’ay poilnt de vanité qui ne cedde à celle de perir pour la liberte de</l>
            <l>
                <lb/>ma patrie, i’en moaſtreray touſiours des effects dans les occaſions; &amp;
                ſi</l>
            <l>
                <lb/>ie ne ſuis pas eloquent, pourle moins ie ſuis veritable, &amp; ne manqueray</l>
            <l>
                <lb/>iamais de bonne volonté.</l>
            <l>
                <lb/>E I N.</l>
            <pb n="44"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>i e</l>
            <l>
                <lb/> i p’ ¬</l>
            <l>
                <lb/>e- aoaa. E</l>
            <l>
                <lb/>¬. .</l>
            <l>
                <lb/>.i. a</l>
            <l>
                <lb/>nnu, Google</l>
            <pb n="45"/>
            <l>
                <lb/>Dignlzed</l>
            <pb n="46"/>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>ei esſſ</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>oS</l>
            <pb n="47"/>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <pb n="48"/>
            <pb n="49"/>
            <l>
                <lb/>iii</l>
            <l>
                <lb/>c,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="50"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>’N</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1x</l>
            <l>
                <lb/>2-A</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>1 7</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>A 5 </l>
            <l>
                <lb/>’a</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/> 4 </l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>Mi</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>P</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>N?</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> p</l>
            <l>
                <lb/>bAl</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>SAI </l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A C</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>L l¬</l>
            <l>
                <lb/>o.</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>1. </l>
            <l>
                <lb/>AT-</l>
            <l>
                <lb/>X</l>
            <l>
                <lb/> ’ </l>
            <l>
                <lb/>I2¬</l>
            <l>
                <lb/>A ,</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/> J</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ES</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>t </l>
        </body>
    </text>
</TEI>
