<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1286_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Esprit (l') du feu roi Louis le Juste à la reine,
                    lui témoignant ses sensiblés regrets sur le mauvais gouvernement de
                    l’État.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=pkwX05Xwd8sC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Esprit (l') du feu roi Louis le Juste à la reine, lui
                        témoignant ses sensiblés regrets sur le mauvais gouvernement de
                        l’État.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="31" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>L’ESPRIT</l>
            <l>
                <lb/>LOVIS XII</l>
            <l>
                <lb/>loYe</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>onnoGûe</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>tA,t</l>
            <l>
                <lb/>&amp;halé l d’pe: lpi</l>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>L’Eſprit du feu Roy Louys</l>
            <l>
                <lb/>treizieſme, à ſon fils Louys</l>
            <l>
                <lb/>quatorzieſme.</l>
            <l>
                <lb/>ON FILS, eſt à̀ vous que i’a¬</l>
            <l>
                <lb/>ſ dreſſe aujourd’huy ma voix, puis</l>
            <l>
                <lb/> que ma tendreſſe n’a pû vaincre</l>
            <l>
                <lb/>L la dureté de voſtre Mere, en qui</l>
            <l>
                <lb/>les nages de la paſſion, dont elle reſte preoccu¬</l>
            <l>
                <lb/>peé́e en faueur de Mazarin, forment des orages</l>
            <l>
                <lb/>qui cauſeront le malheur de la France, tant qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le aura le bon-heur d’en eſtre la Maiſtreſſe com¬</l>
            <l>
                <lb/>me elle eſt. La perte que vous venez de faire de</l>
            <l>
                <lb/>trois fameuſes Villes de l’Europe, Duncxerque,</l>
            <l>
                <lb/>Graueline &amp; Barcelonne, &amp; celle de voſtre armée</l>
            <l>
                <lb/>Naualle, qui tire en conſequence la ruine &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>deſolation de tout voſtre Empire; m’ont obligé</l>
            <l>
                <lb/>d’interrompre encore ce ſilence eternel, que la</l>
            <l>
                <lb/>mort impoſe à ceux dont elle a fermé pour ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais la bouche, &amp; d’emprunter de mon reſſen¬</l>
            <l>
                <lb/>timent ces triſtes accents que le porte à vos</l>
            <l>
                <lb/>oreilles, pour faire naiſtre en voſtre eſprit quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que foible apprehenſion, de tomber dans le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>opice où l’on vous engage inſenſiblement.</l>
            <l>
                <lb/> Mon FiLs, vous ſçauez que l’eſprit d’vn Pe¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> e2 l...</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>re eſt vn miroir qui neflatte point, &amp; c’eſt e ’qui</l>
            <l>
                <lb/>vous doit puiſſamment perſuader que l’Eſprit</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Pere reuenu du ſejour des morts, pour vous</l>
            <l>
                <lb/>ſauuer du peril d’entrar vous meſme e ce noir</l>
            <l>
                <lb/>abyſme, a beaucoup de choſes de conſequence aà</l>
            <l>
                <lb/>vous dire, &amp; beaucoup de ſecrets aà̀ vous reuéler.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi ma voix ne vous eſt point ſuſpecte auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi bien que celle de tous les gens de bien de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, ie vous diray d’abord que vos plus grands</l>
            <l>
                <lb/>ennemis ſont ceux que vous pratiquez le plus, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>bien que ce ſoit faire violence à voſtre inclina¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, i’oſeray trancher-ce mot, que la paſſion de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Mere eſt la furie qui porte le flambeau par</l>
            <l>
                <lb/>tout voſtre Empire, pour y cauſer les embraze¬</l>
            <l>
                <lb/>mens &amp; les ruines qui le rendent digne meſme</l>
            <l>
                <lb/>de la compaſfion de fes anciens ennemis, &amp; dont</l>
            <l>
                <lb/>on cache ſoigneuſement les indices à̀ Voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté, de peur d’attirer ſa colere ſur ceux qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>croiroit en eſtre lesveritables aucteurs.</l>
            <l>
                <lb/>Mon FIL s, le nom de Mere eſt Saint en ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fet, il eſt inuiolable, il eſt captiuant. Mais il faut</l>
            <l>
                <lb/>auſſi demeurer d’accord qu’elle doit taſcher de</l>
            <l>
                <lb/>faire touſiours l’Office de Mere, &amp; de n’oſter pas</l>
            <l>
                <lb/>dans la ſuitte des anneées à celuy qu’elle a mis au</l>
            <l>
                <lb/>iour plus de biens par ſon ambition, qu’il n’en re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceut deſon amour en naiſſant. Que vous a donné</l>
            <l>
                <lb/> celle qui vous captiue à preſent, &amp; qui diſpoſe</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre Empire en ſouueraine, que l’auantage</l>
            <l>
                <lb/>de participer à̀ la lumiecre du iour comme tous les</l>
            <l>
                <lb/>autres</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>autres hormmes? Mais ce qu’elle vous a donné,?</l>
            <l>
                <lb/>ne taſche t’elle pas de vous l’oſter dans les petils</l>
            <l>
                <lb/>où elle expoſe ſans caſſe voſtre perſonne; pou</l>
            <l>
                <lb/>l’interteſt de ſon fauory?</l>
            <l>
                <lb/>Quoy donc? vous a t’elle donné l’exemple de</l>
            <l>
                <lb/>ſes hautes vertus à ſuiure? ou comme la Reine</l>
            <l>
                <lb/>Blanche vous rend-elle redeuablé à-ſes ſoins de</l>
            <l>
                <lb/>l’auanage d’ve belle education qui formevos</l>
            <l>
                <lb/>mœurs ſur le modeleé des plus grands hommes</l>
            <l>
                <lb/>del’Antiquité́? Eſt-ce elle auſſi quivous rend he¬.</l>
            <l>
                <lb/>ritier du Sceptre de Plharamond &amp; de Chalema¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, &amp; par qui le droit de commander à- caac de</l>
            <l>
                <lb/>belles Prouinces vous fut acquis, ſi-toſt qu</l>
            <l>
                <lb/>uous euſtes la liberteé́ de reſpirer? Eſt, ce elle enl</l>
            <l>
                <lb/>fn, qui vous auoit rendu maiſtre de tanr de Vil4</l>
            <l>
                <lb/>les conquiſes ſur les anciens ennemis de voſtré</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, &amp; dont la prudence &amp; les ſoins auoient</l>
            <l>
                <lb/>rendu par ce moyen voſtre Throſne redua¬</l>
            <l>
                <lb/>ble aà̀ toute l’Europe Que ſi touvces biens qu’&amp;llâ</l>
            <l>
                <lb/>vous rauit maintenane; vous ſutent ataheaà</l>
            <l>
                <lb/>l’heure de voſtre naiſſance, enqualitedoprenier</l>
            <l>
                <lb/>né du Monarque abſolu de cet Empire, iugez </l>
            <l>
                <lb/>elle n’eſt pas voſtre plus cruelle enneie, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle vous en priue par ſon impatienceé d’en</l>
            <l>
                <lb/>jouir; &amp; ſi vous ne la deueés pas segardey, d’n</l>
            <l>
                <lb/>œil de courroux, comme le plus gradobſtacl</l>
            <l>
                <lb/>que la fortune pouûoit mettre à voltre bo-heur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme l’agent fatal qui preſte fa main au mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais genie de la Frauce, paiur vous abaiſſesr: au</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/> tant quei’auois taſché de vous efleaar.</l>
            <l>
                <lb/> MornFrs; en effe,oeſt v. crunl leau, poun</l>
            <l>
                <lb/>vn ioun Prince, qu’vne M impieuſe, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle croit que cet auantagocce nomluy don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne lieu d’érigeon ſolmpiro,muteses volôrez</l>
            <l>
                <lb/>e tiltrode Lois, S fur cout, lomqu’vn Fauoy</l>
            <l>
                <lb/>Ceſtrendu maitne de ſes- ſentimens, &amp; que lieſ¬</l>
            <l>
                <lb/> peranco qu’il ade s’eurichir pari ſon moyen, faiu</l>
            <l>
                <lb/>d ſa paſſion &amp; deſes intereſts, des regles aux v¬</l>
            <l>
                <lb/>lonte dcetreictime immolbe à̀tous fesdeſirs.</l>
            <l>
                <lb/>-I eſt vray qu’oauroit ſujet de s’eſtbnner</l>
            <l>
                <lb/>eonent Snecque &amp; Burrus, ces douxRomais,</l>
            <l>
                <lb/>epuez les plbus ſages d leur ſiecle, preſterent</l>
            <l>
                <lb/>leur confentemnent au funeſte deſſein que faiſois</l>
            <l>
                <lb/>Netoni, de petdre ſa Mare Agippine, qui le vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loit pedre luymeſme, &amp; muuinoittoure la Vil¬</l>
            <l>
                <lb/>lo contre luy ſi ce n’eſt que la raiſon nous ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prend qu’il n’eſt pas iuſte, qu’vne perſonne, pour</l>
            <l>
                <lb/>later ſa paſſioni &amp; ſaisfaire quelque deſir de</l>
            <l>
                <lb/>vangeance mal fbondé, ttouble le repos de tout</l>
            <l>
                <lb/>vn Empire, &amp; qu’il eſt permis d’eſteindre vn</l>
            <l>
                <lb/>flambeau qui ne luit que pour la ruine du Genre</l>
            <l>
                <lb/>umain.</l>
            <l>
                <lb/>1 C’eſt ce qui iuſtife entierement la rigueur da</l>
            <l>
                <lb/>raittement quon m’accuſe d’auoir fait à vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ayeulle, qui picquée au vif de la perte de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Fauory, dont i’eſtouffay les mauuais deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>auec ſa vie, renouuelloit ſes pratiques à tous</l>
            <l>
                <lb/> momens, pour cauſer des ſeditrions ou des guer¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>res dans mon Efta &amp; ie ne doute ppins aquſſi.</l>
            <l>
                <lb/>quo la pœcaution dont i’vſay depui en l’eoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnant de ma Cour, ne’parroiſſe tres-iuſt aà ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ſçauent comme vn Conſtantin, fils d’Irene,;</l>
            <l>
                <lb/>Bmpereur de Conſtantinople fut traité pa ctte</l>
            <l>
                <lb/>ere ambitieuſe, pour auois eu trop d’idul¬</l>
            <l>
                <lb/>genco pour ſa perſonne, &amp; qu ſç̧auront auſſce</l>
            <l>
                <lb/>que la Reine voſtre Mere entreprend ſur voſtre¬</l>
            <l>
                <lb/>aurorité, pour ſe conſeruer dans voſtre Empire,</l>
            <l>
                <lb/>le gouueaement donc toute la Ftance. la g</l>
            <l>
                <lb/>indigne.</l>
            <l>
                <lb/> Cet exemple que ie propoſe moins afin que</l>
            <l>
                <lb/>vous l’imitiez, que pour vous obliger d’en dete¬</l>
            <l>
                <lb/>uer lareſolution, auroit plus d’horreur, ſi la mere</l>
            <l>
                <lb/>deœ Prince Ramain auoir emoins de malice &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de futeur: mais ce qui deuoit obliger ſon fils aà̀¬</l>
            <l>
                <lb/>fouffrir toutes ſes violences, eſt qu’il eſtoit re¬</l>
            <l>
                <lb/>deuable à ſes foins &amp; à ſes crimes, de l’Empir</l>
            <l>
                <lb/>auſfi bien que de la vie: au lieu que voſtre Mere</l>
            <l>
                <lb/>nous ayantdonné le dernier de ces biens, s’effor¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de vous rauir l’autre: &amp; ne peut nier qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>ne tende de tour ſon pouuoir à cet effet, puiſque</l>
            <l>
                <lb/>lle met le Roy d’Epagne ſon frere en poſſeſſion</l>
            <l>
                <lb/>de vos meilleures villes, &amp; qu’elle inueſtit vn au¬</l>
            <l>
                <lb/>re Eſpagnol ou Sicilien ſon Fauory, dela ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>raine Auctorité. C’eſt ainſi que faiſant moins l’of¬</l>
            <l>
                <lb/>fice de mere que de voſtre ennemie, ella merite</l>
            <l>
                <lb/>vn traittement moins fauorable, que celuy qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le reçoit dvoâre Majeſte, qui s’en void ſans ceſ¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ſe obſedée, &amp; qu’elle tient honteuſement aſſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uie aux ſentimens du plus indigne de tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe meſlerent iamais de gouuerner vn Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/> En effet les miſeres &amp; les ruines de la France ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dent vn ſi grandteſmoignage de ſa malice &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſon inſuffiſance dans le Miniſtere, qu’il faut eſtre</l>
            <l>
                <lb/>du tout ſans yeux ou ſans iugement pour en dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ter encore, aprés ſix ans d’experience, &amp; quand</l>
            <l>
                <lb/>il n’y a preſque plus rien que de mourant dans vn</l>
            <l>
                <lb/>Empire, qu’il trouua tres-ſain en apparence, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il entreprit de le gouuerner. Quoy, mon Fus?</l>
            <l>
                <lb/>ne iuge-t’on pas de l’eſloignement du Soleil par</l>
            <l>
                <lb/>les vents, les brouüillards, &amp; les pluyes qui ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>uiennent dans l’automne &amp; dans l’hyuer? &amp; los</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn corps paroiſt accableé́ de maladies, ne tire¬</l>
            <l>
                <lb/>’on pas de là conſequence aà ſa mauuaiſe conſti¬</l>
            <l>
                <lb/>tution, &amp; aà l’immoderation de ſes mœurs, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>meſme au defaut de la chaleur naturelle, qui</l>
            <l>
                <lb/>manquant en luy le laiſſe en proye à tant de</l>
            <l>
                <lb/>maux? Si Mazarin auoit eu les qualitez d’vn bon</l>
            <l>
                <lb/> Miniſtre, ne trouuoit-il pas le chemin tout frayé́</l>
            <l>
                <lb/>pout arriuer aux fins glorieuſes, où tendit touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>jours le feu Cardinal Qui le fiſt broncher, s’il eur</l>
            <l>
                <lb/>eu deſſein de marcher ſur les pas de cé Politique?</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne trquuoit- il pas dans l’Eftat routes les diſpo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſitions eceſſaires à ſouffrir le ioug de ſon Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtere, s’il euſt eſté plus modeſte ou plus prudent?</l>
            <l>
                <lb/>Son intereſt qui détacha ſon eſprit de ceux de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, l’eſcarta dans des chemins obliques, à</l>
            <l>
                <lb/> faire</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>e.-¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>...¬</l>
            <l>
                <lb/>faire l’Amant, l’intrigueur, e Corſaire, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>Goneuſſionnaire public. Occapé́ dans cesindi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes emplois, il eira ſes yeux d deſſus les ſu-l</l>
            <l>
                <lb/>jes qui pouuoieńboullr dans lEftat, &amp;e leun!</l>
            <l>
                <lb/>donha le temps de s’aocroiſtte, &amp; de ſe fnrtiflen</l>
            <l>
                <lb/>contre ſu: ſes crimos. leur ſeruirent- d’amorce;</l>
            <l>
                <lb/>auſſibldnque de putexte, &amp;e la connoiſſance d</l>
            <l>
                <lb/>ſesdefau en’le renddnt mſptiſable ià leurs. eſ-¬</l>
            <l>
                <lb/>prles, leurt donna de l’audacpoui entreprndre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de l’aſſeuarance de tout oſer contreiluy. Ie de¬!</l>
            <l>
                <lb/>Te</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>urois m’ateſtardagahageſunte fujer, parce que</l>
            <l>
                <lb/>ceſt e nœu; ptncipal des malheurs de voſtre ’’</l>
            <l>
                <lb/>Eſtate mais comme il eſt inrportant que ie vous.</l>
            <l>
                <lb/>forne icy l’idée d’vn bon Miniſtre„pour vous</l>
            <l>
                <lb/>monſtner ledefauitsdxoſtne, par la comparai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon que vous empourrez faire en ſuitte auec ce</l>
            <l>
                <lb/>parfaie Original’moan.plus grand ſoin eſt icy de:</l>
            <l>
                <lb/>m’at’quiter dec deuois: .</l>
            <l>
                <lb/>eMON Fr es, il n’yapoint de dourte que tout.</l>
            <l>
                <lb/>entrepseneudoit aioihdsforcesau deda d touû.</l>
            <l>
                <lb/>eet qubl ereprend y &amp; ’eſb pumalaque la ſuf</l>
            <l>
                <lb/>fſance eſt fur tout requiſe à vn Miniſtre. Mais</l>
            <l>
                <lb/>omme la ſuffiſance eſt mdifferenrepour le bien</l>
            <l>
                <lb/> &amp; pour le mab, &amp;.potteeſgalement’l’eſpritde ce¬</l>
            <l>
                <lb/>lyqui’le poſſcde à l’vn &amp; l’autre,il faut que</l>
            <l>
                <lb/>pour determiner au bien ,jil ſoit pourueu d’vne</l>
            <l>
                <lb/>parfaite probiteé:, aà̀ laquelle il joigne vne pieté</l>
            <l>
                <lb/> nnfardee pourle Ciel, &amp; vn amourncere &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deſinteceſle pounlouueraid: enfinponr too</l>
            <l>
                <lb/> C</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>8, </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/>: </l>
            <l>
                <lb/>10.</l>
            <l>
                <lb/>dire &amp; comprendre en peu de mots, il faut qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſoit comme vne victime conlacrée au bien de</l>
            <l>
                <lb/>l’État; qu’il o’ait de vœus de tendreſſes &amp; de pa¬</l>
            <l>
                <lb/> ſion quepour luy ſeul; &amp;e qu’lb-ai faipe pr¬</l>
            <l>
                <lb/>reſtation inuiolable de mourir pluſtoſt qe de ſe</l>
            <l>
                <lb/>depatir do ſes mtereſts, ſuiuantceque le Maiſtr</l>
            <l>
                <lb/>des Roys dit equelque endroit, enpalauit du</l>
            <l>
                <lb/>bon Muliſttou Paſteur, Bones paftar aip d;</l>
            <l>
                <lb/>pre auibs ſis.. Cette condition eſt auſſi neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire pour le faire iuger tel qu’il entre par la po¬</l>
            <l>
                <lb/>te, &amp; non par la hbreche de. peûurd’eſtre ceputé</l>
            <l>
                <lb/>larro &amp; voleur. C’eſt pour. dire que comme</l>
            <l>
                <lb/>Azala, ce fameux Gennois, fauory du grand Ta¬</l>
            <l>
                <lb/>merlans, qu’il ſaruit fidllement iuſques à la</l>
            <l>
                <lb/> moet, aueo vne appcobariou ſinguliere de vous</l>
            <l>
                <lb/>fes peuples, il ſe doit faireaimer égallement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deſirer de tout le nmonde, n procurer que leur</l>
            <l>
                <lb/>aduantage en general, &amp; leur hbien en particulier;</l>
            <l>
                <lb/>eſtablir tous ſes biens, rous ſes uhrefors, &amp; toute</l>
            <l>
                <lb/>a gloie dans cet amour du Prince &amp; de. ſes pea¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, &amp; ſe conrenter du teſmignage que ſocon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcience luy rend de l’heureuſe application de ſo</l>
            <l>
                <lb/>eſprit, ſans ſe monſtrertrop zele, comme le feu</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal de Richelieu, pour la gnande reputa¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, qui ne peut iamais manquer aux bonnes</l>
            <l>
                <lb/>actions aprés la mort.</l>
            <l>
                <lb/>Iugez maintenant de grace aurant que vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes capable d’vſer de diſcernement &amp; de re¬</l>
            <l>
                <lb/>flection, ſi voſtre Mazarin, pour eſtre digned’e¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>re honoré́. de voſtre amitieé, aime voſtre per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne &amp; voſte Eſtat plus que ſa perſonre ſ,</l>
            <l>
                <lb/>vie, ſe ſacrif; entjerem̧pt à yps jnteeſts, pluſ¬</l>
            <l>
                <lb/>oſt qu’il ne facrife les, yoſtres aux ſjens, &amp;’ne</l>
            <l>
                <lb/>taſche de vous y ſacrifier vous meſmes: ce quieſt</l>
            <l>
                <lb/>le ſuueraip pejt de eſçchanceté dans p Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre: &amp; pour en eſtre miex eſclaircy, iugegc</l>
            <l>
                <lb/>pap les effes,apges oi çhaſleé l preoccupation</l>
            <l>
                <lb/>qui vous fait iuge fauotablament. de, ſos plus</l>
            <l>
                <lb/>noiresations: &amp; yqyſur çu, qu’o e pe4</l>
            <l>
                <lb/>ier pour luy, qupuſi 4rnug deyla¬</l>
            <l>
                <lb/>roas &amp; des voleus, il ſoir epuip deux ans,</l>
            <l>
                <lb/>deux fois entreé en voſtre Eſtat par laréche,</l>
            <l>
                <lb/>auec vne violence caquſedun grane efufon de</l>
            <l>
                <lb/>ang: &amp; eſte quuuou doiupir l’eſprir à l4,</l>
            <l>
                <lb/> qponnuoiſſance: de ſes vices &amp; de ſe5 defaut. Ne</l>
            <l>
                <lb/>vous laiſſez pint auſſi piper ̀ ſes careſſes, puis,</l>
            <l>
                <lb/>que la neceſſié de ſe, afaires ;yous les aje,</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt que ſo çle e ſpnjinciparjonà yos;</l>
            <l>
                <lb/>hnrer, ailleus lauaaags qu’il en, preten,</l>
            <l>
                <lb/>yous les doit rendre ſuſpectes, &amp; vou eltes, ¬</l>
            <l>
                <lb/>pendant, reduit ̀ ce point de croire, aqu qu tou¬</l>
            <l>
                <lb/>t4 la Fmpce, qui l’accuſe; &amp; qui vous monſtre</l>
            <l>
                <lb/>cuidemnepr ous ſes ç̧imeS.&amp; tores ſcs ca4</l>
            <l>
                <lb/>cuſſions, eſ pleiqe de fourbes, d’inſenſ, &amp; dhy¬</l>
            <l>
                <lb/>pocondriaqu4é, u que l’Ipalie n’a iamais pr¬</l>
            <l>
                <lb/> ie vn plus, grand foube, vn plus grd v¬</l>
            <l>
                <lb/>leu, n plus grand chanteu &amp; filou qu.</l>
            <l>
                <lb/>ly, Peus-eſce dira-t’il que les rpulaesqas pce</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>..¬21.</l>
            <l>
                <lb/> .¬ ..</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>alu tout d’vn coap dans la France, comme or</l>
            <l>
                <lb/>void quelquefois plſleurs mate accabler Vd</l>
            <l>
                <lb/>corps dans etté talalie, qs’ofrrornme Vvlgal</l>
            <l>
                <lb/>r’enent fuitriatiſme, ou eoſé aiſs le temps?</l>
            <l>
                <lb/>calme, oni void en leine me s’eſleuer inopine¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des oôrages ,’que les Mtéls appéltene</l>
            <l>
                <lb/>Gains ; qui fone faſte auftagé uil’prusexperts?</l>
            <l>
                <lb/>Mais plns qu’iu’eivaseſneondme e l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>Te, &amp; que les troûbfelt’qui niaiſſent ’das ’les</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats, hé procédet pdse auſes dffiles aà-fe¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoiſtte comre les iſeſitels; &amp; les oage8</l>
            <l>
                <lb/>de mnét treqie es dcs &amp; lesMaes;</l>
            <l>
                <lb/>iennedes emédés p’eplrelcontre les vns &amp;</l>
            <l>
                <lb/>es autres qu’ll tonſeſſe que es -rhalheuirs ne</l>
            <l>
                <lb/>bt arire qé pa tedeſlle aae preioyaee</l>
            <l>
                <lb/>&amp; deſa chhaee ,’qe jpuob ſ ’ eontlint</l>
            <l>
                <lb/>les François à frce ’otdages, eſcoreuſſio;</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e te oletle,de fe portet preierementau mr¬</l>
            <l>
                <lb/>e dohteſiy, plis leſeheoligpals à lai ae¬</l>
            <l>
                <lb/>eouucte3 lſoin lepehierledeleſignlrEl</l>
            <l>
                <lb/>diſeours feſt il paledielle ehi eet, d’aſſerer</l>
            <l>
                <lb/>ſuiaiit ce’qu’ohi a defia mis ed auànit en ſa fa¬</l>
            <l>
                <lb/>euſs q’l a’paru bon Mlniſtré iqués a nai¬</l>
            <l>
                <lb/>fee des eroûbleo: eonime qidroitdn nd¬</l>
            <l>
                <lb/>uals Pilotee, que iſansles oragecqlastſue¬</l>
            <l>
                <lb/>ns en fmet, l eſt elil adreſſe e couire ſa fo.</l>
            <l>
                <lb/>ein pot Aeſe Ne on lpsuele ſgrahs</l>
            <l>
                <lb/>Eſta&amp;&amp;e lesgtanes hes, neſopomohgl</l>
            <l>
                <lb/>rehp en’vné fmeſelaſſieteibede les eo</l>
            <l>
                <lb/>bles</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>¬ ¬¬¬¬- . aa</l>
            <l>
                <lb/>bles ſont auſſi frequents dans les vns, que les</l>
            <l>
                <lb/>tempeſtes ſont ordinaires parmy les autresN’eſt.</l>
            <l>
                <lb/>ce pas dans le combat où la vertu ſe fait paroi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre? &amp; la prudence ne doit-elle pas s’exercer à</l>
            <l>
                <lb/>preuoir, combatre, &amp; repouſſer les perils qui nous</l>
            <l>
                <lb/>menacent, ou qui ſent ſur le point de nousaſſail¬</l>
            <l>
                <lb/>lir? Le Cardinal de Richelieu n’eſt-il pas encore</l>
            <l>
                <lb/>loü̈eé d’enauoir preuenu qui eſtoit ſur le point de</l>
            <l>
                <lb/>naiſtre, eſtouffe de naiſſants, &amp; diſſipé d’autres</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoient deéjai puiſſants &amp; redoutables? Cet¬</l>
            <l>
                <lb/>tuy-cy pour s’acquerir vne eſtime au delà de cel¬</l>
            <l>
                <lb/>le de ſon predeceſſeur, ne deuoit-il pas encor ern¬</l>
            <l>
                <lb/>cherir ſur ſa conduite, puiſque rien n’eſt parfait</l>
            <l>
                <lb/>en ſon commencement, où conſiſte cependant</l>
            <l>
                <lb/>la plus grande difficulteé qui ſe renconrre dans</l>
            <l>
                <lb/>nos deſſeins. Il deuoit ſans doute entreprenan</l>
            <l>
                <lb/>de regir la France, la regarder, comme vn hou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueau Medecin d’vn Prince regarde ſa perſonne,</l>
            <l>
                <lb/>dont il veut entretenir la ſanteé́, ou chaſſerlos:</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſitions qui la tiennent engagée à̀ de diffe¬</l>
            <l>
                <lb/>rentes maladies. Connoiſſant. l’inanition du</l>
            <l>
                <lb/>peuple, &amp; la repletion des Financiers &amp; des Par¬</l>
            <l>
                <lb/>tiſans, il deuoit corriger l’vn &amp; l’autre par des</l>
            <l>
                <lb/>moyens doux &amp; faciles, auſſi bien que la chaleur</l>
            <l>
                <lb/>du ſang de quelques vns de vos Princes, pout</l>
            <l>
                <lb/>remettre l’Eſtt dans vn parfait temperamment.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi voyant qu’il eſtoit Eſtranger, &amp; que l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puy d’vne femme eſtoit foible pour le ſouſtenir;</l>
            <l>
                <lb/> les autres puillances de, l’Eſtat s’vniſſoient ia¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>mais: pou le choqueb; ibdoroit ſ faice vui foud</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtrne &amp; d’autoriteé́ ,qui peuſt fappler à ce</l>
            <l>
                <lb/>defauyi&amp;l attandr à l’nricir qu’lieuft enrichy</l>
            <l>
                <lb/>oure la Ftauc. Les’Roysneſont rirhes que des</l>
            <l>
                <lb/>choſex fuperflaë̈sl, &amp; les vcays bMiniſtres ne le</l>
            <l>
                <lb/>dbiuenteſtré que de lamultipliçationou pout</l>
            <l>
                <lb/>infi dire lde la ſur-abondaacds des biens des</l>
            <l>
                <lb/>peuple: la ſatisfaction d’auoir procuré le repos</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la tranquillité de l’Eſtat, eſtehdu ſa ieputation</l>
            <l>
                <lb/>chez les Eſtrangers, &amp; comblé ls particuliersde</l>
            <l>
                <lb/>richeſſes, en leur donnant les moyens de les ac¬</l>
            <l>
                <lb/>querir, luy doit enir lieu de domaine &amp; de thire¬</l>
            <l>
                <lb/>ſors, dont il ne peut inmais manquer, aprés les</l>
            <l>
                <lb/>auoir rendusſi frequens dans l’Ëmpire, dont il a</l>
            <l>
                <lb/>le gouuernemenm! Decette faç̧on il faut que fſon</l>
            <l>
                <lb/>honheur reſulte de celuy des autres, &amp; qu’il le</l>
            <l>
                <lb/>gouſte par reflection. Lrecompenſe doit ſuiure</l>
            <l>
                <lb/>le bienfait dont elle eſt le prix, pour meriter c6</l>
            <l>
                <lb/> nble titre; &amp; qui dmande ſon ſalare auant</l>
            <l>
                <lb/>que de s’eſtre acquité du deuoir auquel il s’ega¬</l>
            <l>
                <lb/>go, monſtr ou qu’il a deſſein de fourber, ou</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe deffie de ſes forces, ou de la probité de</l>
            <l>
                <lb/> celuy qu’il ſert. Sans mentir les biens qu’on re¬</l>
            <l>
                <lb/>çoit par la reconnoiſſance des peupls, ſont in¬</l>
            <l>
                <lb/>finiment plus glorieux, que ceux qu’on obient</l>
            <l>
                <lb/>de la facilité d’vn ieune Prince, qui croit ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir rien ciuilement refuſer à l’impudence du de¬</l>
            <l>
                <lb/>mandeur. C’eſt par là que Mazarin, &amp; le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier’Preſident de voſtre Cour decouurent leur</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>foibleſſe&amp; leur’auidit́ nompateilile, &amp; e en¬</l>
            <l>
                <lb/>dens odieux &amp; ſuſpeétsadtouë le monde, enoli¬</l>
            <l>
                <lb/>geant voſte Majeſt́ des les inueſtit de tous les</l>
            <l>
                <lb/>hbenefices, &amp; de toutes les charges lucratiues qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe preſentent dans voſtr Eſtat. Quoy done,</l>
            <l>
                <lb/>mon FIl s, penſez-vousque ces ames meteena¬</l>
            <l>
                <lb/>ras ayent voſtre bien pour pjet, ſi elles eonſti¬</l>
            <l>
                <lb/>tuét leur derniere fin dans l’eſtabliſſement de leur</l>
            <l>
                <lb/>fortune? Et ne penſez vous point quelquefois,</l>
            <l>
                <lb/>que ſi vous ceſſiez de leur faire ces largeſſes, vous</l>
            <l>
                <lb/>les verriez prendre de diuers pretextes pour fe</l>
            <l>
                <lb/>retirer de voſtre ſeruice? Croyez-moy, ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>vos faueurs &amp; vos dons qu’ils ayment, &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>voſtre perſonne ay voſtre Eſtat: &amp; c’eſt pour cde¬</l>
            <l>
                <lb/>la, qu’ils ne meritent rien moins que ces biens</l>
            <l>
                <lb/>que vous ſeur départez auec profuſion, ſans iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce &amp; ſans connoiſſance. Ils ſont bien eſloignez</l>
            <l>
                <lb/>de la generoſiré de ce braue Soldat Romain, le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel eſtant honoreé par ſon Lieutenant d’vn col¬</l>
            <l>
                <lb/>lier d’r, &amp; de braelets de grand prix, pour re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſe de ſes ſeruices, que ſon Capitaine n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit pas aſſez-toſt reconnus à ſon gré, les mépri¬</l>
            <l>
                <lb/>ua comme indignes de luy, quand ſon Capitaine</l>
            <l>
                <lb/>jaloux qu’vn autre euſt eu la gloire de ſignaler</l>
            <l>
                <lb/>ſon meritreà ſon prejudice, Iuy dit ſeulemẽt qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit receu les marques il &amp; les preſents d’vn ho¬</l>
            <l>
                <lb/>me riche, il receut auec rauiſſement ie ne ſçay</l>
            <l>
                <lb/>quelle Couronne de peu de valeur, dont ce Chef</l>
            <l>
                <lb/>luy fitvn don en preſence de toute l’Armée..</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <l>
                <lb/> Rien ne ſuffie à l’auarice de voſtre Miniſtre,</l>
            <l>
                <lb/>parce que ſa fortune mal-aſſeuré́e a beſoin de</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup d’appuis pour la ſouſtenir, compara¬</l>
            <l>
                <lb/>ble à ces mauuais corps, qui conſomment beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup d’alimens ſans en paroiſtre, ou plus frais,</l>
            <l>
                <lb/>or plus robuſtes, par ce que leur foye trop chaud,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſeur eſtomac trop auide, bien que foible &amp;</l>
            <l>
                <lb/>diſgracié, conuertit tout en cruditez indigeſtes,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont les-veritables ſemences des maſadies.</l>
            <l>
                <lb/> Auſſi mauuais Philoſophe que Politique, il n’a</l>
            <l>
                <lb/>iamais appris à mettre de bornes à ſes deſirs, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ne connoiſt des deuoirs que celuy qui nous obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ge à prendre ſoin de noſtre propre indiuidu. Son</l>
            <l>
                <lb/>ambition qui tient ſon eſprit touſiours en l’air,</l>
            <l>
                <lb/>ſe meſure aux faueurs qu’il reçoit de la fortune;</l>
            <l>
                <lb/> &amp; pour s’eſtablir puiſſamment, veut qu’il par¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſſe inſatiable dans le ſoin d’amaſſer des richeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes &amp; des treſors. L’ordre qu’il ignore, &amp; la iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice qu’il refuſe de pratiquer, font que les biens</l>
            <l>
                <lb/>s’eſcoulent auſſi-toſt d’entre ces mains, par les</l>
            <l>
                <lb/>mouuemens de ſa crainte, qui le force ſouuent à</l>
            <l>
                <lb/>paroiſtre prodigue de ce qui eſt l’idole de ſes de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſirs. Il ſe fait craindre aux François, par ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>craint touſiours luy-meſme; &amp; les maux qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>fait par le paſſé, l’obligent d’en faire encore de</l>
            <l>
                <lb/>plus grands, pour s’exempter du chaſtiment</l>
            <l>
                <lb/>qu’il merite pour ces eaxcez.</l>
            <l>
                <lb/> Eſtant entré comme vn ſinge en cet Eſtat, il</l>
            <l>
                <lb/>ad’abord fait l’agneau, puis le renard, &amp; voulant</l>
            <l>
                <lb/>en ſuitte</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>n ſuite contrefaire le lyon, n’a paru qu’vn loup</l>
            <l>
                <lb/>auiſſant. Eſtranger, il a penſeé: qu’il ſe pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>diſpenſer à toutes ſortas de libertez dans vne</l>
            <l>
                <lb/>erre eſtrangere, &amp; qu’il ſeroit loueé parmy les</l>
            <l>
                <lb/>ſiens, de nous auoir icy cauſeé pluſieurs naufra¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, pour auoir lieu de profiter &amp; de les fairepro¬</l>
            <l>
                <lb/>fter de leur debris: eſtant né gueux &amp; miſerable,</l>
            <l>
                <lb/>il a cru qu’auant toutes choſes il deuoit ſe ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uir de l’occaſion pour ſe metrre au deſſus du</l>
            <l>
                <lb/>conmun, &amp; remedier à ſa pauureré́. Cette pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſée a donné pied à ſon auarice &amp; à ſon ambirion,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme vn vent de trauerſene l’eſt venu ſaiſir</l>
            <l>
                <lb/>qu’aprés qu’il a veu ſon bonheur confirmeé par</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de ſuccez auantageux, &amp; ne ſe peut</l>
            <l>
                <lb/>ainſi nommer qu’accident en ſon ame, en qui</l>
            <l>
                <lb/>l’auarice tient lieu de ſubſtance. ILes belles paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions qui ſuiuent la haute naiſſance &amp; la belle edu¬</l>
            <l>
                <lb/>ction, &amp; qui ſe forment ennous ſur le modelede</l>
            <l>
                <lb/>eelles de nos anceſtres, que nous nous propoſonas</l>
            <l>
                <lb/>d’imiter, n’ont garde de luy ſeruir d’ornement,</l>
            <l>
                <lb/>puiſqu’il a coule ſes premieres années parmy les</l>
            <l>
                <lb/>deſbauches &amp; l’infamie d’vne. vi ohſture; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que n’yant paru ſur le theatre de l’Eurape en di¬</l>
            <l>
                <lb/>uers endroits, que pour repreſenter vn perſonna¬</l>
            <l>
                <lb/>ge ridicule, il en conſeruie encor les habitudes:</l>
            <l>
                <lb/>enfin n void bien que dans cette inclination</l>
            <l>
                <lb/>baſſe &amp; rampante il a des deſſeins tres preiudi¬</l>
            <l>
                <lb/>ciables aui bien de la France, dans le deſpit des’en</l>
            <l>
                <lb/>voir choqué Et ce que i’en puis preſumer de plus</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>vrayſermblable, eſt qu’il en vcut vſer enuers vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre patrie, &amp; euers voqus-meſmes, comme ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui viennent dans ces vaiſſeaux pleins d’vne ma¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere combuſtible, qu’on nomme vulgairemenr</l>
            <l>
                <lb/>Bruſlots, embrazer quelque grande flotte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont quirtes aprés, si’is peuuent teuüſſir dans</l>
            <l>
                <lb/>leur deſſein, pour fe retirer dans vn Efquif qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>tiennent preparé pou cet eftet.</l>
            <l>
                <lb/> Mon F Ls, ie reuions au point par où i’ay</l>
            <l>
                <lb/>comence cette accuſation contre luy, toucha</l>
            <l>
                <lb/>les ruines que vous voyez de tous coſez par¬</l>
            <l>
                <lb/>my la France ; &amp; pour vous émouuoir plus puiſ</l>
            <l>
                <lb/>ſamment, ie veux vous mettre deuant les yeux</l>
            <l>
                <lb/>ces differonts objets d’horeur &amp; d’iniuftice, qui</l>
            <l>
                <lb/>deshouorent la face du plus beauclimat de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Empire, &amp; dont lo recit donne de la compaſſion</l>
            <l>
                <lb/> aux Eſtrangors.</l>
            <l>
                <lb/>Ie laiſſe à part les violences intolerables que</l>
            <l>
                <lb/>vos gens de guarre oat exrce indignement ſur</l>
            <l>
                <lb/>la fin du priatemps dernier, iuſques aux porte</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, ſur toutes ſortes de perſonnes indiffe¬</l>
            <l>
                <lb/>remment, &amp; ſur las ſujets qui doiuenc eſtre aux</l>
            <l>
                <lb/>viuans plus auguſtes &amp; plus reuere: ie tais ces</l>
            <l>
                <lb/>meurtres, ces violemens, ces incendies, ces pil¬</l>
            <l>
                <lb/>lages, &amp; ces ſacrileges: le m’arreſte aux degats &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aux brigandages, que les troupes des deux ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mees, qui reſtent touſiours aurour de voſtre ville</l>
            <l>
                <lb/>capitale, pour l’incommodar, ou pour la redui¬</l>
            <l>
                <lb/>re, lors qu’elle n’eſt que trop reduite ſous voſtre</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>-obeyſdnce, s’il vous: plaiſt. de vous fonmottre</l>
            <l>
                <lb/>ous-meſm-aux loix du ciel, ſont touſiours dans</l>
            <l>
                <lb/>les liecux voiſins de leur Camp, &amp; ſur tous los</l>
            <l>
                <lb/>auenuës d cote gande Cité, qui n ſonſpire</l>
            <l>
                <lb/>qu’apes le bien de oſtre retour. Songe de gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, quel ſujet met touxes cs troupes enmampa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, &amp; quel. nonm on donne vulgairement au</l>
            <l>
                <lb/>voſtres, pour connoiſtre que ceuce guerre n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>enrepriſe, &amp; ſoû̂tenaë que pouir l’iereſt du ſeul</l>
            <l>
                <lb/>hfazarin. Eſcoutez las gemiſſeens &amp; les plain¬</l>
            <l>
                <lb/>s de vos peules, qui- reclanenc le focours de.</l>
            <l>
                <lb/>oſtre Majeſté contrel’oppreſſion qu’ils panſen</l>
            <l>
                <lb/>ae ſouffrir que pou ſoa ſujet eſcoute toute</l>
            <l>
                <lb/>la Franee, qui- l’accuf, &amp; qui continuë dans ce</l>
            <l>
                <lb/>fentrment depuisplſeurs anuées, &amp; croyez que</l>
            <l>
                <lb/>s’il n’eſt coupable, il fauc qu’il ſoit le plus mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heuroux du monde, pour auoin oxeité tan de</l>
            <l>
                <lb/>mnrnmues, tat de ſedins &amp; de reuoltese Ce</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſt pas moins digne de precaurioa, que</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir commis de grandascmes, qui ſontſ iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ftemen tepochz.</l>
            <l>
                <lb/> Mais pour vous mouſner qué cette peſte pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blipun eſt la vorirable caufe de la-rule de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, &amp; doit paſſer pout va prodige en voſtrée</l>
            <l>
                <lb/>eſprit , aufſi bieun qu’en celuy des aucrces François,</l>
            <l>
                <lb/>ie veu vousprur par lacomparaiſon quei’e</l>
            <l>
                <lb/>veux faire aueo le feu Cardinal deRichelieu, que</l>
            <l>
                <lb/>ſ le premier parmy ſes hautes vertus eut quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques taches, qui le rendirent mal-voulu de la</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>plus grande partie des peuples: le ſecond n’ayant</l>
            <l>
                <lb/>que des defauts, eſt veritablement digne de</l>
            <l>
                <lb/>lhorreur &amp; de la haine de tout le monde.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal de Richelieu par toutes ſortes de</l>
            <l>
                <lb/>moyens, &amp; par vne infiniteé d’exactions, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fiſt ſous mon auctorité, s’efforça de mettre des</l>
            <l>
                <lb/>richeſſes immenſes dans ſa maiſon: mais le, bo</l>
            <l>
                <lb/>vſage qu’il fiſt de la plus grande partie, l’excuſe,</l>
            <l>
                <lb/>auſſi bien que l’Hiſtoire fait grace pour les-me</l>
            <l>
                <lb/>mes fins à Veſpaſian, aceuſé du. meſme crime,</l>
            <l>
                <lb/>aado male partis bene eufas eſt.. Ce qui e veur</l>
            <l>
                <lb/>dire autre choſe, ſinon qu’il employa fort bien</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il auoit tres-mal acquis. Eneffer, ce Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal moins intereſſeé , ne ſe ſeruit-t’il pas de mes</l>
            <l>
                <lb/>threſors, comme d’vne puiſſante machine, pour</l>
            <l>
                <lb/>remuer toute l’Europe, confondre l’orgueil de</l>
            <l>
                <lb/>l’Empire &amp; de l’Eſpagne, &amp; -pour eſtendre mes</l>
            <l>
                <lb/>sonqueſtes de tout coſtez ſur les tertes de mes</l>
            <l>
                <lb/>ennemis?</l>
            <l>
                <lb/> Mazarinau conraire ayant teſmoigné la me¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſoif &amp; la meſme auidité, ne s’eſt ſeruy des</l>
            <l>
                <lb/>biens arrachez par force à os peuples, que pour</l>
            <l>
                <lb/>en faire les inſtruméns des nouuelles chaiſues,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il leur prepare, &amp; pour entretenir dans cet</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat des guerres, qui ont attiré les ennemis iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques dans ſon centre, &amp; les ont remis en poſſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ion, preſque ſans coup ferir, de la plus grande</l>
            <l>
                <lb/>partie des Villes que i’auois heureuſement cou¬</l>
            <l>
                <lb/>quiſes ſur eux.</l>
            <l>
                <lb/>Le</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal de Richelieu par ſes penſionnai¬</l>
            <l>
                <lb/>res &amp; ſes pratiques me rendit maiſtre de la Lor¬</l>
            <l>
                <lb/>raine, des deux Alſaces, du Rouſſillon, de la Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>alogne, de l’Artois, &amp; d’vne grande partie de</l>
            <l>
                <lb/>la Flandre, &amp; fit ſouleuer les Portugais contre</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpagne, auſſi bien qu’il obligea les Suedois</l>
            <l>
                <lb/>d’entrer en Allemagne à main armeé́e, &amp; les An¬</l>
            <l>
                <lb/>glois d’armer les vns contre les aurtes, de peur</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne le troublaſſent dans ſes deſſeins. Et le</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ayant excité quelque trouble dans Na¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, pour y faire deſirer les François, en a fait vn</l>
            <l>
                <lb/>piege pour le Duc deGuiſe, &amp; pour tous ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>seagagerent dans ce voyage ſous ſa conduite:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; n’ayant pas mieux reüſſi dans ſes entrepriſes</l>
            <l>
                <lb/>ſur Portolongone &amp; Piombino, ny dans ſon ſie¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de Cambray, ſe peur nonmamer l’Anticardinal,</l>
            <l>
                <lb/>u le contraire du precedent Cardinal, en ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eut de magnanime &amp; de genereux.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardial de Richelieu, fit le premier ſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ner haut les noms des Intendans &amp; de Partiſans,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Mazarin à taſché de mettre rous les biens de</l>
            <l>
                <lb/>la Francçe entre leurs mains..</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal de Richelieu faſcha les Francçois,</l>
            <l>
                <lb/>ece qu’il fit de magnifiques Palais, &amp; d’autres</l>
            <l>
                <lb/>deſpenſes, qui leur paroiſſoient ſurperlues, de</l>
            <l>
                <lb/>l’argent qui prouenoit de la ſueur du ſang dn</l>
            <l>
                <lb/>peuples, &amp; Mazarin loin de le faire paſſer de</l>
            <l>
                <lb/>meſme aux mains des ouuriers les plus experts</l>
            <l>
                <lb/>quiſe trouuent enchaque Art à Paris, &amp; parmy</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>2 2</l>
            <l>
                <lb/>la France, a fait tranſporter pluſieurs millions</l>
            <l>
                <lb/>en Italie, qu’il a reueſtuë amſ des deſpoüilles de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Royaume ſans voſtre aueu, ny celuy d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>cun des Trois Eſtats; ſi ce n’eſt du Clergeé, qui</l>
            <l>
                <lb/>preſte vne obeyſſance aueugle à tous ſes deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeins.</l>
            <l>
                <lb/> Le Cardinal de Richelieu ſortit d’vne maiſon</l>
            <l>
                <lb/>aſſez illuſtre, fut nourri dans le ſein des Muſes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>parmy les exemples d’honneur &amp; de ſaintete, fit</l>
            <l>
                <lb/>touſiours voir dans ſon viſage, ie ne ſçay quoy</l>
            <l>
                <lb/>d’Auguſte, d’imperieux &amp; de grand, n’eut point</l>
            <l>
                <lb/>d’habitudes, qui ne ſentiſſent leHeros &amp; le grand</l>
            <l>
                <lb/>Homme d’Eltat, ny de paſſions que celles qui</l>
            <l>
                <lb/>tendent aux-grandes choſes: &amp; le Mazarin tiré</l>
            <l>
                <lb/>de la fange, eſleué parmy des Valets &amp; des Eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>fiers, en la plus ſale Goinferie, &amp; parmy des ex¬</l>
            <l>
                <lb/>emples d’infamie &amp; de ſaleté, n’a point deſmen¬</l>
            <l>
                <lb/>ti cette origine abjecte, &amp; cette education repro¬</l>
            <l>
                <lb/>chable, n’a dans le viſage tien qui ne ſente le</l>
            <l>
                <lb/>Baſtelleur, &amp; le Bourgeois de Mazare, aucune</l>
            <l>
                <lb/>habitude que vitieuſe, &amp; nulle paſſion que baſſe.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; rampante, s’il ne la tient par emprunt de la</l>
            <l>
                <lb/>fortune.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal de Richelieu, fut zelé pour la</l>
            <l>
                <lb/>grande reputation, &amp; reſtablit celle du no</l>
            <l>
                <lb/>François dans l’Afrique &amp; dans l’Aſie, auſſi bien</l>
            <l>
                <lb/>que dans l’Europe, &amp; Mazarin a paru touſiours</l>
            <l>
                <lb/>tellement indifferent à l’infamie, qu’on ne doit</l>
            <l>
                <lb/>point s’eſtonner, ’il tieat indiflerent le preiudice</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/> 23</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fait ſouffrir au nom de la France, en ce ſujet.</l>
            <l>
                <lb/>ILe Cardinal de Richelieu fut parfaitement</l>
            <l>
                <lb/>liberal ſur tout aux honneſtes gens, &amp; aux ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uantes perſonnes, à qui la fortune s’eſtoit mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrée auare en naiſſant, &amp;le Mazarin à touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>jers paru le plus traiſtre &amp; le plus ingrat de tous</l>
            <l>
                <lb/>les hommes, ſans auoir bhonor l merite d’aucu¬</l>
            <l>
                <lb/>ae faueur, ny reconnoiſſance.</l>
            <l>
                <lb/> Auſſi le Cardinalde Richélieu -receut par</l>
            <l>
                <lb/>tout des honneuts, &amp; des reſpects incroyables, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>veid ſa gloire à l’enuy celebree par les plus grands</l>
            <l>
                <lb/>eſprits de l’Europe, &amp; Mazarin traitté par tout</l>
            <l>
                <lb/>d’infamie &amp; de vagabond, n’a pas moins que luy</l>
            <l>
                <lb/>laiſſe de plumes à d’eſcrite c qu’Il y a de plus re¬</l>
            <l>
                <lb/>prochable enſa conduite, &amp; dansſesactions.</l>
            <l>
                <lb/> Vne difference tres-conſidetable, ſe trouue</l>
            <l>
                <lb/>encore entre ces deux perſonnages, t’eſt que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal de Richelieu fit tremblet ſous le joug</l>
            <l>
                <lb/>de ſon autorité, tout ce quiil y auoit de braues &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’illuſtres parmy la Ftance, &amp; donna de la terreur</l>
            <l>
                <lb/>meſme aà tous les Potentats de l’Europe, au lieu</l>
            <l>
                <lb/>que Mazarin eſt deuenu mépriſable, iuſqu’aux</l>
            <l>
                <lb/>valets d’eſcurie, &amp; n’a plus d’empire, que ſur</l>
            <l>
                <lb/>ceux qu’il tient aà gages„ deſquels il n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/> moims hai dans l’ame que des autres. Ainſi l’on</l>
            <l>
                <lb/>npeut douters, que le Cardinal n’ayt tous les vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces du deffunt, ſans auoir aucune de ſes vertus, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’l ne vous ayt eſté donné comme fatalement,</l>
            <l>
                <lb/>pour dettire ce que l’autre’auoit eſtaby, &amp; ren¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> du la France auſſi miſerable, que l’autre auoie</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaitté de la rendre triomphante &amp; glorieuſe..</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſçay bien qu’on me peut iuſtement accuſez</l>
            <l>
                <lb/> d’auoir preſté mon conſentement à ſa reception,.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de l’auoir eſtably dans le rang qu’il s’efforce</l>
            <l>
                <lb/>de maintenir aue ſes armes, mais ne ſçait-on pa</l>
            <l>
                <lb/>que ie ne le receus que ſous la caution du feu Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal, aà quij’auois donń toure ma creance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>puis que toute la France y futtrompéeauec moy,</l>
            <l>
                <lb/>ie penſe auoir trouué́ mon excuſe dans les fein¬</l>
            <l>
                <lb/>tes qu’il pratiqua pour nous ſurprendre: du</l>
            <l>
                <lb/>moins ie croy quo cette faute ayant moins efteé</l>
            <l>
                <lb/>de conſentemen &amp; de deſſein que d’erreur, eſt</l>
            <l>
                <lb/>pardonnable à la foibleſſe humaine, qui ne peut</l>
            <l>
                <lb/>auec toutos les lurieres de la prudence, petcer le</l>
            <l>
                <lb/>voile qui couure les ſtcrers de l’auenir, &amp; les noi¬</l>
            <l>
                <lb/>res intentions des méchans hommoes. ll eſt vray,</l>
            <l>
                <lb/>que ſi l’on eſt ſouuent deçeu dans les apparitions</l>
            <l>
                <lb/>des Anges, qui nous apparoiſſent ſous telle for¬</l>
            <l>
                <lb/> me qu’il leur plaiſt, on pout, eſtre ſurpris auec</l>
            <l>
                <lb/>autant de facilité, à la premiere veueë des per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes accouſtumées à feindre &amp; à ſe déguiſer,</l>
            <l>
                <lb/>pour faire gliſſer agreablement ſous ce fard</l>
            <l>
                <lb/>leurs tromperies dans l’ame de ceux qu’ils veu¬</l>
            <l>
                <lb/>lentſurprendre: &amp; comme ce n’eſt qu’aux per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuaſions &amp; au diſcours, &amp; meſmes à la ſeparation</l>
            <l>
                <lb/>qu’on fait le diſcernement des bons &amp; des mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais genies, qui ont daigné nous apparoiſtre:</l>
            <l>
                <lb/> Ce n’eſt auſſi qu’à la pratique &amp; à Ivlage qu’on</l>
            <l>
                <lb/>prend</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>prend vne parfaits connoiſſanc des inclinations</l>
            <l>
                <lb/>des murs des hommes les plus cachez. Ain¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi rien ne nous eſt’plus ordinaire, &amp; ne nous doit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre plus pardonnable, que cette eſpece d’er¬</l>
            <l>
                <lb/>reur, qui m’a eſte commune auec pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>grands hommes de l’Antiquité: mais comme</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes capables de diſcernement &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>relection, rien ne nous doit eſtre plus hon¬</l>
            <l>
                <lb/>teux &amp; plus reprochable, qu’aprés auoir recon¬</l>
            <l>
                <lb/>neu noſtre meconte par l’experience, d’anoir</l>
            <l>
                <lb/>encore la meſme eſtime &amp; les meſmes ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens pour les perſonnes, qui onr abuſé ſi la¬</l>
            <l>
                <lb/>chement de noſtre foibleſſe &amp; de noſtre cre¬</l>
            <l>
                <lb/>dulité. Que ſi vous auiez quelque connoiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de Hiſtoire, qui vous donneroit des prece¬</l>
            <l>
                <lb/>ptes, &amp; des exemples, qu’il vous faut neceſ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ſairement ſç̧auoir &amp; ſuiure, pour eſtre ſage, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>hbien gouuerner voſtre Eſtat, vous ſçauricz que</l>
            <l>
                <lb/>tous ces grands Princes, auſquels il eſt ariué, cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>me à moy, de ſe tromper dans la connoiſſanceé</l>
            <l>
                <lb/>des hommes, qu’ils ont employez en des àffai¬</l>
            <l>
                <lb/>res importantes pour leur ſeruice, les ont punis</l>
            <l>
                <lb/>ſeuerement, auſſi-toſt qu’ils ont fait les preu¬</l>
            <l>
                <lb/>ues de leur perfidie &amp; de leur inſolence dans ce</l>
            <l>
                <lb/>miniſtere. Plutarque vous diroit que Marc An¬</l>
            <l>
                <lb/>toine, celuy qui diſputa l’Empire de tout le mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de auec Auguſte, eſtoit le plus facile à tromper</l>
            <l>
                <lb/>du monde, mais auſſi le plus prompt &amp; le plus</l>
            <l>
                <lb/>exact à punir, quand il auoit vne fois découucrt</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>les fourbes, &amp; les larcins de ceux auſquels il four¬</l>
            <l>
                <lb/>niſſoit d’illuſtres emplois, pour faire des profits</l>
            <l>
                <lb/>honneſtes ſous ſon auctorité́. Tacite vous ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prendroit que Tibere, le Prince le plus rmſé qui</l>
            <l>
                <lb/>iamais eut l’honneur de s’aſſeoir ſur le trolne</l>
            <l>
                <lb/>des Ceſars, eut long temps des inclinations &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des tendreſſes particulieres pour Aelius Seianus,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il combla de toutes ſortes de dignitez, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne laiſſa pas de faire perir auec ſon fils &amp; ſa fille,</l>
            <l>
                <lb/>quand il ſceut parfaitrement quece traiſtre abu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit de ſes dons &amp; de ſes faueurs pour la ruine</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Maiſon, &amp; des plus illuſtres d’entre les Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>mains. Zonaras ou quelque autre, vous feroit</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧auoir que le grand Beliſſaire fut long temps</l>
            <l>
                <lb/>les delices de luſtinian, auſſi bien que l’admira¬</l>
            <l>
                <lb/> tion de ſon peuple, &amp; le dompteur de la Perſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des nations eſtrangeres: cependant le meſme</l>
            <l>
                <lb/>Aucteur vous teémoigneroit que ce fameux Con¬</l>
            <l>
                <lb/>querant receut quelque temps apreés de l’Empe¬</l>
            <l>
                <lb/>reur ſon maiſtre, lequel auoit formé ie ne ſçay</l>
            <l>
                <lb/>quel ſoupçon de ſa conduite, vn traittement qui</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtendit ſur le bord d’vn grand chemin, vn ef¬</l>
            <l>
                <lb/>froyable ſpectacle aux paſſans, auſquels, aueu¬</l>
            <l>
                <lb/>gle &amp; dépourueu de toutes ſortes de biens, il de¬</l>
            <l>
                <lb/>mandoit d’vne voix ſuppliante, vn denier pour</l>
            <l>
                <lb/>ce Beliſſaire, qui miſt autrefois les Tyares &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Couronnes aà bas, &amp; que Iuſtinian meſme auoit</l>
            <l>
                <lb/>nommé la gloire &amp; l’honneur de ſon Empire</l>
            <l>
                <lb/>dans vne eſpece de monnoye qu’il fiſt forger</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>E7</l>
            <l>
                <lb/>auec ſon image &amp; cette inſcription. Quelqu’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre vous feroit encor le recit des morts ſanglantes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tragiques de Ruffin &amp; de Stilicon ſous l’Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pereur Honorius, le premier eſtant ſon tuteur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſon principal Miniſtre, qui pretendoit au ti¬</l>
            <l>
                <lb/>tre de Souuerain, ſoüilleé comme Maz. dans les in¬</l>
            <l>
                <lb/>fames crimes d’auarice &amp; de concuſſions: &amp; le ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cond ſon Miniſtre en paix, &amp; le chef de ſes ar¬</l>
            <l>
                <lb/>meées en temps de guerre, qui, bien qu’il euſt def¬</l>
            <l>
                <lb/>fai les Gots en vne grande baraille, &amp; qu’il ſe.</l>
            <l>
                <lb/>fuſt ainſi rendu venerable &amp; redoutable à tout</l>
            <l>
                <lb/>lOrient, ne laiſſa pas de perir par les mains d’vn</l>
            <l>
                <lb/>aſſaſſin auctoriſeé de l Empereur, pour n’eſtre pas</l>
            <l>
                <lb/>demeuré apré́s ſes victoires dans les termes de la</l>
            <l>
                <lb/>modeſtie &amp; du deuoir. Enfin vne infinité d’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>emples de cette nature vous feroient voir que les</l>
            <l>
                <lb/>grands Princes doiuent eſtre comme les grandes</l>
            <l>
                <lb/>mers qui ne s’émeuuent pas facilement, mais</l>
            <l>
                <lb/>qui font vn bruit, &amp; des effets merueilleux</l>
            <l>
                <lb/>quand ils ſont vne fois émeus.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pour vous dire, mon Fils, qu’ayant</l>
            <l>
                <lb/>reconnu l’audace &amp; l’auarice de Mazarin, dont</l>
            <l>
                <lb/>il eſt conuaincu par les témoignages de toute la</l>
            <l>
                <lb/>terre, vous deuez le punir auec vne ſeuerité́ d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant plus grande, qu’il hazarde indiſcretement</l>
            <l>
                <lb/>voſtre perſonne pour ſon ſeul intereſt, en vous</l>
            <l>
                <lb/> engageant à des guerres, dont il eſt le ſeul au¬</l>
            <l>
                <lb/>theur, &amp; dont il eſpere recueillir tout l’auantage,</l>
            <l>
                <lb/>vous en laiſſant tout le trauail, &amp; toutes les per¬</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/> 28</l>
            <l>
                <lb/>tes, auſquelles il ne peut participer, puis qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>riſque rien du ſien en tous ces combats. Ie vous</l>
            <l>
                <lb/>ferois voir meſme qu’il eſt condamné par vn</l>
            <l>
                <lb/>puiſſant préiugé chez Tacite, ſi ce ſujet ne me</l>
            <l>
                <lb/>paroiſſoit vn peu difficile à vous expliquer, mais</l>
            <l>
                <lb/>enfin voicy comme vous le pourrez mieux con¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuoir. L’Empereur Tibere auoit reſolu de faire</l>
            <l>
                <lb/>perir Germanicus, qui luy faiſoit ombre par ſes</l>
            <l>
                <lb/>eminentes qualitez, qui le rendoient digne de</l>
            <l>
                <lb/>l’Enpire à ſon preiudice. Il le fit Gouuerneur de</l>
            <l>
                <lb/>Syrie,; &amp; luy donna pour Lieutenant L. Piſon,</l>
            <l>
                <lb/>aue ordre de le faire perir, à quelque prix que</l>
            <l>
                <lb/>ce fuſt. Piſon, qui deſiroit moins obliger Tibere</l>
            <l>
                <lb/>dans ce riencontre que faire perir Germanicus,</l>
            <l>
                <lb/>auquel il portoitenuie pour ſa vertu, ne manqua</l>
            <l>
                <lb/>de mettre le poiſon ou le ſortilege en vſage pour</l>
            <l>
                <lb/>cet effet, &amp; receut commandement de Germa¬</l>
            <l>
                <lb/>nicus, malade à l’extremiteé́, de ſortir de la Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uince, comme il fit auec eſperance d’y rentrer</l>
            <l>
                <lb/>incontinent apres la mort de ce Prince, quine</l>
            <l>
                <lb/>veſquit plus depuis, que cinqou ſix iours, &amp; cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te nouuelle qui remplit ſon eſprit de ioye, l’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gea de reuenir ſur ſes traces, pour reſtablir ſon</l>
            <l>
                <lb/>Gouuernement dans la Syrie, ſuiuant l’ordre</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en auoit de Tibere: Mais l’entrée qui luy en</l>
            <l>
                <lb/>fut refuſée par lesamis du defunt, l’ayant obligé</l>
            <l>
                <lb/>de recourir à la force ouuerte, la guerre ſe ht</l>
            <l>
                <lb/>auec quelque deſ-auantage de ſes troupes, en ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>te qu’on le pût croire vaincu. Il reuint en ſuite à</l>
            <l>
                <lb/>Rome,</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>29</l>
            <l>
                <lb/>Rome, où il ne manqua pas d’eſtre aceuſeé de la</l>
            <l>
                <lb/>mort de Germanicus par ſa veufue &amp; les amis du</l>
            <l>
                <lb/>deffunt, &amp; comme il taſchoit à ſe deffendre par</l>
            <l>
                <lb/>l’inſuffiſance des preuues &amp; des conjecturesqu’on</l>
            <l>
                <lb/>employoit contre luy, l’imputation de cette gue vque oo¬</l>
            <l>
                <lb/>refaire en la Syrie acheua de le confondre, tant e .</l>
            <l>
                <lb/>ce point eſt chaſtoüilleux, &amp; important.</l>
            <l>
                <lb/>le ne doute point que Mazarin ne ſe pre¬</l>
            <l>
                <lb/>Tacit.</l>
            <l>
                <lb/>uale touſiours du pretexte de voſtre intereſt,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il feint d’auoir ſouſtenu dans ces deux guer¬</l>
            <l>
                <lb/>res: Mais ie vous ay bien fait voir que ce qui</l>
            <l>
                <lb/>redouble ſon crime, eſt de vous intereſſer dans</l>
            <l>
                <lb/>e qui le touche, &amp; de ſe couurir du manteau de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre autoriteé, pour ruiner voſtre Couronne &amp;</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Eſtat, &amp; vous expoſer vous meſme au pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ril de tomber entre les mains de vos ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi, Mon FILs, ie vous voy reduit auec</l>
            <l>
                <lb/>douleur à cette fatale extremité, de le perdre, ou</l>
            <l>
                <lb/>de regarder voſtre perte comme infaillible, &amp; d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre auſſi le ſpe ctateur des deſordres &amp; des ruines</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre Empire, comme il eſt l’artiſan de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre malheur. C’eſt aà vous maintenant de choiſir</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de voir ſi vous aimez mieux tout perdre pour</l>
            <l>
                <lb/>l’amour de luy, que de perdre vn miſerable qui</l>
            <l>
                <lb/>vous perd.</l>
            <l>
                <lb/>Au reſte, MONF1Ls, iuſques icy ie vous</l>
            <l>
                <lb/>ay ſeulement foeé l’idée d’vn parfait Miniſtre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; monſtré les defauts &amp; les crimes du voſtre,</l>
            <l>
                <lb/>pour vous faire voir de quel punitcion il s’eſt ren¬</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/> 2,</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>du digne.Il eſt temps que ie vous repreſente quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques traits de la perfectionqu’vn Prince doit s’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>querir pour meriter le nom de parfait, &amp; que ie</l>
            <l>
                <lb/>vouonſtre auſſi l’eſtude qu’il doit prauiquer</l>
            <l>
                <lb/>pour arriuer à̀ cette fin.</l>
            <l>
                <lb/>MON FILs, ie vous ay fait connoiſtre qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>bon Miniſtre doit eſtre vne victime conſacrée au</l>
            <l>
                <lb/>bien du Prince, &amp; de ſon Eſtat; &amp; ie vous puis</l>
            <l>
                <lb/>dire icy la meſme choſe d’vn Prince enuers ſes ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jets. Ce qu’vn chef de famille doit à ſa maiſon,</l>
            <l>
                <lb/>vn Magiſtrat à ſa ville, vn Prelat à ſon Egliſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> vn homme conſtitué dans les plus illuſtres di¬</l>
            <l>
                <lb/>gnitez à ceux qui l’y ont eſleué, vn Prince le</l>
            <l>
                <lb/>doit ſans doute aà̀ ſes peuples: &amp; comme on le flat¬</l>
            <l>
                <lb/>te du titre d’image de Dieu, il doit penſer que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt pour l’obliger d’imiter ſa prouidence, qui</l>
            <l>
                <lb/>veille touſiours au bien des hommes: auſſi la pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miere connoiſſance qu’il doit auoir, eſt celle ds</l>
            <l>
                <lb/>cauſes de ſa preeminence, &amp; des deuoirs qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>obhgé de rendre à ſes ſujets, pour cet auantage</l>
            <l>
                <lb/>qu’il doit referer aà ſon principe. Qu’il ne s’ima¬</l>
            <l>
                <lb/>gine pas en effet que la Royauté, dont il ſe pre¬</l>
            <l>
                <lb/>uaut, eſt en ſa perſonne vn caractere ineffaçable,</l>
            <l>
                <lb/>qui naiſt auec luy, &amp; qui le rend d’vne eſpece</l>
            <l>
                <lb/>plus noble que celle des autres hommes. Il n’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>partenoit qu’aux anciens idolatres de ſe dire du</l>
            <l>
                <lb/>ſang des Dieux, pour s’acquerit lus d’auctorité</l>
            <l>
                <lb/>parmy les peuples: mais en verité loing de ces</l>
            <l>
                <lb/>vaines imaginations, la guerre a fait les premiers</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>Monarques du monde des plus heureux Chefs</l>
            <l>
                <lb/>ou Soldats qui furent parmy des troupes de mu¬</l>
            <l>
                <lb/>tins, &amp; la craite de leurs violences leurs a ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>mis- les peuples ſous certaines loix, dont ils de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurerent d’accord. D’autres Nations ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>fait des Roys pour les regir ſous certaines con¬</l>
            <l>
                <lb/>ditions, des plus vertueux qui ſe rencontroient</l>
            <l>
                <lb/>parmy leur nombre, &amp; ſe ſont reſerué le droit</l>
            <l>
                <lb/>de les deſtituer de cette dignite, ſans preiudice</l>
            <l>
                <lb/>de la gloire de ces grands Perſonnages, quand</l>
            <l>
                <lb/>il leur plairoit, ou quand la cauſe, qui les auoit</l>
            <l>
                <lb/>obligez de les eſtablir, auroit ceſſé, comme on</l>
            <l>
                <lb/>vid le Dictateur Romain Cincinnartus retourner</l>
            <l>
                <lb/>aprés le triomphe, aà la charruë qu’il auoit quitté</l>
            <l>
                <lb/>pour commander au nom des Romains, vne ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mée, contre vn peuple qu’il vainquit en peu de</l>
            <l>
                <lb/>iours. Les luifs ſeuls, qui laſſez des Iuges, de¬</l>
            <l>
                <lb/>manderent à̀ Dieu des Roys, les accepterent ſous</l>
            <l>
                <lb/>les plus rudes conditions du monde, &amp; ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurerent pas touſtours ſous leur empire: Les</l>
            <l>
                <lb/>Grecs les mirent au rang des Tyrans, dont ils ne</l>
            <l>
                <lb/>different en effet, que par le bon vſage qu’ils font</l>
            <l>
                <lb/>de la Royauté: &amp; les derniers Romainps au rang</l>
            <l>
                <lb/>de leurs Diuinitez; les premiers auec n peu</l>
            <l>
                <lb/>trop de rigueur, &amp; les derniers auec trop de fla¬</l>
            <l>
                <lb/>erie. Ceux-là ſeuls leur rendent iuſtice, quiles</l>
            <l>
                <lb/>reuerent, &amp; les reconnoſſent pour ſouuerains,</l>
            <l>
                <lb/>quand ils éclattent autant par leur vertu, que</l>
            <l>
                <lb/>par leur Sceptre, &amp; qu’ils s’acquittent parfaite¬</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>32</l>
            <l>
                <lb/>ment de leur deuoir. A quelle fin auſſi poſſede¬</l>
            <l>
                <lb/>roienc-ils tant de-dignitez &amp; de biens, dont les</l>
            <l>
                <lb/>particuliers ſe priuent pour les enrichir, s’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoient obligez à quelques ſoins extraordinai¬</l>
            <l>
                <lb/>res, en faueur de ceux qui les reueſtent ainſi de</l>
            <l>
                <lb/>leurs dépoüilles? les ſoins n’accroiſſent-ils pas à̀</l>
            <l>
                <lb/>proportionde la charge? de ſorte que comme i</l>
            <l>
                <lb/>n’ya poine de charge plus grande que celle de la</l>
            <l>
                <lb/>Royauté, il n’y a point de ſoins plus grands, que</l>
            <l>
                <lb/>ceux qu’vn Roy doit prendre pour ſes ſujets. Ie</l>
            <l>
                <lb/>ſçay bien que cette ſplendeur &amp; la magnificence,</l>
            <l>
                <lb/>dont cette charge eſt reueſtueë, en cache le deuoir</l>
            <l>
                <lb/>aà beaucoup de Ptinces, qui ne veulent point</l>
            <l>
                <lb/>trouuer d’eſpines parmy ſes roſes: mais ces Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ne faiſans pas la veritable fonction de Roy,</l>
            <l>
                <lb/>n’en meritent pas auſſi le nom, &amp; n’en ſont que</l>
            <l>
                <lb/>les idoles &amp; les phantoſmes. Pour ce qui vous</l>
            <l>
                <lb/>touche en partieulier, ne croyez pas que les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples de voſtre Empire ayent touſiours reſté́ ſous</l>
            <l>
                <lb/>la do mination des Roys; ils ont eſté libres, puis,</l>
            <l>
                <lb/>ſubiuguez par les Romains, &amp; ces Romains eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>braulez par les Gots, &amp; les autres nations du Se¬</l>
            <l>
                <lb/>ptentrion, ont enfin du tout eſteé chaſſez d’icy par</l>
            <l>
                <lb/>les François, qui venans d’Allemagne, donne¬</l>
            <l>
                <lb/>rent aà la plus grande partie des Gaules, le nom</l>
            <l>
                <lb/>de France: ceux-cy commandez par des Roys au</l>
            <l>
                <lb/>delà du Rhin, en retinrent le gouuernement,</l>
            <l>
                <lb/>aprés s’eſtre eſtablis dans ces proinces: &amp; c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>de ces Prinees que vous repreſentez icy le droit.</l>
            <l>
                <lb/>Cepen¬</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>Cependant ie ne dois pas auſf celer que ecs Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces eſtablis par force envn pays de conqueſte, ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſont maintenus par la violéce: &amp; fans vous parler</l>
            <l>
                <lb/>des premiers ſiecles, il eſt iuſte que vous ſçachiez</l>
            <l>
                <lb/>que les derniers Roys qui ont commandeé, ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>attribuez des droits illegitimes dont on deman¬</l>
            <l>
                <lb/>de maintenant l’abolition; &amp; que c’eſt vne des</l>
            <l>
                <lb/>principales cauſes des troubles de voſtre Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>lIe ſçay bien que vous vous dites la Loy viuante</l>
            <l>
                <lb/>&amp; animée, qui eſtablit pour loy tour ce qui luy</l>
            <l>
                <lb/>plaiſt: mais i’ignore qui vous donne ce titre, ¬i</l>
            <l>
                <lb/>ce n’eſt l’eſpée qui vous le peut de meſme oſter:</l>
            <l>
                <lb/>Pour moy, Mo Fils, i’auouë que ie m’y ſuis</l>
            <l>
                <lb/>meéconté comme les autres, &amp; que i’ay pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>accreu le mal que ie ne l’ay diminueé: mais il faut</l>
            <l>
                <lb/>que vous confeſſiez que voſtre Mazarin l’a por¬</l>
            <l>
                <lb/>é dans l’extremité. Vous donc, qui connoiſſez</l>
            <l>
                <lb/>que la patience des peuples eſt à bout, &amp; que la</l>
            <l>
                <lb/>reuolution de l’Eſtat eſt proche, ſi ous n’y re¬</l>
            <l>
                <lb/>mediez promptement, taſchez d’en vſer auec</l>
            <l>
                <lb/>tant de moderation &amp; de prudence, que vous</l>
            <l>
                <lb/>rendiez le courage à ceux qui l’ont preſque per¬</l>
            <l>
                <lb/>du, &amp; que vous l’oſtiez à ceux qui paroiſtent en¬</l>
            <l>
                <lb/>flez d’orgüeil &amp; de vanité, dans l’eſperance de</l>
            <l>
                <lb/>profiter de ces deſordres: &amp; pour arriuer à cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te heureuſe fin, il faut que vous oſtiez tous les</l>
            <l>
                <lb/>prerextes de la guerre, la Reyne, le Mazarin, les</l>
            <l>
                <lb/> Eſtrangers qui ſont dans voſtre Conſeil, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>prenier Preſident, auec la plus grande partie</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>34.</l>
            <l>
                <lb/>des tailles-&amp; des impoſts, &amp; que vous vous re¬</l>
            <l>
                <lb/>poſiez des ſoins de gouuerner voſtre Eſtat, ſur</l>
            <l>
                <lb/>les plus ſages &amp; les plus deſ-intereſſez de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, &amp; ceux-là meſmes qui ſont les plus</l>
            <l>
                <lb/>agteables à la Commune, &amp; moins hardis à̀ de¬</l>
            <l>
                <lb/>mauder. En effat; Mon FILs, outre que tout</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre, qui s’ompeſſe à faire des demades aà ſon</l>
            <l>
                <lb/>Souuerain, ſemble vſer de precaution, tendant</l>
            <l>
                <lb/>à ſe faire vn azile, pour s’y retirer au temps de la</l>
            <l>
                <lb/>diſgrace qu’il preuoit comme ineuitable, il eſt</l>
            <l>
                <lb/>certain que vous n’eſtes point en eſtat de faire de</l>
            <l>
                <lb/>grands dons, tout voſtre domaine eſtant enga¬</l>
            <l>
                <lb/>gé, comme il eſt, &amp; voſtre Maiſon ne ſubſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtant que par lesemprunts que vous faites à vos</l>
            <l>
                <lb/>peuples, qui fournſſent l’argent pour vous de</l>
            <l>
                <lb/>tous les dons que vous faites: &amp; c’eſt ce qui doit</l>
            <l>
                <lb/>mettre vn frein à vos deſirs de ce coſté là. Que ſi</l>
            <l>
                <lb/>vous donnez des Charges ou des Benefices, taſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chez de ne les communiquer point à des perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes deſia chargées de haine, &amp; d’enuie, de peux</l>
            <l>
                <lb/>de l’accroiſtre &amp; de les en ſurcharger: mais effor¬</l>
            <l>
                <lb/>cez-vous d’en faire preſent à des perſonnes de</l>
            <l>
                <lb/>merite, qui n’oſoient y aſpirer, pour donner de</l>
            <l>
                <lb/>l’eſperance à beaucoup d’autres de la meſme</l>
            <l>
                <lb/>eſtoffe, &amp; pour vous concilier la bien-veiſlance</l>
            <l>
                <lb/>de tout le monde. Tenez auſſi pour maxime, de</l>
            <l>
                <lb/>n’enrichir trop quelques particuliers, de peur</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’en ſoient d’autant plus en eſtat de vous</l>
            <l>
                <lb/>deſſeruir, ſi vous les deſ-obligez par le refus de</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils vous demanderont en ſuite. Sçachz que.</l>
            <l>
                <lb/>les dons mediocres eſleuent, &amp; que les exceſſifs</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent oppriment &amp; accablent.</l>
            <l>
                <lb/>Mais, Mon FLs, à quoy s’arreſte mon</l>
            <l>
                <lb/>eſprit, qui ne vous parle point encore clairement</l>
            <l>
                <lb/>des vertus que vous deuez pratiquer. Mon FIls,</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes neé Roy, c’eſt tout exprimer en ces</l>
            <l>
                <lb/>deux mots, &amp; par conſequent il faut que toutes6</l>
            <l>
                <lb/>vos actions ſentent le Monarque: c’eſt pour ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la que ie vous veux inſpirer de tout mon cœur,</l>
            <l>
                <lb/>les paſſions &amp; les vertus heroiques, &amp; vous priet</l>
            <l>
                <lb/>de ne reietter point la pratique des Cardinales,</l>
            <l>
                <lb/>bien que vous ſoyez obligé́ de hair tous les</l>
            <l>
                <lb/>Cardinaux.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi, Mo Fls, parce que les habitudes</l>
            <l>
                <lb/>ſe contractent en l’âge où vous eſtes, &amp; paſſent</l>
            <l>
                <lb/>aprés en complexion, &amp; qu’il vous eſt important</l>
            <l>
                <lb/>de donner des preuues de voſtre force &amp; de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre vigueur, pour oſter l’eſperace à ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>la fondent ſur voſtre foibleſſe apparante, à cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de la mauuaiſe nourriture que vous auez, teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moignez par quelque beau trait d’eſprit, ou quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que grand coup d’Eſtat, que ſi l’âge vous rend</l>
            <l>
                <lb/>encore preſque enfant, la vertu vous rend hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me fait, &amp; taſchez d’emprunter de voſtre rang</l>
            <l>
                <lb/>des lumieres, pour diſſiper les broü̈illards &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>tenebres qui vous enuironnent Deſrobez-vous</l>
            <l>
                <lb/>a la foule des importuns qui vous loüent ſans</l>
            <l>
                <lb/>ceſſe les vertus de Mazarin; Meſpriſez, comme</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>36</l>
            <l>
                <lb/>indignes de vous, les diuertiſſemens, auſquels</l>
            <l>
                <lb/>il vous coniene, parce qu’ils tendent à vous ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ptiuer; teſmoignez comme Alexandre, que vous</l>
            <l>
                <lb/>iouërez volontiers quand des Roys ſeront de la</l>
            <l>
                <lb/>partie: &amp; cependant faites-vous inſtruire dans</l>
            <l>
                <lb/>Ies deuoirs, dans la Morale, dans la Politique,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dans l’art militaire, &amp; ioignez touſiours la Pra¬</l>
            <l>
                <lb/>tique à la Theorie; ne croyez rien à credit tou¬</l>
            <l>
                <lb/>chant les auantages ſuppoſez de vos troupes;me¬</l>
            <l>
                <lb/>nacez de chaſtiment exemplaire. ceu qui vous</l>
            <l>
                <lb/>feront de faux rapports, &amp; ne croyez point</l>
            <l>
                <lb/>eſtre Roy de France, à moins.que de voir toute</l>
            <l>
                <lb/>la France paiſible ſous voſtre obeyſſance, &amp; d’en</l>
            <l>
                <lb/>auoir chaſſeé l’oppreſſion, la tyrannie, &amp; la ſedi¬</l>
            <l>
                <lb/>ion auec tous les Eſtrangers, depuis le plus grand</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’au plus perit. Commandez auſſi qu’on</l>
            <l>
                <lb/>vous liſe ſouuent l’Hiſtoire, &amp; ſur tout celle das</l>
            <l>
                <lb/>Princes, qui ont releueé des Monarchies chance¬</l>
            <l>
                <lb/>lantes, comme Ceſar Auguſte, Veſpaſian, Tra¬</l>
            <l>
                <lb/>jan, Septimus, Seuere, Carus, Probus, Aure¬</l>
            <l>
                <lb/>lian, Conſtantin, Iuſtinian, Iuſtin, Theodoſe;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dans cet Empire, celle de Charlemagne, Phi¬</l>
            <l>
                <lb/>lippe Auguſte, Sainct Louis, Clouis, Louis vn¬</l>
            <l>
                <lb/>zieſme, Charles VIII. &amp; de l’incomparable</l>
            <l>
                <lb/>Henry le Grand. Ne dedaignez pas meſme de</l>
            <l>
                <lb/>ietter les yeux ſur celle de ma vie, puis que dans</l>
            <l>
                <lb/>la conformiteé que mon ſort au commencement</l>
            <l>
                <lb/>eut auec le voſtre, elle a beaucoup de ſujet, qui</l>
            <l>
                <lb/>meritent que vous preniez le ſoin de les imiter.</l>
            <l>
                <lb/>Que</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>37</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi les ſages Gouuerneurs, comme les Lace¬</l>
            <l>
                <lb/> demoniens, monſtrent à ceux dont ils veulent</l>
            <l>
                <lb/>former l’eſprit à la verru, ce qu’ils doiuent ſuiure,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ce qu’ils doiuent euiter, rien ne doit auoir plus</l>
            <l>
                <lb/>d’appas pour voſtre eſprit que ce ſujet, puis que</l>
            <l>
                <lb/>vous y verrez l’vn &amp; l’autre en vne ſuperbe eſtal¬</l>
            <l>
                <lb/>lage, &amp; ce qui vous touche de ſi prés ne peut man¬</l>
            <l>
                <lb/>quer de faire vne puiſſante impreſſion en voſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſprit. Vous verrez d’abord, conſiderant ma</l>
            <l>
                <lb/>tendre ieuneſſe, l’amour du Scepre, &amp; la haine</l>
            <l>
                <lb/>des Tyrans conſpirer glorieuſemeut au deſſein</l>
            <l>
                <lb/>d’vne haute entrepriſe; &amp; la mort du Marquis</l>
            <l>
                <lb/>d’Ancre, qui n’eſtoir que l’ombre du Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>vous fera rougir de honte de preſter voſtre pro¬</l>
            <l>
                <lb/>tection à cluy qui tenant auprés de voſtre Me¬</l>
            <l>
                <lb/>re &amp; de vous, la meſme place que cet inſolent te¬</l>
            <l>
                <lb/>noie dans mon Empire, en vſe auec plus d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>dace, &amp; plus de violence mille fois. Vous y ver¬</l>
            <l>
                <lb/>riez l’effort d’vne ame Royale, qui’par vn bel</l>
            <l>
                <lb/>eſlancement vers la gloire, s’affranchit tout d’vn</l>
            <l>
                <lb/>coup de la ſeruitude d’vne Mere imperieuſe, dont</l>
            <l>
                <lb/>ie reprimay la colere en peu de temps, &amp; que ie</l>
            <l>
                <lb/>ſceus reduire aux termes de ſon deuoir, bien</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle paruſt beaucoup moins fiere, &amp; moins</l>
            <l>
                <lb/>emancipée que la voſtre, qui trouue en vous des</l>
            <l>
                <lb/>complaiſances pour ſes deſirs les pls déreglez,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſes furieux emportemens. Vous verriez en</l>
            <l>
                <lb/>ſuite le chois que ie ſceus faire d’vn iniſtre plus</l>
            <l>
                <lb/>prudent, lequel eſtant né mon ſujet, ſenmbloit</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>me donner des marques de ſon amitieé dans le ze¬</l>
            <l>
                <lb/>le qu’il teſmoignoit pour le bien public, pour</l>
            <l>
                <lb/>l’accroiſſement de ma grandeur, &amp; pour l’after¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſement de mon Eſtat: excellent homme en</l>
            <l>
                <lb/>effet, &amp; qui euſt porté la gloire de mon nom</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’au ciol, ſi mon eſprit ſe releuant à propor¬</l>
            <l>
                <lb/>tion qu’il le voyoit, ſe fuſt conſerueé ſur luy</l>
            <l>
                <lb/>l’auantage que ie receus du ciel en naiſſant.</l>
            <l>
                <lb/>MONFILs, c’eſt icy que vous deuez remar¬</l>
            <l>
                <lb/>quer à ma honte, qu’il ne faut pas qu’vn Pnnce</l>
            <l>
                <lb/>ſe laiſſe vaincre en ce qui doit eſtre la ſcience des</l>
            <l>
                <lb/>Roys, &amp; qu’il ne faut pas auſſi que de peur de</l>
            <l>
                <lb/>ceder la victoire aà d’autres en ce ſujet, il eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gne les plus habiles gens du gouuernement de</l>
            <l>
                <lb/>IEſtat: mais qu’il ſoit comme le’Soleil, qui</l>
            <l>
                <lb/>communique la lumiere à tous les Aſtres, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>la reçoit de pas vn, &amp; comme ces Chefs d’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mées celebrez par les Poetes de l’Antiquiteé, qui</l>
            <l>
                <lb/>parroiſſans dans vn gros, auoient touſiours la te¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte au deſſus de tous les eſcadrons, dont on les</l>
            <l>
                <lb/>peint enuironnez. Cependant, vous verriez auec</l>
            <l>
                <lb/>quelle vigueur &amp; quelle conſtance ie combaty, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>renuerſay vne puillance ennemie qui partageoit</l>
            <l>
                <lb/>mon Royaume, &amp; comme par ces deux victoi¬</l>
            <l>
                <lb/>res, m’eltant rendu de pupille majeur &amp; de Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce à̀ demy, Maiſtre &amp; Seigneur de tout mon</l>
            <l>
                <lb/>Royaume; ie me fis de ces auantages, &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>conqueſte d’vne infinité de cœurs que ie rega¬</l>
            <l>
                <lb/>gnay par ce moyen, des marches pour arriuer à</l>
            <pb n="39"/>
            <l>
                <lb/>49</l>
            <l>
                <lb/>la gloire d’abaiſſer l’orgueil d’Eſpagné qui me</l>
            <l>
                <lb/>brauoit auparauant, &amp; qui vous accable aà̀ pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent. Vous verriez que ie ſçeus vaincre les Alpes,</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtonner les Pyrenées, que l’Italie annon¬</l>
            <l>
                <lb/>çant ſa diſgrace à l’Eſpagne, y jeta l’eſtonnement</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la terreur, &amp; que l’Alemagne troublée au bruit</l>
            <l>
                <lb/>de mes armes, &amp; de celles d’vn puiſſant ennemy</l>
            <l>
                <lb/>que i’attiray ſur ſes frontieres du coſté du Septen¬</l>
            <l>
                <lb/>trion, pour l’empeſcher de ſecourir l’Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/>ſon alliée, ſembla dire aux Prouinces du Pays¬</l>
            <l>
                <lb/>Bas que l’Eſpagnol y tenoit encor, que le temps</l>
            <l>
                <lb/>de ceder à mes armes eſtoit venu, &amp; qu’il faloit</l>
            <l>
                <lb/>receuoir la loy d’vn Conquerant, qui donnoit le</l>
            <l>
                <lb/>branſle aà toute l’Europe. Vous verriez ainſi la re¬</l>
            <l>
                <lb/>nommée porter le bruit de mes Conqueſtes aux</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces les plus reculées de l’Aſie &amp; de l’Affri¬</l>
            <l>
                <lb/>que, &amp; la reputation des François ſe reſtablir par</l>
            <l>
                <lb/>ce moyen chez les Eſtrangers qui n’en parloient</l>
            <l>
                <lb/>qu’auec mépris auparauant, &amp; vous diriez ſans</l>
            <l>
                <lb/>doute, en plaignant le malheur de voſtre regne</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt doux de vaincre &amp; d’eſtre vainqueur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt eſtre veritablement Roy, que de regner</l>
            <l>
                <lb/>de cette ſorte. En effet, Mon Fis, ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas eſtre Roy, que d’auoir comme Darius, des</l>
            <l>
                <lb/>coffre d’or, qui furent admirez d’Alexandre,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe trompa dans ce ſentiment: Mais c’eſteſtre</l>
            <l>
                <lb/>Roy, que de les conquerir comme Alexan¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, &amp; de ſe rendre digne de les poſſeder com¬</l>
            <l>
                <lb/>me luy, &amp; de mourir de meſme au milieu de ſes</l>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>50</l>
            <l>
                <lb/>Conqueſtes enuironné́ de ſes troupes victorieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes.</l>
            <l>
                <lb/>OMon FiEs, puis qu’il faut que ie le re¬</l>
            <l>
                <lb/>pete encor, qu’il eſt doux d’eſtre triomphant &amp;</l>
            <l>
                <lb/>victorieux, mais qu’il eſt triſte &amp; honteux d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre deffait &amp; vaincu, &amp; de perdre comme Perſeée</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Philippe derniers Roys de Macedoine, non</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement les Conqueſtes, mais auſſi le Patri¬</l>
            <l>
                <lb/>moine d’vn Philippe &amp; d’vn Alexandre: &amp; n’eſt¬</l>
            <l>
                <lb/>ce pas l’eſtat funeſte où vous reduit le fatal. Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre, dont vous receueztous les conſeis comme</l>
            <l>
                <lb/>vn doux poiſon, qui vous cauſe mille agreables</l>
            <l>
                <lb/>illuſions, &amp; que cheriſſez encore lors qu’il porte aà̀</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Eſtat le coup mortel. Que ſilors que nous</l>
            <l>
                <lb/>remportons quelque victoire impostante, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>nous eſtendons nos Conqueſtes ſur les Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers, il nous ſemble que nous reſpirons vn air</l>
            <l>
                <lb/>plus libre, que noſtre horiſon s’élargit, que le iour</l>
            <l>
                <lb/>nous eſclaire de meilleure grace, que nous ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes enuironnez de rayons Celeſtes, que nos for¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ſe multiplient, &amp; que nous auons beaucoup.</l>
            <l>
                <lb/>plus de part aà la vie qu auparauant:. quand nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes aſſez mal-heureux pour perdte quelque</l>
            <l>
                <lb/>bataille, ou quelque partie de nos Prouinces fron¬</l>
            <l>
                <lb/>tieres ne ſentons nous ps au contraire, que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons de la peine aà reſpirer, que noltre horiſon</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtreſlit, que le iour nous eſclaire comme à re¬</l>
            <l>
                <lb/>get, que nous reſtons couuecrts de malignes om¬</l>
            <l>
                <lb/>bres, que tout le monde nous regarde aucc meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pris,</l>
            <pb n="41"/>
            <l>
                <lb/>5i</l>
            <l>
                <lb/>pris, que nosforœs noſtrte caurage diminuent,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que nousmourons à la gloire &amp;aà neos plaiſirs,</l>
            <l>
                <lb/>ce qui fait yn- changemont: doplals n nos</l>
            <l>
                <lb/>perlonnes, auſſi bien quiem nor EltatsOy.</l>
            <l>
                <lb/>MONFiLs, eſtre dépojlle, de ſon Eſtat, o</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement en perdre vne pareie, ou ſoquſftir-quo</l>
            <l>
                <lb/>le déchire ſous noftre regne,. aſt pomorp d ’au¬</l>
            <l>
                <lb/>rant plus ſenſble qu’vn Prince la-ſouffre viuang</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il ſuruit à ſon honneur, &amp; c’eſt vne mort,</l>
            <l>
                <lb/>dont j’euitay touſiours les rigueurs, &amp; que ie ne</l>
            <l>
                <lb/>ſouffre maintenant apres celle quo i’ay déja ſouf</l>
            <l>
                <lb/>ferte, que pa ce que ie vous vois ſur le poine de</l>
            <l>
                <lb/>la ſouffrir.</l>
            <l>
                <lb/>Mais pourquoy me preualoir des auantages de</l>
            <l>
                <lb/>monregne, dont vn autre a merité́ toure la gloi¬</l>
            <l>
                <lb/>re, ne m’ayant laiſſe que le blaſme de ſes coneuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions &amp; de ſes pilleries? Ne m’accule-t’on pas u¬</l>
            <l>
                <lb/>jourd’huy, de n’auoir eu que le titre de Roy,dont</l>
            <l>
                <lb/>vn autre exercçoit les fonctions,ce qui eſt l’eſtte en</l>
            <l>
                <lb/> eſſet. MOnN FILs, rendezr vouas donc ſage à mes</l>
            <l>
                <lb/>deſpens, &amp; iugez que ſi l’on fait ees reproeches à</l>
            <l>
                <lb/>m me noire, pour l’aatoriré que ie laiſſay pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre au Cardnal de Richelieu ſur la mienne, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’ili meluiplioit mes Conqueſtes, &amp; joignoità</l>
            <l>
                <lb/>non Royaume des Prouinces toute cniticres,</l>
            <l>
                <lb/>l poſterite ne vous doir pas tout aà aitondam¬</l>
            <l>
                <lb/>ner por la protcction que vs preléz aà ce</l>
            <l>
                <lb/>Mnre de Mazarin, qui vous pouille de tous</l>
            <l>
                <lb/> leS oiens, dont l’autre s’eſlorga de reulter, &amp;</l>
            <pb n="42"/>
            <l>
                <lb/>quivous rend coame eſlaue auliens où vous</l>
            <l>
                <lb/>deuez auoir le ſouuerain commadement.. Mais</l>
            <l>
                <lb/>quoy penſex vous que vos propres ſujets ne</l>
            <l>
                <lb/>vVous rmaepriſent; &amp; ne vous hayſſent à la fin,</l>
            <l>
                <lb/>voyaAs que vous les ptiuez par ce funeſte atta¬</l>
            <l>
                <lb/>chement aux intereſts d’vn pernicieux Eſtranger,</l>
            <l>
                <lb/>de ce qui léur auoie cuſté tant de ſang, tant de</l>
            <l>
                <lb/>pelnes, &amp; tant d threſors? ne craignez-vous</l>
            <l>
                <lb/>point d’irriter mes manes, perdant preſque aues</l>
            <l>
                <lb/>indifference ce que i’aimay ſi tendrement, &amp; ce</l>
            <l>
                <lb/>qui occupa tout le temps de m vie au deſſein de</l>
            <l>
                <lb/>me l’acquerir? Serez-vous comme l’Empereu</l>
            <l>
                <lb/>Arcadius, qui’ioüant aux dez en la ville de Ra¬</l>
            <l>
                <lb/>uenne, lors qu’on luy rapporta que Rome eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>priſe, cette Rome ſi fameuſe par toute la terre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que les Goths auoient aſſiegée depuis deux</l>
            <l>
                <lb/>ans, crût que ce diſcours s’entendoit d’vn des</l>
            <l>
                <lb/>ſiens, qui portoit ce nom, &amp; auec lequel il s’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>agreablemét diuerty le ſoir precedent, &amp; teſmoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gna qu’il en ſentoit beaucoup d’affliction, &amp; ſç̧a¬</l>
            <l>
                <lb/>chant que c’eſtoit de la ville de Rome, qu’on luy</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit ce rapport, n’en fiſt paroiſtre aucun ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de douleur, qui l’empeſchaſt de continuer</l>
            <l>
                <lb/>ſon jeu comme auparauant. Ainſi teſmoignerez¬</l>
            <l>
                <lb/> vous du deſplaiſir pour quelque diſgrace de</l>
            <l>
                <lb/>quelqu’vn de ceux qui s’exercent auec vous aux</l>
            <l>
                <lb/>petits ieux où l’on vous accuſe de paroiſtre trop</l>
            <l>
                <lb/>addonneé? &amp; n’aurez-vous que de l’indifference</l>
            <l>
                <lb/>pour les pertes de Graueline, de Duneerque, de</l>
            <pb n="43"/>
            <l>
                <lb/>53</l>
            <l>
                <lb/>Barcelonne, &amp; de tant d’autres places, que vous per¬</l>
            <l>
                <lb/>dez, &amp; dont la perteeſt irrepatable aprés l’occa ſion</l>
            <l>
                <lb/>perdueë, &amp; ue ſe peut reparer que pas le prix de</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de millians, &amp; l’effuſion de beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>de ſang? Que ſi l’on ne peut connoiſtre vn Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre d’Eſtat d’auec vn payſan, tandis que l’vn &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’autre dorment, croyez-vous eſtre Roy tant qu</l>
            <l>
                <lb/> vous vous amuſerez au ieu de quilles? &amp; qu’on vous</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe connoiſtre pour tel entre ceux auec leſquels</l>
            <l>
                <lb/>vous vous diuertiſſez aà ce jeu. Si l’Eſtat ſuicl’appli¬</l>
            <l>
                <lb/>carcion de l’eſprit, pour eſtre Roy, il faut le fain</l>
            <l>
                <lb/>touſiours, c’eſt à dire, veiller touſiours aux ſoins</l>
            <l>
                <lb/>de ſes peuples; &amp; pour eſtre excellent Prince, il faut</l>
            <l>
                <lb/>y veilſer d’vne façon extraordinaire, en rendant</l>
            <l>
                <lb/>noſtre action plus forte, plus vigoureuſe, que cel¬</l>
            <l>
                <lb/>le des aucres, pour ne nous faire ce noble reproche</l>
            <l>
                <lb/>de Titus à ſoy-meſme, quand il auoit eſté diſtrait</l>
            <l>
                <lb/>de ces ſoins quelques heures du iour. Anoici diena</l>
            <l>
                <lb/>perdidi: Ne dites-point que l’Eſtat eſt le bien des</l>
            <l>
                <lb/>Princes particulierement, &amp; que par conſequent</l>
            <l>
                <lb/>les perces qu’il fait de ſes terres &amp; de ſes vilſes ne</l>
            <l>
                <lb/>doiuent toucher que luy. Les prerextes que nous</l>
            <l>
                <lb/>priſmes pour faire des exactions ſur les peuples,</l>
            <l>
                <lb/>leur ont bien donné d’autres penſées dans la pro¬</l>
            <l>
                <lb/>meſſes que leur faiſoit le feu Cardinal, de les affran¬</l>
            <l>
                <lb/>chir de ces tribucs, quand on auroit rendu les bor¬</l>
            <l>
                <lb/>nes anciens aà̀ la Frãce. C’eſt ainſi que chacun croyoit</l>
            <l>
                <lb/>auoir ſujet de ſe conſoler des pertes qu’il faiſoit en</l>
            <l>
                <lb/>particulier dans la gloire &amp; le bien de l’Eſtat, qui</l>
            <pb n="44"/>
            <l>
                <lb/>54</l>
            <l>
                <lb/>ſembloir s’acheminer à ſa ſouueraine felicité,</l>
            <l>
                <lb/>dont les deſirs des moins genereux eſtoient char¬</l>
            <l>
                <lb/>mez. Ce qui ſuſpendoit en quelque ſorte le ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de leur peines. C’eſt ce qui fait qu’auiour¬</l>
            <l>
                <lb/>d’huy que vous leur rauiſſez ce bien, leur malheur</l>
            <l>
                <lb/>paroiſſant à découuert, leur fait voir clairement la</l>
            <l>
                <lb/>profondeur du gouffre, dans lequel ils reſtent</l>
            <l>
                <lb/>plongez, &amp; m’aceuſent d’vne tyrannie intolerable,</l>
            <l>
                <lb/>de les auoir ietté en cet abyfime ſous ce pretexte ſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ieux du bien publie. C’eſt maintenant en effet¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſont cerramement malheureux, &amp; verita¬</l>
            <l>
                <lb/>blement ruinez, puiſque ce qu’ils eſperoient ac¬</l>
            <l>
                <lb/>querir par ces ſouffrances, leur eſt oſté, &amp; que nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes vrayement coupables, &amp; deuons gemir,</l>
            <l>
                <lb/>en leur oyant ſouuent dire ces paroles: Munc lie</l>
            <l>
                <lb/>-uelnus adatms.. MON FILsS, il vous eſt impor¬</l>
            <l>
                <lb/>tant de ſç̧auoir qu’en quelque Eſtat où les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes naiſſent, ils ont vn inltinct pour ſa gloire &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſon accroiſſement, qui ne ſe remplit que par les</l>
            <l>
                <lb/>conqueſtes que fait le Prince, qui ſont vn threſor</l>
            <l>
                <lb/>ou chacun a la lib rte de puiſer à proportion de ſon</l>
            <l>
                <lb/>2ele &amp; de ſa ferueur. De là vient qu’il leur ſemble</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils reſpirent plus librement dans vn grand Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pire qu’en vn petit, &amp; qu’ils nomment leur tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qui appartient au Prince, comme ſes Prouinces,</l>
            <l>
                <lb/>ſes Vlles, &amp; ſes Armées: delà̀ vient auſſi qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>vne vencration particuliere pour les Conquerans,</l>
            <l>
                <lb/>quelques imperieux qu’ils ſoient, &amp; qu’ils hono¬</l>
            <l>
                <lb/> rent moins les Princes, qui ſous quelque pretexte</l>
            <l>
                <lb/>que</l>
            <pb n="45"/>
            <l>
                <lb/>que ce ſoit, ſe relaſchent de cette vigueur des E¬</l>
            <l>
                <lb/>pereurs precedens, quelque ſentiment de bonté</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils fiſſent paroiſtre d’ailleurs. Adrian en fit l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>preuue à ſon preiudice, lors qu’il reſolut de quiter¬</l>
            <l>
                <lb/>les Prouinces tranſtigritanes, que Trajan auoit</l>
            <l>
                <lb/>conquiſes ſur les Indois: &amp; l’on s’en doit d’autant</l>
            <l>
                <lb/>moins eſtonner que les deſirs des peuples, qui vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lent touſiours ſur les aiſles de leur eſperance au delà</l>
            <l>
                <lb/>des lieux où tournent les armes de leurs Con¬¬</l>
            <l>
                <lb/>querans, eſtans par là ramenecz à l’ame, qui les</l>
            <l>
                <lb/>pouſſoit aux deſirs, ſouffrent ie ne ſç̧ay quelle con¬</l>
            <l>
                <lb/>trainte, ou pluſtoſt ſont deſtruits auec leur objet.</l>
            <l>
                <lb/>Mo F ILsS, ne ſoyez pas du nombre de ces</l>
            <l>
                <lb/>mal-heureux, qui comme Perſé́e &amp; Philippe Roys</l>
            <l>
                <lb/>de Macedoine ſont les ſujets de la colere &amp; de l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>dignation de toutes les perſonnes genereuſes, qui</l>
            <l>
                <lb/>les ſuruiuent: &amp; pour n’auoir ce deſ-auantage, chaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez tous les obſtacles qui vous empeſchent d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>veritablement Prince &amp; Conquerant. Vous ne</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧auriez conquerir ſans forces, &amp; ſans threſors, aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſembler des forces &amp; des threſors qu’en pacifiant</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Royaume, ny pacifier voſtre Empire qu’en</l>
            <l>
                <lb/>eſloignant de vous les ſujets qui le donnent en</l>
            <l>
                <lb/>proye aux fureurs d’vne guerre ciuile, &amp; vous eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnent du ſejour de voſtre Ville de Paris, qui ſeule</l>
            <l>
                <lb/>vous peut rendre maiſtre de pluſieurs E mpires. Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>nez donc cette belle reſolution, loing des indignes</l>
            <l>
                <lb/>tendreſſes que vous auez pour vne Mere ingrate,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour vn Eltranger qui la deshonore, &amp; qui vous</l>
            <pb n="46"/>
            <l>
                <lb/> 56</l>
            <l>
                <lb/>perd. Ne faites point à deuix fois de ce traiſtre, qui</l>
            <l>
                <lb/>ne vous nuit pas moins eſloigné que preſent: &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/> la colere des Princes &amp; des peuples ne la pû détru¬¬</l>
            <l>
                <lb/>re-iuſqu’icy, croyez que le Ciel le reſerde à voſtre</l>
            <l>
                <lb/>vengeance, comme vne victime digne d’elle; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>monſtrez en perdant cet lngrat, qui eſt vn tribut</l>
            <l>
                <lb/>que doit l’Italie à̀ la iuſtice des Roys de France de¬</l>
            <l>
                <lb/>uenus Maieurs, que ſi vous frapez de cette facçon le</l>
            <l>
                <lb/>Paſteur, ne doutez point que les brebis de ce man¬</l>
            <l>
                <lb/>dit troupeau ne ſe diſſipent-en vn moment : mais</l>
            <l>
                <lb/>en meſme temps deſcendez en voſtré enne Vl</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, où vous ſerez receu corme, vne viuant</l>
            <l>
                <lb/>Diuinité: la ne diſtiguez point les Mazarins d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uec les’Ftndeurs, puis que les vns &amp; les autres né</l>
            <l>
                <lb/>feront plus qu’vn meſme corps animé d’vn parel</l>
            <l>
                <lb/>defir de ſe ſacrifier pour voſtle ſeruice; ne ſubſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ruez point auſſi de Miniſtre en la place du pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier, mais prenez conſeil des plus conſiderables,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; plus gens de bien de voſtre Eſtait; afin de les</l>
            <l>
                <lb/>rendre cautions de l’euehement de vos entre¬</l>
            <l>
                <lb/>priſes. Que voſtre premiere Declaration tende</l>
            <l>
                <lb/>au ſoulagement de vos peuples, pour formet</l>
            <l>
                <lb/>vn doux preſage de voſtre Regne, renaiſſant.</l>
            <l>
                <lb/>Aſemblez bien-toſt-les Eſtats, pout repreſen¬</l>
            <l>
                <lb/>ter les beſoins de voſtre Eſtat, &amp; rnonſtrer que</l>
            <l>
                <lb/>vous voulez vdus conformer à la volonté de vos</l>
            <l>
                <lb/>bons ſujets. Reſtablſſſel l’rdte de- voſtre Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; tomhencez pt l redditioh des comptes</l>
            <l>
                <lb/>des Partiſans. Sacrifiez les plts-eoupables à̀ la haine</l>
            <pb n="47"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>publique, &amp; ous contentez de preſſe; les autres,</l>
            <l>
                <lb/>à la facon des efpongs, pout leur obliget l rendt</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ilsoit de ttop; nfin tonde- vous tet qle</l>
            <l>
                <lb/>vous l’aucz prmis Dieu, &amp; que vous deûuex e¬</l>
            <l>
                <lb/>tor luy promettre ſolemnellemient dans voſtre Sa¬</l>
            <l>
                <lb/>ue, &amp; elqu’il eſt neceſſaitre que ous ſbyep&amp;a</l>
            <l>
                <lb/>do bien’doſtte Bnpite, p la lreedeſlre</l>
            <l>
                <lb/>om&amp; pour le ſalut dé tousles gei deble de ’vd¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>. 11</l>
            <l>
                <lb/>A1.</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Eſtat.h</l>
            <l>
                <lb/> Adieu-mo chet Ps, ſouaeezvlees</l>
            <l>
                <lb/>detiees paroſes,’d deaes’prealeatis ,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſur tout de celle qui m’ouurit la porte aux hdſtfu?s</l>
            <l>
                <lb/>par la mort du Marquis d’Ancre. Penſez qui vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes, où vous eſtes, en qel eſtat vous eſtes, &amp; ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’exige de vous l’intereſt du ſceptre que vous por¬</l>
            <l>
                <lb/>tez. Penſez que l’auctorité dont vous auez beſoin</l>
            <l>
                <lb/>maintenant, ne s’acquiert que par l’eſtime, &amp; l’eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>me que par les preuues qu’on donne de ſa force &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſa vertu. Viuez pour la gloire pour laquelle vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes né́. Songez que vous deuez chaque moment</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre vie aà̀ ce ſoin. Seruez vous de tout le mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de, ſans vous aſſeruir aà̀ pas vn comme ie feis. Ac¬</l>
            <l>
                <lb/>querez-vous des lumieres neceſſaires pour marther</l>
            <l>
                <lb/>ſeurement par les pas diffiiles que vous eſtes obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de franchir. Apprenez la fineſſe pour vous en</l>
            <l>
                <lb/>deffendre, &amp; n’en vſez qu’enuers ceux qui vou¬</l>
            <l>
                <lb/>dront en vſer enuers vous: mais ſur tout pourreita¬</l>
            <l>
                <lb/>blit bien toſt voſtre Royaue, aprés auoir diſſipé</l>
            <l>
                <lb/>ſes plus grands troubles, abbaiſſez ce qu’il y a de</l>
            <pb n="48"/>
            <l>
                <lb/>erop eſleué, &amp; taſchez d’eſleuer ce qui eſt trop ab¬</l>
            <l>
                <lb/>hatu. Rempliſſez ce qu’il y ade trop vuide, &amp; ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dez vuide ce qu’il y a de trop plein, &amp; de trop en¬</l>
            <l>
                <lb/>lé. Banniſſez l’auarice des Financiers, la violence</l>
            <l>
                <lb/>de la Nobleſſe, &amp; l’iniuſtice d’entre les Officiers</l>
            <l>
                <lb/>du tiers Eſtat; &amp; puiſque ie vous ay conuié de lire</l>
            <l>
                <lb/>l’Hiſtoire,&amp; de regler voſtre vie ſur le modele des</l>
            <l>
                <lb/>Princes qui vous ont precedé, imite les cinq pe¬</l>
            <l>
                <lb/>mieres années de Neron, les deux premieres de</l>
            <l>
                <lb/>mon Regne, &amp; la fin des Regnes de Ceſar Aagu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte, de Veſpaſia, &amp; de voſtre ayeul Henry le</l>
            <l>
                <lb/>Grand.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
