<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau141_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Apparition du cardinal de Sainte-Cécile à Jules
                    Mazarin, son frère.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=Q6TpuPSa4zEC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Apparition du cardinal de Sainte-Cécile à Jules Mazarin,
                        son frère.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49710"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> e1</l>
            <l>
                <lb/>AD D A</l>
            <l>
                <lb/>... . .</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ 7¬</l>
            <l>
                <lb/>1 H</l>
            <l>
                <lb/>A L L L .¬</l>
            <l>
                <lb/>7 ¬</l>
            <l>
                <lb/> 7 1</l>
            <l>
                <lb/>DV CARDINAL</l>
            <l>
                <lb/> e E</l>
            <l>
                <lb/>1 A E(</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬ ¬ </l>
            <l>
                <lb/> H 1</l>
            <l>
                <lb/>L L L</l>
            <l>
                <lb/> y¬</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/> l,</l>
            <l>
                <lb/>E.</l>
            <l>
                <lb/>Tr </l>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>D TI</l>
            <l>
                <lb/>A IVLE MAARIN</l>
            <l>
                <lb/>I E M</l>
            <l>
                <lb/>SON FRERE.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> E VEILLE 1oy, frere mal- heureux, il n’eſt pas remps de</l>
            <l>
                <lb/> dormir quand tout le monde veille pour ta perte. Reueille¬</l>
            <l>
                <lb/>u toy, &amp; penſe à̀ te mieux conſeruet ſi tu veux viure, ou du</l>
            <l>
                <lb/> moins prepare toy ſi tu veux mourr. Ton inſatiable con¬</l>
            <l>
                <lb/>uoitiſe ta reduit enfin à̀ cet eſtat deplorable, que de ces deux</l>
            <l>
                <lb/>eremitez il t’en faut choiſir vne, &amp; que ta mort eft trop aſſeuŕe ſi u</l>
            <l>
                <lb/>ne combrs pour le ſalur de ta vie, qu’on te veut rauir.</l>
            <l>
                <lb/>Conuoiiſe dangereuſe autant que crrminelle, de ſir flateur &amp; traſte,</l>
            <l>
                <lb/>poiſon trop doux, dont les amert unes ſucrées portent la mort me ſlce</l>
            <l>
                <lb/>au enchantemens, dont elles captuent les plus grandes ames.</l>
            <l>
                <lb/>Ces veritez, on frdre, que nous n’auons ianrais ignorées, nous e ſt ns</l>
            <l>
                <lb/>ſi cognues, nous deuoien eſtre plus profiables, &amp; nous ne den:9</l>
            <l>
                <lb/>pas attendre tous aduerts) d’eſtre accab’ez ſous des fardeaux auſi!¬</l>
            <l>
                <lb/>neſtes que charmans. l’eus en mourant de lns remords de mes imp: u¬</l>
            <l>
                <lb/>dences paſſé́es, &amp; ’augmentay le ſentiment de ma douleur aſſez violente</l>
            <l>
                <lb/>pat cesinuiles rerets. Que ne pouuois-ie alors repandre dans ton fein</l>
            <l>
                <lb/>es dernieres penſées, peut- eſtre aurois- ie re ndu vain par mes raiſons</l>
            <l>
                <lb/>l’aſp. ct malin de l’aſtre qui eſclaire à ta ruyne: &amp; ſi les dernieres
                paroles</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui meurent ont plus d’efficace que celles de ceux qui viuent,</l>
            <l>
                <lb/>maperte t’aut oit ſauué.</l>
            <l>
                <lb/>Maintenant qu’au royaume des Ombres i’anprens tous les iours de</l>
            <l>
                <lb/>es rrites nouuelles par la voye funeſte de ceux qui meurét aà̀ rton ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>ee viens icy pour te dire les choſes qu’alors ie t’euſſes dites, afin que</l>
            <l>
                <lb/> quelque eſpoir de ſalut te reſte, tu puiſſe faire ton profit de ma fatalle</l>
            <l>
                <lb/> aperience &amp; de latienne. Reueille toy doncques, eſcoute &amp; te
                ſouuiés</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>ilcment de mes paroles. Toures les choſes inferieures roeſlent d’vne</l>
            <l>
                <lb/>ſouce esernçlle, &amp; in’eſt pormt de conenjplatibn ſi ate, nmy ſi aſſidûë</l>
            <l>
                <lb/>qui pûiſſe renarquer e reps dãs tous ls ç̧ors que la nrure a forez.</l>
            <l>
                <lb/>El le faeſes effrts pour les pouſſer par Ià à Ieur perfe cion, &amp;
                toutesfois</l>
            <l>
                <lb/>par ce meſme moye n elle les pcecçipite à leu decadence De laà vient que</l>
            <l>
                <lb/>a a nous voyons ſi ſouuent naiſtre &amp; mourir, eroiſtre &amp; diminuer tout
                de</l>
            <l>
                <lb/> ſuite: &amp; que toures les choſes compoſées ſont ſujettes à cetre imperfe¬
                E</l>
            <l>
                <lb/>tiog de tendrà lour’n deésleut conmencement.2</l>
            <l>
                <lb/>Crte marqe e fbleſ tQurafois, mon frére, qu’on vboit dani</l>
            <l>
                <lb/>tous lesſtres inferieurs, ne doit point ſe rencontrer dans les natures </l>
            <l>
                <lb/>ſuperieures. Les eſprits detachez de la matiere ’eſ euent au deſſus de</l>
            <l>
                <lb/>ces deffaats &amp; de ces eſcoulemaens. Deu quia vsulu imprimter en eux </l>
            <l>
                <lb/>les marques, les characteres, &amp; les traits de ſon image, n’a pas voulu </l>
            <l>
                <lb/>qu’ils fuſſent aſlujetris à cette inſtabilé; &amp;ſeu ie ui ne finit
                iamais.</l>
            <l>
                <lb/>met entre les corps &amp; eux l’illuſtre difference dont ils emportent
                toute</l>
            <l>
                <lb/>l’aduantage.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ſç̧auions toat cele, rmon frere, &amp; toatésfois aninez &amp;pleis</l>
            <l>
                <lb/>de ces eſprits l gloieux; nous auons ſaluy le osain des baſſes nauu,</l>
            <l>
                <lb/>en degenerans le la dgoisé denoſre eſtre detolle ſorte qu’en réch¬</l>
            <l>
                <lb/>chans des perf4tions carpaolles.o imagimaives, toures motnſſles,s.I</l>
            <l>
                <lb/>toures iadignes, del’ame d’pn homme, &amp; ſeulement ſouhaitables à̀ vnle</l>
            <l>
                <lb/>cotps aueugle, u nous voulans aduance nous nous ſommes precipi¬</l>
            <l>
                <lb/>tez: de deux parties qui nous compoſoient alors, &amp; qui toutes denux en¬</l>
            <l>
                <lb/>cores te compoſent, nous auons ſuiuy la pire &amp; laiſſeé la bonne, &amp;
                tel</l>
            <l>
                <lb/>lement donné aduaptuoge corps ſar l’eſpeit, que nouis en ſommes de¬</l>
            <l>
                <lb/>uenus brutres au lieu d’hommes.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne parle plus, de cae que i’ay fait au monde, le reeit de es errents</l>
            <l>
                <lb/>paſſées ne me pouuant plus rendte ſage, ſeroit inurile; mais toy quivis,</l>
            <l>
                <lb/>a encores des momens dereſte, ton eſperance n’et pas toure eſteinre.</l>
            <l>
                <lb/>Les aduertiſſemens que tu receuras da ta vie paſſé́e peuuent eſtre vrilesl</l>
            <l>
                <lb/>à ſa ſuite: Eſcoure doncques &amp; profire..</l>
            <l>
                <lb/>Tu naſquis d’une baſſe naiſſanca: mais il neſt rien d bas pour vne l</l>
            <l>
                <lb/>ame ſage, lle eélee tout ce qu’elle domine: En cé eſtartu ponnois vi¬ </l>
            <l>
                <lb/>ure heureux autant que les plus eiches Monarques; La ſelieité, qui neJ</l>
            <l>
                <lb/>conſiſte au monde qu’aux verus Chreſtieones, ſe peurt troun et auſfi fa</l>
            <l>
                <lb/>cilement en celuy qui demande à̀ la porte, qu’en celuy qui commande</l>
            <l>
                <lb/>ſur le troſne, i nfaet poitit que lu crainte de mourir de faim formeen</l>
            <l>
                <lb/>nous les cçogencens d’vnecupidiié inſatiable. Les lys qui ne plan</l>
            <l>
                <lb/>tent, ny qui ne ſement, égalent en magnficence de gfoire en vigueur</l>
            <l>
                <lb/>de vieles plus ſupetbes alomons: &amp; les ames pures, que leus b’ancheut</l>
            <l>
                <lb/>ſgnifie, ne peuuent eſtre abndonnées de ce Dieu prouident, qui entte</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>tint aueé tant d’éclat les cheoſes meſmes inſenſibles; au pis aller, ſi la</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité́ menace de la mort, il vaut touſiours meux l’atrendre, que de</l>
            <l>
                <lb/>lafuir, &amp; ſe ſnuer dans des ctrimes. Mourir à̀ ceux qulleſçauent ain</l>
            <l>
                <lb/>faire, c’et paſſer de lamort à la vie, &amp; du ſejoaur des peines &amp; des
                in¬</l>
            <l>
                <lb/> quietnudes à celuy da repos.</l>
            <l>
                <lb/>En cet eſtat bas, &amp; cette naiſſance obſçare, ô̂ mon Frere! tu pouuois</l>
            <l>
                <lb/>donaeques viure auee tout le contencemet que peut demander ſur la</l>
            <l>
                <lb/>terrevu homme e qui l’ordre naturel s’obſerne, o la raiſon domine,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’eſprit commande en Souuetain au cerps:nais il eſt arriué tout le</l>
            <l>
                <lb/>contraire, &amp; tu n’as pas eſté cét homme de qui ie te parle : le corps </l>
            <l>
                <lb/>toy qui deuoit eſtre efclaue, ou du moins nferieur, eſt deuenu le mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre: &amp; tu as vcu chez toy toute ta vie ce deſordre qui chex les
                Romàins</l>
            <l>
                <lb/>u’artiuoit qu’vue fais l’anneée, &amp; encores à vae feſte de deſauche..</l>
            <l>
                <lb/>Quelle de hauche de fait, &amp; quel deſbordosenr quand la ſeruirude</l>
            <l>
                <lb/>retourne à la tyamie! que eeux qui deoien obeir coandent, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’on oid ceux qui deuoient commandes obeir: tu en as eſprouué les</l>
            <l>
                <lb/>ſuies ponpeuſes en apparence, mais en effet triftes. Ce corps deben</l>
            <l>
                <lb/>le Souaerain, de l’sle aaſſa u delectables &amp; lors oqu’il ſe vſt aſſez
                nour¬</l>
            <l>
                <lb/>ry, il voulaſt des plaifſits Qud on honmmene de se que les commu</l>
            <l>
                <lb/>es nedefhitez de la vin, au de choſe le rend à ſn aſe: mais quand il</l>
            <l>
                <lb/>paſle de la vie aux olupez, &amp; qu’il efine que c’eſt peu de choſe de vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ure ſi ce n’eſt dans la ſuperfluité des delces, il luy faut beaucoup de.</l>
            <l>
                <lb/>choſes extraordinaires: alors le prix de ces donceurs doubleme nt che¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ponſſent ceux qui lesadorent aà̀ rechercher dequoy les acquerir..</l>
            <l>
                <lb/>Comme les embraſeruens viennent de petites eſtincelles: on ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande d’abord qu’vn peu de pain, ares on vœus encores quel que ch.</l>
            <l>
                <lb/>ſe: de laà̀ on monte aux mets delicats, &amp; puis aur ragouſts les plus
                arti¬</l>
            <l>
                <lb/>icdieux dont l’appetit s’excite. On ſe conrente au commence ment d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>necomtmune voix, on en veut aptres vne plus belle : les deux les trois</l>
            <l>
                <lb/>eaſemble apres nous ſolicient ; en fin on ne prend plus de plaiſirs</l>
            <l>
                <lb/>qu’aux plus belles cçompoſitions, &amp; anux plus da charmes de la Mnſi¬</l>
            <l>
                <lb/>que. Ainſi les autres ſens cherchent leus voluprez par meſmes com¬</l>
            <l>
                <lb/>aencemens, &amp; meſmesptorez</l>
            <l>
                <lb/>Ce fnt ainſi que ton corps fuſt ton tyran, mon Frere, &amp; qu’il te plon¬</l>
            <l>
                <lb/>gea anx cupiditez des richeſſes pour ſatisfaire aà ſes antres defirs, &amp;
                cor¬</l>
            <l>
                <lb/>e vn crime en aitire vn autre, le prerer engeandra le fecond, &amp; ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy- là dormeutant quand celuy cy naſquit, ile ne ſe ſout iamais depuis</l>
            <l>
                <lb/>bandone: dans ee ſecondmouuenentaé́ du peemiecr tu as fait des</l>
            <l>
                <lb/>hoſes que te ne te veux point redire, i’en rougiois ou Ombre que ie</l>
            <l>
                <lb/>ſuis: &amp; me ſuffit de te faire ſouuenr que ce mouuement enfanta d’un</l>
            <l>
                <lb/>utre quivient comme aà ſon ay de, &amp; pour le ſecouri, en naiſſaue to¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>teaſoi il ne tua point qui luy donnoit la vie, &amp; tous tes eries pires</l>
            <l>
                <lb/>que des viperes n’ont pourtat point eſté́ mottels à ceux qui les ont;</l>
            <l>
                <lb/>eéfaate. Qua t paſſois doncques du deſir des richeſſes à celuy des:</l>
            <l>
                <lb/>honneurs, tu oſrtois point de l’n pour entrer en l’autre: ce n’eſtoic</l>
            <l>
                <lb/>point en toy vne ſueceſſion, ou vn changement de mauuaiſe habitude,</l>
            <l>
                <lb/>c n’en eſtot rien qu’vne ſuite &amp; qu’vne augmentarion.</l>
            <l>
                <lb/> Tout à lafois doncques voluptueur, auate, &amp; ambitieux, on re vit</l>
            <l>
                <lb/>monter de degré́ en degré iuſques au CardinalatQuel éloignement</l>
            <l>
                <lb/>de toy-meſme, quand de ſimpole fils de valet d’eſcurie, tu te trouue en¬</l>
            <l>
                <lb/>uelopé dans la pourpre du Conſiſtoire de Rome. I’admire l’aueugle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que te cauſoit ron propre eſclat dans ce rencontre: depuis le lieu</l>
            <l>
                <lb/>d’oùru eſtois venu iuſques en celuy où̀ u te trouuois, cormbien po¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit-on conter d’eſtages trop dignes de ta premiete naiſſance,&amp; o ſe.</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit adua rageuſement borner ta conuoitiſe. Vne infinité de pet¬</l>
            <l>
                <lb/>ſones y demeurent, &amp; tu n’y peux pas demeurer, ton eſprt tout à fait</l>
            <l>
                <lb/>eſelaue de ta chair eſtoit deuenu ſi corporel luy-meſme, qu’il n’auoi</l>
            <l>
                <lb/>pſus d’autres mouuemens que pour la pouſfiere, &amp; pour la bouë des va</l>
            <l>
                <lb/>nitez de la terre :ainſi il perdit le repos &amp; la tcanquillité́ de ſa
                propre</l>
            <l>
                <lb/>nature, qui eſt de demeurer fixe à la contemplation d’vn ſeul bin qu’</l>
            <l>
                <lb/>trouue dans luy meſme ſur la tarre, en atendant le ſupreme que le Ciel</l>
            <l>
                <lb/>reſerue aux pures ames, &amp; ſe jetta mal- heureuſement dans cette mer</l>
            <l>
                <lb/>de vains deſirs, conrinuellement agitée de vents furieux, de funeſtes</l>
            <l>
                <lb/>orages, &amp; de flots impatueux, qui ſe pouſſent &amp; s’effacent ſans
                ceſſe</l>
            <l>
                <lb/>les vns’les autres.</l>
            <l>
                <lb/>Qand vn eur eſt vnefois expoſé́ à a merey deces vaguos inco¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtantes, il ne peut plus eſperer de repos, ru te orouuois e ſleué́ au deſſn</l>
            <l>
                <lb/>d’vne iafinité de perſonmaes qua la naiſſance uoit toutes eéleuées au deſ¬:</l>
            <l>
                <lb/>ſus detoy; tu voyois ſos tes pieds vn illion d’hommes, qui ſuiuan0</l>
            <l>
                <lb/>lordre &amp; la iaſte raiſon des choſes deuoient marcher deſlus a reſte:s</l>
            <l>
                <lb/>ors ſtu n’auois pû te contenetr des degrez precedens, qu ne te con¬</l>
            <l>
                <lb/>entois-tu de celuy là que ne ’aſlouuiſſois u de la poſſeſon d’vne</l>
            <l>
                <lb/>gloire, qui ſans doute auoi paſſeé.bienloin au de là de tes premieres oſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perances, &amp; de ce rang ſuperbe dans lequel ton propre pere n’euûtia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais oſé ſoiuhaiter de te voir.</l>
            <l>
                <lb/>Mais les vains daſirs n’ons point de bornes, &amp; les ambicieux n pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent par vn degré d’hrnneur que pour s’acheminer aà l’autre: dans cét</l>
            <l>
                <lb/>eſtat pompeuxceluy qai ſotry du neantconſidere l’eſclat qui l’enui¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne, ne ſe recognoiſtplus deguiſé auec tant d’auantages. Ce qu’il fſuſt</l>
            <l>
                <lb/>J¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>reuient mal aiſément à ſa memoire, il ne void plus que ce qu’al eſt &amp;
                ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il peut eſtre: os s’il ſe reſſouuient de ſa baſſe origine, ſa
                preſomaption</l>
            <l>
                <lb/>qui l’enchante la luymonire ſi vile &amp; ſi meſpriſable, qu’inconinent de</l>
            <l>
                <lb/>craine</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>erainte d’y etarnerilepred la fulte du eoſſé de l’extrenmité la pls</l>
            <l>
                <lb/>alloignée. C’eit ce qui ta perdu, mon Frere, cetrte fuite trop prompte</l>
            <l>
                <lb/>ſemble ſauuer mais aueugle elle ptecipite:; tu t’imaginois qu’en mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ant touſiour plus hut, t ne ſeroispluas appatament ceſuy qui ve¬</l>
            <l>
                <lb/>aoit de ſi bas : tu croyois cacher ta baſſeſfſe à̀ ceuax qui verroient ron</l>
            <l>
                <lb/>Eminence: mais tu denoi ſçauoit que des lieu releues les cheute ſont</l>
            <l>
                <lb/>aeiles &amp; daogereuſes, &amp; que qui met vn ious àd monter du pied d’ve</l>
            <l>
                <lb/>ontagne à fon faift, ne demeure q’vn moment poui y retourner, l</l>
            <l>
                <lb/>auuais arrifice, doncqes, à r’eſloigner de ta baſſe origine, que celu?</l>
            <l>
                <lb/>qui par trop de grandeur &amp; d’eſleuation dans vn moment t’y pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>precipiter.</l>
            <l>
                <lb/> La fortase toutesfais, quoy que folle &amp; capticieuſe auoit aſſe ad¬</l>
            <l>
                <lb/> uantageaſemene fauoriſé tonx deſſein, elle te fi reudtre au Cer dinal de</l>
            <l>
                <lb/>Richelieu des ſeruices qui rte ſeruirent beaucoup àtoy-mefnme. A l’ayde</l>
            <l>
                <lb/>de ce grand Genie, qai viuant auoit eſfté l’ame de toute l’Europe, &amp;
                qui</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit Feſtre de rourle monde, cu te vis apres ſa mort en ſa place rtu!</l>
            <l>
                <lb/>fus le Gouuetnoat d Ro aptes le treſpas de ſon llluſtre Pere, le Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil de la Reyne Regenre, &amp; le ſouuerain Adminſtrareur des afaires</l>
            <l>
                <lb/>de Frtance. Enecés etat t as commande en Monarque à cette ſupe tbe</l>
            <l>
                <lb/>Monarelie: t as veu vne infiaiteé de ſubjets, qi n’eſtoient pas tlens</l>
            <l>
                <lb/>’obeir: tes erdres ont par tout eſté ſuiois dedans &amp; dehors le Royau¬¬</l>
            <l>
                <lb/>a. Qu’as- tupô defirer dauanage, ambitieux in ſauable Quelles gra¬</l>
            <l>
                <lb/>deua e falloit -il eocore aprosre ſouuerain degré de gloire Pouuoie¬</l>
            <l>
                <lb/>ufaire encores vn pas en auant ſans tomber dans le precipice?¬</l>
            <l>
                <lb/> Cependant ſaas pouuoir t’arreſter en vn ſi beau-lier, tu as rouſioure</l>
            <l>
                <lb/>voulu paſſer plas outre: ie te l’ay.defia dit vne fois, quel deſordre ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>fai il point quand le ſeéruireur veut deuenir maiſtre: tu ſçais aſſez eors¬</l>
            <l>
                <lb/>as as perfecut leRoyaume, dont tus voulois t’ermparer: ta en a</l>
            <l>
                <lb/>ié tausles ſubjets: ua enas captiué le legitime Mooarqoae, uen a?</l>
            <l>
                <lb/>scaaté &amp; é́blauy laReyae tu en as enchaiſné les Peiuces, &amp; tua as</l>
            <l>
                <lb/>ouluyoar la cataûtrophe d’vne i ſanglante eragedie fouler aux pied</l>
            <l>
                <lb/>on ineorrupcible Iuſtice. C’eſtoit là ron dernier coup &amp; le cohle de</l>
            <l>
                <lb/>as tes arimes ais ie ne peat ſoufftir debour-qai vu téẽuerſer ée¬i</l>
            <l>
                <lb/>oaſte Paiſabcs ſas-qui nieh aeſabſſte, &amp; c’eſtce quemal-hbeureua</l>
            <l>
                <lb/>auoi pa pteaguaçppa tſuuois bcaeallaẽt les mopess de res:</l>
            <l>
                <lb/>ſenſialitez, &amp; que tu n’auois d’autres objecs que ceux de:tes deſirs
                ills¬.</l>
            <l>
                <lb/>giis’, u ne pesſõis pas qu’il y: et vn Dieu pour les pumit itu l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prouue outesfois, mal-heureux Frere, e u vois qu’aprs oaoir long¬</l>
            <l>
                <lb/>teps ſouffert il ſe courcouce, &amp; fai fur laoaciminel vn anmasredosa!</l>
            <l>
                <lb/>tble dees les -retaedonns e ſ uéngeanee. S clmence. enfo</l>
            <l>
                <lb/>atapu angt,d le place à ſa aſi, qui oea perde, &amp;e qui oa¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ae meſlleur que ne ſois plas, que d’etce eonfſors ncorrigſble¬</l>
            <l>
                <lb/> Iuſtice dont ſans te flatter, j’apptuue laigueur enoore que ie ſois</l>
            <l>
                <lb/>pn frere, puis que ie ne ſçaurois approuer tes ſtios qui l’ont irríe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e qui oa artiré ſes foudres ſur ta teſte. Sçais u ce qui me ſurprend</l>
            <l>
                <lb/>aas on jfortue, ee ne ſont point les ſuplices qu’oa te prepase ,</l>
            <l>
                <lb/>ais-ce ſo los faueues dot on te ſuppaete, Apres tant de fuxfais per¬</l>
            <l>
                <lb/>etrez, eſt il qualqane qui ne te deteſte? iele rois, mais ie he puis</l>
            <l>
                <lb/>le comprendre. Il fat que Dieu frappe d’aoeuglemet les. maeillanrss</l>
            <l>
                <lb/>ee, &amp; que pas quelques pnuiſfaceilaſioas va rmpes cau qui a</l>
            <l>
                <lb/>aueriſen.</l>
            <l>
                <lb/>Que gagne tu, eſprit malheureux, bien toſt ton charme ſet deſcon¬</l>
            <l>
                <lb/>uert, alors on inienteta de olles peoioo pour ce nonaeu rie:</l>
            <l>
                <lb/>e tu ne fais que t’amaſſer de plus viues &amp; depſus violenteshaines.¬</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne ſçay ſi ta fureur ambirieufe te gouuerne encores, Ie ne ſçay ſi tu</l>
            <l>
                <lb/>enſes à te faire Roy de ceux qui t’eſtment raoins qu’vn eſclane; mais</l>
            <l>
                <lb/>quand tua pourrois accomplit vn ſi haut, ſi injuſte, &amp; ſi temeraire
                deſfein,</l>
            <l>
                <lb/>ſerois tu ſatisfait? Ne voudrois tu pes paſſor encore pls eouire? De l</l>
            <l>
                <lb/>Eraace ne voudrois-tu pas t’aſleuer ſu l’Euirepe eniete, &amp; de ld ſu</l>
            <l>
                <lb/>1oute la terte? A pres cela moſme, le mode roueſe pourrott-il te fuf¬</l>
            <l>
                <lb/>fire ladigaa Alexandre, en demanderois. t point d’aurres ? Ou fape¬</l>
            <l>
                <lb/>he Geoat, ne voudrois tu point eſcheller les Ciux. Conſidere iuſquss</l>
            <l>
                <lb/>où peut s’eſtandre cete vſte nmaie, qui ſi ſaaaent as fait dreſſe ds</l>
            <l>
                <lb/>Autols. à des hommesinſenſez, &amp; à des corpsde poaieseou depoa¬</l>
            <l>
                <lb/>iture.</l>
            <l>
                <lb/>Rentre va peu dans toy meſrae, mon frere, retonrne pbaſtbt ſur tes</l>
            <l>
                <lb/>pas que d’auaacer dans cette iupie cartiere. Prens rmon conſeil, auſſibie ¬</l>
            <l>
                <lb/>de gré ou de force il faat que ua le ſaiues. Cet illufre Senat, quicioe</l>
            <l>
                <lb/>dedaae ſesains &amp; ta aote dctae, t fergrace, ſi pouuat ermployat!</l>
            <l>
                <lb/>aôntre uoy tes ptops nmes, il laiſſe la hat, te ſeeuaas ſebaet.</l>
            <l>
                <lb/>des verges. ’en chaſſed’o es ven. Recoorn donequo, &amp; fi .</l>
            <l>
                <lb/> eux repaſſer ſur tes aeſmestracas, confidece bie les degcen, au deſ¬ l</l>
            <l>
                <lb/>ouse deſquels il faut que tu da cendas, &amp; où u aois pû deaures.in?</l>
            <l>
                <lb/>it l ieme ds lefol lean, qui volae dans vn air modarémene aſlaáj.</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit eoufiours oir àaa daeſſous dae ſoy des- ps haaes oraaes d?</l>
            <l>
                <lb/>onagnes, Squi pomr aoir voulla aropaaoliaurle Sadeaſ,fe vh pe¬</l>
            <l>
                <lb/>eipité au plas bas de la aar.</l>
            <l>
                <lb/>Quandj’appetcoie on iaooane, maſeoareex ere, le a ſçuuoois</l>
            <l>
                <lb/>napeſclaar de faire de cas aclamations inutiles, qui montrent lebre¬!.</l>
            <l>
                <lb/>medoqa’idl falloit à des mans qui on deaenaeinearables. Dassce de¬.</l>
            <l>
                <lb/>geé ſuperbo q. t’aaoi concedé la Ptance, neta falloit il pas truuet.</l>
            <l>
                <lb/>ue entierefelaciréle nceraitb paiaviauelaſoaenité dus Couod!</l>
            <l>
                <lb/>¬l</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>bl’yfat tnaudsare l tparle oa&amp;ds; ſefteselsvaias </l>
            <l>
                <lb/>la técrs, &amp; ſelon les paffioas les plu deſngteos de la vanié. Si r def.</l>
            <l>
                <lb/>rais des treſorsimenſes, ns t’es e. pas cnnble. Si o voudlois d</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir &amp; de l’authorsé́, n’eſtois upad oy hadrs le lrre? auoit. l</l>
            <l>
                <lb/>Paine. Pineeû, oaaae ny feat, ſeraies o aaiſtrs qui ne t’¬</l>
            <l>
                <lb/>beiſt, Si tna aimois l’honneut, en tejallit-il pas aſſed’vne paiſſace fi</l>
            <l>
                <lb/>ſouueraine?Er ſi n en ſouhattois qui ierſt plus viuement &amp;c plus lois</l>
            <l>
                <lb/>l’eſclat de ſa grande lumiere, pounois- pas changer en paix la ſan.</l>
            <l>
                <lb/>glente guerre de toute l’Europe. C’eftoit dans la ſplendeur d’vne ſi bel¬</l>
            <l>
                <lb/>leaction, qu’il falloit abiſmer la noirceur de tout le reſte de ta vie.
                Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ne par la fin des choſes on iuge de leur comroeneement, tous tes ecti¬</l>
            <l>
                <lb/>nes euſſent eſteé couronnez par ce dernier acte de luſtiee: Tout le ſang</l>
            <l>
                <lb/>que ta as arracheé à la France, &amp; qu’elle te redemande, c’euſt eſté
                doa¬</l>
            <l>
                <lb/>né de bon cœur. Les vœux, que pour ton ſalut le Ciel eut receus de la</l>
            <l>
                <lb/>terre, euſſent appaiſé l’ire de Dieu qu’elle implore pout ta cuine: &amp;e
                ta</l>
            <l>
                <lb/>n’euſſes entendu que des chants de loiange à̀ ta gloire dans ces ho¬</l>
            <l>
                <lb/>ches, qui ne vomifſent contre toy que maleditions, &amp; qui ae cecla¬</l>
            <l>
                <lb/>uent que ta perte.</l>
            <l>
                <lb/>Mais le Ciel n’a pas voulu qu’vne fin ſi illuſtre eouuriſt des conmaeas¬</l>
            <l>
                <lb/>cemens ſi pernicieuz &amp; ſi infames, tout indulgeant qu’il eſt, il ae
                peut</l>
            <l>
                <lb/>pardonner à cant de pechez trop noirs &amp; trop enormes. Il arme contre</l>
            <l>
                <lb/>toy la luſtice humaine en atendant la diuine. Toute la France court </l>
            <l>
                <lb/>ton treſpas, ou la veogeancolaſolioâue &amp; l’appeſte. Oa ne voit pluas
                que</l>
            <l>
                <lb/>mouſquets &amp; quepiegus quepiſtolatg&amp;qg’ſpas, qhaſase. u</l>
            <l>
                <lb/>enſd’armes, Perits &amp; grand -bourgeoiſie &amp; nobleſſe, ag l aonde</l>
            <l>
                <lb/>demande ha guerre conrra vn efnehy, qui au plus prt dé la paixla lenr</l>
            <l>
                <lb/> touſiours faite.</l>
            <l>
                <lb/>Songe doanc à taaoetpschaine,</l>
            <l>
                <lb/>i-is-biœn enfi</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt le darnier eſpſir qul! teteſte. Eſyeld’appaille Ciel, ſi tu ne</l>
            <l>
                <lb/>Pur appaiſer la terre. Le foude qui geande &amp; qui te aenace eſt bien</l>
            <l>
                <lb/>effroyable: mais l’attente terrlhle dés’peſnes ternelles eſt encore pis.</l>
            <l>
                <lb/>Si u fremis, ſi tu tremble de celuy là, quelle terreur te doiuent donner</l>
            <l>
                <lb/>ceur-ey. Fais doncques ce que tu pourras pour n’endurer pas ces deux</l>
            <l>
                <lb/>maux ous enſemble: &amp; puis qu’il t’en faut ſoufftir vn, euirte le pire,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le plus à craindre. Commande à ton cœur de ſouſpirer du regret d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit tant commis de forfaits: onure pout effacer leur noireeur la ſource</l>
            <l>
                <lb/>de tes plus ameres latmes. Iplore à deux genmonx la grace d’vn Roy</l>
            <l>
                <lb/>quetnas rahy, d’vne Reyne que tu as mal conſellée, des Princes que,</l>
            <l>
                <lb/>uasopprimez, de la lutſtice que u as perſeeutée, des peuples que ta as</l>
            <l>
                <lb/>ryranoiſez Rends à la France ce que u pourras des richeſfſes que t luy</l>
            <l>
                <lb/>arolées. Renonce à l’amitlé de ſes onneuais, &amp; à leurs penſions, qui</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>’on rend pérfide, &amp;qafte rendent msifſerable. Renoue, fi a pm, h</l>
            <l>
                <lb/>paix generalle que u as ronpue :Eſteins la goerte que tu viens d’alld¬</l>
            <l>
                <lb/>aeren cs oyaunae. ptepaare on ſein a preaier françoit, goi</l>
            <l>
                <lb/>voadra dans tonſang lauer la honte de ſa Parrie, &amp; ſouffre ſa rigueur</l>
            <l>
                <lb/>ſans ounmure Adiu, ie vais t’aendee, eependanrt qae a e pnopane¬</l>
            <l>
                <lb/>as à cette darniene heuce.</l>
            <l>
                <lb/> V</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/> PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Chez la Veufue Taeo. Peiv, &amp; Es</l>
            <l>
                <lb/> MavCROY, ruë de la Harpe vis à’vis</l>
            <l>
                <lb/> la ruë des Mathurins.</l>
            <l>
                <lb/> . D LIX</l>
            <l>
                <lb/>. uec Permiſion,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e2!8.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>-aaa¬¬¬</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
