<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3757_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Te Deum (le) général de toutes les provinces de
                    France, sur l'heureux retour du roi Louis XIV en sa ville de Paris, le
                    dix-huitième jour d'août 1649.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=Zz5gLG9P4aAC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Te Deum (le) général de toutes les provinces de France,
                        sur l'heureux retour du roi Louis XIV en sa ville de Paris, le dix-huitième
                        jour d'août 1649.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="30" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>ſadſaſiad</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>ppp3</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>LE TB DEVM GENERAL</l>
            <l>
                <lb/>, de toures les Prouinces de</l>
            <l>
                <lb/> France.</l>
            <l>
                <lb/>Surl’heureux Retous das Roy Lous XIV.</l>
            <l>
                <lb/>en ſ Vile de Paris, le dix-buictieſme</l>
            <l>
                <lb/>iour d’Aouſt nil ſs cens quarante¬</l>
            <l>
                <lb/>neu.</l>
            <l>
                <lb/> LE LANGVED OC.</l>
            <l>
                <lb/>Te Deuns laudanaus: te Dominunms confiemur.</l>
            <l>
                <lb/>é, Ovs vous louüons comne Dieu, Ado¬</l>
            <l>
                <lb/> ahle Saneifeatrue de nos ame, de</l>
            <l>
                <lb/>J nous auoir fait des graces que nousat¬</l>
            <l>
                <lb/>’ endions auec des impatienes qui</l>
            <l>
                <lb/>Eee ue ie enunroe en e e e eleie dle</l>
            <l>
                <lb/>les Gadiates leurs freres auoieat perſeueré, &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>vnſtre crainte &amp; daas voftre ſetuice. Anne vous loila</l>
            <l>
                <lb/>bien de ne ſe voir plus ſterile. Salomon vous loia S.2</l>
            <l>
                <lb/>bion de voir, que vous loy auiez eoncede les nmoyens, oys. 3.</l>
            <l>
                <lb/>de vous dedier vn Temple. Daauaid loua bien vbſtre .</l>
            <l>
                <lb/>benignaire, apres ſes tribulations, &amp; apres auoir veu ¬ 7</l>
            <l>
                <lb/>que la promeſſe du Meſias luy auoit eſtée faite. Les</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>7e</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Apoſtres vous loüerent blen en attendant vqQe</l>
            <l>
                <lb/> S. Eſprit. Le pouple vous loüia bſen-en voyãt le ſia </l>
            <l>
                <lb/>Lue. 4</l>
            <l>
                <lb/>1 43</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>cles que vous auiez faits en leur preſence: â¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ne vous loü̈eroit pas de luy auoir redoâvnSout¬.</l>
            <l>
                <lb/>uerala, que vous luy auiez deſia doahié oaqull</l>
            <l>
                <lb/>y penſoit le moins, par vn effect incomprehenſible à</l>
            <l>
                <lb/>torte la Natore cree. Oüy Seigneur, pdus voûl</l>
            <l>
                <lb/> louerons eternellement ’auoir Japaeoe noſtre Dieu¬</l>
            <l>
                <lb/>donné r Padéfous frevſae Paix,</l>
            <l>
                <lb/>que ſa Majeſté venoiteppa donner eſt aſſeurée.</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, Seigneur, nous vous Ioüerons à iamais auec</l>
            <l>
                <lb/>toutes les creatures vifibles &amp; inuiſibles, raiſonna¬</l>
            <l>
                <lb/>bles &amp; ſpioutlles, quiſdot Ciel, ûe l cre, &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>ſous la erre auran de fois q’iga d’iadiudus en</l>
            <l>
                <lb/>la naruré, de nous auot rendu le blus digeSbut¬</l>
            <l>
                <lb/>rain, que voas ayez iamais ptis plaiſir ’de’ aee au</l>
            <l>
                <lb/>monde. Loiez-le, Courtiſans celeſtes, loüez-le</l>
            <l>
                <lb/>Eſprits Angeliques, louez le toutes ſes Puiſſances,</l>
            <l>
                <lb/>loüiez-le Troupes Aftrées, louez le demeure eter¬</l>
            <l>
                <lb/>nelle, louez-le puples tetoſtrés &amp; aquatiques, de</l>
            <l>
                <lb/>nous auoir remis parfaitenent bien dans l’eſprit de</l>
            <l>
                <lb/>celuy à qui noas deuons toute ſort d’obeiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Ouüy, Souuerain Principe de tout l’eſtre creé, nous</l>
            <l>
                <lb/>vous’oafilſons, conan gear egel’&amp;imde¬</l>
            <l>
                <lb/>pendaat qui peu toue e qu’illdy plaiſt e fauendẽ</l>
            <l>
                <lb/>ſes cteatures, de nos auoirrouduce Dih-doGnné,</l>
            <l>
                <lb/>que nousſahajittions de reir auecdes paſſions in</l>
            <l>
                <lb/>croyabeNqus vous confeſſenons deoat caétre¬</l>
            <l>
                <lb/>cœut ; patque vousduzaüyespotoloas de nibûtre!</l>
            <l>
                <lb/>bouch, &amp;parce gtnouô aouauſi eneadufpu¬!</l>
            <l>
                <lb/>tes les uoſtres..Nous chanterons ddudat e:ngût,</l>
            <l>
                <lb/>nous ddorerons en voſttadſainct Tempe, &amp;t noâcoa</l>
            <l>
                <lb/>fefleroas votre uoupace qa uousaez raobél</l>
            <l>
                <lb/> ſupplicarilonsqué as vouds aafisfais. ſby,,ie is</l>
            <l>
                <lb/> gneur, noas ous confſſerolhisde toue noſties</l>
            <l>
                <lb/>au donſeil en la cageagatûûdes iatouanio</l>
            <l>
                <lb/>auez</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>auez fait de grandes choſes pour vn peuple à qui vous</l>
            <l>
                <lb/>auez redouné ſon Prince. Conf ſſion &amp; magnificen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ſe trouueront en ce bien fait, iuſques à la fin des</l>
            <l>
                <lb/>ſiecles. Auſſi eſtes-vous, contre le ſentiment des im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies &amp; des abominables, celuy que les hommes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les Anges confeſſent eſtre ſans commencement &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſans fin, &amp; qu’ils ne ſçauroient parfaitement bien</l>
            <l>
                <lb/>comprendre.¬</l>
            <l>
                <lb/> r r </l>
            <l>
                <lb/>LA GVYENNE.</l>
            <l>
                <lb/>Te eternuns Patrems: Omnis erra eneratur,.</l>
            <l>
                <lb/>Non ſeulement toute la France; mais toute la</l>
            <l>
                <lb/>terre habitable vous honorera, àcaufe des graces que</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Diuine Bonte nous a communiquées, comme</l>
            <l>
                <lb/>Pere Eternel de toute la Nature creée. Auſſi ne faites.</l>
            <l>
                <lb/>vous rien pour l’homme, que pour en eſtre honoré:</l>
            <l>
                <lb/>toutes vos actions vſent à noſtre profit &amp; à voſtre</l>
            <l>
                <lb/>gloire: mais ce qui eſt plus à voſtre honmeur, doit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre fait le premier, &amp; preferé à toute autre choſe.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy vous auez voulu aſſuiettir out ce</l>
            <l>
                <lb/>qui eſi à̀ voſtre Fils I a s v- Cs, afin que tout ce</l>
            <l>
                <lb/>ui eſt vous peuſt honorer enſa perſonne. Iln’yariem</l>
            <l>
                <lb/>dans le monde qui ne preſche les faueurs qu’il vous</l>
            <l>
                <lb/>a pleu de faire à̀ chaque eſtre. Le Ciel dit que vous</l>
            <l>
                <lb/>l’auez fait tel qu’il eſt; le Soleil nous apprend que</l>
            <l>
                <lb/>vous l’auez mis au monde; la Lune monſtre au ſilen¬</l>
            <l>
                <lb/>ece de la nuict, qu’elle eſt voſtre creatore. Le reſte</l>
            <l>
                <lb/>ds Aſtres font bien voir que vous les auez formez,</l>
            <l>
                <lb/>les eſpaces de l’air nous preſchent voſtre immenſite;</l>
            <l>
                <lb/>la terre fait bien paroiſtre que vous eſtes ſon Dieu: la</l>
            <l>
                <lb/>Mer ſon principe; les abyſmes leur autheur, &amp; toue</l>
            <l>
                <lb/>Ile monde enſemble, marque qu’il eſt l’ouurage de</l>
            <l>
                <lb/>vos mains ſacrées. Les Cieux, dit Dauid, racontent</l>
            <l>
                <lb/>uoſte gloire pour vous honorez: ces cerles touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>jours roulans pubſient inceſſamment vos mereilles.</l>
            <l>
                <lb/>De ſorte qu’il n’y a rien qui ne vous reuere, ou qui ne</l>
            <l>
                <lb/>vous doiue reuerer, comme Pere Eternel de toutes</l>
            <l>
                <lb/>choſes: cela eſtant, il me ſenble que nous ſommes</l>
            <l>
                <lb/>du uombre, &amp; que nous ommes auſſi par conſe¬</l>
            <l>
                <lb/>quent obligez de nous acquirer dignement de l’hion¬</l>
            <l>
                <lb/>neur qu’il vous a pleu naousfaire, en nousredonuan</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Prince.</l>
            <l>
                <lb/>LA PROVENCE.</l>
            <l>
                <lb/>Tbi omnas Angeli, tibi Cli &amp; ainiuerſae poà</l>
            <l>
                <lb/>etaea Tibi Cberubims, &amp; Seraphinm, imeeſabili</l>
            <l>
                <lb/>voce proclamant. Sanctus, Santus, Sanctus, Do¬</l>
            <l>
                <lb/>mains Deus Sabaoa.</l>
            <l>
                <lb/>Oüy, Seigneur, non ſeulement toutes les Hierar¬</l>
            <l>
                <lb/>chies Celeſtes, qui ſont les Anges, Archanges, les</l>
            <l>
                <lb/>Principautez, les Puiſſances, les Vertus, les Domina¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, les Thrônes, les Seraphins &amp; les Cherubins</l>
            <l>
                <lb/>vous doiuent appeller troisfois Saint. Mais encore</l>
            <l>
                <lb/>tous les plus incredules habitans de cette Monarchie</l>
            <l>
                <lb/>Françoiſe, ſi cas eſt, qu’il y en ait quelquesvns qui</l>
            <l>
                <lb/>ſoient tachez d’vn vice ſi aboninable.Oü̈y, Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur, vous eſtes le ſeul Sainct des Saincts, voulane</l>
            <l>
                <lb/>poe 15.a. eſtre adoré paur cela, &amp;ne pouuant pas ſoufrir qu’on</l>
            <l>
                <lb/>rende ce qui vous appartient, qu’à vous-meſme.</l>
            <l>
                <lb/> o 2. Auſi eſtes-vous ce Dieu jaloux, qui ne veut pas que</l>
            <l>
                <lb/>nod,o, a gloire ſoit manifeſtée qu’aà ſa propre perſonne.¬</l>
            <l>
                <lb/>’ Oüy, Seigneur, vous eſtes ce Dieu, qui contre le</l>
            <l>
                <lb/>ſentiment de quelques impies, nous auez redonné</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Dieu-donné, afin d’eſtablir vne paix vniuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſelle entre ſes peuples. O ſaincte, ſacrée &amp; indiuifi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble Trinité, faites nous la grace de nous le conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uer encore vn couple de ſiecles: vous liſez bien dans</l>
            <l>
                <lb/>uos cœurs Pere, Fils, Sainct Eſprit, les voœux que</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>nons faiſons pour ſon ſalut, &amp; la paſſionauec laquel¬</l>
            <l>
                <lb/>le nous taſtchons de les pouſſer, iuſques dans le ſejn</l>
            <l>
                <lb/>de voftre generation eternelle. Oüiy, Production in¬</l>
            <l>
                <lb/>inie, c’eſt vne ſupplicatioa qui part de nos cœurs,</l>
            <l>
                <lb/>aueeoa zele incomparable.1</l>
            <l>
                <lb/> LE DAVPHINE!.</l>
            <l>
                <lb/>y </l>
            <l>
                <lb/>Pleni ſunt caeli &amp; terra: aiefôatis glorie tua</l>
            <l>
                <lb/>Les Cieux &amp; la terre ſont pleins de la Majeſté de</l>
            <l>
                <lb/>voſtregloire, Souuerain Seigneur de toute la Natu¬</l>
            <l>
                <lb/>re creêe. Elle eſt en la nuéo, aiaſi que nous l’apprend,</l>
            <l>
                <lb/> Eao1s.</l>
            <l>
                <lb/>Ce digne conducteur des Legions Hebraiques. Elle ,,</l>
            <l>
                <lb/>eſt en la Montagne de Sina, comme vn feu tres-ar¬</l>
            <l>
                <lb/>dent: elle eſt ſur le toiét de l’Alliance aux Iſraéëlites; Nomb. 1.</l>
            <l>
                <lb/>elle remplit le Temple &amp; le Tabernacle qui vous ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté conſacrez: &amp; maintenant toute la FPrance s’en</l>
            <l>
                <lb/>void rellement cõblée par le retour de ſonDieu-don¬</l>
            <l>
                <lb/>ué, qu’il n’eſt rie au monde de ſemblable. Vous</l>
            <l>
                <lb/>noas l’auez redonné; Seigneur, afin que toute la</l>
            <l>
                <lb/>gloire vous en ſoit attribuee; puis qu’il ne ſe peut</l>
            <l>
                <lb/>rien faire ſans voſte grace: gloire vous en ſoit donc</l>
            <l>
                <lb/>renduë, grand Dieu, iuſques à lafin des ſiecles. Les</l>
            <l>
                <lb/>Cieot, dit Dauid, nmaanifeftens la gloire du Saigneur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’eſtenduë d’enhaut monſtre quel eſt l’ouurage de</l>
            <l>
                <lb/>cet Ouurier iaimitable. Nous pouuons bien dire, à Pſal. .</l>
            <l>
                <lb/>l’imitation de ce grand Prophete, que le retour du</l>
            <l>
                <lb/>oy dans Paris, ne la manifeſtent pas moins, pui que</l>
            <l>
                <lb/>e’eſt vneaction d’o dependoit tout le ſafut de cette</l>
            <l>
                <lb/>Moarchie. Sus portes de cetee grande ville, ne veus</l>
            <l>
                <lb/>fermez plus, le Roy de gloire eſt entré chez vous,</l>
            <l>
                <lb/>pour vous affiſter de ſes beneditions &amp; de ſes gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. Quel eſt-ce Roy de gloire? c’eſt ce Dieu-donné</l>
            <l>
                <lb/>eœnuoyé du Ciel, aunx feruentes ſupplicartions que</l>
            <l>
                <lb/>toute la rance luy en a faites. C’eſt vntres-tiche &amp;</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Pal. 69</l>
            <l>
                <lb/>S.</l>
            <l>
                <lb/>res-illuſtre preſent, qu’il uous a gratuiteaent ea¬.</l>
            <l>
                <lb/>uoyé pour ſauuer le peuple &amp; l’Eſtat, de la tyrannie</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangere. C’eſt vn antsre Sainct Louis, qui doitpor¬</l>
            <l>
                <lb/>terſes armes du coſté du Leant, &amp; forer lR oy des.</l>
            <l>
                <lb/>Tartares, non ſeulenent àluy enuoyer des Amhaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſadeuts, mais encore à le reconnoire. C’eſt celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui doit enleuer amiette aux Mmelus, prendre le</l>
            <l>
                <lb/>grand Caire, aſſuſettit Bilerte, forcer Conſtantino¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; eduire to le pay3 des Indeles àſonobſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance. Enfin te’eſt celuy qui doit planter la Croi par</l>
            <l>
                <lb/>toute a terre habitable.</l>
            <l>
                <lb/>LA BRESSE.</l>
            <l>
                <lb/>. Te glorioſus Apoſtolorum ’Chorus.</l>
            <l>
                <lb/> Te Propherarams, laudabds numerus.</l>
            <l>
                <lb/> Te aryrm candidats, laudas exercieusl</l>
            <l>
                <lb/>Que la glotieuſe compagnie des Apores vous</l>
            <l>
                <lb/>louë, Dieu d’vne bonteé infinie; de nous auoit co¬</l>
            <l>
                <lb/>fere tant de graces, pauis que noſtre inſuffiſance ne¬</l>
            <l>
                <lb/>nous permet pas de nous en acquitter dignement,</l>
            <l>
                <lb/>comme il nous le faudroit faire. Que le loüablenou¬</l>
            <l>
                <lb/>bre des Prophetes vous en reuere, puis que toute</l>
            <l>
                <lb/>l’induſtrie de noſtre eſprit ſe touue iaaapable d’vn ſi</l>
            <l>
                <lb/>digne ofie. Que uous les reſplenliſſans exercices</l>
            <l>
                <lb/>des Martyrs vous en glorifient; puis que noſtre en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendement ne ſçauroit arriuet à vne reconnoiſſance</l>
            <l>
                <lb/>ſi geaereuſe, que celle, qu’on vous deuroit faire</l>
            <l>
                <lb/>Neantmoins, Séigneur, nos levres ne laiſeront pas</l>
            <l>
                <lb/> de vous louer de ce digne bien fait, le mieux qu’il:</l>
            <l>
                <lb/>nous ſera poſſibe. Le Roy s’eſiouira en vous, granj</l>
            <l>
                <lb/>Pilne eier neoeilinone eenn ni ele</l>
            <l>
                <lb/>lent mal ſera cloſe:tous les peuples vous en louëroat.</l>
            <l>
                <lb/>r voas iugez lesgeua eequite; adraſſez les:</l>
            <l>
                <lb/>aios</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>Maions de la terre. Loüuez cette adorable Bonté̂, des</l>
            <l>
                <lb/>gaces qu’il luy a pleu de nous faire, Eſpis bien hen¬</l>
            <l>
                <lb/>reax. quiviuez dãs vne felicit épat faite. Loü̈ez-le Ciel,</l>
            <l>
                <lb/>Terca, Mer, &amp; tout ce quil y a d’eſtres en la Natuie,</l>
            <l>
                <lb/>de la slemeace donet il a ſé euuers ſes pauures crearu¬</l>
            <l>
                <lb/>re Sa gloire eſt par deſſus le Ciel, &amp; ſes graces ſont</l>
            <l>
                <lb/>incomprehenhbles. Loons le nous autres en ſes Pai.50</l>
            <l>
                <lb/>ſaincts lieux, g en l’eſtendue de noſtre force. Loüods¬</l>
            <l>
                <lb/>le ett ſes-piſances, &amp; ſolon ſon xpré́me grandeur.</l>
            <l>
                <lb/>Loüons-leeſon dcrompe, de palterion, de haçpe.</l>
            <l>
                <lb/>deambour, de haus-bois, deviolles, d’orgues, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>cymbales d iubilations, de ce qu’il nous a redonné</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Pice. Loions le Seigneur Dieu d’Iſraël, de</l>
            <l>
                <lb/>nous auoir deliure4 de nos ennemis, &amp; dela maijn de</l>
            <l>
                <lb/>toosceux quious vouloien; perdre, afin que nous ls.</l>
            <l>
                <lb/>ſeruionsd’ares-en-auane ſans crainte. Loüons le Dieu</l>
            <l>
                <lb/>de Iacob : car ſa miſericorde eſt abondaute ſur nous,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſa verid demeurera. de ſicle en ſiecle. Depuis le</l>
            <l>
                <lb/>commencemene des temps, iuſques àla fin qu’on ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçausoit comprendre. Le nom du Seigueur eſt digne¬</l>
            <l>
                <lb/>de louaoge, d’auoir emaucé les prieres queſon pauure¬</l>
            <l>
                <lb/>uple luya faites.</l>
            <l>
                <lb/>LA NORMANDIE..</l>
            <l>
                <lb/>Te per bem erara: ſancs confiterar Ecs lfa.</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, Seigneur, la ſainûte Egliſe vous confeſſe &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vous confeſſera par toute larondeur de la terre, d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir tourne les yeus de voſtre miſericorde, ſur l’eſtae</l>
            <l>
                <lb/>deplorable où toute la Praeceſe voir naintenant re¬</l>
            <l>
                <lb/>duitte. Ouy, Seigneur, ievous eonfeſſeray auec elle</l>
            <l>
                <lb/>de rout mon cœusr, au Conſeil &amp; en la Congregatio</l>
            <l>
                <lb/>des Iuſtes. Ouy, Seigoeur, ie vous confeſſeray de</l>
            <l>
                <lb/>tour mon cœur: cavous auez ouy les ſupplicariom.</l>
            <l>
                <lb/>qpe ie vousayfaites-dutant que ie me voyois à la veil.¬</l>
            <l>
                <lb/>C.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>le d’eſtre reduite en ve extréme mniſere. Ie chante¬</l>
            <l>
                <lb/>ray vos inſignes faueurs deuantles Anges: ie vous</l>
            <l>
                <lb/>adoreray en voſtre ſainct Teraple, &amp; ie confeſſetay</l>
            <l>
                <lb/>hautement par tout la grandeur de voſtre Mſenmcot¬¬</l>
            <l>
                <lb/>de, En qelque iour que ie vousinuoqueray, etau¬</l>
            <l>
                <lb/>cez moy mon Dien:car i’ay plus beſoin de vos graces,</l>
            <l>
                <lb/>que pas vne de coutes les Prouinces de France. Vous</l>
            <l>
                <lb/>me viuifierez, Seigneur, ſi ie chemine dauantage au</l>
            <l>
                <lb/>milieu de nes tribuilations, &amp; vous eſtendrëz Vvoſtrs</l>
            <l>
                <lb/>maia ſur mes ennemis, pour lIeur moriſtre que ie ſuis </l>
            <l>
                <lb/>en voftte ſauue-garde: lé ery fermemene, Seignr,</l>
            <l>
                <lb/>que vous ne laiſſetez pas de faire pour nous, ce que</l>
            <l>
                <lb/>vous faices cous les iours pour des Peuplesngrats, .</l>
            <l>
                <lb/>poûr des ames perfides. Vous nous auez-deſia donné:</l>
            <l>
                <lb/>voſtre clhier Fils pour nofte Sdlut, vonous donne¬</l>
            <l>
                <lb/>rez donc bien encore la ’aix pour noſtre tepos, puis</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt vne faueur de moindre importance. Vous</l>
            <l>
                <lb/>Iean2oe9. auez dit, qu’il ne faloit que croire pour eſtre bienheu¬</l>
            <l>
                <lb/>ar es reux, &amp; pour auoir de voſtre diusine Majeſté cout ce</l>
            <l>
                <lb/>oanuoui qu’on ſçauroit deſirer de vos graces. Saio&amp; Mabien</l>
            <l>
                <lb/>7. 29.</l>
            <l>
                <lb/> nous aſſeure que toutes choſes ſeront poſſibtesà ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui auront autant de Foy, que peut contenir de groſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeur vn grain de mouſtarde. Si cela eſt, comme il n’en</l>
            <l>
                <lb/>faut point douter, ie veux viure eu reps, &amp; croire</l>
            <l>
                <lb/>fermement quela Paix que le Roy vientde nous don¬</l>
            <l>
                <lb/>uenſera d’vnelonguedurée, ſi quelque frieinferp¬</l>
            <l>
                <lb/>le ne ſe met à trauerſer nos affaires; auſſi bien veut¬</l>
            <l>
                <lb/>on que nous croyons que la ſouree de nos miſeres ne</l>
            <l>
                <lb/>vienc que de la ſource de toutes nos craintes.</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>LA PICARDIE.</l>
            <l>
                <lb/>Pasrens ismenſe maieſtatis.</l>
            <l>
                <lb/>Venerandum truums verums: &amp; vnieum filins.</l>
            <l>
                <lb/>Sanctum quoque Paratlirum Spiritum.</l>
            <l>
                <lb/>Pete de Majeſté immenſe, vray, venierable &amp; vai¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>que File de ee’Tout-puiſant, &amp;e vous Sain Eſprie</l>
            <l>
                <lb/>Coaſolateur des bonnes ames, faites nous la grace de</l>
            <l>
                <lb/>rendre cette Paix auſſi ſtable que la durée des ſiecles.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons ſouffert tant de maux depuis quclque</l>
            <l>
                <lb/>temps, que ie tremble encore au ſeul ſouuenir de ces</l>
            <l>
                <lb/>penſées. Loüianges ininies vous ſoient pourtant ren¬</l>
            <l>
                <lb/>duës, Deu de Paix &amp; de miſericorde, d’auoir mis cet</l>
            <l>
                <lb/>Eſtac dans vne tranquillité publique. I’ay eſté preſque</l>
            <l>
                <lb/>toſiours le refuge des legions eſtrangeres &amp; doeti¬</l>
            <l>
                <lb/>ques. Tous mo Peuple eſt ruiné, tous mes Autels</l>
            <l>
                <lb/>ſont deſmolbis, &amp; toutes mes uaaiſons raſées;, fi bieu</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſuis aux abois, ſi vous u’auez pitié de cetre pau¬</l>
            <l>
                <lb/>ure affligée; mnais ie me coofi ea voſtre rmiſericorde,</l>
            <l>
                <lb/>eigneur, &amp; en la Paix que voſtre bonté viént de aou</l>
            <l>
                <lb/>donner, &amp; qu’elle va rendre inuiolable. Que vous</l>
            <l>
                <lb/>ſçaurions uous dõner ſouuerain Sauueur de nos ames,</l>
            <l>
                <lb/>e oconnoiſſance d’vn ſi grand benefice. O Paix qui</l>
            <l>
                <lb/>teuplis aos eſprits de douceur;. O digne Déeſſe qui</l>
            <l>
                <lb/>iens tout l’Vniuers dans vne parfaite harmonieO iu¬</l>
            <l>
                <lb/>te effroy des meſchans, pour lequel Ieſus Cbtiſt a ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ſéetant de larmes; O venerableille du Ciel, qui ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uez ſi dignemenc appuyet l’authorice du Prince, fai¬</l>
            <l>
                <lb/>es nous la grace de ne nous abandonner ianaais plus à</l>
            <l>
                <lb/>la merey de ces legions inhumaines. Charité increée,</l>
            <l>
                <lb/>deliurez nous des malns de ces Peuples infolens, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>la rage de ces races ferrees. Et vous digne Oinct du</l>
            <l>
                <lb/>du Souuerain Eternel, illuſtre Puiſſance, qui ne reſe¬</l>
            <l>
                <lb/>uez que de la ſienne, chaſſez loin de nous ces cœurs</l>
            <l>
                <lb/>de étail ces ames de bronze, &amp; nous vous. pr¬</l>
            <l>
                <lb/>mettons deuant Dieu &amp; deuant les hommes, de vous</l>
            <l>
                <lb/>benir eternellement, &amp; d priet tous les lours ce ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uetcain Sauueur de nos ames pour voſtre ſanté, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>la proſperité de vos armes contre toures les forces</l>
            <l>
                <lb/> eſtrangeres.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>12 </l>
            <l>
                <lb/>LA CHA MP A GE.</l>
            <l>
                <lb/>T Ree glorie Chriſte.</l>
            <l>
                <lb/>u Pars ſempisernus es Filiai.</l>
            <l>
                <lb/>Lu ad liberandun ſaſcepturas hamiam: nan</l>
            <l>
                <lb/>roiſti viginis oterms..</l>
            <l>
                <lb/> Ouy, Sauueus de nos ames, vouseters-oe Roy d</l>
            <l>
                <lb/>gioire, qui doie iuger les viuants &amp; les maets &amp;- qui</l>
            <l>
                <lb/>doi rendte à chacun ce qui luy appastient auec iuſti¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ee. Ouy, digne Reparateur de toure la Naaure hamai</l>
            <l>
                <lb/>ne ,uouseſtes le Fils Eternsl da Pore, qui de ſa ſeule</l>
            <l>
                <lb/>olouté a donné l’eſtre à outes les choſes. Ouy, veri</l>
            <l>
                <lb/>able lſase, vous n’auez point eus en horrer de vous.</l>
            <l>
                <lb/>incarnerdans le venrre d’vne Vierge, qui ſert deref</l>
            <l>
                <lb/>ge à toutes les ames pechereſſes, afia de neus deliurer</l>
            <l>
                <lb/>de l’eſolauage où̀ nous eſtions ſouſmis, par lfaute de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre promier pere. C’eſt poarquoy nous vous ſup</l>
            <l>
                <lb/>pliona, adorable Redemteur de tout l’eſtre mnttel &amp;</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnable, de aintenir tons les Peuples de France</l>
            <l>
                <lb/>dans vne parfaite vnion, &amp; dans l’amoux qu’ils eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rent aair continuelement de leur Prince. Conae</l>
            <l>
                <lb/>Fils du Pere Eternel, &amp; comoe DMeu conſubiſtansie</l>
            <l>
                <lb/>à ce Souueraiincomprelenſible, routeschofes vods</l>
            <l>
                <lb/>ſont aiſées, puique le pouuoir ne ſçauroit eſtre ſepa¬</l>
            <l>
                <lb/>re de l’eſtre independent, &amp; que l’vn &amp; l’aotre ſont</l>
            <l>
                <lb/>vne meſne choſe en voſtre perſonne. Ne oous déniez</l>
            <l>
                <lb/>donc pas cetre geace, ie voas en ſupplie. Le defordre</l>
            <l>
                <lb/>où ie me trouue encore à preſent m’oblige à vous fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne cette demande du melleur de mon ame, auec ds</l>
            <l>
                <lb/>empreſſemens iocroyables. Voſtre bonté &amp; voſtre</l>
            <l>
                <lb/>uiſericorde ſont d’vne narure infiaie. De ſortre que la</l>
            <l>
                <lb/>requeſte que e vous fais, auec vne paſſion tres aelée,</l>
            <l>
                <lb/>ne ſçauroit eſtre qu’elle ne vous ſoit bien aſée, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle eſt comprſe de celuy qui comprend toutes</l>
            <l>
                <lb/>choſes.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>. 14</l>
            <l>
                <lb/>choſes. Quoy, Seigneur, ne faites vous pas tout e</l>
            <l>
                <lb/>qu’il vous eſt poſſible pout voſtre glaire? La grace que</l>
            <l>
                <lb/>nous demandons en fait vne partie, Sauueur de nos</l>
            <l>
                <lb/>ames, &amp;c’eſt à quoy nous vſonsde tout noſtre cœur</l>
            <l>
                <lb/>pour vousſatisfaire. Rendez-donc, s’il vous plaiſt, mon</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, la Paix que le Roy viant de nous donner d’vne</l>
            <l>
                <lb/>nature inuiolable, afia que tous les Peuples de Fran.¬</l>
            <l>
                <lb/>ce vous loüent contiuellement iuſques à la fiu des</l>
            <l>
                <lb/>ſiecles.</l>
            <l>
                <lb/>LA BRIE.</l>
            <l>
                <lb/> dauißb mortis acaulao: aperiſti eredotibs re¬</l>
            <l>
                <lb/>go celoru.</l>
            <l>
                <lb/>Vous qui aue vaineu l’aiguillon de la mort, qui</l>
            <l>
                <lb/>auez ouuer- leoyaume des Cieux aux aroyans,ad¬</l>
            <l>
                <lb/>rable Sauueœur de. nos amas, fates nous la grace de</l>
            <l>
                <lb/>vaincre le ttaes&amp; les menées deceseſprits de diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cordeyqui ne ſoagent qu’à ſermser dela ziaanioeœntr le</l>
            <l>
                <lb/>Pniace lPeupla. Ouuirez-nousle ſeide voſtre</l>
            <l>
                <lb/>miſericorde, afin que la Paix qu’il vous a plû nous deu¬</l>
            <l>
                <lb/>nar par l’entresiſe.de noſtre digneMonarque, ſoic.</l>
            <l>
                <lb/>d’ne erernelle durée Chaſſez de ceés Eſtart toutes ces</l>
            <l>
                <lb/>furies iafernalesqui-ne ahesclaent auec les funeſtes</l>
            <l>
                <lb/>lambeaux de leur eruelle ambition, qu’à mettrs vne:</l>
            <l>
                <lb/>incendie generalle aux quatre coins de eedt Enipite.¬</l>
            <l>
                <lb/>Punſſez ces mal-haenreux Alectbns du maſme ſuppli¬</l>
            <l>
                <lb/>cequ’ils nous ont puis durant ces derniers deſordres,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; toute noſtre.pofterité vous loü̈era iuſques à la fia</l>
            <l>
                <lb/>des ſiecles. ’ousnous auez defia doané laPaix, vous ¬</l>
            <l>
                <lb/>auez remis noſtte Dieudonné en ſon throſne, &amp; voos¬¬</l>
            <l>
                <lb/>nous faites aſſeures-que cete felictôſerade longue</l>
            <l>
                <lb/>durée:mais ſi voſtse Diuine Maieſté ne bannibces en¬¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>geances Plutoiques de l’oreille. de noſtre oaar¬¬</l>
            <l>
                <lb/>que, nous oourrons ciſque -de rechioir à l’aduonir dans</l>
            <l>
                <lb/>lemeſme ptecipiee, o leur age pous auoit plongez </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>’ſans aueune eſperance de miſericorde. En conten¬</l>
            <l>
                <lb/>plant voſtre eſtre, Seigaeur, vous y voyez comme</l>
            <l>
                <lb/>dans vn miroir vniuerſel. toures leurs intentons, puis</l>
            <l>
                <lb/>que vous y voyez non ſeulement ce qui a efté, ce qmi</l>
            <l>
                <lb/>eſt, &amp; ce qui ſera: mais encore tout ce qui pourroit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre. Vous y voyez leurs ſouhaits &amp; leurs imagina¬</l>
            <l>
                <lb/> tions, par vne ſcience enticipée. Or puis queceſa eſt,</l>
            <l>
                <lb/>Sauueur de nos ames, &amp; que votre puiſfance etant</l>
            <l>
                <lb/>d’vne nature infinie, ſe peut eſtendre ſur toutes cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, ne nous refuſez donc pas, Seigneur, la grace que</l>
            <l>
                <lb/> l’on vous demande. Voſtre luſtice eſt ſi complaiſante</l>
            <l>
                <lb/> à voſtre Mſoricorde, qu’elle fera oternelement va¬</l>
            <l>
                <lb/>niteé de luy ceder tout ce qu’l luy ſara pdſſible. Elle</l>
            <l>
                <lb/>con leſcendra touſiours aux ſentimens que vous au¬</l>
            <l>
                <lb/>rez pout latuiſere des honimes, Faires doue, sol vos</l>
            <l>
                <lb/>plſt, que noſtre Prince ſoit vn Prince de Paix poar</l>
            <l>
                <lb/>nous, &amp; vn Monarque conquerant ſur tateles au¬</l>
            <l>
                <lb/>res Nations de la terte, afin que nous oous. puiffians</l>
            <l>
                <lb/>oiter comme Dieu, &amp; vous brir çotomaon Pere</l>
            <l>
                <lb/>plen d’amour &amp; de charté peut ſes pauure Cteacu¬</l>
            <l>
                <lb/>Tes.</l>
            <l>
                <lb/>LE BERRY.</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>Tu ad dexteram Dei ſedos, i gſoria Parris.</l>
            <l>
                <lb/>Iudex crederis eſſe venurus.</l>
            <l>
                <lb/>Vous eſtes aſſis à la dextre de Dieu, ea la gloire du</l>
            <l>
                <lb/>Pere; &amp; nous croyons que vous eſtes le Iage à venir,</l>
            <l>
                <lb/>à qui hacun ſera oblige de rendre conte de toutes ſes</l>
            <l>
                <lb/>ations paſſées. O Dieu de Maieſté infinie! que ne fe¬</l>
            <l>
                <lb/>rez vous pas en cette qualité contre ceux qui ne vi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent que du ſang du Peuple? Vous armerez voſtre</l>
            <l>
                <lb/>main vengereſſe de carreaux &amp; de foudres, pour puni</l>
            <l>
                <lb/>ces abominables eſprts dedans l’eternité des ſiecles.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſera alors que vous viſiterez les iniquitez de cette</l>
            <l>
                <lb/>maudte race, iuſques à la troiſfieſae &amp; quatrieſne¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>ganeration de leurs farmilles. Ce ſera alors qu ela ter¬</l>
            <l>
                <lb/>r&amp;e les Cieoux fremiront de crainte, deuant vne Iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>es i redoutable qüe la voſtre. Ce ſeraaloe quea la ter¬</l>
            <l>
                <lb/>eur ſaiſira les plus lIuſtes, de ſe voir acablez de can</l>
            <l>
                <lb/>d’injoſtices. Ie teomble, Segneu, quand iepaſeà</l>
            <l>
                <lb/>cote époauentable voix, quideſcendca. du Ciel ſur</l>
            <l>
                <lb/>oatela-ſucface de cstte fragile demeare, pout oo¬</l>
            <l>
                <lb/>aaader aux mots d- reptendrela lumiee; &amp; d’aller</l>
            <l>
                <lb/>peonpeesene úy deut Areſt epeauî de l̀ bouche</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Iuge, qui opllra ſuſqosà daoipdcœ de aos</l>
            <l>
                <lb/>penſees. Mais en attendant vae ſi funeſte xecutiou</l>
            <l>
                <lb/> uar desames fi repfouuées, aites nous Aa gace, Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gner, de nous conſerues la ’ai que ous œnons de</l>
            <l>
                <lb/>eeeuer de vos bien-faits, &amp; de la endee auffi durable</l>
            <l>
                <lb/>gae les iecles, N’oubſiété pas auû, gtand iou, d¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſter noſtre Roy- d’vn ben oanſeil, de le mainrenir</l>
            <l>
                <lb/>cent oufix vingts ans dans vn paefaite ſanté, &amp; de le</l>
            <l>
                <lb/>rendre itorieu&amp;e trioaplandeaus ſes enauis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e deeoot le Peup infideclle, afin que vos loamges &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſes eoôgé&amp;ſééis ſaiene d’vne pls grade ttadué. Ce</l>
            <l>
                <lb/>era d́sdors que touee làeri vos bonorera teumme</l>
            <l>
                <lb/>Pere eternel, qu’on confoſſer-voftre on par tour,</l>
            <l>
                <lb/>que eoutes les Hierarchies celeſtes aurot vne plus</l>
            <l>
                <lb/>generals facſoſacion, &amp; quo’Egliſe Mlbrante era</l>
            <l>
                <lb/>pluos rliesſel ls qu’elle a’ſtpas, pour vous luet; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour vous efrit vn plas gtand nombte de Cantiqdes</l>
            <l>
                <lb/>de gloire.</l>
            <l>
                <lb/> LE LIMOSIN.</l>
            <l>
                <lb/>Te erg&amp; quaeſumus famulis iuie ſubueni: quos pre¬</l>
            <l>
                <lb/> 1ioſd ſanguine redemiſti.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt à ce coup, Seigneur, que nous vous ſupplions</l>
            <l>
                <lb/>de ſuhu;nir aux neceſſitez de vos ſeruiteurs, leſquels</l>
            <l>
                <lb/>vos auez rachetez de voſtre precieux Sang, quoy que</l>
            <l>
                <lb/>res indigne de ces graces. Voſtre pouuoir &amp; voſtre,</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>boncéſone d’vne Narure tres-vniuerſelle &amp; tres-infi¬</l>
            <l>
                <lb/>aie. Comme ſouuerain Seigneur de tout l’eſtre creé,</l>
            <l>
                <lb/>coutes choſes vous lſont poſſbles. Et comae- infiai¬</l>
            <l>
                <lb/>rment bon, chlatitable, &amp; iſericotdieux, vous ne te¬</l>
            <l>
                <lb/>fuſerez pas iamais de nous aſſiſter, &amp; de ſubuenir à</l>
            <l>
                <lb/>toutes nos ueceſitez, lous qu’on vous ſçaura pieuſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ment obliger à nous eſtre propie. Appliquez done à</l>
            <l>
                <lb/>noſtre proſie oee honté.le cetce puiſſance, dope vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes ſiduineaent pourueu, adorable Pcotecteur des</l>
            <l>
                <lb/>ames afigées; d’autaat que nous rous en ſupplioas</l>
            <l>
                <lb/>auec toute l’hurmilité &amp; toure la ferueur qu’il nauseſt</l>
            <l>
                <lb/>pofible , afu que le ratour du Roy dans ſa ville de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris ne oas ſoi pas inutilo. Cela ſe fera ſi vous l’entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prenez, puique voſtre ſeulo volenté ſufit pour dôn¬</l>
            <l>
                <lb/>ner l’eſtre À toutes hoſes. Si voftre volancé eſt infi¬</l>
            <l>
                <lb/>nie, il faut naeeſſaireent auffique voſtre pouuoir le</l>
            <l>
                <lb/>ſoit; veu.que ſes deux-facultez, ou pour mieux-dtre</l>
            <l>
                <lb/>ces deux astribues ne ſoat qu’vae meſme chaſe en o¬</l>
            <l>
                <lb/> tre perſone. Vous ſçauezles maux qus nous auos</l>
            <l>
                <lb/>ſoufferts dans ces derniets. Toublea, &amp; vousvoye</l>
            <l>
                <lb/>encore ceux que-nous. ſouffronseous les ioupar l</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe intelligence qui s’eſt gliſée ente des mo¬</l>
            <l>
                <lb/>tels, que Dieu ſeble auois peruertispour lappni¬</l>
            <l>
                <lb/>tionde nos ctines. Ayezdonc comopaffia de nos i¬</l>
            <l>
                <lb/>feres, charitable Reparateur detous os deſordres,</l>
            <l>
                <lb/>afin que le Roy moufaſſe couſours viure en Paixa&amp;e</l>
            <l>
                <lb/>meſme afin que nous ſoyeons toufiours en eſtat de</l>
            <l>
                <lb/>chanter hautement vosgaces. Dõnez- nous moyen,.</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur, de ſubſiſter dans vn paisafffigé detous les.</l>
            <l>
                <lb/>mal-haurs du ſiecle, &amp; vous nous obligeez à benit</l>
            <l>
                <lb/>vos bontez, ſans apprehenſion quelconque dans la.</l>
            <l>
                <lb/>darée d’vne eteraité́ incomprehenſible..</l>
            <l>
                <lb/>LAVVER¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>L’AVVERGNE.</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>Ateraa fac cus Santis tuis in gloria name</l>
            <l>
                <lb/>rar.</l>
            <l>
                <lb/>Saluum fac populunm tunm Domine: &amp; benede</l>
            <l>
                <lb/>hareditaii tue..</l>
            <l>
                <lb/>Faites, Seigneur, que nous ſoyons adnis auecvos</l>
            <l>
                <lb/>Saincts, en la gloire eternelle. Sauuez, Seigneur, vo¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Peuple, &amp; beniſſez voſtre herirage. Ne nous a¬</l>
            <l>
                <lb/>bandonnez pas à la paſſion de nos Ennermis; conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uez-naous le Roy, &amp; nous donnez vne Paix delongue</l>
            <l>
                <lb/>durée. Aprés cela, Seigneur, nous vous loü̈erons éter¬</l>
            <l>
                <lb/>uellement comme Dieu, &amp; nous vous honorerons.</l>
            <l>
                <lb/>eomme Pere &amp; comme Seigneur de toutes choles. Si</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Dluine Maieſté n’euſt eſté auec nous pendant</l>
            <l>
                <lb/>ces derniers Troubles, la fureur de nos Aduerfaires.</l>
            <l>
                <lb/>aous-auroit peut-eſtre engloutis tous vifs. Ils auroiét</l>
            <l>
                <lb/>peut-eſtre pillé nos Autels, maſſã̃cré nos Enfans, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>reduit tout le pais en cendre. Loüe ſoit le Seigneur,</l>
            <l>
                <lb/>ui aoos a redonneleoy oué ſoie le Dleude l na</l>
            <l>
                <lb/>cob, qui nous a mis en Paix: &amp; louée ſoit ſa Diuine</l>
            <l>
                <lb/>Maieſté, qui ne nousa pas donnez en proye à ce Peu¬</l>
            <l>
                <lb/> ple barbare. Noſtre vie eſt eſchappée des lacs qu’ils¬</l>
            <l>
                <lb/>nous tendoient, comme celle des paſſereaux s’eſchap¬</l>
            <l>
                <lb/>pe quelquefois des nains de ces Oiſeleurs, qui ne vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent qu’à leur perte. Loüé ſoit leSeigneur, qui ne nous..</l>
            <l>
                <lb/>a pas abandonuez à la mercy de ces furieux extermi¬</l>
            <l>
                <lb/>nateur, qui nous- a ſauuez de leurs traits homici-¬</l>
            <l>
                <lb/>des. Leurs deſſeins ſe ſont euanoüis, &amp; leurs conſpira¬¬</l>
            <l>
                <lb/>tions ſe ſont diſfipé́es par le retour du Roy dans Paris,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par la Paix dont leurs Maieſtez nous one aſſeurée.</l>
            <l>
                <lb/>Noſtre aide s’eſt fait au Nom du Seigneur, quia fait¬</l>
            <l>
                <lb/>le Ciel&amp; la Terre pour l’homme. Ceſt maintenant,</l>
            <l>
                <lb/>! le-i?</l>
            <l>
                <lb/>ouueaiaEenel denas nes, ue vous auez laſſe</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> an.3j.</l>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/> vtre ſeruiteur enpaix ſelon voſtre ſaincte proméſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Vous auez prepaé noſtre ſalut deuant la face de</l>
            <l>
                <lb/>l’Vniuers, pour donner lumiere aux foruoyez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>glore à voſtre pauure peuple. Beniſſez-le race</l>
            <l>
                <lb/> Troyenne, de vous auoir tirez du malheur, où tout</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat ſe voyolt plongeé, &amp; d’ou toute la pudence</l>
            <l>
                <lb/>humaine ne nous auroit ſceu guarantir en façon que¬</l>
            <l>
                <lb/>conque. Beniſſez voſtre heritage, Seigneur, afin</l>
            <l>
                <lb/>qu’il puiſſe ſubſiſter en paix, ſelon voſtre ſaincte Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſericorde. Beniſſez-le, troupe Celeſte, beniſſez le,</l>
            <l>
                <lb/>cous les elemens, beniſſez-le, Vertus de ſa toute¬</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance; vous aſtres lamboyans, pluye, roſée, brui¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, chaleur &amp; froidure, lumieres &amp; tenebres, mon¬</l>
            <l>
                <lb/>tagnes &amp; colines, lacs &amp; fontaines, animaux terr e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres &amp; aquatiques, &amp; vous ames iuſtes &amp; raiſonna¬</l>
            <l>
                <lb/>bles,beniſſez le Seigneur, qui nous a redonné le</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; la paix, &amp; qui nous a fait lafaueur de nous re¬</l>
            <l>
                <lb/>garder de ſon œil de Miſericorde: ſa Diuine Bonté</l>
            <l>
                <lb/>uueille que cela continuë iuſques à la fin des Iiecles.</l>
            <l>
                <lb/>?2</l>
            <l>
                <lb/>L’ANIO V.</l>
            <l>
                <lb/> Et rege eos, &amp; eatolle illos vſque io eter.</l>
            <l>
                <lb/> Gouuernez, Seigneur, voſtre peuple, &amp; les cſle¬</l>
            <l>
                <lb/>uez, en -ſorte que la guerre ny la tyrannie ne les</l>
            <l>
                <lb/>-puiſſe jamais arteindre. Quoy que i’aye l’honneur</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre l’appanage des fils de Fraace; ie n’en ſuis pas</l>
            <l>
                <lb/>pour cela mieux traitée. L’on me déchire les entrail.</l>
            <l>
                <lb/>les, l’on me pille, l’on me vole, &amp; l’on me traite com¬</l>
            <l>
                <lb/>me vneterre conquiſe par la fonce des armes. M1is</l>
            <l>
                <lb/>i’eſpere que le retour du Rtoy dansſa ville de Paris,</l>
            <l>
                <lb/>nous donnera plus derepos, &amp; qu’il nous aſſeureras</l>
            <l>
                <lb/> pour long temps d’vne paix tres-deſirée. C’eſt pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy, Seigneur, apresnous aaoir fait lagrace d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>couter nos prietes, ’eſpere que vous neus ferez en¬</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> T9</l>
            <l>
                <lb/>core, clle d’obliger noſtre Prince à nous traitter</l>
            <l>
                <lb/>conme vn Peuple que vous auez deſſein de gouuer¬ </l>
            <l>
                <lb/>ner quelque temps icy bas, &amp; d’eleuer vn iour la haut</l>
            <l>
                <lb/>dans vne beatitude eternelle. O Dieu d’vne bonté</l>
            <l>
                <lb/>infinie, nous crions à vous du profond de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>cœur, afin que vous preſtiez l’oreille à nos deman¬</l>
            <l>
                <lb/>de De-vus lagarde du marin, iuſques ̀la gurde de a u</l>
            <l>
                <lb/>l’autre matin, nous eſperons contiauellement en vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre miſericorde. Eſcoutez noſtre priere, receuez n¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ſupplication en voſtre verité, &amp; nous euau- pa. 4</l>
            <l>
                <lb/>cez en voſtre iuſtice. N’entrez point en iugement</l>
            <l>
                <lb/>auee nous, Seigneurs parce que nul viuant ne ſera</l>
            <l>
                <lb/>iamais iuſtifié deuant voſtreface. L’ennemy nous a</l>
            <l>
                <lb/>perſecutez, &amp; nous a abbatus iuſques en terre; mais</l>
            <l>
                <lb/>auiourd’huy, Seigneur, à cauſe des bontez-deno¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Prince, vous retirerez noſtreame de tribulation,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par voſtre grace vous deſtruirez tous nos aduerſai¬</l>
            <l>
                <lb/>res; Car nous auons fait vœu d’eſtre vos ſeruiteurs,</l>
            <l>
                <lb/>tant qu’il vous plaira de nous mintenir au nombre</l>
            <l>
                <lb/>des choſes. Vous h’eſtes pas moins miſericordieux,</l>
            <l>
                <lb/> que vous l’eſtiez du temps de nos premiers Peres:</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy nous leuons les mains vers vous, afin</l>
            <l>
                <lb/>d’implorer voſtre afſiſtance: &amp; afin que vous nous</l>
            <l>
                <lb/>conſeruiez les graces que vous venez preſentements</l>
            <l>
                <lb/>de nous faire.</l>
            <l>
                <lb/> ’ </l>
            <l>
                <lb/>LA XA INTONGE.</l>
            <l>
                <lb/>Per ſngulas dies, bene dicimas te.</l>
            <l>
                <lb/>Es laudamus nomen tuum in ſeculum, &amp; i</l>
            <l>
                <lb/>eculum ſeculi.</l>
            <l>
                <lb/>Nous vous beniſſons tonus les iours, Sauueur de</l>
            <l>
                <lb/>aos ames, &amp; nous loüerons voſtre ſain Nom de</l>
            <l>
                <lb/>ſiecle en ſiecle, de nous auoir donné la paix que</l>
            <l>
                <lb/>ousauionstant defirée. ’C’eſt vn miracle, Seignot,</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>al. 37¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>que vous auez fait contre toutes nos eſperances, em</l>
            <l>
                <lb/>faueur de voſtre pauure peuple. Ce ſont des grace</l>
            <l>
                <lb/>que nous ne ſçaurions iamais dignement bien re¬</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre, quoy que nous puiſſions faire pour vo¬</l>
            <l>
                <lb/>tte ſeruice. O que nous vous ſommnes redeuables,</l>
            <l>
                <lb/>adorable Reparateur de toute la nature humaine,</l>
            <l>
                <lb/>d’vne liberalité ſiextraordinaire,que celle que nous</l>
            <l>
                <lb/>uenons receuoir de vos graces-Que touates les ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtances materielles &amp; iamaterielles, vous en loüient,</l>
            <l>
                <lb/>Iuge vniuerſel de toute la aaure cree Que les</l>
            <l>
                <lb/>Saints &amp; les Anges vous en beniſſeat, digne Voix</l>
            <l>
                <lb/>de laroutepuiſſance. Qu les Cieux &amp; les Elemens</l>
            <l>
                <lb/>vous en rendenagraces, digne Soleil de Iuſtice. Que</l>
            <l>
                <lb/>les animaux terreſtres &amp; aquatiques vous en chai¬</l>
            <l>
                <lb/>tent des cantiques de reſiouiſſance, Sageſſe Eternel¬</l>
            <l>
                <lb/>le. Que les végetaux &amp; les mineraux vous englori¬</l>
            <l>
                <lb/>ient, Archaetype touſiours ſemblable à ſoy-meſme.</l>
            <l>
                <lb/>Enfi que ce lſaac veritable, qui s’eſtimmolépour</l>
            <l>
                <lb/> le ſalu de toute la nature hbumaine vous en remercie</l>
            <l>
                <lb/>pous nous, de peur que nore. ingratitude ne.ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>nõte la grace qu’il vousa pleu de nous faire. Loüons</l>
            <l>
                <lb/>&amp; beniſſons cet eſtre incomptchenſible; car ila fait.</l>
            <l>
                <lb/>des choſes merueilleuſes en faueur de ſon pauure</l>
            <l>
                <lb/>euple. Ils’eſt acquis le ſalut du monde par ſadextre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par ſà force; il ous a fait connoiſtre ſon ſalu, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nous a reuele ſa iuſtlce deuat toute la terre. Il eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſouuenude ſahontée, &amp; des calamitez de ctte</l>
            <l>
                <lb/>maiſerable Prouincs. Toute noſtre poſterite ſçaura</l>
            <l>
                <lb/>les biens qu’il nous a faits, &amp; nos enfâns publie¬</l>
            <l>
                <lb/>rant ſes graces iuſques à la fin des ſiecles : car ſa</l>
            <l>
                <lb/>miſericorde et abondaute ſur uou, &amp; ſa veié ſer.</l>
            <l>
                <lb/>d’uue eternelle durte,.</l>
            <l>
                <lb/>’a¬</l>
            <l>
                <lb/>EA</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>LA BRETAGNE.</l>
            <l>
                <lb/>Digmare Domine dte iſto: ſine peacae nos e¬</l>
            <l>
                <lb/>odire.</l>
            <l>
                <lb/>¬ iſerene nri Damine, miſerere noſloii.</l>
            <l>
                <lb/>Seiguaeur, il vous plaira nous garde en ce iour</l>
            <l>
                <lb/> ans peche. Ayenrcy de nous, Seigneur, ayez</l>
            <l>
                <lb/>aercy de nous : càr ſl lerretour d Roy dans Paris,.</l>
            <l>
                <lb/>n’aſeurega la paiquelon vient d nous donner, ie</l>
            <l>
                <lb/>ſuis en eltt d’ſtre fſ poye d’vn nombre infny de</l>
            <l>
                <lb/>Legions eſtrangeres &amp; domeſûigus maioqui la</l>
            <l>
                <lb/>epouristaulex ; ſaouaz fſoynaé pas ao meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>imes. nos propres euaemis, &amp; ſſnous ne trauaillons</l>
            <l>
                <lb/>ps à noſtre perte. A moins que de nous oppoſer à</l>
            <l>
                <lb/>aſte bjen, &amp; meſme à aias que de nous rendre</l>
            <l>
                <lb/>ydonaireuenr complicas de pes malfieurs, ie ne</l>
            <l>
                <lb/> ue ne felicite puiſſe eſtre troubĺe de</l>
            <l>
                <lb/>çlgu djſgace. Sigpeu, vus vous rendeez fa¬</l>
            <l>
                <lb/> uorabl à uppications, &amp; uous nous mettrez</l>
            <l>
                <lb/>ouſiours à couuert des traits de l’ambition &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>ages de la tyaanmie. Vous apaiſerez voſtre cour¬</l>
            <l>
                <lb/>s e roouſe dmeieiſ nuſſe ſiuren ou uodtre ie u¬</l>
            <l>
                <lb/>dle oſte face, O Dicude oſtre ſaluxſretirez voſtre</l>
            <l>
                <lb/>indignatlon de oous, &amp; ſbyeztouſiou propiceaux.</l>
            <l>
                <lb/> ſupplications de voſtre, pauure peupſe, le fut de</l>
            <l>
                <lb/>ceaux qui vous craignonſora eternel, &amp; voſtire gloire</l>
            <l>
                <lb/>denaeutera dansnoſtre Prouince, oſtre bonté &amp; uo¬</l>
            <l>
                <lb/>re veriteé ſont iuſeparades : vore uſtice marcfie¬</l>
            <l>
                <lb/>, radeuaaspous, &amp; nous irons à vous- par ſes uoyes;</l>
            <l>
                <lb/>ear ie. rcounois moniniquité, pur profiter d’ores</l>
            <l>
                <lb/>en-auantde toutesas gracesren dez moy mon pre¬</l>
            <l>
                <lb/>nmier bon-heur, &amp; me taſeure adans cette tranquilli¬</l>
            <l>
                <lb/>ué publique. Dieu- de mon ſalut l’deliuare- moy</l>
            <l>
                <lb/>des coaſiatiqs des meſcans, &amp;uaalangue haas</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>ceraaautemé́t voſtre miſericor de. Si vous ſouhaittiee</l>
            <l>
                <lb/>quelque ſorte de ſacrifice, Seigneur, ie vous en of¬</l>
            <l>
                <lb/>irois: mais vous ne vous éiouiſſez point en holo¬</l>
            <l>
                <lb/>uſtes. Faites bien pan voſte onte à ces pauiures</l>
            <l>
                <lb/>cœurs cc nrits, &amp; remetcez-les daus leur premleét l.¬</l>
            <l>
                <lb/>re, afin qu’ils puiſſent plus faelehent ibncet</l>
            <l>
                <lb/>vos loianges.</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/> t ſ. i q l</l>
            <l>
                <lb/> LE pE </l>
            <l>
                <lb/>,5SnnVn</l>
            <l>
                <lb/>l Fia naiſericirdia tua Dolnidle ſleißs’’que¬</l>
            <l>
                <lb/> daaoda ſperaujnous iae,</l>
            <l>
                <lb/> Doixe ſperauis u eoofunlao tep¬</l>
            <l>
                <lb/>, in;:</l>
            <l>
                <lb/>1 2i 23.</l>
            <l>
                <lb/> n.</l>
            <l>
                <lb/>t!i .. .l ¬J</l>
            <l>
                <lb/> Votre lniſericorde ſoié faite ſſrhus, aini qe</l>
            <l>
                <lb/>’nous l’auons touſjouis eſpere, Seigeut. Segeot,</l>
            <l>
                <lb/>tt qefô aos</l>
            <l>
                <lb/>ous ne ſerons iamais cone p</l>
            <l>
                <lb/> touliours eſpeí n volte efieoea tyajgrahale</l>
            <l>
                <lb/> miſere en moy, eigneut, qtſiſs esee i le,os¬</l>
            <l>
                <lb/>gnant les ennemis de cét at, &amp; ioignant a plus</l>
            <l>
                <lb/>inſupportabte narion delaterré. C’et ce qoi faiegae</l>
            <l>
                <lb/> ie leue ſouuent mes yeux vers e relporvoirdfù</l>
            <l>
                <lb/>viendra mon e cdors, &amp; pot Voifi vôre Bonêſe</l>
            <l>
                <lb/> rendta exorable à mes ales. Mais vousniospre¬</l>
            <l>
                <lb/> ſerueez, Seignesr, &amp; vous nous couurifez de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre main dexrre. Vous ferez ſi bithr,beigreut, qua</l>
            <l>
                <lb/>fureur de ces eſtrangers e’nous offenferapas, ue</l>
            <l>
                <lb/> la paix de notre Dieu-doné’ne ſera iamas’trôble.</l>
            <l>
                <lb/> Ceéux qui ſe fſent ed ous, Seignear ,’me ſeroneofiht</l>
            <l>
                <lb/>efbrnlez, non plus quees tontsquii nou? éiro¬</l>
            <l>
                <lb/>nent, &amp; vous ne laiſſerez pas tegner la domfnatién</l>
            <l>
                <lb/>’des Ty ans ſur l’heritage des iuſtes: vos erez gra¬</l>
            <l>
                <lb/> ce aux hons, mals vous pddirez ceuix ql ſepdlcent</l>
            <l>
                <lb/> à tafmer a dtſlaion eipeuléêsaitte e vous</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>eſtedt deſâastoueses alods, &amp; pare que vo¬</l>
            <l>
                <lb/>tre gloires’y tronue intereſſee. Vousreleuez le pau¬</l>
            <l>
                <lb/>edbûers, oieetes ſ’diga de ſnilere. La ſl. .</l>
            <l>
                <lb/>at ddsoafans, uſonéelsfljêfſſeioat</l>
            <l>
                <lb/>2otre falaét plor oadipenouoûefaûieûla.o: </l>
            <l>
                <lb/>õfuion de nos aduaetſairés, por deſtrudres tanaey</l>
            <l>
                <lb/> du Pâace &amp; d Peuple. Vous efſâs aoſtre voefpge,</l>
            <l>
                <lb/>ote oes,aoe teors, abnte les aduieeſfez</l>
            <l>
                <lb/> u!su ealnntPae l e ſe rüi ſ¬s</l>
            <l>
                <lb/>espieds, quebes puas Aaleteatagnars’oraû¬</l>
            <l>
                <lb/>?lene, qase oateda naeureſit en o etg diſdr¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, aouos’auons rlen à eaindre, vpuopenzſe</l>
            <l>
                <lb/>ſoin de aous proteger, &amp; dé os eab poûre pPu 5</l>
            <l>
                <lb/>eſſudsegudeQleeeas ntioaoſalet soaûdégs,</l>
            <l>
                <lb/>ga e- aausaes- ſblt eadeſû, qdeeDe¬</l>
            <l>
                <lb/>-oosſofpguetrbeaa eat ’eeeoelaaaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>eiomso les vos, les aurtres,es uioleaeps, les</l>
            <l>
                <lb/> arilegeot leinendits ſoilent des attoas vniurr¬</l>
            <l>
                <lb/>eb,auslcnaignons iea ds ceda,pourueq̂e.</l>
            <l>
                <lb/>oue9ſope nts Peuccteabſauaraio Petnoip e</l>
            <l>
                <lb/>oõaeſt q qe note ieoadoanédſonmp¬</l>
            <l>
                <lb/>. e oſu oaaoſte Moyſe L Seignour dasaroées</l>
            <l>
                <lb/>3eiaiae aous;, le Dieu de lIacob eſt noûre hautere¬</l>
            <l>
                <lb/>traite eaez &amp; eofidsts urs du Susorain</l>
            <l>
                <lb/>Gteê, dallafait deéoſespeadigieſes paut le</l>
            <l>
                <lb/>peâe- Ranee ; tdafigeſſar l auadrea-qu¬</l>
            <l>
                <lb/> coadeeette Moardhaie il a ie lesiacs &amp;</l>
            <l>
                <lb/> gop aes de ostelas, &amp; il a reduaiten</l>
            <l>
                <lb/> enMdie’es rgoë&amp; eschaasi de eo quinous</l>
            <l>
                <lb/> dlleheô. elgneur dos dtiéeoeſt augc</l>
            <l>
                <lb/>e eu de luooſes oamuamanuo¬</l>
            <l>
                <lb/>oeetntt</l>
            <l>
                <lb/> enn</l>
            <l>
                <lb/>u ait pe e uue ie i nneie ie¬</l>
            <l>
                <lb/>le n</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/> Pe1,</l>
            <l>
                <lb/>LA VILLE’DE Ps</l>
            <l>
                <lb/> Sur le goinque cuquioe dasquenscopſa,</l>
            <l>
                <lb/>: aoisuqies a po, &amp;qeJapropnabaûrp¬</l>
            <l>
                <lb/>no.s ſpioia ea y ie ois nes yeus vrs,le</l>
            <l>
                <lb/> Cielout poit d’ viendroit aon ſapur taigs</l>
            <l>
                <lb/>voyant choſe quelcoaue qà nerauaillaà ui¬</l>
            <l>
                <lb/> ae, i’apſLbioiuogad Segur gufls leiel</l>
            <l>
                <lb/>6la Tse, qu’ibietouuevtçuodacl pusy,</l>
            <l>
                <lb/>ie qu’barim dafaaſe e aeapoa oſdiigiu</l>
            <l>
                <lb/>els fataõnairas. llncporeera pas d aes-s-aua4t</l>
            <l>
                <lb/> qais- oinplus tnoublée, ny eſme l aanerpfuſea.</l>
            <l>
                <lb/> iamais plus ſa paecupn-my miſocoacda. Le Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>. goout e preſaruera qnaggelqoqadasde qa ¬</l>
            <l>
                <lb/> l 5.</l>
            <l>
                <lb/>, a</l>
            <l>
                <lb/> mls, obSeigaer oe cgpriraçoninoeaee</l>
            <l>
                <lb/> fa deste., Le ruordepnemsnaabſgp¬</l>
            <l>
                <lb/> tbont plsnaucne façon, &amp; l’œil de mon Deu-do¬¬</l>
            <l>
                <lb/> né neſoaamoller plus pour ma grde. Sauaay,</l>
            <l>
                <lb/> Seignue, pa paſte Saiact N, &amp;negaara</l>
            <l>
                <lb/> paatsoſepaiſſanae QDiey, aſanûpsiane,e</l>
            <l>
                <lb/>aâêl’iaeille aux paoles qi orteat ds mp;gey¬</l>
            <l>
                <lb/> s aat taus aeu qui s’eſtoene eſleuecptrg,</l>
            <l>
                <lb/>- nevoui auoientauéuaemu deuant les yex, tanils¬</l>
            <l>
                <lb/>t eſtoiantobfede dragosamninçoçe,;ue¬</l>
            <l>
                <lb/> jees doae degaae le pabſus ous- mes Enûiee</l>
            <l>
                <lb/> les deſtroiſezfe llafoyiiay es otrpaso, e</l>
            <l>
                <lb/>’vus ſactifiaraty apres-qla de- tous aomgt;&amp;,ja</l>
            <l>
                <lb/>loüetaey voſtte Sain Npnſquesà la in deslaiasles:</l>
            <l>
                <lb/> Vous m’ane delinéde ls lacg, &amp; delaupr¬</l>
            <l>
                <lb/>giuſeonaie, Saigneus, ie de lasob , lo qu’ai¬</l>
            <l>
                <lb/> maginoieat aa edaite facileeps endreC’at</l>
            <l>
                <lb/>ponrquoy ie beniray voſtre infinie boncé, ie vousfa¬</l>
            <l>
                <lb/>crifieray deuant les Anges, &amp; ie vous adoreray en vo</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ſainctTemple. Vous m’auez tirée de la ibla¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ion o i’eſtois, &amp; vous maue eaucéeen ma iutiec¬</l>
            <l>
                <lb/>La lumiereda vaſtce viſage eſalntenaas ſignée ſur:</l>
            <l>
                <lb/>aa,</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>25J</l>
            <l>
                <lb/>nous, &amp; vousauez donné vne et ernelle lieſſe à noſtre</l>
            <l>
                <lb/>ame. Ie dormiray donc en Paix, Seigneur, puis qu’l</l>
            <l>
                <lb/>vous plaiſt, &amp; ie me repoſeray ſur voſtre promeſſe: car</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes ma force &amp; monrefuge, &amp; pour l’amour de</l>
            <l>
                <lb/>vous meſmes, vous ne me déniere zpas ma ſubſiſtãte.</l>
            <l>
                <lb/>Vous me couurirez de vos eſpaules, &amp; vous me ca¬</l>
            <l>
                <lb/>cherez de vos aiſles. Voſtre vetrité nous enuironnera pi. ,o.</l>
            <l>
                <lb/>de ſon bouclier, pour nous faire viure heureuſemnen</l>
            <l>
                <lb/>dans voſtre crainte. Nous ne redouterons plus les</l>
            <l>
                <lb/>traits des ambitieux, ny la cruauté des ſangſuës. Tous</l>
            <l>
                <lb/>ces Tyrans cherront à vos pieds, &amp; ces Demons incar¬</l>
            <l>
                <lb/>nez ſe trouueront confus prés de voſtre luſtice. O</l>
            <l>
                <lb/>chers Enfans qui m’habitez, loüez le Seigneur, car il</l>
            <l>
                <lb/>a fortfié les gonds de mes pores,en nous renuoyant ga4.</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Dieu-donné, pour eſtablir vne Paix vniuerſel.</l>
            <l>
                <lb/>le dans toute l’eſtenduë de ſon Empire. ll a mis le cal¬</l>
            <l>
                <lb/>me dans tous ſes Eſtats, &amp; il va comblet toute la Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>trie d’vne extremeabondance. Il nous va gratifier de</l>
            <l>
                <lb/>ſes bien faits, auec vne profuſion incroyable. Il nous</l>
            <l>
                <lb/>va honorer de ſes boatez, mille fois plus qu’on ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçauroit eſperer de ſes gracaes. lIl a annoaeé la Paix à</l>
            <l>
                <lb/>tous ſes Eſtats. ll a promis ſon amour à tous ſes Sub¬</l>
            <l>
                <lb/>jets, &amp; ſa uſtice à tous ceux qui trameront quelque</l>
            <l>
                <lb/>choſe contre ſon ſeruice.</l>
            <l>
                <lb/>LA FRANCE.</l>
            <l>
                <lb/>Loüez Dieu, mes chers Enfans, de rous auoir dé¬</l>
            <l>
                <lb/>liurez du peril ou la malice de mes ſangſüs vous auoie</l>
            <l>
                <lb/>precipitez, fans aucun eſpoir de miſericorde. Ne vous pa, se</l>
            <l>
                <lb/>fiez point aux Prices, ny aux enfans des hommes, auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels il n’ya point de Salut pou perſonne. Leur eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit ſe diuiſera &amp; tetouruaera en ſa terte, &amp; meſme en</l>
            <l>
                <lb/>ce ious-là toutes leurs entrepriſes ſe reduixone en fu¬</l>
            <l>
                <lb/>mée. Bien-heureux ſonte ceux auquels le Deu de a¬</l>
            <l>
                <lb/>cob eſt pour aide, &amp; deſquels l’autente eſt en l’Etes¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>pPſal. 12s.</l>
            <l>
                <lb/>Pſal. 15.</l>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>nel, qui a fait le Ciel &amp; la Terre: Leſquels gardent ve¬</l>
            <l>
                <lb/>nté eternellement, &amp; leſquels font iugenent à ceux à</l>
            <l>
                <lb/>qui on a fait injute, &amp; qui donnentnourriture à ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ont faim. Le Seigneur délie ceux qui ſont liez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Seigneur donne lumiere aux aueugles. Le Sei.</l>
            <l>
                <lb/>gneur redreſſe ceux qui ſont froiſſez, &amp; le Seigneuirt</l>
            <l>
                <lb/>ayme les Iuſtes. Le Seigneur preferue les eſttangers,</l>
            <l>
                <lb/>il prend en main l’orphelin &amp; la veufue, &amp; deſtruit les</l>
            <l>
                <lb/>voyes des meſchants. Le Seigneur regnera à iamais</l>
            <l>
                <lb/>de generation en generation, en faueur ne ſes Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples. C’eſt pourquoy Souuerain Eternel, ſource des</l>
            <l>
                <lb/>plus ſaincts deſirs, origine des plus iuſtes conſeils,</l>
            <l>
                <lb/>principe de toute ſorte de Beatitudes, faites nous l</l>
            <l>
                <lb/>grace de nous douner la Paix, que nous deſirns auec</l>
            <l>
                <lb/>des paſſions incroyables, afin que nos cœurs ſoient</l>
            <l>
                <lb/>addonnez à l’obſeruance de vos commandemens: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que la crainte des ennemis de l’Eſtat &amp; de la Parrie</l>
            <l>
                <lb/>eſtant oſtée, nous puiſſions paſſer certe vie auec quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que eſpece de tranquilité ſous voſtre ſaincte Sauue¬</l>
            <l>
                <lb/>garde.</l>
            <l>
                <lb/> e 5 r c</l>
            <l>
                <lb/>TOVS LES PEVPLES</l>
            <l>
                <lb/>ERSEMBLE.</l>
            <l>
                <lb/>Eſtant en des extremes calamirez nous auons ecrié́</l>
            <l>
                <lb/>à vous, Seigneur, du profond de noſtre cœur, afin de</l>
            <l>
                <lb/>de vous ſupplier tres-humblement d’exaucer nos</l>
            <l>
                <lb/>plaintes, &amp; afin que vos oreilles fuſſent atreneues à la</l>
            <l>
                <lb/>voix de nos prieres. Quand voſtre Diuine Maieſté ra.</l>
            <l>
                <lb/>mena le Roy dans Paris, nous fuſmes tous conſolez,</l>
            <l>
                <lb/>comme ſi le paſſé n’euſt eſté qu’vn ſonge. Lors noſtre</l>
            <l>
                <lb/>bouche fut remplie de ioye, &amp; noſte langue de lieſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe. Lors toutes les Nations de la erre dſoient que</l>
            <l>
                <lb/>vous faſiez de grandes choſes pour cet Eſtat, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>vos pauures creatures: Seigneur reduiſez noſtre ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ptiuite, comme vous auez reduit les torrens aux pays</l>
            <l>
                <lb/>des grandes ſeichereſfes. Ceux qui ont autres fois</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>27</l>
            <l>
                <lb/>ſeméen pleurs, moiſſonnent msinrenant en lieſſe</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cela’a eſté fair ainſi par voſtre miſericorde, afin</l>
            <l>
                <lb/>que ceox qui fſont toutes choſes, conme s’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>crdyoient pas en vous, ſoyent confus, par le moyen</l>
            <l>
                <lb/>des graces qu’il vous a pleu de- nous faire. Les ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>nulacares ſont des ouurages faits des mains des,</l>
            <l>
                <lb/>hormmes: Ils ont bouclie &amp; ne parlent point, ils. o ’l </l>
            <l>
                <lb/>veuë &amp; ne voyent point, ils ont oreilles &amp; n’enten¬</l>
            <l>
                <lb/>dent point, ils ont narines &amp; n’odorent point, ils</l>
            <l>
                <lb/>out maius &amp; ne taſtent point, ils ont pieds &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>maxchenit point, &amp; ils ont gorge &amp; ſi ne crient point.</l>
            <l>
                <lb/>Que ceax qui nous viendroat perſecuter d’ores -en¬</l>
            <l>
                <lb/>auaot, ſoient faits ſemblables à ces idoles, &amp; tous</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ſe confieront en leur vertu &amp; en leur puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance. Le peuple de RPrance a touſiours eſperé au</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur, &amp; ſa Diuine Bonté a touſiours auſſi eſté</l>
            <l>
                <lb/>leur gloite &amp; leur defenſe. Le Seigneur Dieu atouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>jours en memodire, &amp; ſi il a pris ſoin de nous benir de</l>
            <l>
                <lb/>a propre bouche. Nous ſommes benits du Séigneur</l>
            <l>
                <lb/>qui a creé toutes choſes, &amp; qui a donné́ la terre aux</l>
            <l>
                <lb/>fils des hommes. Seigneur Dieu, les morts ne vous</l>
            <l>
                <lb/>loüieront pas, &amp; moins encore ceux qui deſcendront</l>
            <l>
                <lb/>aux Enfers: mais hous qui viuons, &amp; qui vous auons</l>
            <l>
                <lb/>tat d’obllgations de la Paix que vous nous auez</l>
            <l>
                <lb/>donmnée, nous vous benirons iuſques à la fin des</l>
            <l>
                <lb/>ſiecles.</l>
            <l>
                <lb/>LA REYNE.</l>
            <l>
                <lb/>: Moanemagnifie le Seigneur3 &amp; mon eſprit s’é¬</l>
            <l>
                <lb/>jouye au Dieu de mon ſalt, quia fait leciel &amp; la ter ae. .</l>
            <l>
                <lb/>re: car il a eu efgard àla baſeſe de ſa ſeruante, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pance,cous fieles me diont d’oreſnauant bien heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſe. Le Seigneourtout’polſſant d falt de grandes</l>
            <l>
                <lb/>choſeslesmby;6e ſonjnet ſaiat-d’vde ſainte¬</l>
            <l>
                <lb/>té incopeenfibli Sbniſefcode ſe continutra</l>
            <l>
                <lb/>delignée eaxlignéevassceua qui le craignent &amp; qui?</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>28</l>
            <l>
                <lb/>le reuerent. Il a monſtré la force de ſon bras, &amp; il a</l>
            <l>
                <lb/>diſſfipe les penſeées &amp; les conſeils des orgueilleux </l>
            <l>
                <lb/>de mes aduerſaires. Il a remis le Roy dans ſon thrô¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, à̀ la confuſion des libertins &amp; des impies. Il a</l>
            <l>
                <lb/>comblé tout l Eſtat de benedictions, &amp; il a humilié</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ne trauailloient qu’à ſa perte. ll a ptis no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Dieudonne ſon ſeruiteur ea ſa protection, &amp; il</l>
            <l>
                <lb/>a eu ſouuenance de ſes promeſſes &amp; de ſes miſericor</l>
            <l>
                <lb/>des, ainſi qu’l l’auois fait eſperer à Louys le Iuſte,</l>
            <l>
                <lb/>d’eternelle memoite. Retirez vous done de moy,</l>
            <l>
                <lb/>vous tous qui faires eſtat d’iniquite: car le Seigneus</l>
            <l>
                <lb/>a exaucé la voix de mes pleurs: le Seigneur a ouy ma</l>
            <l>
                <lb/>ptiere, le Seigneur a receu mon oraiſon. Que tous</l>
            <l>
                <lb/>mes ennemis ayent honte &amp; ſoient grandement</l>
            <l>
                <lb/>troublez, puis qu’il m’a ſi bien aſſiſtée de ſes graces.</l>
            <l>
                <lb/>Le Seigneur regne, que coute la France s’en éjouyſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, &amp; que tous ſes peuples en menent lieſſe. Ses gar¬</l>
            <l>
                <lb/> des ſont autour de luy; &amp; la iuſtice &amp; l’equité ſonc le</l>
            <l>
                <lb/>fondement de ſon trô̂ne. Le feu ira deuant ſa face,</l>
            <l>
                <lb/>pour reduire tous ſes ennemis en cendre: ſes foudres</l>
            <l>
                <lb/>ont eſclairé ſur la terre, &amp; le peuple l’a veu, &amp; en a</l>
            <l>
                <lb/>tremblé. Vous iuſtesé jouyſſez vous au Seigneur, des</l>
            <l>
                <lb/>merueilles qu’il a faites en faueur du fils aiſné dé ſon</l>
            <l>
                <lb/>Egliſe. Oiy, mon Dieu-donné, vous eſtes le plus</l>
            <l>
                <lb/>beau entre les hommes, utes graces fon eſpan¬</l>
            <l>
                <lb/>duës en vos levres; parce que l’Eternel vous a donn</l>
            <l>
                <lb/>ſa faueur, &amp; ſa benediction eteraelle. Ceignez vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre eſpee à voſtre coſté, cher objet de toutes mes eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perances, &amp; pourſuiuez vos ntreprifes auec toute</l>
            <l>
                <lb/>proſperiteé. Regnez heureuſement ſur voſtre peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, en paroles de veriteé, de clemence &amp; de iuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; noſtre Dieu vous conduira à des choſes admi¬</l>
            <l>
                <lb/>bles. Vos leſfces aiguës penetreront iuſques au</l>
            <l>
                <lb/>cœur de vos ennaemis, &amp; les peuples s’honmilieront</l>
            <l>
                <lb/>deuant voſtre face. Ayuaezla iuice, &amp; fyez l’ini¬</l>
            <l>
                <lb/>quit : pag que Dieu vous a ſacé d’uile de lieffe,</l>
            <l>
                <lb/>plu4</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>29</l>
            <l>
                <lb/>plus excellemnent que tout le reſte des autres Piin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. Les filſes &amp; les femmes des Roys ſont es lieux</l>
            <l>
                <lb/>plus honorables de voſtre Palais Royal, &amp; ie ſais à</l>
            <l>
                <lb/>oſtre dextre pour veiller au ſalut de voſtre perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne. Dieu vous fera la grace d’auoir vn iour des en.</l>
            <l>
                <lb/>fans que vous eſtablirez Princes par toute la terre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; voſtre nom ſera reconnu de generation en genera¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, afin que toutes ſortes de peuples vous beniſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent, comme vn Monarque chery de Dieu &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>hommes.</l>
            <l>
                <lb/>LE ROY.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ne fus iamais plus ſatisfait, que quand on me</l>
            <l>
                <lb/>dit que nous irions à Paris. La ioye que cette nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelle me donna ne ſe ſçauroit exprimer, tan elle</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit extreme. Mes ſens furent tous rauis de voit</l>
            <l>
                <lb/>l’accueil que l’on m’y fiſt, contre l’opinion que quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques mauuais eſprits m’en auoient donnte : i’aime¬</l>
            <l>
                <lb/>ray d’oreſnauant ces peuples, veu qu’ils me cheriſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeat auec tant de paſſion, &amp; qu’ils ſoneſi zeloz pou</l>
            <l>
                <lb/>mon ſeruice. Ce ſera là où i’eſtabliray pour iaraais,</l>
            <l>
                <lb/>les ſeances de ma Iuſlice, le thrôe de mes deſcen¬</l>
            <l>
                <lb/>dans, &amp; la felicite de mon Regne. Priez pour la</l>
            <l>
                <lb/>ranquoillité de Paris, afin que Deu veuille etendre</l>
            <l>
                <lb/>ſes proſperitez ſur eons - x qui l’aitnent. La pax</l>
            <l>
                <lb/>ſoit en ſes forterefſes, &amp; l’abonae en ſes Palais.</l>
            <l>
                <lb/>Et à cauſe qu’ils me ſont idelles, ie leur ſouhaite</l>
            <l>
                <lb/>route ſorte de tranquillité en ce monde cy, &amp; vne</l>
            <l>
                <lb/>vie eteruellement heureuſe en l’autre.</l>
            <l>
                <lb/>F I N.</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>dodd dbde</l>
            <l>
                <lb/>teeſete?</l>
            <l>
                <lb/>L’AVTHEVR A SA PATRIE.</l>
            <l>
                <lb/>SONNET.</l>
            <l>
                <lb/> Ends graces à Dieu ſeul, de t’auoir redonné,</l>
            <l>
                <lb/> Vn Monarque i beau, ſi bon, ſivenerable,</l>
            <l>
                <lb/>L France n’euſt eſté qa’vn ombeau déplorable,</l>
            <l>
                <lb/>Si l’Erernel en euſt autremens ordonné.</l>
            <l>
                <lb/>Il me ſemble le voir d’Oliuiers couronné,</l>
            <l>
                <lb/>En faueur des mortels, grandement exorable,</l>
            <l>
                <lb/>Agr en Roy de paix, d’vn ſort ſi memorable,</l>
            <l>
                <lb/>Que i’en ſuis sout rauy, &amp; Mars bien eſtonné.</l>
            <l>
                <lb/> Finiſons doic nos cris, ne verſons plus de larmes,</l>
            <l>
                <lb/>Ses inſignes vertus, &amp; ſes vniques charmes,</l>
            <l>
                <lb/>Treiopheront bien- oſt, &amp; da monde da semps.</l>
            <l>
                <lb/> nfin ſi quelque Enfant qu’il paroiſſe ſur terre,</l>
            <l>
                <lb/>Iſ’impoſe fſence aux Demôns de la guere,</l>
            <l>
                <lb/>Que ne fera-l’il pas à l’aige de vingt ans?</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ama-¬</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a.</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>an¬</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>lei</l>
            <l>
                <lb/>ium</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ANruoie Cutr de G Gnie Sucrn de</l>
            <l>
                <lb/>idaches ce Roy deueCon’di y en ſes oſinne</l>
            <l>
                <lb/>de centmmer ms dordocrMureda Zrnce¬</l>
            <l>
                <lb/>. oreornet eceud ue Paaſgnr.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
