<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1311_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Évangéliste (l') du salut public, où il est
                    traité des moyens que l’on doit tenir pour remettre l’État en son ancienne
                    splendeur, et pour le rendre très redoutable à toutes les puissances de
                    l'Europe, divisé en deux parties: en la première nous faisons voir que l’État ne
                    se sauroit jamais bien délivrer de ses oppressions que par la convocation des
                    trois États; en la seconde, nous découvrons ce qu'il faut observer pour avoir un
                    fonds capable d’obliger les ennemis à nous donner la paix générale.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=dlWY6gKFDBQC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Évangéliste (l') du salut public, où il est traité des
                        moyens que l’on doit tenir pour remettre l’État en son ancienne splendeur,
                        et pour le rendre très redoutable à toutes les puissances de l'Europe,
                        divisé en deux parties: en la première nous faisons voir que l’État ne se
                        sauroit jamais bien délivrer de ses oppressions que par la convocation des
                        trois États; en la seconde, nous découvrons ce qu'il faut observer pour
                        avoir un fonds capable d’obliger les ennemis à nous donner la paix
                        générale.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="38" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>3o920</l>
            <l>
                <lb/>NT Y L</l>
            <l>
                <lb/>LELVANLLIOI E</l>
            <l>
                <lb/>1 I </l>
            <l>
                <lb/> J</l>
            <l>
                <lb/>I A</l>
            <l>
                <lb/>DV SALVT PVBLIC</l>
            <l>
                <lb/>OV ILEST TRAITDES MOYENS</l>
            <l>
                <lb/>que l’on doit tenir pour remettre l’Eſtat en</l>
            <l>
                <lb/>ſon ancienne ſplendeur, &amp; pour le rendre</l>
            <l>
                <lb/>tres redoutable à toutes les puiſſances de</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe.</l>
            <l>
                <lb/>Diuiſé en deu Paries.</l>
            <l>
                <lb/>En la premiere, nous faiſons voir que l’Eſtat ne ſe ſçauroit</l>
            <l>
                <lb/>iamais bien deliurer de les oppreſſions, que par la con¬</l>
            <l>
                <lb/>uocation des trois Eſtats.</l>
            <l>
                <lb/>En la ſeconde, nous découurons ce qu’il faut obſeruer</l>
            <l>
                <lb/>pour auoir vn fonds capable d’obliger les ennemis à̀</l>
            <l>
                <lb/>nous donner la paix generale.</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> na</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬2</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/> ua-le</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Aepe</l>
            <l>
                <lb/>td</l>
            <l>
                <lb/>L’EVANGEDSTE DV SALVT</l>
            <l>
                <lb/>public.</l>
            <l>
                <lb/>IL n’eſt point de maladie interieure quine ſe</l>
            <l>
                <lb/>I rende à la fin ineurable, &amp; qu’elle ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtruiſe entierement le ſujet ou elle eſt atta¬</l>
            <l>
                <lb/>chée, ſil’on ne ſe ſert pas en ſon commence¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des remedes qui lont propres à la gueri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon du corps qu’elle s’e fforce à vouloir perdre.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy il eſt cres-neceſſaire d’y ſon copaui¬</l>
            <l>
                <lb/>ger afin que les parties ne ſuccombent pas auec ſr</l>
            <l>
                <lb/>Ieur tout, &amp; que le Prince, lEſtat, &amp; les peu- </l>
            <l>
                <lb/>ples ne ſoient mal heureuſe ment- enſeuelis l’homne</l>
            <l>
                <lb/>dans vnſmieſme ſepulture. La diuerſiteé́ des in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſts a tellement peruerty les eſptirs du ſie..</l>
            <l>
                <lb/>ele, qaelle n’en a-laiſſé́ pyeſque pas vn r qui</l>
            <l>
                <lb/>&amp;dll’aitalterd cotte fainte&amp; glorieute vnion;</l>
            <l>
                <lb/>enitu e laqulle nous eſtions preſtadeietue?</l>
            <l>
                <lb/>les fondemiens d’vne Moafchie tres-redouta¬</l>
            <l>
                <lb/>ble à toure la terre. Choſa eſtrangje qu’il fſallo o¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis de</l>
            <l>
                <lb/>que’nous prenions ile ſoid ndus! daeſbiruirboſvai¬.</l>
            <l>
                <lb/>nous meſmesue quaapeofſornd qui lpaiſ</l>
            <l>
                <lb/>ſefaire. Qus drontva ioiarcaux qui vieadronrtE</l>
            <l>
                <lb/>apes nons de ees abominableeſpcisqui pour</l>
            <l>
                <lb/>França¬.</l>
            <l>
                <lb/>aſſouuir leurs iniuſtes ambinioat, ne amuhent</l>
            <l>
                <lb/>qu’a reculer les boasnudeſbińesde leurpati4.</l>
            <l>
                <lb/>Mais que dira pareillement auſſi vn ioutlà p¬,</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>ſterité de ceue quipeſptiſantde plet lut </l>
            <l>
                <lb/>prit à des penſees qu’ils ſe figurent éſtre au de.</l>
            <l>
                <lb/>ſous de leur condition, abandonnent le gou¬</l>
            <l>
                <lb/>ucrnement de l’Eſtat au premier Fauory, qui</l>
            <l>
                <lb/>pounéleer ſa fortune ſous l authorjt dua R,</l>
            <l>
                <lb/>inſpireà ſa Majeſté des ſentimens propres à̀ ſo</l>
            <l>
                <lb/>frir qu’il ſe rendemaiſtre abſolu de ſon.poulioàdc</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſa perſonne Si bien que ſans le de xra¬</l>
            <l>
                <lb/>ordinaire doce rayonde prudence, donla gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce diuine eſelaire partieulierement les Roys,</l>
            <l>
                <lb/> c’eſt vn grand miracles’ils reſiſtent long-temps</l>
            <l>
                <lb/>aux agreables tentations de cet ennemy dome¬</l>
            <l>
                <lb/>Neueeae ſtique ll neſtrien deſfaux qu ile leur perſaa</l>
            <l>
                <lb/> de, riern de ſi déraiſonnable qu’ibne lourconſell</l>
            <l>
                <lb/>uos e le, rien de ſit mal aiſé qu’il ne leut faſfe onnc¬</l>
            <l>
                <lb/>neſtes à l’E</l>
            <l>
                <lb/>prendre, &amp; rien de ſi penible qu’il ne leur faſſe</l>
            <l>
                <lb/>ſtat.</l>
            <l>
                <lb/>ſuapprter auec yne patience toute extraordi.</l>
            <l>
                <lb/>naire Cquin ſe void que :trop aujoudihuy</l>
            <l>
                <lb/>ſouslaœonipa diMaarin; quifale du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>de la oyne,&amp; de l’authorite Royale, Ee que</l>
            <l>
                <lb/> bon luy ſemlle ſans que toutes les fuoroes de</l>
            <l>
                <lb/> Meſſieurs les Pnines yſçadhent mettre, ordre:.</l>
            <l>
                <lb/>quoy que ceba neſoit paimpoſſible, fitoube la</l>
            <l>
                <lb/>Nobleſſe de. SFrance s’affoce de rmotre les</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats, que ces langſaõs publiques ont taſcheé.</l>
            <l>
                <lb/>d’abolir pluſieura fois, afin de n’auoir rien qui</l>
            <l>
                <lb/>auoione puiſſe empeſchen de! out ecreprendce e de</l>
            <l>
                <lb/> au fai.I2</l>
            <l>
                <lb/>11.</l>
            <l>
                <lb/> Mais</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>Mais pour reprendre cette ancienne couſtu¬</l>
            <l>
                <lb/>me dont tous les Roys de France ſe ſont ſeruis</l>
            <l>
                <lb/>dans la neceſſité́ de leurs affaires, nous dirons orss¬</l>
            <l>
                <lb/>et les</l>
            <l>
                <lb/>en peu de parolles ce que c’eſt que tenir les oy o¬</l>
            <l>
                <lb/>uoquoien</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats, pour quoy on les aſſembloit, la maniere llſa</l>
            <l>
                <lb/>dont on vſoit pour cela, quieſtoient ceux qui y</l>
            <l>
                <lb/>preſidoient, quelle ſaisfaction il en vient au</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; quelle vtilité́ l en peut arriuer au peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple.</l>
            <l>
                <lb/>Tenir les Eſtats, c’eſt faire vne aſſemblee de </l>
            <l>
                <lb/>Nobles, d’Eccleſiaſtiques, &amp; du refte du peu. las a.</l>
            <l>
                <lb/>ple, afin de faire pa faitement bien entendreau</l>
            <l>
                <lb/>Roy toutes les plaintes des vns &amp; des autres, à</l>
            <l>
                <lb/>deſſein de leur rendre iuſlice, ainſi qu’il y eft</l>
            <l>
                <lb/>obligeé par le ſerment qu’il en a fait en ſe met¬</l>
            <l>
                <lb/>tant la Couronne ſur la teſte. Ce qui eſtoit au- S e ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſloit que</l>
            <l>
                <lb/>refois appellé tenir le Parlement dont on en a ienirlera¬</l>
            <l>
                <lb/> lemét, do</l>
            <l>
                <lb/>encores retenu le nom en Angleterre &amp; en Eſ. </l>
            <l>
                <lb/>coſſe, Mais parce que ces aneiens Roys eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>plus importunez d’vn nombre infiny de plain¬</l>
            <l>
                <lb/>tes priuées qui ne regardoient que l particulier,</l>
            <l>
                <lb/>que des plaintes generales qui concernoient le</l>
            <l>
                <lb/>bien vniuerſel de tous les peuples, leurs Maie¬</l>
            <l>
                <lb/>ftez les firent ſepareren deux, dont le nom de</l>
            <l>
                <lb/>Parle ment demeura aux audiances priusé́es &amp;</l>
            <l>
                <lb/>parti culieres qui fureat tenuës par certains</l>
            <l>
                <lb/>aomb res de luges eſtablis parle Roy; &amp; lenom</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> Eſtats.</l>
            <l>
                <lb/>genrales, teaueës touſiours par les trois Eſtaes</l>
            <l>
                <lb/>de ce Royaume.</l>
            <l>
                <lb/> Les Eſtats eſtoient aſſemblez pour diuerſes</l>
            <l>
                <lb/>cauſes, &amp; ſelon les occaſions qui les faiſoient</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>h’e les</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtats demeura aux audiances publiques &amp;</l>
            <l>
                <lb/>naiſtre, quieſtoicnt ou pour demander du ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cours aux peuples, ou de deniers ou de gens de</l>
            <l>
                <lb/>guerre :oupour corriger les mœurs des Eccle¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiaſtiques, ou des hommes de luſtice, ou des</l>
            <l>
                <lb/>armées: ou pour les appanages des enfans de</l>
            <l>
                <lb/> France: ou finalement pour pouruoir au gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernenment du Royaume, où̀ les Roys preſident</l>
            <l>
                <lb/>touſiours, horſmis aux Eſtats où il s’agiſt de l’é¬</l>
            <l>
                <lb/>lection du Monarque, ou du banniſſement d’va</l>
            <l>
                <lb/>tyran fauory, qui s’eſt empareé de l’authoriteé</l>
            <l>
                <lb/> Royale pour perdre les Princes du Sang. &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>ruiner tous les peuples de Fraace, ainſi que</l>
            <l>
                <lb/>ous voyoras que Mazarin fait auiourd’huy ſe</l>
            <l>
                <lb/>voy at appuye de la Reye.</l>
            <l>
                <lb/>e bié ui! Le bien que le peuple reçoit des Eſtats eft</l>
            <l>
                <lb/>ariiue l </l>
            <l>
                <lb/> oaume ſi grand, que quand on les tient ſouuent, il eſt</l>
            <l>
                <lb/> d’aſſembler.</l>
            <l>
                <lb/> impoſſible que le deſordre ſe puiſſe iamais mes¬</l>
            <l>
                <lb/>tre dans les affaires. Il tiens la Nobleſſe, le Cler¬</l>
            <l>
                <lb/>gé, &amp; les peuples dans vne parſaice vnion: Les</l>
            <l>
                <lb/>Roys dans leur authorité́, &amp; les fauoris dars va</l>
            <l>
                <lb/>eſtat de ne pouuoir iamais rien eatreprendre</l>
            <l>
                <lb/> ny contre le ſeruice du Souuerai, y contre le</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>biea des peuples. Les grands &amp; les pecits ont</l>
            <l>
                <lb/>par ce moyen la libetteé de faire leurs plaintes a</l>
            <l>
                <lb/>Roy, de luy preſenter leurs Requeſtes, de hay</l>
            <l>
                <lb/>faire entendre leurs Remonſtrances, &amp; d’en</l>
            <l>
                <lb/>obtenir les remedes, ou du moins eſtant parfai¬!</l>
            <l>
                <lb/>tement bien vnis de les prendre eux meſmes</l>
            <l>
                <lb/>-quand on les leur refuſe.</l>
            <l>
                <lb/> Il y en a qui diſent que cela diminuë beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup l’authorite duRoy, lors qu’il eſt oblige de</l>
            <l>
                <lb/>prendre l’auis de ſes ſujets.n’y eſtant pas oblige,</l>
            <l>
                <lb/>que la familiarireé qu’ils prennent de luy parler estre e</l>
            <l>
                <lb/>ſi librement le leur fait mépriſer, &amp; que cela u! aſ</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>rabaiſſe extremement la Maieſté Royale. Mais faut pai¬</l>
            <l>
                <lb/>cetteopinion me ſemble eſtre bien peu raiſo¬ ſ</l>
            <l>
                <lb/>nable; caril n’y a rienau monde qui ſoit ſi digne</l>
            <l>
                <lb/>d’vna Roy, que de donner vne audiance gene¬</l>
            <l>
                <lb/>rale à ſes ſubjets, &amp; de ſe porrerluy meſme à fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re ce à quoyil eſt obligé de faire en qualiteé́ de</l>
            <l>
                <lb/>Souuerain, &amp; de veritable Lieutenant de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>eterre. L’Empereur Antonin ne futſurnom¬</l>
            <l>
                <lb/>mé le Pieux, que parce qu’il donnoit audienoe</l>
            <l>
                <lb/>à toute ſorte de perſonnes. L’Empereur Claude</l>
            <l>
                <lb/>nae ſe contentoit pas de les é́couter, &amp; de leur.</l>
            <l>
                <lb/>faire iuſtice: mais il prenoir bien la peine de</l>
            <l>
                <lb/>les conſoler &amp; d’eſſuyer leus larmee. Et Tra¬</l>
            <l>
                <lb/>jan ne donna l’épée à Sura quand il le fit Prefet</l>
            <l>
                <lb/>du Pretoire, que pours’enſeruir coare luy, sl</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>Notas.</l>
            <l>
                <lb/>ne leur vouloit pas rendre iuſtice. Les Roys ne</l>
            <l>
                <lb/>furent iamais eſleus que pour ce la, &amp; c’eſt pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy dans le Sceau de France l’on ny void que</l>
            <l>
                <lb/>le Roy ſeant en ſon lict de uſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Qui n’en veut pas exercer les fonctions, n’en</l>
            <l>
                <lb/>Phailippe</l>
            <l>
                <lb/>’t doit pas auoir la charge. Il nu’y arienau monde</l>
            <l>
                <lb/>fe, qui faſſe tant hair les Roys, que de ne vouloir</l>
            <l>
                <lb/>l pas rendre la iuſtice à leurs peuples. Philippes</l>
            <l>
                <lb/>Roy de Macedoine ne fut aſſaſſiné de Pauſanias</l>
            <l>
                <lb/>que pour cela. Demetrius ne fut chaſſe de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Royaume que pour n’auoir pas voulu donner</l>
            <l>
                <lb/>audiance à quelques petſonnes.</l>
            <l>
                <lb/>Les Roys en tenant les Eſtats, entendentla</l>
            <l>
                <lb/>verité, qui leur eſt ſouuent caché́e par ces mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais Miniſtres qui veulenrfaire ſon office. Et</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt pour cela qu’ils deuroient lire ſouuent les</l>
            <l>
                <lb/>hiſtoires, ou les liures qui lenr enſeignent com¬</l>
            <l>
                <lb/>me il faut faire le Souueraia, &amp; comme il faut</l>
            <l>
                <lb/>gouuerner les E mpires, au lieu de ne s’inſtruire</l>
            <l>
                <lb/>qu’à iurer, qu’à faire l’amour, &amp; qu’à conceuoir</l>
            <l>
                <lb/>de l’auerſion pour ſes peuples. C’eſt par le</l>
            <l>
                <lb/>moven de ces ouurages qu’ils apprennent des</l>
            <l>
                <lb/>choſes que perſonne du nmonde n’oſeroit entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre de leur dire.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt par ces admirables Interpretes de la</l>
            <l>
                <lb/>Verité toute nuë, qu’ils ſçauent les iniuſtices &amp;!</l>
            <l>
                <lb/>les tyrannies, que ces infames vſurpareurs de</l>
            <l>
                <lb/>lauthoriré</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <l>
                <lb/>l’aluhsrité Royalle exercent ſur touse ſorte de</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes, &amp; ecore mieux par lesEſtars quin</l>
            <l>
                <lb/>s’aſſemblent que pour cela &amp; pour y mettre</l>
            <l>
                <lb/>l’ordr, ce que les liures ne ſçauroient faire, at¬</l>
            <l>
                <lb/>rendu qu’ilsn’ont pas la faculté d’agir ainſi que</l>
            <l>
                <lb/>les trois Eſtars, quand ils trouuent rtant ſoir pe aie de.</l>
            <l>
                <lb/>de repugnance en l’eſprit du Prince. ¬ a</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt ce qui retire les Roys, quand ils ae</l>
            <l>
                <lb/>le voudroient pas de ſarcharger leurs peuples</l>
            <l>
                <lb/>de top d’impoſiuions &amp; de trop de ſubſides:</l>
            <l>
                <lb/>de faire des grandes &amp; des extraordinaires</l>
            <l>
                <lb/>deſpenſes: de laiſſer piller &amp; ruiner ſes ſubjets</l>
            <l>
                <lb/>par v maudi Miniſtre d’Eſtat: de ſouffrir des</l>
            <l>
                <lb/>maaaajs Iuges dans la place des bons: &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>donner des Abbayes &amp; des Eueſchez à des eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prits teprouuez de Dieu, ou à des aaes cou¬</l>
            <l>
                <lb/>naez, plus dignes d’va crochet ou des peties</l>
            <l>
                <lb/>Maiſams, que d’vnhon benefic.</l>
            <l>
                <lb/>. Quand lesRoysne voyent, n’emienadea, &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>e igent que par les ſentiies d’auatruy, il</l>
            <l>
                <lb/>lour eſt impoſſible dans le déguiſement qu’on</l>
            <l>
                <lb/>leur fai d la verité, des hoſes qu’ils ne tam¬</l>
            <l>
                <lb/>bas toſt ou eard dans le precipice qu’on leur </l>
            <l>
                <lb/>pepate, puis qu’ils ſe laiſſeat mener à ceux hruni</l>
            <l>
                <lb/>les Roye </l>
            <l>
                <lb/>quils deuroienx conduire Ce qui a olige quel-t.</l>
            <l>
                <lb/>quas Souuerains à ſe dé́guiſer, afin de le pou-2</l>
            <l>
                <lb/>uoisr parſaitemne. hies inſtruuire de ce qui rea¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>ſe paſſoit entre leurs ſubjes, uon pas podr led</l>
            <l>
                <lb/>punir du mal qu’il e diſoient: mais pour ſe cor.</l>
            <l>
                <lb/>riger eux meſmes. Le Roy Louys l. n’alloite</l>
            <l>
                <lb/>à la comedie que pour apprendre beaucoup de</l>
            <l>
                <lb/>ehoſes de ce qui ſe paſſoiten ſon Rdyaume...</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui diſent que le Roy diminuë̈ beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coue ſa puiſſance ne le prennent pas bien;</l>
            <l>
                <lb/>car il n’y a rien au monde qui rende le Roy ¬i</l>
            <l>
                <lb/>Forces du</l>
            <l>
                <lb/>o en puiſſant de ſe faitre aymer de ſes pouples. Quand</l>
            <l>
                <lb/>’ vn Souuerain à̀ l’amour de ſes ſubjets, il n’a plus</l>
            <l>
                <lb/>rien à craindre ny dedans ny dehors le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>puiſſent rendre plus redoutable. Outre qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt point de Souuerain ſous le Ciel qui n’ai</l>
            <l>
                <lb/>beſoin de Conſeil en la conduitte de ſes affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res, &amp; plas ce Conſeil eſt grand &amp; formé par</l>
            <l>
                <lb/>ſtats ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaires.</l>
            <l>
                <lb/>me. ll n’y a ny legions ny fortereſſes qui le</l>
            <l>
                <lb/>des hommes intereſſez au bien de l’Eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plus il ſe trouue uatile &amp; pour le Prince, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>Hiſtat , &amp; pour le peuple. Autrement il n’en</l>
            <l>
                <lb/> faudroit pointdu tout, &amp; il ſe trouueroit à bie</l>
            <l>
                <lb/>examiner l’affaire de prés, qu’il n’auroit que</l>
            <l>
                <lb/>faire de Miniſtre. Theopompe Roy de Lace¬</l>
            <l>
                <lb/>demone crea vn Conſeil d Ephores, ordonnant</l>
            <l>
                <lb/>que les Roys ne feroient iamais plus d’oreſna¬</l>
            <l>
                <lb/>uant quoy que ce fut, ſans le Conſeil des Sages</l>
            <l>
                <lb/>Protecteurs de ſa Couronne. Dequoy ſa fem¬</l>
            <l>
                <lb/>me tres-ambitieuſe na laiſſa pas de le tater,</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>luy diſannjuec’eſtoit vne aft bieſhonte¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe à luy de laiſſerla puiſſance R oyale bien foin</l>
            <l>
                <lb/>dre à lesenfansqu’il nae l’auoit receouaë des mjas</l>
            <l>
                <lb/>de ſes anceſtres mais ce grand Peince lyé- ele repuſe</l>
            <l>
                <lb/>de Theopô¬</l>
            <l>
                <lb/>partit qu’il n’auoit rien fait en ce faiſade que ſ</l>
            <l>
                <lb/>la moderer, afin qu’elle en fut de plus logue ae.</l>
            <l>
                <lb/>durée,; parce dit-il, que toutes les choſes Vſ</l>
            <l>
                <lb/>lentes ſe deſtruiſent elles. meſmes. Les Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>mains eſlirent des Tribuns pour conſerue i le poaiſaoee</l>
            <l>
                <lb/>des ſubjets</l>
            <l>
                <lb/>droir &amp; pour aſſeurer la liberté du peple con- l</l>
            <l>
                <lb/>re la puiſſance Souueraine des Conſuls, des </l>
            <l>
                <lb/>Prereurs, du Senat, &amp; des Auguſtes. Les Roys</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe pouuaient pas meſme marier ſans le con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentement de ces illuſtres Peres de la patrie:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la Monarchie n’a duré que tout autant que</l>
            <l>
                <lb/>leur puiſſance s’et maintenuë.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui diſent que la trop grande fami¬</l>
            <l>
                <lb/>lianriuteengendre le mépris, &amp; que les Roys ne</l>
            <l>
                <lb/>ſedeuroient monſſrerque par riracle, igno¬</l>
            <l>
                <lb/>res e que peut la pfeſence du Souuerain ſur</l>
            <l>
                <lb/>ous les eſpris de ſes peuples. Il n’y a rien au</l>
            <l>
                <lb/>mod qui é́meuue ſi fort les puiſſances, que</l>
            <l>
                <lb/>la preſence de l’objet, ny qui allume dauanta¬</l>
            <l>
                <lb/> Lamour</l>
            <l>
                <lb/>ge lr paſſion de l’amant, que la contempation -egendre</l>
            <l>
                <lb/>e ami¬</l>
            <l>
                <lb/>de la choſe aymée. Quand vn Princen’a que fltle</l>
            <l>
                <lb/>l’iatention de aire du bién àſes ſubjets, il ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſçauroit aſſez ſouuent fairevoir, ny ſe commu¬</l>
            <l>
                <lb/>niquer aſſez ſouuentà toute ſorte de perſonnes.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ </l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>Pluslaa oys &amp; anee ſefamiliariſent, p</l>
            <l>
                <lb/>ce meſnes ſubjets ſe trouuent( pat l’incroya¬</l>
            <l>
                <lb/>lçamor qe’ilsont pour leur Souuerain’)ſou¬</l>
            <l>
                <lb/> mis laur obeiſſance. Cette paſſion n’a que</l>
            <l>
                <lb/>trop e ſujets pour ſe faire eſtimer la Princeſſe</l>
            <l>
                <lb/>de toutesles autres inclinations que nous ſçau¬</l>
            <l>
                <lb/>rions auoir dans le monde. C’eſt elle qui nous</l>
            <l>
                <lb/> forme l’eſprit à la complaiſance de ſes volon¬</l>
            <l>
                <lb/>tez, &amp; qui nous entraine à tout ce qu’il deſire.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt elle qui allume ce feu d’artifice en vertu</l>
            <l>
                <lb/>duquel nous coaſommons tous les obſtacles</l>
            <l>
                <lb/> qui 5’oppoſent aux deſſelns que nous auons</l>
            <l>
                <lb/>u d’obeirà la choſe aymée. Et finalement c’eſt</l>
            <l>
                <lb/> e ce flambeau ſi bruſlant qui faiſoit dire au Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uaa phate Royal Dauid que le nele qu’il auoit con¬</l>
            <l>
                <lb/>ceu d’obeir aux loix de ſon Createur luy auoit</l>
            <l>
                <lb/>conſommeé les entrailles.</l>
            <l>
                <lb/> Ces Roys qui ne ſe font ſeruir qu’aà genoux,</l>
            <l>
                <lb/>ſont-ils mieuzobeis que les noſtres? Le Graad</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur &amp; les Roys de Perſe, deuant quiilfaur</l>
            <l>
                <lb/>baiſſer les yeux en les approchant, en ſont- ils</l>
            <l>
                <lb/>plus aymez de leurs peuples? Ces. deraiers</l>
            <l>
                <lb/> Roys de la race de Pharamond qui ne ſe laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſoiet uoir qu’me fois. lan, e deuinrent-ils</l>
            <l>
                <lb/>Mal. heu</l>
            <l>
                <lb/>, pas à la fin le mépris de leurs ſubjets, &amp; ne fu¬</l>
            <l>
                <lb/> rent-ils pas à la fin chaaſlez de leurs throſnes?</l>
            <l>
                <lb/>tori 4</l>
            <l>
                <lb/> La façon de ne ſe pas laiſſer voir aà ſes peuples.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ae pas communiquer auec eux eſt vae</l>
            <l>
                <lb/>façon</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13:</l>
            <l>
                <lb/>façon toutàfait barhare &amp; monſtrueuſe, necviſu</l>
            <l>
                <lb/>facilis nmec dict affabdis olli.</l>
            <l>
                <lb/> Les anciens Romains auoient accouſtumé́</l>
            <l>
                <lb/>Familiaiéû</l>
            <l>
                <lb/>de voir deux fuis le iourtoue leur famille, &amp; a p’’</l>
            <l>
                <lb/>celsy qui en eſ!eit le pere eſtoit ſaluépar ſes ains.</l>
            <l>
                <lb/> eſclaues, en dſant, ae, lale, comme qui diroit;</l>
            <l>
                <lb/>bon jour &amp; bon ſoir. Et ſi cetrte action eſtoh</l>
            <l>
                <lb/>loüiée dans vne maiſon, elle le doit eſtre encor0</l>
            <l>
                <lb/>bien mieux dans vn Royaume: car il n’ya rien</l>
            <l>
                <lb/>au monde qui attache ſi fort le cœur du ſujec</l>
            <l>
                <lb/>au ſeruice de ſon Souuerain, que d’eſtre ſalué</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Prince. Si les Roys pouuoient voir ſous</l>
            <l>
                <lb/>uent tous leurs peuples, afin de connoiſlre ce</l>
            <l>
                <lb/>quils ont dansl’ame, il n’en ſertit que mieux&amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour luy &amp; pour ſes affaires.</l>
            <l>
                <lb/> Il eſt uray que ceux qui tiennent lecônnai’</l>
            <l>
                <lb/>re, parlent plus pour eux que ponr le Prines pe</l>
            <l>
                <lb/>Geſontdd Falorisoudés mig nons de ces ſang peuo¬</l>
            <l>
                <lb/>, les Eſtan</l>
            <l>
                <lb/>fuëspia blique, quioeulonrgiuorner les affail¬</l>
            <l>
                <lb/>s de la Cquronne tout ſuls, &amp; diſpoder d</l>
            <l>
                <lb/>lb’L ftat cauae bon leur ſel lCe ſont eetns</l>
            <l>
                <lb/>qui a ffiegene la perſonit datinees, l quiga</l>
            <l>
                <lb/>derlt qu’honme du’ moode’n’approhe deſuy,</l>
            <l>
                <lb/>dé peur qu’on ne luy faſſe’inepdre la gran¬</l>
            <l>
                <lb/>édeur ds leuls peirfidies: cut ihniyaque les Ty¬</l>
            <l>
                <lb/>mis qui puiſſent erhndrô fae connoithe</l>
            <l>
                <lb/>le acdions ux ats ouaux grandes Aſſe.</l>
            <l>
                <lb/> blées.</l>
            <l>
                <lb/> .--.,</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>Si nous tournons la veuë ſur les ſiecles paſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſez, en faueur des ſiecles à venir, nous. trouue¬</l>
            <l>
                <lb/>l E rons que tous les Eſtats qui ont eſté tenus en</l>
            <l>
                <lb/>France, ont eſté tres vriles au Prince &amp;t au peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſa:res.</l>
            <l>
                <lb/>ple. C’eſt par leur moyen que les vns &amp; les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres ont eſté́ grandement ſecourus dans leurs</l>
            <l>
                <lb/>extrémes neceſſitez, ainſi que le Roy lean, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fut pris des Anglois, &amp; le Roy ſainct Louis,</l>
            <l>
                <lb/>quand il fut pris en Egypte par le Sulcan de Ba¬</l>
            <l>
                <lb/>bylone, &amp; non pas par le moyen de leurs fauo¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, ny par le moyen de ces a nes de ſang &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>flamme. Le meſpris des Eſtats ne peut venir</l>
            <l>
                <lb/>que de quelques eſprirs ignorans, qui ne ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uent ny bien iuger, ny bien dire, ny bien faire.</l>
            <l>
                <lb/>Si les Eſtats furent neglhgez par Louis XI1.</l>
            <l>
                <lb/>ais, ce ne fut pas pour ſe rendre plus abſolu, ny pour</l>
            <l>
                <lb/>Per da</l>
            <l>
                <lb/> aucuae apprehenſion qu’il euſt de donner trop</l>
            <l>
                <lb/> peuple.</l>
            <l>
                <lb/> d’authorité à ſes peuples ;ar il ne fut iamais</l>
            <l>
                <lb/>Roy plus populaire, ny Souuerai quli ainaaſt</l>
            <l>
                <lb/>mieux ſes ſuecs, puis qu’il s’acquiſft par ce</l>
            <l>
                <lb/>moyen-laà le:ſurnom de Pere du peuple: nais</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’il ne derhandoit iamais rien à fes peu.</l>
            <l>
                <lb/>ples. Et ſi par cas foreuit il eſtoit obligé d’en</l>
            <l>
                <lb/>retirer quelque aſſaſtaace, il n’auoit qu’à le</l>
            <l>
                <lb/>leur faire ſçauoir ſans aſſembler les Eſfats, à</l>
            <l>
                <lb/>meſme temps ſes deſirs eſtoient aſſouuis auee</l>
            <l>
                <lb/>vne ſoû̂miſſiotouaeextraor dinaire; auſſi eſtoit¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>il ſoigneux de eonſeruer leur bien, &amp; de pour¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir à leurs neceſſitez, ſans attendre qu’l en</l>
            <l>
                <lb/>fuſt prié, comme ſi c’euſt eſteé pour luy- meſme.</l>
            <l>
                <lb/>Les Eſtats d’aujourd huy ſe doiuent aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>bler pour deux raiſons tres-importantes, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont pourappaiſer les ſeditions &amp; pourtrouuer Ila¬</l>
            <l>
                <lb/>polat de ſe.</l>
            <l>
                <lb/>vn fonds à faire des leuées, afin de contraindre g</l>
            <l>
                <lb/>, ne ſoit per¬</l>
            <l>
                <lb/>les ennemis aà̀ donner vne Paix auantageuſeà la</l>
            <l>
                <lb/>France. Voyons donc ce que c’eſt que ſedition,</l>
            <l>
                <lb/>d’ou elle vient, &amp; pourquoy elle a eſteé faite: car</l>
            <l>
                <lb/>il n’y en a pas vne qui ne ſoit tres- pernicieuſe</l>
            <l>
                <lb/>a toutes ſortes de Republiques, quoy qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>vienne d’vn fort bon principe. Et certes ilvau¬</l>
            <l>
                <lb/>droit mieux que celuy qui en eſt l’autheur ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>frit des grands affronts &amp; des grandes pertes,</l>
            <l>
                <lb/>que d’eſtre cauſe de ce nombre infiny de mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs qui ſe font dans les deſordres dvne guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re ciuille. C’eſt dequoy Scipion, Rutil, Cice¬</l>
            <l>
                <lb/>ron &amp; Ariftides furent loü̈ez de tous les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples de leur Patrie; au contraire, d’Alcibiades,</l>
            <l>
                <lb/>de Coriolan, des Gracches de Sylla, de Marius,</l>
            <l>
                <lb/>de lules Ceſar, &amp; de pluſieurs autres, qui par</l>
            <l>
                <lb/>vne ambitioa demeſurée, ont preferé v hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur chimerique au ſalut de leurs Republiques,</l>
            <l>
                <lb/>eſtant cauſe par ce moyen-là delapertedemille</l>
            <l>
                <lb/>millions de perſonnes.</l>
            <l>
                <lb/> Sedition eſtvne diuiſioa qui le faitentreles</l>
            <l>
                <lb/>ge ſéaditiaa</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>j</l>
            <l>
                <lb/>ſujets d’vn meſme Souuerain, ou d’vne meſme</l>
            <l>
                <lb/>Republique, comme fut à̀ Rome quand le peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple ſe ſepara des Nobles &amp; du Senat: ou com¬</l>
            <l>
                <lb/>me en Allemagne. quand les Nobles ſe ſepare.</l>
            <l>
                <lb/>rent des Nobles: ou comme és guerres ciuilles</l>
            <l>
                <lb/> de Sylla contre arius, &amp; de Ceſar contre Pom¬</l>
            <l>
                <lb/>peée: ou comme en Angleterre entre ceux de la</l>
            <l>
                <lb/>Roſe bianche &amp; ceux de la Roſe rouge: oucom¬</l>
            <l>
                <lb/>me en France du temps de Charles Vl. entre</l>
            <l>
                <lb/>la Maiſon d Orleans &amp; la Maiſon de Bourg0.</l>
            <l>
                <lb/>gne: ou comme du temps de la Ligue, entre</l>
            <l>
                <lb/>les Huguenots &amp; les Catholiques: ou finale¬</l>
            <l>
                <lb/>ment comme celle d’aujourd’huy entre le Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>pier &amp; la l’alle; ou pour mieux dire, entre les</l>
            <l>
                <lb/>Princes &amp; les Tyrans des peuples.</l>
            <l>
                <lb/>Dou vien- Les ſeditions viennent ou de la diuerſirte des</l>
            <l>
                <lb/> Religions, ou de la trop gaande ambition que</l>
            <l>
                <lb/>les rinces ont, ou de la tyrannie des Roys, ou</l>
            <l>
                <lb/>des extraordnaires vſurpations de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>gouuernent les affaires; ainſi que celaſe void</l>
            <l>
                <lb/>preſentement en la perſonne de l’Aſne rouge,</l>
            <l>
                <lb/>qui les gouuernue. Er certes il ſeroit bien marry</l>
            <l>
                <lb/>que la ’aix fut, parce qu’il s’eſt accouſtumeé́ à</l>
            <l>
                <lb/>vure de rapine.</l>
            <l>
                <lb/> Les cauſes des ſodirions ſmt où l’ambitior</l>
            <l>
                <lb/> Canſes da</l>
            <l>
                <lb/>unis, que les Grands &amp; les Fauoris ont de regar à</l>
            <l>
                <lb/> leur plaiſr, ou. le deſir qu’ils ont de ſe vanger</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>de quelque iniure qu’ils prerendent auoir re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuë. L’ambition de regner ne paroiſtque trop</l>
            <l>
                <lb/>danstout ce que Mazarin fait: &amp; le deſir de ſe</l>
            <l>
                <lb/>venger de l’iniure que Meſſieurs les Princes pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tendent en auoir receuë, ſe fait aſſez voir dans</l>
            <l>
                <lb/>toutes leurs procedures. L’iniure s’adreſſe ou</l>
            <l>
                <lb/>au biſen, ou à l’honneur, ou à la perſonne, ce la</l>
            <l>
                <lb/>ſtantil eſt impoſſible de trouuer vn Prince en</l>
            <l>
                <lb/>France qui ſe puiſſe plaindre de luy; puis que</l>
            <l>
                <lb/>cete infame ſangſuë publique eſt tellement au les Priuo¬</l>
            <l>
                <lb/>e ſçauro</l>
            <l>
                <lb/>deſſous de cela qu’elle n’y pourra iamais attcin 5</l>
            <l>
                <lb/>dre. lIl faut donc que ce ſoit leſeul intereſt pu P es</l>
            <l>
                <lb/>blic qui les oblige d’agir contre ce monſtre em¬</l>
            <l>
                <lb/>pourpré au peril de leur propre vie.</l>
            <l>
                <lb/>Si vous me demandez quels ſont ces ſeditie ux</l>
            <l>
                <lb/>ie vous diray que c’eſt Mazarin, ſon Conſeil, ques ſont</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux qui ont abandonné Paris pour ſe met-</l>
            <l>
                <lb/>tre de ſon party, &amp; tous les Chefs &amp; les ſoldats</l>
            <l>
                <lb/>de ſes abominables legions qui luy obeyſſent.</l>
            <l>
                <lb/>En vn mot ce ſont des gens qui ſeroient bien</l>
            <l>
                <lb/>marris que la paix fut, parce qu’ilsſ nt deſia ac¬</l>
            <l>
                <lb/>couſtumez aà viure de rapine. Les Romains chaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoient tous ces gens là de lcurs Eſlats: les Egy¬</l>
            <l>
                <lb/>ptiens les faiſoient ſeruir de pionniers,&amp; les sediieu</l>
            <l>
                <lb/>mal, taitez</l>
            <l>
                <lb/>François les doiuent enuoyer &amp; en ſpagne &amp; </l>
            <l>
                <lb/>en ltalie, ainſi qu’ils ont fait autrefois du temps nd</l>
            <l>
                <lb/>E Egypueus.</l>
            <l>
                <lb/>de CharlesV.</l>
            <l>
                <lb/>Le moyen de retenir les peuples dans vne</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>par faiteobeyſſance c’eſt d’oü̈yr leurs plaintes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de leur rendre iuſtice, principalement quand</l>
            <l>
                <lb/>les plaintes ſont generales comme les noſtres,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui regardent le bien &amp; la ſeurete de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour celail faut neceiſſairement recourir aur</l>
            <l>
                <lb/>trois Eſtats afin que chacun y ayane propoſe les</l>
            <l>
                <lb/>deſordres &amp; conſulté les remedes tous enſem¬</l>
            <l>
                <lb/>o,ns de ble. Le Roy pour l’amour naturelle qu’il dois</l>
            <l>
                <lb/>porter à ſes ſujets, ou les trois Eſtats ſeuls à lon</l>
            <l>
                <lb/>tenir le s</l>
            <l>
                <lb/>peuples</l>
            <l>
                <lb/>dans leur</l>
            <l>
                <lb/> obe lance¬</l>
            <l>
                <lb/>abſence, ordonnent des moyens qu’il faudra</l>
            <l>
                <lb/>tenir pour la gloire de Dieu, &amp; pourle bien de</l>
            <l>
                <lb/>tous les peuples de rance. De cette ſorteſa</l>
            <l>
                <lb/>Maieſte ne le conſerue pas ſeulement le nom</l>
            <l>
                <lb/>de Roy &amp; de pere de ſes peuples: mais eile peut</l>
            <l>
                <lb/>encore commander abſolument ſans ſoldats &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſans armes; puis qu’elle ſe rend par ce moyen là,</l>
            <l>
                <lb/>maiſtreſſe abſoluë̈ &amp; de leurs biens &amp; de leurs</l>
            <l>
                <lb/>vies.</l>
            <l>
                <lb/>Pour monſtrer que les plaintes ſont iuſtes,</l>
            <l>
                <lb/>elles ne tendent qu’à tirert la perſonne du Roy</l>
            <l>
                <lb/>d’entre les mains de ceux qui ruinent tous ſes</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats, &amp; qui luy inſpirent des mauuais ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens contre ſes peuples: qu’à̀ redonner le pair</l>
            <l>
                <lb/>aà tous ſes ſujets, &amp; qu’aà. ehaſſer le eyran qui les</l>
            <l>
                <lb/>ſucce iuſques aux os, &amp; qui les accable de guer¬</l>
            <l>
                <lb/>res ciuiles. N’eſt-ce pas la vne plainte digne d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre eé́coutée, &amp; vn rmal qu’on deuroit prompte¬</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>1i9</l>
            <l>
                <lb/>ment guerir, ſil’onne yeut perdre la France. Si</l>
            <l>
                <lb/>le Roy y veut faire enrendre ſes neceſſitez il le</l>
            <l>
                <lb/>pourra faire, &amp; ſur la fin de ces diſcours ie traite¬</l>
            <l>
                <lb/>ray des moyens qu’il faut tenir pour auoir vn</l>
            <l>
                <lb/>fonds capable de remettre tous ſes afſaires en p tiſ</l>
            <l>
                <lb/> ngreu </l>
            <l>
                <lb/>auſſi bon eſtat qu’ils aj ent iamais ſçeu eſtre,; ’</l>
            <l>
                <lb/>pourueu qu’on banniſſe toutes nos ſangſuës pu¬</l>
            <l>
                <lb/>bliques de France, entre les mains deſquelles</l>
            <l>
                <lb/>toures nos finances s’eſuanöiiſſent.</l>
            <l>
                <lb/>Si le peuple fait voir au Roy qu’il peut viue</l>
            <l>
                <lb/>de ſon domaine, faire la guerre des Aydes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>payer ſes armées des Taillese fſectees pour cela:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que le Roy face voir au peuple qu’l a trouue</l>
            <l>
                <lb/>le domaine de ſa Ccuronne tout aliené, les Ay.</l>
            <l>
                <lb/>des engagées, les Tail les mal payées, &amp; nean</l>
            <l>
                <lb/>moins qu’il demeure chargé des deſpenſes or¬</l>
            <l>
                <lb/>dinaires &amp; extraordinaires, &amp; d’vn nombre in¬</l>
            <l>
                <lb/>finy de debtes qu’on luy a laiſſez, qui reſoudra</l>
            <l>
                <lb/>e grace cette queſtion, &amp; qui ſeront ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>S’efforceront d ’y apporter vn veritable remede?</l>
            <l>
                <lb/>ſera ce Mazarin?lera ce ſon Conſeil? ſera ce ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs les Partiſans? &amp; ſera ce toute la caba ee</l>
            <l>
                <lb/>le Mazarinique. Et s’il faut que ce ſoit le peuple, Eſua ſon</l>
            <l>
                <lb/> eeux qi ne</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy eſt-ce qu’il e verra pas clair dans ſes voudtoiene</l>
            <l>
                <lb/>par l’auoir</l>
            <l>
                <lb/>ptopres affaires, contre les peculats d’vn abo irae.</l>
            <l>
                <lb/>Iinable Eſtranger, &amp; contre la tyrannie de cet. oulble.</l>
            <l>
                <lb/>e ſangſuës publiqué? s’il eſt noſtre Roy nous</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>deuons veritablement vouloir vne partie de ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il veut, mais ſi ce n’eſt qu’vn voleur publicil</l>
            <l>
                <lb/>doit eſtre puny comme il le merite, ſi l’on veut</l>
            <l>
                <lb/>que le peuple ne ſe retire pas de l’obeyſſance</l>
            <l>
                <lb/>qu’il doit à ceux qui ſouffrent ces tyrannies.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy pour mettre l’ordre dans vn ¬</l>
            <l>
                <lb/>a eſtrange deſordre, il faut neceſſairement que</l>
            <l>
                <lb/> ol ce ſoient ceux qui ont intereſt &amp; en l’vn &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>mettre l’or¬,,</l>
            <l>
                <lb/> l’autre, &amp; aux dépens de qui cela ſe doit faire.</l>
            <l>
                <lb/> Quoy vn faquin viendra icy parmy nous tran¬</l>
            <l>
                <lb/>cher du ſouuerain &amp; diſpoſer de nos biens &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>nos vies̀ ſa fantaiſie. Les Eſtats doiuentreme¬</l>
            <l>
                <lb/>dier à cela, quand le Conſeil, &amp; toutes les for¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, qui appuyent ce miſerable Chapelier en</l>
            <l>
                <lb/>deuroient creuer de rage.</l>
            <l>
                <lb/>S’il eſt neceſſairement beſoin de retran¬</l>
            <l>
                <lb/> cher les prodigieuſes leuées &amp; les prodi¬</l>
            <l>
                <lb/>gieuſes dépenſes qui ſe font dans le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me qui fera cela? Sera-ce ceux qui veulent</l>
            <l>
                <lb/>Jni, qu’elles ſoient pour profiter de tous les deux</l>
            <l>
                <lb/>.ereux i</l>
            <l>
                <lb/>enſemble? ſi l’on cherche tous les iours les</l>
            <l>
                <lb/>lEltat.</l>
            <l>
                <lb/>moyens d’ébranler la ſeurete de l’Eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la diſpoſition des afaires, par la diſpoſition</l>
            <l>
                <lb/>des Finances du oy, par les ſe dirions qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>font ſouſleuer, &amp; par des cruautez inoü̈yes,</l>
            <l>
                <lb/>qui remediera à tous ces deſordres? ſera ceu</l>
            <l>
                <lb/>qui les font, &amp; qui ne cherchent qu’aà lei</l>
            <l>
                <lb/>fre</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>faire Si lespremiers Miniſtresdg Ry, fat le</l>
            <l>
                <lb/>mal, céroyez vous qu’ils ſoient ſi énnemis iurez</l>
            <l>
                <lb/>de leur prpre bien, qu’ils y veulent appliquere</l>
            <l>
                <lb/>le remede? s’il y avn ſouſleuementvniuerſel, qui</l>
            <l>
                <lb/>le peut mieux àppaiſer que ceux qui le font, en</l>
            <l>
                <lb/>leur cedant quelque choſe de ce qui n’eſt que</l>
            <l>
                <lb/>tropiaſte?</l>
            <l>
                <lb/>Illy a encore vneautre conſideration de ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſité́, qui deriue des inconueniens, qui peue Ieaav:</l>
            <l>
                <lb/> iensdan¬</l>
            <l>
                <lb/>uent arriuer, quand dans de ſi extraordinaires ereu</l>
            <l>
                <lb/>difficultez, on nes’ayde pas des remedes lesplus</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurez &amp; les plus ſalutaires. Quand le peuph</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas couj, il vient ̀ prdre lereſper</l>
            <l>
                <lb/>finalemént à ſe tirer de l’obéiſſance, qu’il doit ̀</l>
            <l>
                <lb/>ſon Prince, ſcachant bien qu’il ne ly peut pas</l>
            <l>
                <lb/>iuert plns &amp;e Siu le a Jaquela ſeuſemor oui</l>
            <l>
                <lb/>auiſſe mettre fin àſes miſeres.</l>
            <l>
                <lb/> D’aſleuis, les l conens &amp; la ſeditíu</l>
            <l>
                <lb/>voyant les peuples eneſtat de ſegnutier ſe ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uent de l’ocç̧aſjo, gaſchet e aigrir encore</l>
            <l>
                <lb/>apantage, &amp;ſqi; prctcedeqelusſenfple</l>
            <l>
                <lb/>verite, iſsy adijpuſte ve nnjyé́de, pſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, auſquelſes Ies ſimsples qui neſcayent pas le</l>
            <l>
                <lb/>fonds deiafaires ſe laiſſentallor qe ne paſſiõ</l>
            <l>
                <lb/>incpoyable, Ceujfie quelssaſe potent̀ Eſi t</l>
            <l>
                <lb/>Inal cotue</l>
            <l>
                <lb/>vioſer la foy qu’iljdojueat au Sſoneeain. l’auro¬</l>
            <l>
                <lb/>rte de ſa ſilû̂ee, les Edidts duR oy foregat les</l>
            <l>
                <lb/>Iuges, &amp; font quantiré d’ftipns qujl e de¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>27</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>uroentpa, &amp;ellesotrea ſouſe ainé¬</l>
            <l>
                <lb/>fiance d’impuffite fbni es aſſethblées, leuent</l>
            <l>
                <lb/>des gens, fouilon le peuple, &amp; fonit vne ihflnité</l>
            <l>
                <lb/>d’auttes maux aiſſezconnus de tous les peuples</l>
            <l>
                <lb/>de Frante. t qui eſt aduſe dd ela ſlſtiee</l>
            <l>
                <lb/>qu’on letfl,&amp; le peu de raiſbh qu’on a de</l>
            <l>
                <lb/>leurs Maieſtez quand on y procede par de tres¬</l>
            <l>
                <lb/>humbles ſuppleariohs, oupar de tes humbles</l>
            <l>
                <lb/>remblſttſtee</l>
            <l>
                <lb/>C.</l>
            <l>
                <lb/> PſſoAs’ ôitfe, &amp;difons quei Pars coinnen¬</l>
            <l>
                <lb/>çoit à’e detſater, qué toutes es Pruiné́és de</l>
            <l>
                <lb/>France en ferdient de meſme; d’eſt pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>ptee-y gtde, Meſteurs les Tyfdhs, &amp; ſofige?</l>
            <l>
                <lb/>aà faire qelque choſe pourvd peuple qui peut</l>
            <l>
                <lb/>donner le branle à toutes les adffires dela Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne. Les deniers que vous receuriez apres ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la pour faire la guerre ſeroient bien petis, &amp; vos</l>
            <l>
                <lb/>déesſe’fereoiefit pas eneftat deſubſiſtet long.</l>
            <l>
                <lb/>tethps tehtre des p̂iſſante ſivoieſelles. En¬</l>
            <l>
                <lb/>fin pourébitet derfeux quine s’edteildodient pas</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils eeat retie coutel cette pure Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>naree eeeldté, il et’ néceſſilte d’aſembler</l>
            <l>
                <lb/>les Eftats: ealquel foyen plusvtle doilt-on te¬</l>
            <l>
                <lb/>ipour appténre l’aft de eghet à’Vn ieune</l>
            <l>
                <lb/> Souuera, que deldyate etſendre parle me¬</l>
            <l>
                <lb/> toutes les adffaſtodé ſodRoyae Ne doit¬</l>
            <l>
                <lb/>il pasſçauoirl verité de ce qul fe pfſe dans cous</l>
            <l>
                <lb/>ſes Eſtats pur yrerhedier, &amp; volt que ce qui</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>23.</l>
            <l>
                <lb/>ſort de la bourſe ne part que de la plus puré ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtancé de ſes pauures peuples. Voila l’éducation</l>
            <l>
                <lb/>oùil deuroit eſtre nourry, &amp; pour ſon bién &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour lé noſtre.</l>
            <l>
                <lb/> C’éſtainſi que la maiſon de France s’eſt main¬</l>
            <l>
                <lb/>tenü l’eſpace de dbüze cens ans, &amp; il n’ya point</l>
            <l>
                <lb/>de Royaume bien ordonné qui ne ſuiue cette</l>
            <l>
                <lb/>àncienne couſtume. Ceux qui n’approuuenſ conuee¬</l>
            <l>
                <lb/>pais des reinedes de cette importance pour là ue le l</l>
            <l>
                <lb/> proent,</l>
            <l>
                <lb/>gueriſõn d vn Eſtat accablé d’infirmitez com¬</l>
            <l>
                <lb/>me le noſtre, ne ſçauroient deſirer que ſa perte.</l>
            <l>
                <lb/>Eiaminoins les biens qu’il ena receus, toutes les</l>
            <l>
                <lb/>fois que nous auons imploré leur aſſiltance.</l>
            <l>
                <lb/>Quand l’auhorite dui Roy s’eſt trouuëe entre Lan e</l>
            <l>
                <lb/>les maias de ſes tyrans, n’ena-t’elle pas eſté de.</l>
            <l>
                <lb/>liurce par vie ſi puiſſante aſſemblée? Quand</l>
            <l>
                <lb/>le Roys’eſt trouué en neceſſite, ne l’a-t’elle pas</l>
            <l>
                <lb/>touſiours aſſiſteéde tout ce qui luy eſtoit neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire? Quand les Roys ont eſté priſonniers, n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>capas eſté par le moyen des Eſtais, qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>eſterãchetez, &amp; remis en leur liberé preieé;</l>
            <l>
                <lb/>Et les grandes guerres ciuiles quiſe faiſoient du¬</l>
            <l>
                <lb/>rant la minorite du Roy Charles furent-elles ap¬</l>
            <l>
                <lb/>paiſées que par le Miiſlere des Eſtats de ce</l>
            <l>
                <lb/>Aoyaume?</l>
            <l>
                <lb/>La couuoeation des Eſtaes oſt ſinaitureſle e</l>
            <l>
                <lb/>ancieine aux Franç̧ois, que les Grecs la nom¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>moient. Celtarms &amp; Gallorums omniu- couenusJ</l>
            <l>
                <lb/>aut concilium. Et les trois principalles raiſons</l>
            <l>
                <lb/>pour leſquelles ceux de l’année mil cinq cens</l>
            <l>
                <lb/>oixaute-vn, furent aſſemblez eſtoient la pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miere pour remettre le culte que nous deuons</l>
            <l>
                <lb/>à Dieu dans ſa premiere pureteé́, la ſeconde</l>
            <l>
                <lb/>pour ouyr les plaintes &amp; les remonſtrances de</l>
            <l>
                <lb/>plus les peuples affligez de ce Royaume, afi</l>
            <l>
                <lb/>d’y donner ordre, &amp; la troiſiéme comme eſtant</l>
            <l>
                <lb/>la derniere pour entendre de la propre bouche</l>
            <l>
                <lb/>du Roy le remerciment qu’il vouloit faire à ſes</l>
            <l>
                <lb/>peuples de l’auoir aſſiſté dans la neceſfſité de</l>
            <l>
                <lb/>ſes affaires. C’eſt par leur moyen que les bons ſe</l>
            <l>
                <lb/>mettent à couuert de l’iniure des meéchans, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que la malice de ceux-cy ſe trouue reprimee,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt iuſtement ce qui conſerue les Eſtats, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui fait ſubfiſter les Monarchies.</l>
            <l>
                <lb/> N’eſt ce pasvne choſe bien eſtrange deyoir</l>
            <l>
                <lb/>que les affaires de France ne ſont gouuernez</l>
            <l>
                <lb/>depuis quarante ou cinquante ans en ca, que</l>
            <l>
                <lb/>par des fang-ſuës publiques. Ou l’on a eſte</l>
            <l>
                <lb/>oufſiours continuellement trauaillé d’vne infi¬</l>
            <l>
                <lb/>niteé de Tailles &amp; de Subſides, tant ordinaires</l>
            <l>
                <lb/>que extraordinaires, augmentations des ſoldes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des Gabelles, de Taillons, d’emprunts,</l>
            <l>
                <lb/>franecs-fiefs, nouueaux acqueſts, allienation</l>
            <l>
                <lb/>du Domaine, Aydes, erection des ureaux,,</l>
            <l>
                <lb/> de</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>25¬</l>
            <l>
                <lb/>de la Foaine, Offices vendus, deniers de con¬</l>
            <l>
                <lb/>firmation, &amp; des Conſignations, droits pris ſur</l>
            <l>
                <lb/>la valeur &amp; l’altetarion des Monnoyes, enleue¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du fond &amp; ds munitions de guerre, re¬</l>
            <l>
                <lb/>tranchement des ves &amp; des gages des Offi.</l>
            <l>
                <lb/>cicrs, d’eſtapes &amp; d’équipages. Aſez, augmen¬</l>
            <l>
                <lb/>tations d’entré́es, &amp; de pluſeurs autres impo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſitions faites ſous diuers noms &amp; ſous nouueaux</l>
            <l>
                <lb/>titres. Ne ſommes nous pas obligez er con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcience de faire tende compteà tousces gens¬</l>
            <l>
                <lb/>la pour le bien de l’Eſtat, &amp; peur le ſoulagement</l>
            <l>
                <lb/>des peuples.</l>
            <l>
                <lb/>N’eſt-il pas permis aux trois Eſtats de s’aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>. Pousoir de;</l>
            <l>
                <lb/>bler pour le ſalut de l ſlar, &amp; pour le bien vni a</l>
            <l>
                <lb/>uerſel de toute la France Ils s’aſſemblerent</l>
            <l>
                <lb/>bien en d’anneéers58 pour ſoulager le Roy dans</l>
            <l>
                <lb/>ſes extré́mes neceſſirez, &amp; pour deliurer les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples de l’oppreſſion des guerres ciuilles. Ils s’a¬</l>
            <l>
                <lb/>fcblëre nt bien en l’an156o. pour oſter le Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>ue nement de l’IL ſtat &amp; la tutelle du Roy à 6eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs de Guyſe: lls s’aſſemblerent bien apres</l>
            <l>
                <lb/>la mort dRoy François l l. pour donner le</l>
            <l>
                <lb/>gouuernemont du Roy Chales ſon fils au Roy</l>
            <l>
                <lb/>de Nauarre, &amp; pourobliger les Princes du Sag</l>
            <l>
                <lb/>à ſeruir de Conſeil à ce ieune Prnce. llss’aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blerent bien en l’an 56. au grand Conuent des</l>
            <l>
                <lb/>Cordeliers, afin de trouuer moyen de ſecourir</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>le Roy au payement de ſesdebtes. lIls s’afſei¬</l>
            <l>
                <lb/>blerent bien quelque remps apres, pourtraiter</l>
            <l>
                <lb/>du Gouuernoment du Royaume, de la deſtitu¬</l>
            <l>
                <lb/>tion &amp; de l’eſtabliſſement de plaſieurs perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes aux principales Charges de l Eſtat, de la red¬</l>
            <l>
                <lb/>dition des comptes par Meſſieurs de Guyſe, de</l>
            <l>
                <lb/>leur adminiſtrarion aux finances du Roy, de la</l>
            <l>
                <lb/>repetirion des dons immenſes que les Roys leur</l>
            <l>
                <lb/>auoient faits, rant à̀ eux qu’au Mareſchal de</l>
            <l>
                <lb/>S. Aadré, qu’à̀ la Ducheſſe de Valentinois, qu’à</l>
            <l>
                <lb/>ſes autres gendres, &amp; qu’à pluſieurs autres: des</l>
            <l>
                <lb/>maluerſations qu’ils pouuoient auoir commiſes</l>
            <l>
                <lb/>du temps de Henry Il. &amp; de Francçois auſſi II.</l>
            <l>
                <lb/>auec defenſes &amp; à̀ eux &amp; au Conneſtable d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>trer au Conſeil Priué; &amp; finalement ils furent</l>
            <l>
                <lb/>bien encore conuoquez à Pontoiſe &amp;à S. Ger¬</l>
            <l>
                <lb/>main, pour donner le gouuernement du Roy</l>
            <l>
                <lb/>Charles l X. encore Mineur, au Roy de Nauar.¬</l>
            <l>
                <lb/>re; &amp; apres cela l’on fera difficulté de les con¬</l>
            <l>
                <lb/>uoquer pour chaſſer vn Tyran de l’Eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour redonner la Paix à rous les peuples de</l>
            <l>
                <lb/>France. Voila pourtat les moyes qu’il faut</l>
            <l>
                <lb/>tenir pour appaiſer les ſeditions. Voyons done</l>
            <l>
                <lb/>maintenant les voyes qu’il faus obſeruer pour</l>
            <l>
                <lb/>rouuer de l argent&amp; pour venirà bout de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>es les puſſances eſtrangeres.</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/> AtueeuAA</l>
            <l>
                <lb/>SECONDE PARTIE.</l>
            <l>
                <lb/> Où ſe voidles moyens qu’il ſaut tenir pour</l>
            <l>
                <lb/>uruenmir aux ſrals de la Cuerre,</l>
            <l>
                <lb/> contre l’Efpagne.</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/> E premier moyen qu’il faut tenir, c’eſt de</l>
            <l>
                <lb/>, faire rendre cormpte à ceux qui manient</l>
            <l>
                <lb/>le finances de France; &amp; cependant qu’on ra¬</l>
            <l>
                <lb/>uaillera à l’examen de ces Comprables, &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>autres Ordinateurs, qui ont eu le maniment</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la ſur- lntendance des finances, quoy qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſoient du Conſeil Priue du Roy, il leur faudroit</l>
            <l>
                <lb/>interdire l’acces dudit Conſeil, &amp; l’exercice de</l>
            <l>
                <lb/>leurs charges, iuſques à ce qu’ils euſſent rendu</l>
            <l>
                <lb/>eompte ailleurs qu’en la Chambre des Com¬</l>
            <l>
                <lb/>ptes, &amp; en la preſence de ceux que les trois</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats auroient deleguez pour cela, en les con¬</l>
            <l>
                <lb/>traignant de payer le reſte de leurs debets, du¬.</l>
            <l>
                <lb/>rant qu’on donneroit ordre aux choſes ſuiuan¬</l>
            <l>
                <lb/>tes : mais ſur tout il faudroit bien prendre</l>
            <l>
                <lb/>gairde à la reuiſion des comptes de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ont receu les ſommes des nouueaux ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>ſides.</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>28</l>
            <l>
                <lb/>Il faudcoit que les deniers des penſions inu¬</l>
            <l>
                <lb/>iles &amp; exceſſiues, &amp; des donations immenſes,</l>
            <l>
                <lb/> fuſſent repetées, ſans excepter perſonne, at¬</l>
            <l>
                <lb/>tendu qu’il paroiſt enidemment que ces deniers</l>
            <l>
                <lb/> n’ont pas eſé employez à l’vſage auquel ils</l>
            <l>
                <lb/> eſtoient deſtinez pour la ſubuention des affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res de la Couronne.</l>
            <l>
                <lb/>ce quoy Si Meſſieurs les Deputez des trois Eſtats veu¬</l>
            <l>
                <lb/>a’, lent bien pren dre garde aux reuenus du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>oblea eu eomme ils y ſout obligez en conſcience, ils trou¬</l>
            <l>
                <lb/>ouſcience.</l>
            <l>
                <lb/>ueront qu’ils montent à plus de quarantcequa¬</l>
            <l>
                <lb/>Ce à quoy tre millions de liures, toutes rentes &amp; toures</l>
            <l>
                <lb/>ple chaages déduites, qui ſont les gages des Of¬</l>
            <l>
                <lb/>tous les re¬ </l>
            <l>
                <lb/>eiers des Compagnies ſouuraiaes, Treſoriers</l>
            <l>
                <lb/>hy ſe</l>
            <l>
                <lb/>n nnt</l>
            <l>
                <lb/>de Frãce, Preſidiaux, Baillages, Mareſchauſſées,</l>
            <l>
                <lb/>Eleus, Rentes Prouinciales, &amp; Rentes de l’Ho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtel de Ville de Pais. Et ſil’on vouloit metrrc les</l>
            <l>
                <lb/>Fermes aux affiches, &amp; receuoir les encheres en</l>
            <l>
                <lb/>plein Conſeil, ſuiuãt l’or dre ancien &amp; ſuiuant les</l>
            <l>
                <lb/>Ordonnances au lieu de les faire deliurer, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me on fait par des Arreſts du Conſeil ou par des</l>
            <l>
                <lb/>reſultats particuliers, on augmenteroit encore,</l>
            <l>
                <lb/>par an le reuenu du Royde plus de trois ou qa¬</l>
            <l>
                <lb/>tre millios de liures. Si bien que par ce moyenl</l>
            <l>
                <lb/>le Roy pourroit toucher des deniers de ſes Fer¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, des dons gratuits, des Parties Caſuelles,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſes Tailles plus de 24. ou 25 millions de</l>
            <l>
                <lb/>liures</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>liures tous les ans, &amp; ſi il luy reſteroit encore</l>
            <l>
                <lb/>plus de vingt ſix millions de liures pour ſubue¬</l>
            <l>
                <lb/>nir aux frais de la guerre.</l>
            <l>
                <lb/>Voyez donc apres cela de grace, ſi le Roy ne</l>
            <l>
                <lb/>pourroit pas faire vne grade eſpargne, quelque</l>
            <l>
                <lb/>’depenſe qu’il ſoit obligeé de faire pour les frais</l>
            <l>
                <lb/> de’la guerre. le ne dis pas cecy ſans auoir pris</l>
            <l>
                <lb/>la peine de faire vne exacte recherche de tous</l>
            <l>
                <lb/>les reuenus &amp; de toutes les deſpenſes du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me. Et neanmoins dans ces quarante &amp; quatre</l>
            <l>
                <lb/>miillions de liures, ie n’y comprens pas que ce</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe reçoit actuellement. le laiſſe encore ce</l>
            <l>
                <lb/>qui peut reuenir des Generalitez de Thoulou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, de Montpellier, &amp; de Prouence. le laiſſe en¬</l>
            <l>
                <lb/>eoe le Gabelles de France, &amp; ce qui a eſteé ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cordé́ par Meſſieurs du( lergé. le laiſſe encore</l>
            <l>
                <lb/>ce qul peut prouenir de pluſieurs affaires extra¬</l>
            <l>
                <lb/>ordinaires, qui peuuent eſtre fairtes conforme¬</l>
            <l>
                <lb/>mentaux ernſeres Declaratlons du Roy. Et ſi</l>
            <l>
                <lb/>iePnéëpdrle pas ecôte des- contributions qui</l>
            <l>
                <lb/>e payént par les peuples qui ſont ſur les fron¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>tierés.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> dlour la deſpeneelel coy pas que i’y’ aye out e que</l>
            <l>
                <lb/>ien oublieé, au conoraßre ie roy errmement oy i</l>
            <l>
                <lb/> dépenſer au</l>
            <l>
                <lb/>ue iela compte bien plus grahde qu’ellene ſe us fout de</l>
            <l>
                <lb/>faiepas, puis qu’on ne paye porſoae. l’y comi e guee.</l>
            <l>
                <lb/>pte lesiaiſons Roybles, des penſions, les ga¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, les appoemens duonſeil ples deſpen;</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>30</l>
            <l>
                <lb/>ces des Ambaſſadeurs, des voyages, des parties</l>
            <l>
                <lb/>inopinées, des baſtimens, des iardins du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>des affaires ſecrettes, des fortifications, des</l>
            <l>
                <lb/>ponts, des chauſſées, des ligues des Suiſſes,</l>
            <l>
                <lb/>d’vne armće de cinquante mille hommes </l>
            <l>
                <lb/>pied, &amp; de quinze mille cheuaux, de l’équs</l>
            <l>
                <lb/>ge de l’Arrillerie, de l’entretient de vingt àl,</l>
            <l>
                <lb/>res, &amp; de vingt grands vaiſſeaux, des appointe</l>
            <l>
                <lb/>mens des officiers, des frais des trauaux, des</l>
            <l>
                <lb/>Hoſpitux, des garniſons, des mortes payes,</l>
            <l>
                <lb/>du pain de munitions, des places fronatieres,</l>
            <l>
                <lb/>des eſtapes, de la campagne, &amp; de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>utres deſpenſes vriles &amp; neceſſaires pour la</l>
            <l>
                <lb/>onſeruation de cette Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi par cas fortuit le Roy auoit beſin de</l>
            <l>
                <lb/>quelque aſſiſtance extraordinaire, il n’yauroit</l>
            <l>
                <lb/> point de conſcience de s’en prendre au bien</l>
            <l>
                <lb/>que ſes predeceſſeurs ont donné à̀ l’Egliſe, ie</l>
            <l>
                <lb/> Veux dire aux bousBenefices, puis qu’il y a vn</l>
            <l>
                <lb/>Contre les</l>
            <l>
                <lb/>Ei. nombre infini d’Eccleſiaſtiques en Fraace, qui</l>
            <l>
                <lb/>ques quio8,</l>
            <l>
                <lb/>poſſedens cent fois plus de bien qu’il ae leur</l>
            <l>
                <lb/>enfaut, &amp; plus de Benefices qu’ils ne deuroient</l>
            <l>
                <lb/>pas faire. Auſſi eſt-ce vn bien qu’ils tiçnnent de</l>
            <l>
                <lb/>la liberalité des Roya odgs Princes de France,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; duquel ils ſont comptables deuant Dieu &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deuant ſes pauures, en faueur de qui il a eſfté́</l>
            <l>
                <lb/>donned, &amp; duqueb ils ne doiunt prendre que</l>
            <l>
                <lb/>leur nourriute quallcé́doaomes.</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/> Ceux donc ’qui ont plus d’un Benefice, doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent donner tout le reuenu des autres Benefi.¬</l>
            <l>
                <lb/>ces auoy, les forçant meſmes à reſtituer tout.</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils ont receu depuis le temps qu’ils les</l>
            <l>
                <lb/>poſſedent; puis que c’eſt vn bien qui ne leut</l>
            <l>
                <lb/>appartient pas, &amp; qu’ils ne ſçauroientretenir</l>
            <l>
                <lb/>qu’auec iniuſtice. Et ceux qui n’enont qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>lui doiuent donner les deux tiers, en ſe reſer:.</l>
            <l>
                <lb/>uant quelque choſe pour les reparations de ’E¬</l>
            <l>
                <lb/>giſe, ſi elles ſont neceſſaires: le parle de tous</l>
            <l>
                <lb/>les Benefices qui ſontau deſſus de mille liures.</l>
            <l>
                <lb/>de rente: Et pour ceux qui ſont depuis quatre.</l>
            <l>
                <lb/>cens liures iuſques à ſix, deuroient donner cent</l>
            <l>
                <lb/>francs, &amp; depuis ſix iuſques aà dix, le tiers du</l>
            <l>
                <lb/>Benefice: Car qui et plus obligé d’aſſiſter le</l>
            <l>
                <lb/>Roi en ſes extremes neceſſitex, que ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont riches que de leurs bien fairs, qui ont</l>
            <l>
                <lb/>vn bien qui ne leur couſte rien, qui leur vient</l>
            <l>
                <lb/>ſanspeine &amp; ſans ſoin, &amp; qui ne ſonr pointchar¬</l>
            <l>
                <lb/>gez ny de femme ny d’enfans, ny meſme d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>cune ſuitte qui ne leur ſoit deffenduë̈ ſi elle leur...</l>
            <l>
                <lb/>eſt àcharge.</l>
            <l>
                <lb/> Oubien pour mieux faira il faudrois pre T e¬</l>
            <l>
                <lb/>dre va quart du’ reuenu ſue tous les benefces e</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont depuis cin cens liures de rents iuſae</l>
            <l>
                <lb/> nea ps ap</l>
            <l>
                <lb/>quea aà mille: de ceux de mille liures iuſquos à u.</l>
            <l>
                <lb/>toismille, vn tiers: de ceux de trois mille iu¬</l>
            <l>
                <lb/>quesàſix, la moitié: de ceux de ſix mille iuſques</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>Mattl. :9.</l>
            <l>
                <lb/>a. Tina.</l>
            <l>
                <lb/>Plaill. 2.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>adcuze, les deux tiers: &amp; de ceux de douze</l>
            <l>
                <lb/>mille liures an deſſus, n’en laiſſer que quatr</l>
            <l>
                <lb/>mille pour celuy à qui ſeroit le benefice, pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ueu qu’il ne fut ny Eueſque, ny Archeueſque,</l>
            <l>
                <lb/>ny Primar, ny Cardinal. Aux Eueſques il leur</l>
            <l>
                <lb/>faudroit laiſſer ſix mil liures :aux Archeueſques</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aux r’rimats huit milles liures, &amp; aux Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>aux douze mille.</l>
            <l>
                <lb/> Et pour ce qui eſt des Chartreux, des Cele¬</l>
            <l>
                <lb/>ſfins, des Marhurins &amp; de pluſieurs autres Con¬</l>
            <l>
                <lb/>uents de lR eligieux &amp; de Religieuſes, il faudreit</l>
            <l>
                <lb/>prendre le ſurplus de leur entretien &amp; de leur</l>
            <l>
                <lb/>nourrnture auec leurs threſors, attendu que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>leur deffend d’auoir ny des biens, ny des poſſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions, que pour les choſes neceſſaires, &amp; d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>bandonner toutes les pretentions de la terre,</l>
            <l>
                <lb/>pour le ſuiure;, &amp; Saint Paul veut qu’ils n’ayens</l>
            <l>
                <lb/>quay que ce ſoit que les veſtemens &amp; la nourri¬</l>
            <l>
                <lb/>ture, &amp; qu’ils ne cherchent point d’autre profie</l>
            <l>
                <lb/>que celuy de l’honneur qu’ils doiuent rendre</l>
            <l>
                <lb/> au fils de l’Homme. le n’en exempte ps ny les</l>
            <l>
                <lb/>reuenus de meſſieurs les Cheualiers de Malte,</l>
            <l>
                <lb/>ny les reuenus des Hoſpitaliers de S. lacques,</l>
            <l>
                <lb/>gefie ny lerelquats da tous les oſpitaux &amp; Mala¬</l>
            <l>
                <lb/> dteries de franee.</l>
            <l>
                <lb/> l faudroit prendre auſſi tous les reuenus en¬</l>
            <l>
                <lb/>iers de tous les Benefices litigieux, que losCol¬</l>
            <l>
                <lb/>. lateurs</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>lateurs ont ac couſtumé de prendre pendant</l>
            <l>
                <lb/>que le benefice eſt en conteſte: &amp; tout ce qui</l>
            <l>
                <lb/>demeure apres la mort des Prieurs, des Curez</l>
            <l>
                <lb/>des Abbez, des Eueſques, des Archeueſques</l>
            <l>
                <lb/>&amp; autres Eceleſiaſtiques, à la deſpousille deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels leurs ſucc ſſeurs n ont aucun droit que</l>
            <l>
                <lb/>par vne vſurpatin tres-manifeſte.</l>
            <l>
                <lb/>L’on pourroit encore prendre toutes les ren¬</l>
            <l>
                <lb/>tes foncieres &amp; autres redeuances portans pro¬</l>
            <l>
                <lb/>fit ou non, en cas de contrat ou de mutation de</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes, conſiſtans en argent, en bled, en</l>
            <l>
                <lb/>vin, ou en autre choſe deueë aux gens d’Egliſe</l>
            <l>
                <lb/>ſur certaines maiſons &amp; ſur certans heritages</l>
            <l>
                <lb/>qui leurs ſont inutiles, &amp; aux champs &amp; à̀ la ville,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; meſmes les declarer racheptables, nonob¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtant tout amortiſſement octroy é par eux, afin</l>
            <l>
                <lb/>de ſe ſeruir encore des deniers qui prouien¬</l>
            <l>
                <lb/>droient deſdites ventes.</l>
            <l>
                <lb/>Et ſitous ces moyens n’eſtoient pas ſuffiſans,</l>
            <l>
                <lb/>faudroit vendre le temporel des gens d’Egliſe,</l>
            <l>
                <lb/>mouuant deleurs benefices, ſous la reſerue tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tfois d’vne maiſon principale qui demeurera</l>
            <l>
                <lb/>aux Prelats, Chapitre &amp; College titulaire &amp; au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres Beneficiers pour leurs habitations. Et par</l>
            <l>
                <lb/>informer le Roy du grand bien que l’Eſtat en</l>
            <l>
                <lb/>pourroit tirer, &amp; que ce ſeul moyen ſurpaſſe</l>
            <l>
                <lb/>rous les autres moyens en profit &amp; en commo.¬</l>
            <l>
                <lb/>dire. Il eſt à oter que le reuenu temporel deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>34</l>
            <l>
                <lb/>dits Eccleſiaſtiques reuie ndroit à quelque cinq</l>
            <l>
                <lb/> &amp; ou ſix millions de liures, ſans toucher à la reſer¬</l>
            <l>
                <lb/>proligieux</l>
            <l>
                <lb/>el, ue des maiſons ſuſdites. Voyez ſi le fonds d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Ee’ſſe reuenu de cinq ou ſiux millions de liures, dont</l>
            <l>
                <lb/>la plus part eſt en haute iuſtice, ne reuiendroit</l>
            <l>
                <lb/>pas en achapt aà quelque cent cinquante mil¬</l>
            <l>
                <lb/>lions de liures Laquelle ſomme ſeroit plus fa¬</l>
            <l>
                <lb/>cile à trouuer de cette alienation que de toute</l>
            <l>
                <lb/>autre choſe; à cauſe que chacun deſre de:poſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſeder des terces &amp; des Seigneuries, ouily aioiu¬</l>
            <l>
                <lb/>riſdiction, droit &amp; profit caſuel &amp; fortuit, leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles le Roy meſme pourrot encore hono¬</l>
            <l>
                <lb/>rer de titres &amp; de iuriſdictions pour les faire</l>
            <l>
                <lb/>ven dre dauantage.</l>
            <l>
                <lb/> Que les Eccleſiaſtiques clabaudent tanx</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils voudront contre celuy qui donne ces ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uis, s’ils enſont beaucoup faſcheils n’ont qu’à̀</l>
            <l>
                <lb/>prendre des cartes. C’eſt vn bien qu’ils poſſe.</l>
            <l>
                <lb/>dent par grace, ou auec iuſtice, ou iniuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui le poſſedent par grace auec iuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>neſçauroient moins faire que d’en aſſiſter vne</l>
            <l>
                <lb/>fois en leur vie celuy qui le leur a donné́, &amp; ſans</l>
            <l>
                <lb/>qui ils n’en ſeroit ny les œconomes ny les pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pietaires: ils ne çauroient mois faire que de</l>
            <l>
                <lb/>luy prefter pourvn iour v bien qui vient de ſa</l>
            <l>
                <lb/>maiſon, &amp; qu’ils ne tiennen quede luy; puis</l>
            <l>
                <lb/>nelelenſ oen ene oe ele eounu e¬</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>lEſoitſi cola nol’eſt pas. ,Et œeue qui le poſſe</l>
            <l>
                <lb/>dent auec iniuſtite ne ſont-’ils pas tres heurêux</l>
            <l>
                <lb/>de ſe le coſeruer parvne actionſt facile quine</l>
            <l>
                <lb/>leur couſte rien. du lur, &amp; ſi. équiiablemen</l>
            <l>
                <lb/>faite enfaueurde leur, Prinoe.</l>
            <l>
                <lb/>Enl’an’mijlciaqcens ſoixante-vn, Meſſieors</l>
            <l>
                <lb/>du Clerge offrirent bien au Roy de leur propre</l>
            <l>
                <lb/>volonté de contiuer pour fir as le payemens</l>
            <l>
                <lb/>de quatre decimes ̀ l’aquitde ſes de btes qui no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit pas peu de choſe Et cereesiſs de pbuuoin</l>
            <l>
                <lb/>bien faire puis qu’ils ne tenoient tout ce; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoient que de ſes liberalirtez ou des gracos e</l>
            <l>
                <lb/>ſenceres, jnſi qu- ceuduſleole ò mnoud</l>
            <l>
                <lb/>ſmmes, ennt’ce qu’ils. ons de ccluy qus.</l>
            <l>
                <lb/>nous auons. oû de ceux qui l’oht prooodé on la</l>
            <l>
                <lb/>dignité qu’il poſede.;</l>
            <l>
                <lb/>Oüy Meſſieurs vous dauee oa affiemblb</l>
            <l>
                <lb/> autant ou. plus pur faire rebdê lea, inarsd</l>
            <l>
                <lb/>qu’on a volé́es au Roy, que por chaſſer Maa¬</l>
            <l>
                <lb/>ri de l’Eſtat, &amp; que pour appaiſer leguertesi</l>
            <l>
                <lb/>ciuiles. Eu ce faiſant voux rermplifteleseoffuy</l>
            <l>
                <lb/>du Roy &amp; vous ſopulagerez despeûpas i fra</l>
            <l>
                <lb/>cablezde quarante ou cinquante as de gerrâ</l>
            <l>
                <lb/>&amp;c deſubſides qu’ils ne ſont pladsas :ofRtas delny</l>
            <l>
                <lb/>offrir qu’vae vie eres languiſſagas A peine ſe</l>
            <l>
                <lb/>puudent-ihs perſuade, veules gaden&amp;aeanob</l>
            <l>
                <lb/>ordinaires impoſitions qu’on a leéeés fuomead</l>
            <l>
                <lb/>drant le regne de Louys deſnada</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>36,</l>
            <l>
                <lb/>rihole elgne du oy d’auiourd hy, que ſa Ma¬!</l>
            <l>
                <lb/>ieſté puiſe eſtre deſpourueuë de Finances. Car</l>
            <l>
                <lb/>ie ne penſe pas depuis que la France eſt reduitte</l>
            <l>
                <lb/>ſous les loi d’vn ſonarque qu’il s’y ſoitiamais</l>
            <l>
                <lb/>leué la dixieſme pattie des denlers qui sy ſont</l>
            <l>
                <lb/>leuée à la foule &amp; à̀ la charge des peuples. Céla</l>
            <l>
                <lb/>fait bien voir que ces ſommes ne ſçauroient</l>
            <l>
                <lb/>auoir eſte cmployées pour le ſeruice de la Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne &amp; que ces ſangſuẽs pobliques qui gou</l>
            <l>
                <lb/>uernentles affaires les ont toures volées. C’et</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy ie trouue qu’il eſt neceſſaire de vous</l>
            <l>
                <lb/>aſſembler le pluſtoſt que falre ſe pourra, afin de</l>
            <l>
                <lb/>les oontraiudte a vous rendre compte de leur</l>
            <l>
                <lb/>muaaiſedniaitraion, ſelot que voſtre con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcienoé vousy oblige.!</l>
            <l>
                <lb/>Il y a des remedes qui ſemblent eſtre tres faſ.</l>
            <l>
                <lb/>chleu tresinſuportablés, qui neanmoins ne</l>
            <l>
                <lb/>laiſfentiard’eftre fbort neceſſaires pour le ſalut</l>
            <l>
                <lb/>deuſt vn peple, comme quand nous meirons</l>
            <l>
                <lb/>le feu ue maiſons ou aux bleds de nos ſujers,</l>
            <l>
                <lb/> gpouremleſther que l’ennemy ne s’enſerue: ou</l>
            <l>
                <lb/>oammt quand nous abatons la maiſb de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ftrevoif ai d’empeſchet que le feu né vien¬</l>
            <l>
                <lb/>epds aſques lanoſtre.</l>
            <l>
                <lb/> Saileq Eſtasſe ſoat aſemblez autrefois pour</l>
            <l>
                <lb/>dnnepv gderne’ut au Roy, ils ſe peuuent.</l>
            <l>
                <lb/>laem maitedant aſſembler pouf ’empeſchet</l>
            <l>
                <lb/>qu’ona’enleue pas rous les threſors de France,</l>
            <l>
                <lb/>puis</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>37</l>
            <l>
                <lb/>uia qupo ſe ls nerfs, de l’Eſtat, &amp; le ſalut</l>
            <l>
                <lb/>du Prince &amp; du peuple. Il n’y a perſonne au</l>
            <l>
                <lb/>monde qui ne ſçache parfaitement bien auec</l>
            <l>
                <lb/>quels ſermens les Cardinauxſe ſont aſſeruis aux</l>
            <l>
                <lb/>Papes, &amp; dſquels ils ſe diſent eſtre les crearu¬</l>
            <l>
                <lb/>res. Il-n’y ar pe rſonneau monde qui ne ſçache</l>
            <l>
                <lb/>parfaitement comme ils ſe ſontentierementex¬</l>
            <l>
                <lb/>emptez de toure la iuriſdiction des Ptinces. Et</l>
            <l>
                <lb/>il n’y a encore perſonne au monde qui ne ſça¬</l>
            <l>
                <lb/> che parfairement bien qu’ils entretiennent tus</l>
            <l>
                <lb/>te leur grandeur ( laquelle n’a nul fondement</l>
            <l>
                <lb/>ny parles Canons, ny par les Conſiles, ny par</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſerirute) de l’abaiſſe ment des Roys; &amp; pour¬</l>
            <l>
                <lb/>uoy doncvn Cardinal aurar’il le gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>aent d’uni Royaume, veu qu’il s’eſt obligé &amp;</l>
            <l>
                <lb/>paeſermrnt &amp; par les bieus faits qu’il earceus</l>
            <l>
                <lb/>à vn home qui ſera bicſoulens ennemy mor¬i</l>
            <l>
                <lb/>teb de lſtat qu’il gouurne ainſique hous le</l>
            <l>
                <lb/>oons pniſemtement en la perſonne de celuy</l>
            <l>
                <lb/>qu oocupe l ſaint Siege, &amp; de qui meſme les</l>
            <l>
                <lb/>pfiſaat mal acnondant aux dcoits du Prein.</l>
            <l>
                <lb/>e ubrcel fuoilcmei l gouuenmens</l>
            <l>
                <lb/>deeihhnoes d’vm Rbaamoà vn homme, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſtvancs de aeſtre reſponſablé de pas vne de</l>
            <l>
                <lb/> cou&amp;es ſés.ations pdpuant aaaugeſtouliler.</l>
            <l>
                <lb/> derte Si celaeſft, oommont fera t’omdoe.</l>
            <l>
                <lb/> pour luy faire rondre compte del’argent qu’̈l</l>
            <l>
                <lb/>R</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>aura ml employé, ou des Finances qu’il aurs !</l>
            <l>
                <lb/>voleé́es.</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy lean fils aiſné́ de Phillppe de Va¬</l>
            <l>
                <lb/>lois, aſſié d’vn tres bon Conſeil oſta les Seamx</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le maniment de ſes affaires à lean de Duor:</l>
            <l>
                <lb/>mans, apres qu’il fut faltCardinal, tant il croyo</l>
            <l>
                <lb/>ces Bonnets omains, indigne d’vn ſi excel.</l>
            <l>
                <lb/>lent Miniſttere. A Veniſe pas vn Cardinal n’a ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais mis le nez dans leurs affaires Les Conſdes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les canons ne deffendene-ils pas aux Eccleſia.</l>
            <l>
                <lb/>ſtiques de ſe meſler des affaires des ſeculiersen</l>
            <l>
                <lb/>facon quolconque, &amp; principalement des affai.</l>
            <l>
                <lb/>res de la guerre? le Cardinal d’Amiens ne s’en.</l>
            <l>
                <lb/>fui-il pas à Romeapre auoirvolé tous les thre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſors de Charles VI. Et le Cardinal Baluë̈ n’en</l>
            <l>
                <lb/>eut-il pas fait autant à Louys Xl. ſi ce grand</l>
            <l>
                <lb/>Prince n’yeût mis bon ordre?</l>
            <l>
                <lb/> Il eſt donc tres neceſfaire de ſe ſaiſir de la per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne du Cardinal Mazarin, afin de luy faire</l>
            <l>
                <lb/>rendre compte de l’adminiſtrarion des Finaaces</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des affaires, qu’il a mumiees ſi long-tetaps</l>
            <l>
                <lb/>aue tant de conſciece. Et oe faiſanx Meſſieun</l>
            <l>
                <lb/>des Eftats appaiſerot les ſedirins de l’ftat,</l>
            <l>
                <lb/>redonneront la Paix à tous les François rendot</l>
            <l>
                <lb/>laFrauce auſſi ſâorifſante que iamais, &amp; feront</l>
            <l>
                <lb/>trouuer de l’argont au Ray, pourfaire des leuées.</l>
            <l>
                <lb/>concre les ennemis decette Couronn.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
