<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1773_GALL" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Jugement et censure des trois libelles intitulés:
                    la Replique, le Donjon et le Rétorquement du foudre de Jupinet, faits par
                    l'hypocrite à la fausse barbe. Judas avoit obtenu portion à l'administration des
                    apôtres. Act., chap. 1 , vers.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k132354m"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Jugement et censure des trois libelles intitulés: la
                        Replique, le Donjon et le Rétorquement du foudre de Jupinet, faits par
                        l'hypocrite à la fausse barbe. Judas avoit obtenu portion à l'administration
                        des apôtres. Act., chap. 1 , vers.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="35" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>y V </l>
            <l>
                <lb/>1-H 1 </l>
            <l>
                <lb/>IV IIIIIN 1</l>
            <l>
                <lb/>E T</l>
            <l>
                <lb/>ATT T</l>
            <l>
                <lb/>ZH</l>
            <l>
                <lb/>CENVE</l>
            <l>
                <lb/>DES</l>
            <l>
                <lb/>TROIS LIBELLES INTI.</l>
            <l>
                <lb/>tulez, la Replique, le Donjon,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le Retorquement du fou¬</l>
            <l>
                <lb/>dre de Iupinet, faits par</l>
            <l>
                <lb/>l’Hypocrite à la fauſſe</l>
            <l>
                <lb/>barbe.</l>
            <l>
                <lb/>luluani cbnit pr e d ſtpenrtanin de dpfbi</l>
            <l>
                <lb/>A. Gpdeſe.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>dAbAamſuuA&amp;</l>
            <l>
                <lb/>IVGEMENT ET CENSVRE</l>
            <l>
                <lb/>de trois Libelles, intitulez la Repli¬</l>
            <l>
                <lb/>que, le Donjon, &amp; le Retorque¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du foudre de Iupinet, faits</l>
            <l>
                <lb/>par l’Hypocrite à la fauſſe barbe.</l>
            <l>
                <lb/>Iudas auois obtenu portion à l’adminiſtration des Apo¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtres. Act Chap.. Verſi8.</l>
            <l>
                <lb/>A Pedenterieeſt vnvice ſi fune¬</l>
            <l>
                <lb/>leſte à celuyquien eſtraché, qu’vn</l>
            <l>
                <lb/> Pedant comme eſt noſtre hypo¬</l>
            <l>
                <lb/>yqerite à la barbe de ludas, ne ſçau.</l>
            <l>
                <lb/>lhroit eſtre qu’vn animalconſacré</l>
            <l>
                <lb/>à ſa vaine gloire. Ceſte image</l>
            <l>
                <lb/>de Principauté &amp; d’Empire qu’il ſe figure auoir</l>
            <l>
                <lb/>ſurtous les Monarques de l’Vniuers, occupe ſi</l>
            <l>
                <lb/>fort ſon eſprit, que la connoiſſance de ſoy-meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me luy eſt inconnue. ll pretend par ſes contes</l>
            <l>
                <lb/>facetieux, par ſes pedenteries, &amp; par ſon hypo¬</l>
            <l>
                <lb/>criſie, ſe rendre formidable à ſes Cenſeurs, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mettre ſes aduerſaires. en fuite. L’humeur mé¬</l>
            <l>
                <lb/>diſante predomine tellement en ſa perſonne,</l>
            <l>
                <lb/>que nul n’eſt exempt de ſes reuers, de quelque</l>
            <l>
                <lb/>qualité, ou de quelque condition qu’il puiſſe</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>eſtre. ll croit qu’il n’eſt point d’autre ſeience,</l>
            <l>
                <lb/>ny d’aurre perfection, que celles qu’il s’imagine</l>
            <l>
                <lb/>auoir dans ſon eſprit, &amp; qu’il ſe figure à ſa mo¬</l>
            <l>
                <lb/> La ſupreme verité à beau luy dire, Nolie iudi¬</l>
            <l>
                <lb/>cre, il ne laiſſe pas de paſſer outre, &amp; de faire le</l>
            <l>
                <lb/>procez aux Roys, aux Lmpereurs. &amp; meſme aux</l>
            <l>
                <lb/>Princés de l’Egliſe, auſſi bien qu’aux moindres</l>
            <l>
                <lb/>de la terre. Là Congregation des fidelles, fait</l>
            <l>
                <lb/>bien vne generale declaration de pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>Saints, &amp; de pluſieurs Martyrs, qui ſe ſont aquis</l>
            <l>
                <lb/>par leurs nobles trauaux, vne beatitude eternel¬</l>
            <l>
                <lb/>le: maisil ne ſe trouuera pas iamais qu’elle ait dit</l>
            <l>
                <lb/>particulierement vn tel eſt ou ſera damné, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me fait noſtre illuſtre hypocrite.</l>
            <l>
                <lb/>D’oùvient donc qu’il ſe porte auec tant de li¬</l>
            <l>
                <lb/>berté à iuger pour iamais du ſalut d’vn homme</l>
            <l>
                <lb/>dont la vie luy eſt inconnuë, ſans orainte d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>iugé de lameſme ſorte qu’il iuge les autres? Ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la partaſſeurement de l’humeur qui le poſſede à</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtimer, &amp; plus homme de bien &amp; plus verſé</l>
            <l>
                <lb/>en toute ſorte de ſeieces, que qui que ce puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>eſtre. De ſon ſeulſuffrage il ſe met dans le thrôſ¬</l>
            <l>
                <lb/>nes des- iugemens humains; afin de diſtribuer</l>
            <l>
                <lb/>d’authorité abſoluë, le bien ou le mal, la loüan¬</l>
            <l>
                <lb/>ge ou le blaſme, la recompenſe ou la peine à qui</l>
            <l>
                <lb/>bon luy ſemble. Enfin de crainte qu’on ne le</l>
            <l>
                <lb/>mette au rang des morts, il aime mieux fairepar.</l>
            <l>
                <lb/>ler de luy en blaſphement contre Dieu &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>rre ſes oints ſacrez, que de demeurer ſans rien</l>
            <l>
                <lb/>faire.</l>
            <l>
                <lb/>L’illuſtre Grammairien de Samothrace, s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit contanté de controller ſes eſcrits: mais no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre hypocrite à la fauſſe barbe, ne ſe contante</l>
            <l>
                <lb/>pas de faire comme luy, ny meſme de deſchirer</l>
            <l>
                <lb/>la vie &amp; l’honneur de ceux qui l’ont repris auec</l>
            <l>
                <lb/>tant de iuſtice: ll paſſe bien plus outre, &amp; il tran¬</l>
            <l>
                <lb/>che tellement du Dieu, qu’il loge leur ame apres</l>
            <l>
                <lb/>leur mort par tout ou bon luy ſemble.Et ſi pour¬</l>
            <l>
                <lb/>tantil n’eſt pas vn homme de ſa profeſſion qui</l>
            <l>
                <lb/>ſoit plus bas, plus populaire, plus ſeditieux, plus</l>
            <l>
                <lb/>ennemy des Roys, &amp; qui viue dans vne plus pro¬</l>
            <l>
                <lb/>fonde ignorance.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt eſtre bien butor, pour me ſeruir de ſes</l>
            <l>
                <lb/>propres termes, que de ne ſe pas connoiſtre ſoy</l>
            <l>
                <lb/>meſmes. S’il iugeoit de ſon inſuffſance, il ne s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>manciperoit pas comme il fait, de tenter au de¬</l>
            <l>
                <lb/>la de ſes forces. Son ſtyle eſt plus propre à faire</l>
            <l>
                <lb/>le Rabelais reformé, qu’à traiter des matieres ſi</l>
            <l>
                <lb/>épineuſes. lleſt de certains peintres qui ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>propres qu’à faire des groteſques monſtrueux</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fantaſtiques, dont le ſeul regard peut faire ri¬</l>
            <l>
                <lb/>re les ſpectateurs, comme fait noſtre nouueau</l>
            <l>
                <lb/>Philoſophe à la fauſſe barbe. ll fera bien vn Sa¬</l>
            <l>
                <lb/>tyre contre les perſonnes ſacrée des Roys, des</l>
            <l>
                <lb/>Regens, des Magiſtrats, &amp; meſmes des plus di¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes chefs de l’Egliſe Catholique Apoſtolique</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Romaine, auec vn ſtyle de bounffon &amp; de cre¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>cheteur: mais s’il luy faut traiter à fonds &amp; ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſement des queſtions importantes, c’eſt où</l>
            <l>
                <lb/>il eſt bien empeſché, &amp; c’eſt à quoy toute ſa ſuf¬</l>
            <l>
                <lb/>filance ne ſçauroit atteindre. Sa pedenterie, ſon</l>
            <l>
                <lb/>humeur bouffonne, ſa mediſance, &amp; ſon hypo¬</l>
            <l>
                <lb/>criſie, ſont touſiours de la partie, lors qu’il veut</l>
            <l>
                <lb/>faire quelque choſe, pour l’expoſerà la riſée pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blique.</l>
            <l>
                <lb/> Quelle ignorance n’eſt ce pas d’auoüer en ſa</l>
            <l>
                <lb/>premiere replique, que les Roys ſont les images</l>
            <l>
                <lb/>de la puiſſance de Dieu en terre, &amp; puis le nier</l>
            <l>
                <lb/>enſuitte, ſouſtenant que les ſujet ceſſent d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſujets, quandle Roy abuſe du pouuoir que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>luy donne. C’eſt dire que la puiſſance du Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain éternel diminuë, quand celuy qui tient ſa</l>
            <l>
                <lb/>place ne l’exerce pas auec iuſtice. Si l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>de cét eſtre infiny eſt d’vne nature à ne pas ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>frir de diminution, ny meſme alteration quel¬</l>
            <l>
                <lb/>conque, les ſujets ne ſç̧auroient pas ceſſer d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ſujets, puis que leur ſoumiſſion eſt inuiola¬</l>
            <l>
                <lb/>ble.</l>
            <l>
                <lb/>Si le Prince abuſe du pouuoir qu’il tient de ſa</l>
            <l>
                <lb/>toute puiſſance, vous deuez conſiderer qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>Lieutenant de Dieu, comme vous auez fort bien</l>
            <l>
                <lb/>aduoué, &amp; qu’en certe qualité les peuples n’ont</l>
            <l>
                <lb/>aucun pouuoir ſur ſa perſonne. C’eſt au chefà le</l>
            <l>
                <lb/>punir de ſes deportemens, ſitant eſt qu’il en faſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe. Si par exemple vn Gouuerneur de Prouince,</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit accuſé de peculat parceux du pays, ils ſe¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>roient contraints de ſe venir plaindre au Roy</l>
            <l>
                <lb/>pour luy en demander iuſtice, ie ne croy pas</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſe vouluſſent émanciper de ſe la faire eux</l>
            <l>
                <lb/>eſmes, ſicela eſtoit le Prince auroit droit de</l>
            <l>
                <lb/>les punir auec vne ſeuerité bien grande.</l>
            <l>
                <lb/>Ou auez vous iamais veu qu’vn meſme hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me puiſſe eſtre &amp; iuge &amp; partie tout enſemble.</l>
            <l>
                <lb/>Il en eſt ainſi du Prince &amp; du peuple; quand les</l>
            <l>
                <lb/>Souuerains ne traitent pas leurs ſujets, ſelon l’in</l>
            <l>
                <lb/>tention de celuy qui les à placez dans leur throſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, ils’en faut plaindre à luy, &amp; ſe mettre en E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat qu’il ſouhaitte que nous ſoyons, pour l’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ger à nous faire iuſtice. Ce Seigneur ne man¬</l>
            <l>
                <lb/>quera pas alors de nous aſſiſter, &amp; de faire des</l>
            <l>
                <lb/>miracles en faueur du peuple: Car de s’imagi¬</l>
            <l>
                <lb/>ner que les ſujets ceſſent d’eſtre ſubjets, quand</l>
            <l>
                <lb/>le Roy abuſe du pouuoir que Dieu luy donne</l>
            <l>
                <lb/>eſt vn blaſpheme tres abominable.</l>
            <l>
                <lb/>Et puis n’eſt-ce pas eſtre criminel de leze-ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ieſté diuine &amp; humaine, de dire en ſuitte, que</l>
            <l>
                <lb/>celaeſt auſſi veritable que la ſainte Eſcriture?</l>
            <l>
                <lb/>Comme ſi les ſentimens d’vn homme particu¬</l>
            <l>
                <lb/>lier, pouuoient ailer du pair auec les decrets</l>
            <l>
                <lb/>d’vn efprit éternel &amp; infaillible.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſteſtre bien meſchant iuſques ̀ la rage,</l>
            <l>
                <lb/>de ne pas aduoüer la reuerence que l’on doit</l>
            <l>
                <lb/>aux Roys, puis que Dauid luy meſme, tout oint</l>
            <l>
                <lb/>lnlei le en oe ene nuenein</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>prouué de Dieu &amp; des hommes. Et c’eſt eſtre</l>
            <l>
                <lb/>encore bien ignorant de ne ſçauoir pas ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment parler ſa langue maternelle, &amp; ſe vouloir</l>
            <l>
                <lb/>entremettre de dilcourir des affaires dEſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des matieres de Theologie.</l>
            <l>
                <lb/>S’il eſt tres-iuſtement deffendu aux Comme¬</l>
            <l>
                <lb/>diens &amp; aux Bateleurs, de ſe veſtir de l’habit de</l>
            <l>
                <lb/>Religieux; il eſt encore plus iuſtement deffen¬</l>
            <l>
                <lb/>du aux Bouffons de ſeveſtir de l’habit de Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre. Ha! que cela eſt de bonne grace, de voir vn</l>
            <l>
                <lb/>Eccſſiaſtique, ne reſpondre iamais qu’auec des</l>
            <l>
                <lb/>mots de gueule, &amp; faire parade de ſa mediſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Ce ſont la les armes dont noſtre Apoſtat ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſert pour combattre l’aurhorité des Roys, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour faire valoir ſon abominable doctrine.</l>
            <l>
                <lb/>Les iniures &amp; les railleries ſont plus propres</l>
            <l>
                <lb/>à irriter vn aduerſaire, qu’à le perſuader, ny</l>
            <l>
                <lb/>qu’àl’inſtruire. ll ny a rien qui offence tant vn</l>
            <l>
                <lb/>homme de cœur, ny vn homme qui a tant ſoit</l>
            <l>
                <lb/>peu l’honneur en recommendation, qu’vne fa¬</l>
            <l>
                <lb/>çon de parler outrageuſe. Pour perſuader l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit de ſon lecteur, il faut gaigner ſa bien vueil¬</l>
            <l>
                <lb/> lance &amp; l’aſſeurer de la ſienne.</l>
            <l>
                <lb/>Noſtre hypocrite à la fauſſe barbe n’en fait pas</l>
            <l>
                <lb/>de meſmesau contraire il ne fait à l’abord qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>fſalué d’iniures, &amp; ſiilveut apres cela, que l’on</l>
            <l>
                <lb/>croye, que c’eſt par charité, ce qu’il en fait, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt au nom de leſus &amp; de Marie qu’il dit</l>
            <l>
                <lb/>vniuerſellement mal de tous, &amp; qu’il nous par¬</l>
            <l>
                <lb/>le auec tent d’infamie.</l>
            <l>
                <lb/>On</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>On dit qu’il y à certaines herbes qui viennent</l>
            <l>
                <lb/>mieux quand on les plante en les maudiſſant. Il</l>
            <l>
                <lb/>n’en eſt pas ainſi de celles dont parle ſaint Paul,</l>
            <l>
                <lb/>quand il dit, Apollo rigauit Deus incrementumdedit;</l>
            <l>
                <lb/>Auſſieſtoit ce vn Soleil, qui par ſes diuines in¬</l>
            <l>
                <lb/>fluences, eſchaufoit &amp; fortifioit ces ſauuageons</l>
            <l>
                <lb/>du Paganiſme, pour les eſleuer dans la grace:</l>
            <l>
                <lb/>mais noſtre miſerable Captieux à la fauſſe bar¬</l>
            <l>
                <lb/>be, au lieu de les attirer doucement au giron de</l>
            <l>
                <lb/>l’Egliſe, il les rebute &amp; les endurcit par les traits</l>
            <l>
                <lb/>de ſa mediſance.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſivne Religieuſe Payenne diſoit autre¬</l>
            <l>
                <lb/>fois, qu’elle eſtoit faite pour benir &amp; non pas</l>
            <l>
                <lb/>pour maudire; à plus forte raiſon que ne doit</l>
            <l>
                <lb/>pas faire vn homme qui ſe vante d’auoir vne</l>
            <l>
                <lb/>couronne, de laquelle toutes les autres rele¬</l>
            <l>
                <lb/>uent.</l>
            <l>
                <lb/>Orario vultus animi eſt, dit fort bien le Philoſo¬</l>
            <l>
                <lb/>phe Senequé. Lafaç̧oh de parler &amp; le ſtyle dont</l>
            <l>
                <lb/>on ſe ſert pour exprimer ſes conceptions, eſt le</l>
            <l>
                <lb/>viſage de l’ame C’eſt par le diſcours &amp; par no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre forme de parler ordinaire, que l homme fait</l>
            <l>
                <lb/>voirce qu’il eſt; &amp; cequil peut eſtre.</l>
            <l>
                <lb/>n Capitaineà des mors hardis &amp; courageux;</l>
            <l>
                <lb/>vn hiloſhé les i graues &amp; majeſtueux; vn</l>
            <l>
                <lb/>amcvreux les a laſcifs &amp; languiſſans! &amp; vn bouf¬</l>
            <l>
                <lb/>fon comme noſtre hvpocrite, à des modes de</l>
            <l>
                <lb/>diſcourir, communes, baſſes &amp; rauallées, pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes de la tauerne ou d’ailleurs que ie n’oſerois</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>dire ſans rougir de honte.</l>
            <l>
                <lb/>Saint Baſile dit qu vn Religieux ſe doit abſte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir de tout diſcours facetieux, &amp; de toute ſorte</l>
            <l>
                <lb/>de buffonnerie, parce qu’ils’eſcarte en ce fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant du droit chemin de la raiſon, &amp; parce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſe porte à faire des actions tres indignes de ſa</l>
            <l>
                <lb/>charge; Ie croy qu’en cela ie n’entend pas</l>
            <l>
                <lb/>moins parler aux Preſtres quaux Moines. Si no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre hypocrite ne connoiſt pas que ces paroles</l>
            <l>
                <lb/>s’adreſſent à luy, on luy peut bien dire, mlteni¬</l>
            <l>
                <lb/>hil ſentis.</l>
            <l>
                <lb/>Et quoy qu’il ne veüille pas qu’on l’appelle</l>
            <l>
                <lb/>Pedant, ſieſt-ce toutefois que ſon ſtyle ne ſent</l>
            <l>
                <lb/>rien tant que cela, apres l’hypocriſie &amp; la medi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance. Ces mots de hale, ces termes ambigus,</l>
            <l>
                <lb/>ces applications ſans choix &amp; ſans égard, ces iro¬</l>
            <l>
                <lb/>nies outrageuſes, ces catacheſes extrauagantes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ces ſarcaſmes hors de propos, ne ſont-ce pas</l>
            <l>
                <lb/>des pedenteries, qui n’en eurent iamais de pa¬</l>
            <l>
                <lb/>reilles.</l>
            <l>
                <lb/>La ſubtilité deſon eſprit eſt encore vne choſe</l>
            <l>
                <lb/>bien conſiderable. Voyez de quelle grace il ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtient l’autheur de la Lettre d’Auis, &amp; le droit du</l>
            <l>
                <lb/>peuple, contre le Prince. Il fait en cela comme</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit Pierre Abelard, lors qu’il entreprit d’in¬</l>
            <l>
                <lb/>terpreter la loy. Il diſoit, Quodex qualibet quantum¬</l>
            <l>
                <lb/>cumque diffſicili littera ſanum intellectum, qu’il tireroit</l>
            <l>
                <lb/>vne ſaine inteſligence de quelque paſſage, pour</l>
            <l>
                <lb/>eſpineux &amp; pour difficile qu’il fut: mais il eut,</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>Quinque pedum, pour le recompenſer de ſon en</l>
            <l>
                <lb/>trepriſe: car il n’en put iamais venir à bout, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>certes il fut contraint comme dit fort bienAc¬</l>
            <l>
                <lb/>curſe de dire, Neſcio, vne fois en ſa vie.</l>
            <l>
                <lb/>Noſtre nouueau Politique en pourra bien fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re de meſme, touchant les matieres dont il ſe</l>
            <l>
                <lb/>meſle, ny connoiſſant choſe quelconque: quoy</l>
            <l>
                <lb/>que pourtant ilſe veïille ietter à trauers l’obſcu¬</l>
            <l>
                <lb/>ritéimaginaire de ſes faux ſonges, pour triom¬</l>
            <l>
                <lb/>pher des ambiguitez de ſon eſprit: Comme vn</l>
            <l>
                <lb/>autre Aratus, de qui la vaillance, n’eſtoit iamais</l>
            <l>
                <lb/>en ſon luſtre que ſous les tenebres, &amp; la confu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion de la nuit.</l>
            <l>
                <lb/>Phillon luif au traitté qu’il à fait contre Flac¬</l>
            <l>
                <lb/>cuS, rapporte qu’il y auoit en Alexandrie vn cer¬</l>
            <l>
                <lb/>tain Greffier, qui pour ſes fauſſetez, fut appellé</l>
            <l>
                <lb/>l’homme à la plume meurtriere par le peuple;</l>
            <l>
                <lb/>d’autant qu’il diminuoit ou adiouſtoit aux Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts des iuges, pour ſatisfaire à ſa paſſion dére¬</l>
            <l>
                <lb/>glée. Que ſi la fauſſetéeſt ſi dangereuſe en ma¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere de Politique, où il ny va que des biens de la</l>
            <l>
                <lb/>fortune, elle eſt beaucoup plus dangereuſe &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plus criminelle en matiere de Religion; puis</l>
            <l>
                <lb/>quelle ruine la verité de noſtre croyance, d’où</l>
            <l>
                <lb/>dépend le ſalut éternel de noſtre ame.</l>
            <l>
                <lb/>Comment doit-on appeller les autheur de</l>
            <l>
                <lb/>ces abominables fauſſetcés; puis qu’ils perdent</l>
            <l>
                <lb/>les eſprits pouriamais auec vn coup de pſume.</l>
            <l>
                <lb/>Tertulien ditfort bien que, tantum veritari ob¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>ſtrepit adulier ſenſus, quantum &amp; corruptor ſſilus:</l>
            <l>
                <lb/>qu’autant nuit à la verité le ſens adultere, par</l>
            <l>
                <lb/>vne peruerſe interpretation; que la plume fauſ¬</l>
            <l>
                <lb/>faire par vne meſchante corruption des Saintes</l>
            <l>
                <lb/>Lſcritures, ainſi que fait la voſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin ſivousvoulez deffendre vos fauſſetez,</l>
            <l>
                <lb/>il vous faut eſtablir vn principe tres faux, &amp; dire</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt licite d’auancer &amp; d’eſtablir la verité,</l>
            <l>
                <lb/>par le menſonge, auec lequel elle n’any ſocieté,</l>
            <l>
                <lb/>ny intelligence quelconque.</l>
            <l>
                <lb/>Mal-heur à ceux qui mettent le deſordre en¬</l>
            <l>
                <lb/>tre le Prince &amp; le peuple, &amp; qui ne marchent</l>
            <l>
                <lb/>pas de bonne foy en la publicarion de l’Euan¬</l>
            <l>
                <lb/>gile.</l>
            <l>
                <lb/> Mais taſchons de raporter icy quelques</l>
            <l>
                <lb/>exemples de ce que nous venons de dire pour</l>
            <l>
                <lb/>le conuaincre. Parlons premierement de ces</l>
            <l>
                <lb/>contes tacetieux, &amp; de ſon ſtilebouffonneſque.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auonsvn plaiſent Conſul, diſoit on de</l>
            <l>
                <lb/>Ciceron; c’eſtoitvn homme qui aimoit à dire le</l>
            <l>
                <lb/>mot, lors qu’il fut eſleu à cette chargé par les</l>
            <l>
                <lb/>ſuffrages des Romains: mais nous pouuons bien</l>
            <l>
                <lb/>dire &amp; à plus forte raiſon, que noûs auons vn</l>
            <l>
                <lb/>plaiſant Docteur a la fauſſebarhbe, en la perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne de noſtre hypocrire: car outrele nombre in¬</l>
            <l>
                <lb/>finy de ſes pedenteries, il eſt rellement nay à la</l>
            <l>
                <lb/>bouffonnerie, qu’il ne ſe trouuera pas vn hiom¬</l>
            <l>
                <lb/>me quel qu’il ſoit, qui ne luy doiue ceder vne</l>
            <l>
                <lb/>qualité qu’il poſſede naturellement par excel¬</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>lence</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>lence. Enfin il compoſe ſes libelles de tant de</l>
            <l>
                <lb/>phraſes facecieuſes, que qui les voudroit rapor¬</l>
            <l>
                <lb/>ter toutes icy en general, ne feroit pas vn petit</l>
            <l>
                <lb/>remede à faire eſpanoüir la rare aux me lancho¬</l>
            <l>
                <lb/>liques. Il me ſuffira d’en cotter quelques-vns,</l>
            <l>
                <lb/>pour faire prendre enuie à ceux qui les liront de</l>
            <l>
                <lb/>voir lesautres. Le premier endroit qui s’offre à̀</l>
            <l>
                <lb/>mamemoire, eſt en ſon Donjon, page 8. ligne</l>
            <l>
                <lb/>1o. où il dit, i’en fais iuges meſſieurs les Caua¬</l>
            <l>
                <lb/>liers de Neptune &amp; le grand Conſeil d’Atlas vos</l>
            <l>
                <lb/>voiſins, ſans en recuſer aucun. Pour moy en cela</l>
            <l>
                <lb/>comme en tout le reſte, ie croyois lire les ouura¬</l>
            <l>
                <lb/> ges ambigus du Prince des fous, ou de l’Empe¬</l>
            <l>
                <lb/>reur extrauagant des enigmes &amp; de coc à-l’aſne,</l>
            <l>
                <lb/>La croyance qu il a d’eſtre vn des premiers ora¬</l>
            <l>
                <lb/>cles du ’aganiſme, l’oblige ſans doute à nous</l>
            <l>
                <lb/>parler de la ſorte. l’eſpere qu’à ſon autre repartie</l>
            <l>
                <lb/>s’i! continuë, il acheuera de purger toute la vil¬</l>
            <l>
                <lb/>le de Paris, de la triſteſſe où ces derniers trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles l’ont laiſſée. Hypocryte mon amy, faites</l>
            <l>
                <lb/>prouiſion d’vn plus beau raiſonnement, &amp; d’vne</l>
            <l>
                <lb/>expreſſion plus intelligible, ou pluſtoſt mourir</l>
            <l>
                <lb/>que d’eſcrire d’auantage.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſecond diſcours qui mevient en la penſée,</l>
            <l>
                <lb/>eſt en ſon Retorquement du Foudre de lupinet,</l>
            <l>
                <lb/>pags l1. par aprés dit il) ſoulagé d’vn grain,</l>
            <l>
                <lb/>continuë̈ ſon chemin de 14. pas, n’oubliant ſes</l>
            <l>
                <lb/>bouteilles, deſquelles il tire vne excellente hu¬</l>
            <l>
                <lb/>meur, ie me trompe, cét honneur, acheuant de</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>perdre le ſien: par le mariage du feminin auec</l>
            <l>
                <lb/>le maſculin, dont en paſſant, il ne peut blaſmer</l>
            <l>
                <lb/>l’lmprimeur: car ie ne trauaille que ſur ſon ma¬</l>
            <l>
                <lb/>nuſcrit, où il y en a bien d’autres. Ne ſont ce pas</l>
            <l>
                <lb/>là des diſcours d’vn Preſtre de leſus &amp; Marie, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt-ce pas la encore vne façon de parler,à nous</l>
            <l>
                <lb/>faire rire de bonne grace: Mais qui ſont ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui voudroient pleurer; puis qu’il ſe met en pei¬</l>
            <l>
                <lb/>ne d’en deffrayer toute la compagnie De moy</l>
            <l>
                <lb/>ſii’eſtois grand Seigneus, ie ſerois bien aiſe d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir vn homme fait comme luy pour me diuer¬</l>
            <l>
                <lb/>tir à mes heures perduës. Iamais Bruſcambile</l>
            <l>
                <lb/>ny Tabarin ny firent œuure. Vne perſonne de</l>
            <l>
                <lb/>ſon naturel, eſt capable de faire viure les autres</l>
            <l>
                <lb/>trente ans au dela du iour quileur a eſté preſcrit,</l>
            <l>
                <lb/>s’ils prennent le ſoin de ſe diuertir en ſes ouura¬</l>
            <l>
                <lb/>ges.</l>
            <l>
                <lb/>Le troiſiéme conte facetieux de noſtre Hypo¬</l>
            <l>
                <lb/>crite à la fauſſe barbe, en ce meſme Retorque¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du foudre de Iupinet, page 6. ligne 1o.</l>
            <l>
                <lb/>Hour, dit-il, donc Monſieur, car tu te trompe,</l>
            <l>
                <lb/>me prenant graces à leſus &amp;à Marie pour vn au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre, puis que la marote te conuient ſi bien, par</l>
            <l>
                <lb/>le iuſte aqueſt que tu en as fait; ce ſeroit iniuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce dela pretendre. Pource qui eſt du Sceptre,</l>
            <l>
                <lb/>tu en diras ce que tu voudras, il eſt de telle puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, quelle s’eſtend ſur tous les humains, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>au dela, pour humilier les rebelles à Dieu, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>confondre leſdits ennemis de ſes veritez éter¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>nelles comme toy. Et Dieu ſoufrira parler le plus</l>
            <l>
                <lb/>ignorant de tous les Preſtres de la ſorte: Ouy</l>
            <l>
                <lb/>car il pardonne plus librement aux pauures d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit, qu’au plus ſçauans de la terre. Non faira,</l>
            <l>
                <lb/>carvn Preſtre doit quiter l’vſage de la Preſtriſe,</l>
            <l>
                <lb/>ouil doit ſç̧auoir que qui ſe met plus haut que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, Dieu le met plus bas que tous les Diables.</l>
            <l>
                <lb/>De penſer qu’il entende parler au deſſus des An¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, cela n’eſt pas croyable. L’homme eſt pe¬</l>
            <l>
                <lb/>cheur, &amp; l’Angene l’eſt pas; l’homme eſt im¬</l>
            <l>
                <lb/>monde &amp; enfant d’ire de ſa nature, &amp; l’Ange ne</l>
            <l>
                <lb/>l’eſt pas; &amp; l’homme eſt fait moindre que l’An¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, &amp; l’Ange n’a iamais eſté fait moindre que</l>
            <l>
                <lb/>lhomme. Lucifer n’en dit pas dauantage, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fut precipité de ſa beatitude, aux flames</l>
            <l>
                <lb/>eternelles. Si cette folie n’eſtoit pas ſi outrageu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeà Dieu, i’en rirois comme des autres: mais ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la paſſe la raillerie, voyons le reſte.</l>
            <l>
                <lb/>Le quatrieſme ſtyle boufſoneſque que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>remarqué de noſtre plaiſant Docteur, eſt en la</l>
            <l>
                <lb/>meſmepage, ligne 6. où il dit: car la Samothra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce n’ayant à ſe plaindre, me fait bien eſperer de</l>
            <l>
                <lb/>l’Aſetriquar; vrayement il n’en falloit d’auanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, Monſieur le Docteur, pour t’acquerir le</l>
            <l>
                <lb/>bonnet, i’entends d’Acteon. Que pourroit-on</l>
            <l>
                <lb/>dire apres cela, vn homme qui ne cherchoit qu’à</l>
            <l>
                <lb/>faire rire les autres. Quand il paſſeroit les iours</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les nuits, à s’eſtudier à mieux faire, en des ma¬</l>
            <l>
                <lb/>tieres facetieuſes &amp; boufoneſques, y reüſſiroit</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>il plus heureuſement qu’il fait au gré de toutes</l>
            <l>
                <lb/>ſortes de perſonnes.</l>
            <l>
                <lb/>Le cinquieſme endroit que ie remarque, eſt</l>
            <l>
                <lb/>en la page o. ligne8. les viandes grand glou¬</l>
            <l>
                <lb/>ton, qui ſont d’elles meſmes dures, n’attendent</l>
            <l>
                <lb/>de l’eſtre lors qu’on les mange, &amp; la Cacochimie</l>
            <l>
                <lb/>s’entend auſſi bien de l’indiſpoſition de l’eſto¬</l>
            <l>
                <lb/>mach, que de la mauuaiſe coction, voire plu¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt que ton inepte viſcere, par comparaiſon,</l>
            <l>
                <lb/>l’eſprit qui par le defaut de ſes organes ne fait</l>
            <l>
                <lb/>bien ſon operation, ſe prend de la ſorte: &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>choſe difficile à conceuoir, eſt dite dure: teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moin la ſotte reſponſe des incredules au ſujet de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre tres auguſte myſtere. En ſuitte, il te vau¬</l>
            <l>
                <lb/>droit auſſi bien entendre la Cacochimie &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>Bonochimie, que celuy que tu meſpriſe; dau¬</l>
            <l>
                <lb/>tant que tu n’aurois pas la peine de tant tirer le</l>
            <l>
                <lb/>Diable par la queuë, ne dit. on pas gros butor,</l>
            <l>
                <lb/>le fondement d’vne opinion &amp; le reſté</l>
            <l>
                <lb/>Voila des paroles bien magnifiques &amp; bien</l>
            <l>
                <lb/>thraſonnienes, enflée d’vn ſtile bien boufon, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’vne vaine Pedanterie. N’eſt-ce pas en des ter¬</l>
            <l>
                <lb/>mes bien choiſis ſe faire voir tres ignrant en</l>
            <l>
                <lb/>outes choſes? Si Didymus &amp; Apion ſon Diſci¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, remplirent quatre mil volumes de leurs Pe¬</l>
            <l>
                <lb/>denteries, au rapport de Seneque; que ne fera</l>
            <l>
                <lb/>pas noſtre nouueau boufon, s’il continuë à faire</l>
            <l>
                <lb/>de meſmes qu’il a fait en ſes trois libelles. Les</l>
            <l>
                <lb/>lomains eſtimoient qu’ils ſeroient exempts de</l>
            <l>
                <lb/>peſte</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>peſte toute l’année, quand la Comedie de l’Am¬</l>
            <l>
                <lb/>phytrion, faite par Plaute, auoit bien eſté repre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentée:&amp; moy ie tiens que. les Pariſiens ſeront</l>
            <l>
                <lb/>’exempts dix ans durant de la melancholie, ſi no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre homme à lfuſſe barbe trauaille touſiours</l>
            <l>
                <lb/>de laſorte. Ie m’eſtonne qu’on ne luy donne la</l>
            <l>
                <lb/>chaire des Petites-Maiſons, poury preſcher l’an¬</l>
            <l>
                <lb/>née quivient &amp; les Aduens &amp; le Careſme, veu</l>
            <l>
                <lb/>qu’iba fait vne ſi excellente preuue de ſa ſuffiſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce.</l>
            <l>
                <lb/>Le quatrieſme conte facetieux &amp; d’vn ſtyle</l>
            <l>
                <lb/>boufonneſque, eſten la 8. page de ſon Retor¬</l>
            <l>
                <lb/>quement du foudre de lupinet, ligne 9’oùil dit,</l>
            <l>
                <lb/>lIe ne m’eſtonne de ce que tu ne fais cas des poin</l>
            <l>
                <lb/>tes d’eſprit; en apprehendant les touches: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>groſſieremnt penſe des arts;les eſtimant aigus</l>
            <l>
                <lb/>comme des boules: combien qu’ils reſident</l>
            <l>
                <lb/>dansitoutes les trois facultez de l’ame, d’autant</l>
            <l>
                <lb/>quëlles te maquens: mais les cheueux m’heriſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fonnent lors quiefais &amp; le reſtetevn peuplus</l>
            <l>
                <lb/>bas ligne. ouil dit, encore deſquels tonre:</l>
            <l>
                <lb/>pertoite eſt fabrique ne teſmoignant en tes diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>eours &amp; faç̧ons de faire, qu’iniuſtices, impietez,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;vllaiies ne conſideran que le erbe que tu</l>
            <l>
                <lb/>cherche, n’eſt autre choſe que la verue qui re¬</l>
            <l>
                <lb/>git ton mal heureux cerueau, pauure eſtourdy.</l>
            <l>
                <lb/> le vous prie, meſſieurs qui ptendrez la pei¬</l>
            <l>
                <lb/>ne de lire ſespedentees, irousauez quelque</l>
            <l>
                <lb/>ommeroe uec des honnes lettres,de mettre</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>. 18</l>
            <l>
                <lb/>vos lunettes à grand reſſort, pour voir ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>pourrez tronûer mieux que mov la contexture,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la luitte de tant de ſections ſi broüillées que</l>
            <l>
                <lb/>les ſiennes. ibuquerque iceroy des lndes,</l>
            <l>
                <lb/>pour le Roy de l’ortu gal, ſe voyant tout pnelt à</l>
            <l>
                <lb/>fire naufage, chargea ſur ſeseſpaules vn ieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne garçon, aſin deuiter par le moyen de ce pau¬</l>
            <l>
                <lb/>ure innocent, les traits de la iuſtice Diuine, qui</l>
            <l>
                <lb/>pendoient deſſus ſa teſte, pour le punir de ſes</l>
            <l>
                <lb/>crimes. It noſtre hypocrite à la fauſſe barbe,</l>
            <l>
                <lb/>eharge en apparence ſur luy la cauſe de Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>pour pouuoirimpuanement outrager toute ſortë</l>
            <l>
                <lb/>de perſonnes; auecplus de facilit́, ſans qu’on</l>
            <l>
                <lb/>oſe à cc qu’il s’imagine, s’attaquer à luy, comme</l>
            <l>
                <lb/>ſi la cauſe de la verité &amp; la ſienne eſtoient inſepa¬</l>
            <l>
                <lb/>rables: mais nous fairons bien voir, s’il plaiſt à</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ſur la fin de ce diſcours, que hous ſç̧auons</l>
            <l>
                <lb/>vn peu mieux que luy, diſtingue la cauſe de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, d’auec la cauſe d’vn zelé hypocrite. Dieu</l>
            <l>
                <lb/>commande bien de reprendre levice, en la per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne: maisi ’entend pas auſſi qu’on calom¬</l>
            <l>
                <lb/>nie l’innocent, &amp; qu’on le chairge de crimes: en</l>
            <l>
                <lb/>fn toute cette page &amp;toute la page ſuiuante, ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont noircies que de ſes crimes &amp; de ſes podente</l>
            <l>
                <lb/>ries.</l>
            <l>
                <lb/>Bref pour n’eſtre pas trop long ſurvne matie¬</l>
            <l>
                <lb/>re ſi ennuyeuſe, voyez en la page 16. ligne pre¬</l>
            <l>
                <lb/> e e eoue oeun ſenin pueinaneoe oen</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>trageuſes, en la page8. ligne . &amp; ligne::. rous</l>
            <l>
                <lb/>y trouuerez encore la melme choſe: prenez la</l>
            <l>
                <lb/>peine de lire auſſi la ligne 17. &amp; ce qui luit de la</l>
            <l>
                <lb/>1 ſi vous auez bien enuie de rire, tournez le</l>
            <l>
                <lb/>feüillet &amp; liſez en la page2. ligne 16. &amp; toute ſa</l>
            <l>
                <lb/>ſuitte, ces deux, pris és 7 &amp; 1. chambres, des</l>
            <l>
                <lb/>2o. &amp; 22. carrieres dudit parterre, &amp; vous y ver¬</l>
            <l>
                <lb/>rez dequoy à vous épanoüir la rare, en la page21</l>
            <l>
                <lb/>ligne6. &amp; en la page2;. ligne14. tout de meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes.</l>
            <l>
                <lb/>Ie pourrois rapportericy vne llliade de ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blables facities, dont les trois libelles de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>barbe d’hypocrite ſont pleines: mais au lieu d’vn</l>
            <l>
                <lb/>petit volant nous ferions vn tres gros volume,</l>
            <l>
                <lb/>ſi nous voulions faire vn exacte recueil de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ſes ineptes boufonneries. Ie m’aſſeure que</l>
            <l>
                <lb/>qui voudra prendre la peine de les ramaſſer tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes en vn corps, en pourra faire vn ouurage auſſi</l>
            <l>
                <lb/>diuertiſſent que les ſoirées de du Bouchet, ou</l>
            <l>
                <lb/>que le Decameron de Boccace. C’eſt vn broüil¬</l>
            <l>
                <lb/>lart de dictions groteſques, auſſi plaiſant que le</l>
            <l>
                <lb/>burleſque du ſiecle.</l>
            <l>
                <lb/> Philippus le bouffon ſe vantoit de ſçauoir fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re rire le monde: mais s’il reſſuſcitoit, ce ne ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit qu’vn ſot en ce plaiſant meſtier au prix de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre donneur de Camuſade: mais paſſons de</l>
            <l>
                <lb/>ſes facities à ſes mediſances¬.</l>
            <l>
                <lb/>eeneſles lenr ſe l nue liſenne</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>2e0</l>
            <l>
                <lb/>Prouerbes: mais de grace, que peut-on trouuer</l>
            <l>
                <lb/>dans le monde de plus pernicieux que la medi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance puiſque c’eſt la vraye peſte des conuerſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, &amp; la mort éternelle de l’ame. O que n’ay¬</l>
            <l>
                <lb/>je vn des charbons du Saint Autel, pour toucher</l>
            <l>
                <lb/>les levres des hommes, afin que leur iniquité fuſt</l>
            <l>
                <lb/>oſtée, &amp; leur peché netoyé, à l’imitation du Se¬</l>
            <l>
                <lb/>raphin, qui purifia la bouche d’Eſaye! dit le</l>
            <l>
                <lb/>bien heureux Saint François de Sales, Eueſque</l>
            <l>
                <lb/>de Geneue. Si perſonne ne peut entrer dans le</l>
            <l>
                <lb/>Ciel, que premierement il n’ait reſtitué tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a prix d’autruy, ſelon les decrets de Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>comment pourra faire noſtre nouueau diffama¬</l>
            <l>
                <lb/>reur; puis qu’il a publiquement meſdit du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>de la Reyne, des Miniſtres, du Parlement, des</l>
            <l>
                <lb/>Eueſques, &amp; de ceux qui prennent le ſoin de le</l>
            <l>
                <lb/>remettre dans la bonne voye: Mais venons à̀</l>
            <l>
                <lb/>l’exemple.</l>
            <l>
                <lb/>Dans ſa Replique au ſuffiſant &amp; Captieux</l>
            <l>
                <lb/>Cenſeur pages. ligne 2o. ll dit, ſi en faux fFran¬</l>
            <l>
                <lb/>çois, n’euſſiez eſte preocupé, comme vn coquin</l>
            <l>
                <lb/>de Gazetier: qui iouë à ſe faire lapider, traitant</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin d’Eminence. Voila vn trait de medi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant bien extraordinaire; car d’vn ſeul coup il</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe l’honneur de trois perſonnes, dont le</l>
            <l>
                <lb/>moindre eſt plus homme de bien qu’il ne ſerà</l>
            <l>
                <lb/>iamais de ſa vie.</l>
            <l>
                <lb/>Dans ſon Donjon du Droit naturel Diuin, pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ges. ligne. il ditencore: voſtre priereeſt tres¬</l>
            <l>
                <lb/>bonne</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>2i</l>
            <l>
                <lb/>bonne: mais ie l’aperçoy hypocrite, tout ain¬i</l>
            <l>
                <lb/>que celle de Beze, lors qu’il commencç̧a à ſemer</l>
            <l>
                <lb/>ſon hereſie; prenant pour theme le Pſalme,</l>
            <l>
                <lb/>Beatus vir, &amp;c. les œuures de l’vn &amp; de l’autre le</l>
            <l>
                <lb/>faiſant ainſiiuger: celuy cy par ſadite hereſie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vous par vos flatteries &amp; deſguiſemens de la</l>
            <l>
                <lb/>verité, autant ou plus pernicieux, &amp; mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nant le plus abominable gouuernement qui fut</l>
            <l>
                <lb/>de long-temps, &amp; qui puiſſe approcher de plus</l>
            <l>
                <lb/>pres celuy de l’Ante-Chriſt.</l>
            <l>
                <lb/>Voyez de grace, ſi ce n’eſt pas s’en prendre</l>
            <l>
                <lb/>tonſiours à des perſonnes ſacrées; Quoy que</l>
            <l>
                <lb/>que Dauid eut pardonné à Simei, l’iniure qu’il</l>
            <l>
                <lb/>en auoit reçeué; bien que le mal qu’il en auoit</l>
            <l>
                <lb/>dit fur veritable, il ne laiſſa pas de commander à</l>
            <l>
                <lb/>Salomon eſtant à l’agonie, de le faire mettre à</l>
            <l>
                <lb/>mort, tant ce crime eſt odieux aux Princes.</l>
            <l>
                <lb/> En ſon Retorquement du foudre de lupinet,</l>
            <l>
                <lb/>page- ligne ro. il dit, &amp; à quelque peu de là,</l>
            <l>
                <lb/>voulant contrefaire le ſage yurongne, ne ſe peut</l>
            <l>
                <lb/>tenir, qu’il ne vomiſſe vne partie des ordures</l>
            <l>
                <lb/>dont il a regorgé; par apres loulagé d’vn grain</l>
            <l>
                <lb/>continuë ſon chemin de 4. pas, n’oubliant ſes</l>
            <l>
                <lb/>bouteilles, deſquelles il tire vne excellente hu¬</l>
            <l>
                <lb/>meur, ie me trompe, cet honneur acheuant de</l>
            <l>
                <lb/>perdre le ſien, par le mariage du feminin auec</l>
            <l>
                <lb/>le maſculin.</l>
            <l>
                <lb/> e ueilnenen ep neiſ ne ſle eſe</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>&amp;à ſa gloire. Bon Dieu, les termes dont on ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſert au plus abominable de tous les bordels, ſont</l>
            <l>
                <lb/>maintenant en la bouche d’vn Preſtre: &amp; ſi il ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe contente pas de cela, il les fait imprimer, afin</l>
            <l>
                <lb/>que tout le monde le ſç̧ache. lamais la Dame</l>
            <l>
                <lb/> ſacette de Reigner ny fit œuure. Si vous auez</l>
            <l>
                <lb/>vn flux de caquet incurable, au moins faites</l>
            <l>
                <lb/>comme le valet de Mydas, allez le dire tout bas</l>
            <l>
                <lb/>en quelque recoing, où perſonne ne vous puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>pas entendre. Tout cela n’eſt guerre mieux dit</l>
            <l>
                <lb/>que ce qui eſt en la page 6̃. ligne 7. &amp; tout le re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte de ladite page.</l>
            <l>
                <lb/> Dans ſon meſme Retorquement pagei2. lig.</l>
            <l>
                <lb/>17. il dit qu’à l’imitation de Sainct Ambroiſe, il</l>
            <l>
                <lb/>faudroit ſiffler les lrinces temporels &amp; ſpiri¬</l>
            <l>
                <lb/>tuels, leur fermer les portes de l’Egliſe, ou les</l>
            <l>
                <lb/>en chaſſer s’ils y ſont, parce que tout eſt remply</l>
            <l>
                <lb/>de ſacrileges, d’athées, d’impietés, de concuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions &amp; de lubricitez: dont les Eueſques reſpon¬</l>
            <l>
                <lb/>dront deuant Dieu, manque de ſeuere diſcipli¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, ſur ces faſtueux Coloſſes, &amp; le reſte qui n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas moins abominable.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſe trouue quantité de perſonnes à qui l’on a</l>
            <l>
                <lb/>coupéla langue, &amp; puis on les a fait ietter dans</l>
            <l>
                <lb/>vn bucher ardent, qui n’en auoient pas dit la</l>
            <l>
                <lb/>dixieſme partie. Ce n’eſt pas vn crime de moin¬</l>
            <l>
                <lb/>dre importance, que celuy d’attenter à leur per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne. Il me ſemble voir vn homme, que le</l>
            <l>
                <lb/>mauuais eſprit pouſſe à ſa perte, quand il dit,</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>qu’il en faudroit chaſſer toute ceſte can ille à</l>
            <l>
                <lb/>coups de foüets &amp; de baſtons, ſans en excepter</l>
            <l>
                <lb/>ny Curé, ny Preſtre, ny Moyne. ll me ſemble</l>
            <l>
                <lb/>que quand ce ne ſeroit qu’en faueur de la Reli¬</l>
            <l>
                <lb/>gion, vous deuriez parler auec plus de reſpect</l>
            <l>
                <lb/>des Eccleſiaſtiques, puis que vous auez l’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur d’en eſtre. Ha! Hypocrite tres ſolemnel</l>
            <l>
                <lb/>faires prouiſion de corde, ou d’vn peu plus de ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>geſſe: car il ny a point de calomnie plus crimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nelle, que celle quis attache en la perſonne des</l>
            <l>
                <lb/>Roys &amp; des Princes de l’Egliſe. Si l’Archeueſque</l>
            <l>
                <lb/>de Paris faiſoit bien ſon deuoit, il vous deffen¬</l>
            <l>
                <lb/>droit l’vſage de la Preſtriſe. Mais voyons ſa pro¬</l>
            <l>
                <lb/>digieuſe vanité, apres auoir veu ſa mediſance.</l>
            <l>
                <lb/>En la . page ligne 2 . de ſa Replique au ſufi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant &amp; captieux Cenſeur, il dit; Cette viande eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn peu dure, Monſieur, ie le confeſſe; &amp; dans la</l>
            <l>
                <lb/>3. de ſon Donjon, il dit encore; ie vous auois</l>
            <l>
                <lb/>bien aduerty, que le mets par moy propoſé,</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit de dure digeſtion, à des eſprits Cacochiſ¬</l>
            <l>
                <lb/> mes comme le voſtre. En la page 6. ligne 2 il</l>
            <l>
                <lb/>dit; carreconnoiſſant que l’Hiſtoire de Roboam</l>
            <l>
                <lb/>par moy premierement quevous citée &amp; cotée:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en la12. &amp; derniere de ce meſme libelle, il dit,</l>
            <l>
                <lb/>cependant l’Atroce Mars,tres ſot Marot &amp; Mar¬</l>
            <l>
                <lb/>mot, conſiderera qu’il n’a de ſceptre, &amp; ſçaura</l>
            <l>
                <lb/>que ie ne donnerois le mien pour toute la nature</l>
            <l>
                <lb/>crée: N’eſt-ce pas vne prodigieuſe vanité, de</l>
            <l>
                <lb/>vVoir qu’vn petit grimaut comme luy, parle de la</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>ſorte? vous n’auez qu’a voir encore en la ;. page</l>
            <l>
                <lb/> de ſon Retorquement de! upinet, pour bien iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ger de ſa fuffiſance: comme auſſi en la page4. l.</l>
            <l>
                <lb/>5 ligne o. &amp; ligne o &amp; vn peu plus basil dit, ie</l>
            <l>
                <lb/>ne redouteray ny Ciel ny terre. ll faut aduoüer.</l>
            <l>
                <lb/>que voila vn homme de grand courage, pour ne</l>
            <l>
                <lb/>redouter choſe quelconque, plus en la page 6.</l>
            <l>
                <lb/>lignei4. il dit, pource qui eſt du ſceptre, tu en</l>
            <l>
                <lb/>diras ce que tu voudras: il eſt de telle puiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles’eſtend ſur tous les humains &amp; au dela:</l>
            <l>
                <lb/>il faut donc que ce ſoit ſur les idees de Platon, ou</l>
            <l>
                <lb/>ſur les mondes d’Epicure; &amp; en la page;z. ligne</l>
            <l>
                <lb/>17. Dieu par ſa grace m’a mis en main le digne</l>
            <l>
                <lb/>plat, &amp; le reſte. Ne ſont ce pas là de ces vanitez</l>
            <l>
                <lb/>quiont prouoqué l’ire de Dieu ſur toute cette</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie, de meſmes que celles des lſraëlites</l>
            <l>
                <lb/>ſur les peuples Certes tant plus ie conſidere la</l>
            <l>
                <lb/>vanité de noſtre inſupportable hypocrite à la</l>
            <l>
                <lb/>fauſſe barbe, &amp; plus ie la trouue ridicule, elle ne</l>
            <l>
                <lb/>s’attache pas moins à Dieu qu’aux hommes; puis</l>
            <l>
                <lb/>quelle luy perſuade que ſon pouuoir s’eſtend au</l>
            <l>
                <lb/>dela de toute la nature humaine. L’Empereur</l>
            <l>
                <lb/>des petites Maiſons n’en diroit pas dauantage;</l>
            <l>
                <lb/>ie croy qu’il pretend ſe faire adorer en parlant</l>
            <l>
                <lb/>de la ſorte. Celuy qui publie ſa vanité luy meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me, qui preſte l’oreille à tous les eloges qu’il s’en</l>
            <l>
                <lb/>promet, qui ne ſe met au hazard d’eſſuyer tous</l>
            <l>
                <lb/>les reuers qui luy en peuuent arriuer, qui conſa¬</l>
            <l>
                <lb/>cre ſavie &amp; ſon honneur pour cela, qui s’expoſe</l>
            <l>
                <lb/>à la</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>à̀ la deffence d’vne mauuaiſe cauſe, qui fait voir</l>
            <l>
                <lb/>en la mettant au iour, l’eſtime qu’il en fait, qui</l>
            <l>
                <lb/>pretend auant de mourir de ſe voir enuironné</l>
            <l>
                <lb/>d’vne grande moiſſon de lauriers; &amp; qui s’aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>re de ſurmonter genereuſement tous les obſta¬</l>
            <l>
                <lb/>cles qui ſe voudroient oppoſer à la gloire qu’il</l>
            <l>
                <lb/>en eſpere, comme fait noſtre nouueau ſuffiſant</l>
            <l>
                <lb/>captieux à la fauſſe barbe. Paſſons à ſon hypo¬</l>
            <l>
                <lb/>criſie.</l>
            <l>
                <lb/>Le Seigneur veut que l’hypocriſie des œuures</l>
            <l>
                <lb/>humaines, ſoit franchement &amp; librement repri¬</l>
            <l>
                <lb/>mendee, à ce que nous apprend le Prophete</l>
            <l>
                <lb/>Eſaye. Auſſi bien leur iugement n’eſt que con¬</l>
            <l>
                <lb/>fuſion &amp; que deſeſpoir ſelon lob, &amp; toute leur</l>
            <l>
                <lb/>eſperance eſt vaine au ſens du meſme Prophete.</l>
            <l>
                <lb/>lls murmurent de ce qu’ils ne ſont pas exaucez,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; iamais ils ne reconnoiſſent leurs fautes. En la</l>
            <l>
                <lb/>page6 ligne o. il dit encore, Hour donc Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur, cartute trompe, me prenant graces à le¬</l>
            <l>
                <lb/>ſus &amp; à Marie, pour vn autre; &amp; encontinuant il¬</l>
            <l>
                <lb/>dit des iniures. C’eſt vne deuotion, Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>l’hypocrite, pareille à celle de la Dame Italien¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, qui diſolt ſoan Chapelet, pendant qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>failoit autre choſe. En la meſme page ligne i9.</l>
            <l>
                <lb/>il dit: mais auant de marcher plus auant, de ffaits</l>
            <l>
                <lb/>toy de ta mauuaiſe opinion: car par la grace de</l>
            <l>
                <lb/>Ileſus &amp; de larie.’Ie ſuis certain que celuy que</l>
            <l>
                <lb/>tu preſche rebelle à Dieu, peſte de l’Eſtat, &amp; en.</l>
            <l>
                <lb/>nemy de la Maieſté Royale, eſt meilleur Chre¬</l>
            <l>
                <lb/> G</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>ſtien, &amp; plus fidele à l’vn &amp; à l’autre que toy. Ne</l>
            <l>
                <lb/>voila pas comme ie viens de dire, vn peu de bien</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vnpeu de mal tout enſemble? en la page 8. li¬</l>
            <l>
                <lb/>gne 14. mais les cheueux m’heriſſonnent lors</l>
            <l>
                <lb/>que ie fais reflexion ſur ton impieté, meſpriſant</l>
            <l>
                <lb/>pour tes guides, leſus &amp; Marie, le bon-heur des</l>
            <l>
                <lb/>homne &amp; des ames: &amp; vn peu plus bas dans la</l>
            <l>
                <lb/>meſme page, il dit, pour moy, ie ne ſuis hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me d’iniures, &amp; il n’a farcy ſes trois libelles d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre choſe. En la page 4. ligne i;j. il dit, c’eſt tout</l>
            <l>
                <lb/>mon deſir que d’adherer à l’Eſcriture Sainte.</l>
            <l>
                <lb/>N’eſt-ce pas bien parler de la parole de Dieu?</l>
            <l>
                <lb/>les Diables en diroient-ils d’auantage? l’Eſcritu¬</l>
            <l>
                <lb/>re ſainte eſt donc coulpable de tous les crimes</l>
            <l>
                <lb/>que tu fais, puiſque tu ne fais qu’adherer à ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle te commande? elle t’ordonne donc de</l>
            <l>
                <lb/> peſter contre l’vn &amp; de maudire contre l’autre,</l>
            <l>
                <lb/>veu que tu ne fais autre choſe? Ha! hypocrite,</l>
            <l>
                <lb/>mon ennemy change de diſcours, ou reſous toy</l>
            <l>
                <lb/>de mourir dans vne reprobation éternelle. Tu</l>
            <l>
                <lb/>te faits tout de Dieu &amp; de Marie, &amp; tu menaſſe</l>
            <l>
                <lb/>de faire lapider le maiſtre de la Gazette. De gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce les hommes de Dieu, parlent-ils de la ſorte?</l>
            <l>
                <lb/>enla page I8. ligne2o il dit auſſi, graces à Dieu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à ſa ſainte mere, tu en as menty. N’eſt ce pas</l>
            <l>
                <lb/>mettre Dieu &amp; ſa ſainte mere en bel endroit,</l>
            <l>
                <lb/>que de les mettré parmy les dementis, &amp; parmy</l>
            <l>
                <lb/>eleleſees quelques autres endroies oi i</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>27</l>
            <l>
                <lb/>ne fait que parler de leſus &amp; de Marie, auec vne</l>
            <l>
                <lb/>confuſion de boufonneries, de mediſances, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de blaſphemes, qu’il vaudroit mieux pour luy</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne les connuſt point du tout, ou qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>parlaſt auecplus de reuerẽce. Malheureux hypo¬</l>
            <l>
                <lb/>crite que tues, tu abuſes bien du charactere que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu t’a donné pour ſatisfaire à ta rage &amp; à-ta fe¬</l>
            <l>
                <lb/>lonnie. N’eſt tu pas de ces hypocrites quiſe glori¬</l>
            <l>
                <lb/>fioyent en Dieu, cependant qu’ils le nioyent de</l>
            <l>
                <lb/>fait?ou de ceux qui ſe ſantifioient par leurs œu¬</l>
            <l>
                <lb/>ures exterieures? C’eſt vn grand aueuglement de</l>
            <l>
                <lb/>ne pas croire en luy, ny en ſon Egliſe: Mais cer¬</l>
            <l>
                <lb/>tes c’eſt le comble de tous les aueuglemens que</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre nourry de l’Egliſe, &amp; dans l’Egliſe, d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir ’eſté eſcelairéde ſon Euangile,&amp; do donner</l>
            <l>
                <lb/>apres du pied àvne ſi digne mere; afin de ſe por¬</l>
            <l>
                <lb/>ter à corps perdu dans l’infidelité, pour eſtre tel¬</l>
            <l>
                <lb/>lement au uombre des ames reprouuées. Vn hy¬</l>
            <l>
                <lb/>pocrite eſt capable de toûte ſorte de vices. C’eſtce</l>
            <l>
                <lb/>qui fait qu’il ne feind pas enſuitte de ſe rendre</l>
            <l>
                <lb/>criminel de leze Maieſté en vn point tres-abo¬</l>
            <l>
                <lb/>minable. Voyons les endroits où il en parle. En</l>
            <l>
                <lb/>la page;. lligne 14. de ſon Donjon du droit na¬</l>
            <l>
                <lb/>turelle Diuin, il dit que ie maintiëns le plus abo¬</l>
            <l>
                <lb/>minable gouuernemét, qui fut de longtemps, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe approcher de plus prés eeluy de l’Ante¬</l>
            <l>
                <lb/>Chriſt Ne sot’ce pas l’alde beaux diſcours pour vn</l>
            <l>
                <lb/>Preſtre. Dans lemeſme libelle, page 8lligne pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miere parlant des Roys, il dit encore, à cauſe des</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>28</l>
            <l>
                <lb/>excez que telles persones ont accouſtumé d’exer¬</l>
            <l>
                <lb/>cer ſur les peuples: &amp; plus bas ſection derniere,</l>
            <l>
                <lb/>il dit, &amp; ie n’approuueray du tout Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Politique, que les Preſtre &amp; les Con feſſeurs puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent remettre les impietez, les irreligions, les ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>criles, les iniuſtices, les perfidies publiques, qui</l>
            <l>
                <lb/>vont au notable detriment de Dieu &amp; de ſon peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple: ains luy ſeul, en ce cas veut guerre, à quel</l>
            <l>
                <lb/>prix que ce ſoit; en attendant la vangeance de la</l>
            <l>
                <lb/>main de ceux, qu’à cette fin il a eſtablis, &amp; à leur</l>
            <l>
                <lb/>deffaut de celle despeuples. Et puis il rapporte des</l>
            <l>
                <lb/>exemples, que quoy que tirez de l’Eſcriture Sain¬</l>
            <l>
                <lb/>te, luy font ſon procez, à cauſe de l’abominable</l>
            <l>
                <lb/>aplication qu’il en fait, comme on peut fort bien</l>
            <l>
                <lb/>voir fur l’endroit oûil les aplacez pour ſa perte.</l>
            <l>
                <lb/>Puis encoreen la page 9. ligne . vn ſens qu’il</l>
            <l>
                <lb/>peruertit, d’vn paſſage de ſainct Paul, le condem¬</l>
            <l>
                <lb/>ne à la meſme peine veu qu’il dit point de meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chant, point de Roy; car il ſeroit inutille. En la</l>
            <l>
                <lb/>page ro. ligne22.il n’en dit guere moins de cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe. En la page i. ligne;. il dit, vous ſçauez ou</l>
            <l>
                <lb/>deuez ſçauoir, que toute l’Eſcriture Sainte enſei¬</l>
            <l>
                <lb/>gne que ceux qui communiquent aux mauuais</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins des autres ſont dignes de la meſme ani¬</l>
            <l>
                <lb/>maduerſion qu’eux: &amp; de maintenir flatter, ex¬</l>
            <l>
                <lb/>toller, &amp; adorer, les plus pernicieux, abomina¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, &amp; impies qui loent ſut terre, -comme celuy</l>
            <l>
                <lb/>que ſouſtenez ence pont. Etie ne ſouſtiens que</l>
            <l>
                <lb/>le Roy, les Regens, &amp; leurs bons ſeruiteurs, &amp;</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>puis vn peu plus bas, il dit, qu’ils deuroient auec</l>
            <l>
                <lb/>leurs Dieux, eſtre reduits en cendres. Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrirez-vous encore log-teps, vn home cõme</l>
            <l>
                <lb/>cela parmy nous ſans luy faire iuſtice? La nature</l>
            <l>
                <lb/>a telle iamais rien produit de ſemblable?’Quoy la</l>
            <l>
                <lb/>terre neſouurira pas pour engloutir vn monſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſi abominable? Miſerable que tu és deſſille vn</l>
            <l>
                <lb/>peu les yeux &amp; taſche de te remettre dans la</l>
            <l>
                <lb/>bonne voye Dans la page ſection .Il dit enco¬</l>
            <l>
                <lb/>re mais auantde marcher plus loin deffais-toy de</l>
            <l>
                <lb/>ra mauuaiſe opinion: car par la grace de Ieſus &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Marie, ie ſuis certain que celuy qui preſche, re¬</l>
            <l>
                <lb/>belle à Dieu, peſte de l’Eſtat, &amp; enn emy de la Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ieſté Royle, &amp; le reſte. Ne voila pas la chanſon</l>
            <l>
                <lb/>du ricochet, touſiours la meſme choſe, mais puis</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt meſme criminel, il faut que ce ſoit auſſi</l>
            <l>
                <lb/>meſme crime. le croyqu’on en auroit pluſtoſt fait</l>
            <l>
                <lb/>vnautre, que d’auoir corrigé celuy- là, yn vieux</l>
            <l>
                <lb/>peſeheur ne ſeſçauroe tireir dobõurbrér oû ileſt,</l>
            <l>
                <lb/>ſans vne grace toute particuliere. Ilſemblopour¬</l>
            <l>
                <lb/>rant qu’il ſe veuille reconnoiſtre, en la page. li¬</l>
            <l>
                <lb/>pmeo lors qu’il dit, ſiſes Minifes dtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leurs fauteurs portent leis lilrees de Dieu l’ay</l>
            <l>
                <lb/>tort: mais comme dit ſaint lean, fr leuirs œu¬</l>
            <l>
                <lb/>ures ſont de Satan, &amp; ſemblables à celles de ſon</l>
            <l>
                <lb/>prireipalſuppoſt, l’Ante Crſt &amp; le reſtee lleft</l>
            <l>
                <lb/>icy comme intcérraini, s’il les doit codanner, ou</l>
            <l>
                <lb/>’il les doit abſoudre, &amp; par tout alſéuirs, ilne</l>
            <l>
                <lb/>marchande pas à les iuger comme des gens les</l>
            <l>
                <lb/> H</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>30</l>
            <l>
                <lb/>plus criminels de la terre. Cela fuit bien voir</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſt pas bien certain de ce qu’il dit: &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt ignorant des-choſes qu’il anathematiſe ail¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs, auecvne i grande chaleur de foye. Et en la</l>
            <l>
                <lb/>page ligne premiere, ne dt-il pas que Samuel</l>
            <l>
                <lb/>appella Saïl-fl-pour ne l’auoir entendu; que</l>
            <l>
                <lb/>ſainct lean Bptiſté fit vn affront tres-ſignalé au</l>
            <l>
                <lb/>Roy Herodes en pleine compagnie, &amp; que ſaint</l>
            <l>
                <lb/>Eſtienne e f pas vnmeilleurmarché aux Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerains Pnpfs e ſon ténps. -Et plus bas encore</l>
            <l>
                <lb/>il dit que fainct Ambtoiſe ferma lesportes de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>gliſe à Theodoſe, Empereur, &amp; que les Marty¬</l>
            <l>
                <lb/>res ſifoient les Iuges &amp; les, Monarques, ie luy</l>
            <l>
                <lb/>reſpons que s’eſtoi du temps qu’on ſe mouchoit.</l>
            <l>
                <lb/>ſur la manche: mais pour le ſatisfaire plus</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtiennement quoy qu’il n’en vaille pas la</l>
            <l>
                <lb/>peine, ie luy, iray qu’il me face voir que la ver¬</l>
            <l>
                <lb/>tu &amp; ſa ſainlcteté luy ont acquiſe lameſme grace</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la meſeauthorité que ces ſaints perſonnages</l>
            <l>
                <lb/>auioient:&amp; que noſtre Roy, nos Regens, &amp; nos</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres d’Eſtat, ſont dans la meſme reproba¬</l>
            <l>
                <lb/>tion queles auges, &amp; puis on luy permettra de</l>
            <l>
                <lb/>faire cqne Samuel, ſainct Iean Baptiſte, ſainct</l>
            <l>
                <lb/>Eſtienne, &amp; ſainct Ambroſe, onr fait contre des</l>
            <l>
                <lb/>perſonneſi criminelles. Ces grands Saincts con¬</l>
            <l>
                <lb/>feroientaec Dieu,ſcauoiet ſa volonté, &amp; ils</l>
            <l>
                <lb/>réceuoientſes ordres, Voila pourquoy ils agiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoient de la ſorre: Mais noſtre abominable hy¬</l>
            <l>
                <lb/>pocrite ne conferre qu’auec ſon ſang ſa cher, &amp;</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>31</l>
            <l>
                <lb/>ſon mauuais eſprit, comme on peut fort bien</l>
            <l>
                <lb/>remarquer par ſes ouurages.1</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſçay bien que Saint Paul veut, que les diffe¬</l>
            <l>
                <lb/>rens des Chreſtiens ſoient. appointez par les</l>
            <l>
                <lb/>ſaints, que ces Celeſtes courtiſans ont mépriſé</l>
            <l>
                <lb/>leur vie, pour la parolle des promeſſés, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>le meſme diuin Apoſtre dit, qu’il pouuoit de la</l>
            <l>
                <lb/>part de Dieuvanger tous ſes outrages: mais c’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit contre les criminels&amp; non pas contre la.</l>
            <l>
                <lb/>meſmeinnocence. Mal-héur à celuy par qui il!</l>
            <l>
                <lb/>arriue ſcandale. Si ton œil te ſcandaliſe arrache¬</l>
            <l>
                <lb/>le, dit Saint Matthieu en ſon chapitre cinquieſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me Outre que l’authorité de reprendre &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>corriger le vice:en la perſonne des vicieux, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt vnechoſe ſainte, ne ſe donne pas aux chiens,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; moins encore aux impudens, aux foux &amp; aux</l>
            <l>
                <lb/>impies. ura te ipſum, dit vn des grands maiſtre</l>
            <l>
                <lb/>du temps, contre ceux de l’Eſcole en Medecine,:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; puis, mais que tu ſois au nombre des ſancti¬</l>
            <l>
                <lb/>fiez en Dieu, tu pourras faire leur oſfice: mais</l>
            <l>
                <lb/>iuſques là c’eſt vn crime tres abominable, àqui¬</l>
            <l>
                <lb/>conque le voudra entreprende. Et puis les</l>
            <l>
                <lb/>Saints, veu que ie ſuis en humeur de te faire en¬</l>
            <l>
                <lb/>core vne petite leçon, ne reprennent iamais le</l>
            <l>
                <lb/>vicieux auec des paroles infames &amp; outrageuſes-i</l>
            <l>
                <lb/>Saint Paul dit qu’il ny a rien qui: corrompe:</l>
            <l>
                <lb/>tant les bonnesmœurs, que lesmauuaiſes paro¬</l>
            <l>
                <lb/>les. C’eſt vn vice que Dieu hait extremement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dont il a fait autrefois des punitions étranges;</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>32</l>
            <l>
                <lb/>Choſe quelconque ne fut iamais ſi contraire à la</l>
            <l>
                <lb/>charité, &amp; meſmes à la deuotion, qu’vne façon 0</l>
            <l>
                <lb/>de parler extremement mediſante, comme cel¬</l>
            <l>
                <lb/>le de noſtre hypocrite, &amp; voyez à ſa confuſion</l>
            <l>
                <lb/>comme il continuë encore dans la meſme page.</l>
            <l>
                <lb/>pleuſt-ilà Dieu, dit-il, pouuoir renuoyer ſaint</l>
            <l>
                <lb/>Ambroiſe dans lemonde, tout y eſtant remply</l>
            <l>
                <lb/>de Sacrileges &amp; d’Athées, ſans parler des blaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>phemes, impietez, concuſſions, pilleries, iniu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtces &amp; lubricitez, dont les Eueſques reſpon¬</l>
            <l>
                <lb/>dront deuant Dieu, manque de ſeuere diſcipli¬</l>
            <l>
                <lb/>ne; premierement ſur ces faſtueux Coloſſes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lereſte, qui n’eſt pas de moindre abomination,</l>
            <l>
                <lb/>que ce que nous venons de dire, en ce, tout</l>
            <l>
                <lb/>eſtant remply, il ne s’en exempte pas luy meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me, commẽt en exempteroit il les autres. Apres</l>
            <l>
                <lb/>voyez comme il fulmine dans la pagel3. parlant</l>
            <l>
                <lb/>des Egliſes, il dit qu’il y faudroit ioü̈er du canon,</l>
            <l>
                <lb/>eſtablir des Suiſſes, pour en chaſſer à coups de</l>
            <l>
                <lb/>baſtons &amp; de foüets toute cette canaille.: Notez</l>
            <l>
                <lb/>s’il vous plaiſt, que c’eſt en parlant des Roys, des</l>
            <l>
                <lb/>Princes, des Miniſtres d’Eſtat, &amp; des Eueſques.</l>
            <l>
                <lb/>Et puis il dit encore, affin de n’oublier perſonne.</l>
            <l>
                <lb/>Le toutſans exempter du foudre, ny Curé, ny</l>
            <l>
                <lb/>Preſtre, ny Moyne, faute d’y faire leur deuoir.</l>
            <l>
                <lb/>Voyez ſi ce n’eſt pas tonner d’importance, pour</l>
            <l>
                <lb/>vn ſimple Preſtre, auſſi ou’plus grand pécheur</l>
            <l>
                <lb/>que les autres, comme il fait aſſez voir parſes li¬</l>
            <l>
                <lb/>belles? enla page 6̃. ligne27. ne dit-il pas auſſi</l>
            <l>
                <lb/>que</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>que les peuples ont droit de depoſſeder les</l>
            <l>
                <lb/>Roys, lors qu’i! ne font pas bien leur charge,</l>
            <l>
                <lb/>encore faut ilMonſieur le Docteur, que toutes</l>
            <l>
                <lb/>les actions des hommes, ſe faſſent auec iuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>ſi ous n’eſtes pas meſchant iuſques à la rage, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſi cela eſt, ou trouuerez vous des iuges pour cela;</l>
            <l>
                <lb/>puis quil n’y a dans le monde que ces deux ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>tes de gens, qui ſont les Princes &amp; les péuples?!</l>
            <l>
                <lb/>Vous ne ſçauriez eſtre iuge &amp; partie, s’il me ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, ſans iniuſtice. ll dit encore dans la page 19.</l>
            <l>
                <lb/>ligne6. que ma pretenduë paix, qui eſt verita¬</l>
            <l>
                <lb/>blement de la demander à Dieu &amp; au Prince,</l>
            <l>
                <lb/>parles voyes que la religion Chreſtienne nous</l>
            <l>
                <lb/>enſeigne, ainſi qu’on peut voir dans la preten¬</l>
            <l>
                <lb/>duë reſponſe que ie luy ay faite, n’eſt que male¬</l>
            <l>
                <lb/>iction, &amp; qu’il n’en faut point du tout, lors que</l>
            <l>
                <lb/>Ie fort de la guerre preſſe, N’eſt-ce pas vne abo¬</l>
            <l>
                <lb/>minable doctrine que la ſienne? Ne ſçait-il pas</l>
            <l>
                <lb/>le mal-heureux qu’il eſt, que la force du Prince</l>
            <l>
                <lb/>’conſiſte l’vnion &amp; concorde deſes ſujets, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>nya rien qui lerénde plus chery de ſes peuples,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; plus redoutable à ſes ennemys que la charité,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la direction qu’il a pour ſes vaſſaux. Quel</l>
            <l>
                <lb/>eſtrange ſpectacle eſt ce là, de voir vn nombre</l>
            <l>
                <lb/>infiny d’hommes arnez, auec vne mine hideu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe &amp; epouuantable, s’élancer les vns ſur les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres, pour ſe deffaire, pour couurir toute la rer¬</l>
            <l>
                <lb/>re, des charognes de leurs corps morts, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>reindretous les leuues &amp; toutes les campagnes.,</l>
            <l>
                <lb/>. 8..o ¬¬¬¬.¬¬</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>du ſang de leurs propres freres? principalement</l>
            <l>
                <lb/>dans les guerres Ciuiles, où l’enfant combat</l>
            <l>
                <lb/>bien ſouuent contre le pere, la femme contre le</l>
            <l>
                <lb/>mary, &amp; l’amy contre ce qu’il auoit autrefois le</l>
            <l>
                <lb/>plus eſtimé dans le monde. N’eſt ce pas vne</l>
            <l>
                <lb/>choſe bien êtrange de voir tout vn Royaume ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cablé de feux &amp; de flames, de meurtres &amp; de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>leries, de violences &amp; de ſacrileges, &amp; d’vn nom¬</l>
            <l>
                <lb/>bre infini de places &amp; de villes toutes ruinées, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>voir encore le pauure peuple refugié dans les</l>
            <l>
                <lb/>bois, brouter l’herbe pour ſubſiſter comme les</l>
            <l>
                <lb/>beſtes brütes. Au contraire de la paix, qui don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne vigueur à touteschoſes? par ſon moyen laiu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice &amp; l’abondance ſont par tout. Par ſon moyé</l>
            <l>
                <lb/>Dieu eſt craint, reueré &amp; ſeruy, dans tous les</l>
            <l>
                <lb/>quatre coins de la Monarchie. Par ſon fhoeû</l>
            <l>
                <lb/>l’amitié regne dans tous les cœurs, auſſi bien</l>
            <l>
                <lb/>que la chãrité dans toutes les ames. Par ſon</l>
            <l>
                <lb/>moyen tout proſpere dãs la pieté dans les biens,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dans les ſeienćes Et c’ e ſppadt oh’uyéh te</l>
            <l>
                <lb/>ledroit des géns eſten ſon’léphs, &amp;quéllu</l>
            <l>
                <lb/>ſe fait voir parmy les homrmes. Voyet Monſeur</l>
            <l>
                <lb/> le reprouué, à quel peril éminent vous expofe¬</l>
            <l>
                <lb/>I’Eſtat, lorsque vous nous preſcnez qp’le fbtt</l>
            <l>
                <lb/>de là güerré preſe. Si vos preéptés auolet</l>
            <l>
                <lb/>lieu, où eh ſeroit toute la natüte humaié?</l>
            <l>
                <lb/>Apres cela oſerez vous enpcore paroiſtre, &amp; net¬</l>
            <l>
                <lb/>tre la main à la plume, pôurinféctértoute la tel¬</l>
            <l>
                <lb/>re, d’vné dõtriné ſi’abominable uſtſ&amp;e.</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>Prenez de grace vnpeu de corde, pour empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cher lavoix devous rendre vn ſi mauuais office,</l>
            <l>
                <lb/>ſi vous n’auez pas le courage de bruſler voſtre</l>
            <l>
                <lb/>plume &amp; de vous couper la langue.</l>
            <l>
                <lb/>er</l>
            <l>
                <lb/>e e</l>
            <l>
                <lb/>ſee-d-e</l>
            <l>
                <lb/>1-l ſa le</l>
            <l>
                <lb/>j</l>
            <l>
                <lb/>(</l>
            <l>
                <lb/>e0</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
