<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2663_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Panégyrique du roi très-chrétien Louis XIV
                    Dieudonné, sur sa majorité, où sont les très-humbles supplications faites à Sa
                    Majesté de vouloir conserver M. le Prince dans l'honneur de ses bonnes
                    grâces.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=vnmidGwfvpgC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Panégyrique du roi très-chrétien Louis XIV Dieudonné, sur
                        sa majorité, où sont les très-humbles supplications faites à Sa Majesté de
                        vouloir conserver M. le Prince dans l'honneur de ses bonnes grâces.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="27" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>PANEGYRIQVE</l>
            <l>
                <lb/>DVROY</l>
            <l>
                <lb/>TN7</l>
            <l>
                <lb/>LOVYS XIV.</l>
            <l>
                <lb/> eieiei</l>
            <l>
                <lb/>aeene</l>
            <l>
                <lb/>u?</l>
            <l>
                <lb/>che uco Vl Y, en.</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>d e &amp;&amp; S3 e3e</l>
            <l>
                <lb/>PANEGYRIQVE DV ROY TRES.</l>
            <l>
                <lb/>Cheſtien Luis XIV. Dieu-donneé,</l>
            <l>
                <lb/>ſur la Majorité.</l>
            <l>
                <lb/>O ſont les tres- humbles ſapplications faites à ſa Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>de -vouloir conſeruer Monſieurle Prince dans</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur de ſes bonnes graces.</l>
            <l>
                <lb/> Oley ce iour de voſtre ſeconde naiſſance,</l>
            <l>
                <lb/> Sire, qui vos fait voir couronne de ſplen¬.</l>
            <l>
                <lb/>deur &amp; de gloire ſur la terre, apres y eſtre vne fois</l>
            <l>
                <lb/>entreé́ ſuiuy de toutes ſes conſpirations du Ciel;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt ce moment qui a excité́ tant de deſirs dans la</l>
            <l>
                <lb/>nature, qui l’a tant de fois jertté dans l’impatien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; ne lapas moins trauaillée dans l’attente d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Roy Majeur qu’elle s’eſtoit desja remuée dans</l>
            <l>
                <lb/>l’eſperance d’vn Roy. Si c’eſt de l’ordre des perits</l>
            <l>
                <lb/>prelens que d’eſtre bien-toſt donnez; c’eſt le pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pre des Grands d’eſte longuement attendus; aà</l>
            <l>
                <lb/>meſure que voſtre Majeſte a touſiours haſté nos</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaits, elle a ſemblé retarder la joü̈iſſance de ſes</l>
            <l>
                <lb/>biens, non pas moins dans ce iour qui commence</l>
            <l>
                <lb/>à la faire viure, qu’en celuy qui commença à la fai¬</l>
            <l>
                <lb/>-¬..A.</l>
            <l>
                <lb/>re regner.</l>
            <l>
                <lb/>le ſçay bien ce qu’on dit de l’eſpcit des Princes;,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt ce Dieu qui chemine touſiours, &amp; ne s’arreſte</l>
            <l>
                <lb/>iamais; le temps qui va viſte, ne va pas enco</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ſ iſte que luy: ſais il faut adüoüer, Sire; qu’a¬</l>
            <l>
                <lb/>pres certe lecrette vertu que vous auez eu de de¬</l>
            <l>
                <lb/>uancer ſi legerement les années; il n’y a rien qui</l>
            <l>
                <lb/>veus ait fit auancer aà̀ ſ grands pas dans voſtre</l>
            <l>
                <lb/>maiorité comme ce zele de vos peuples; tant de</l>
            <l>
                <lb/>ſoûpirs embraſez qui ſe ſont eſlancez d’vne forte</l>
            <l>
                <lb/>extraordinaire, ſont les aiſles de feu qui vous ont</l>
            <l>
                <lb/>poité; &amp;il ne faut pas douter que ces meſmes vœux</l>
            <l>
                <lb/>qui nous’ont obtenu des fauieurs du Cicl vn Prince,</l>
            <l>
                <lb/>né l’ayent condult encot auee ſuccee iuſquesdans</l>
            <l>
                <lb/>ce our qui deuoit enfanterſagloire.!</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt en vain que la France vous verroit, Sire,</l>
            <l>
                <lb/>comme la retribution-de tant de larmes reſpan¬</l>
            <l>
                <lb/>dûs au pied des Autcls, ſi vn heureux auenir ne</l>
            <l>
                <lb/>la laſiſſoit desja de toutes les flicirez d’vn regn</l>
            <l>
                <lb/>qui doit faire de ſes vertus l’embelliſſement du</l>
            <l>
                <lb/>monde: Voſtre Majeſteé n’a point de moindre</l>
            <l>
                <lb/>crenier que le publc; vous elles ebligé par le</l>
            <l>
                <lb/> bonheur d’vne vie heroique, de ſarisfaire toures les</l>
            <l>
                <lb/>aances qu’il a faites dans l’atrente de voſtre na¬</l>
            <l>
                <lb/>tiuité.</l>
            <l>
                <lb/>En cela, il n’y a qu’a voir ces obligaions erer¬</l>
            <l>
                <lb/>hclles que voſtre Majeſté a coltractee aue la pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uidence, qui s ’occupe toure aiutor d’elle,-&amp; d’e</l>
            <l>
                <lb/>prit, &amp; de ſens, &amp; de conſeil, &amp; de ſageſſe, pour</l>
            <l>
                <lb/>prler comme vn pere de l’Egliſe, elle s’addonne</l>
            <l>
                <lb/>d’vne ſi forte atrentionà rous vos ouurages, ’qu’il</l>
            <l>
                <lb/>paroiſt bien que vous eſtes celuy qu’elle concerte</l>
            <l>
                <lb/>auec</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>auec plus de raiſonnement, &amp; duquel elle veut fai¬</l>
            <l>
                <lb/> re vn exemple à deſeſperer pluſtoſt qu’a inſtruire</l>
            <l>
                <lb/>l’ambition de ceux qui luuront.</l>
            <l>
                <lb/>Si elle a ſembleé quelque fois ſuſpendre ſes ſoings</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſa vigilance accouſtumée, il y a vne raiſon pour</l>
            <l>
                <lb/>laquelle il faut que les Royaumes eſpreuuent leurs</l>
            <l>
                <lb/>defaillances &amp; leurs langueurs, &amp; qu ils ſe purgent</l>
            <l>
                <lb/>des mauuaiſes humeurs qui les eſtouffent: c’eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>ſage Regente, Sire, qui n’a jamais relaſche qu’aux</l>
            <l>
                <lb/>plus petites affaires, &amp; aux moins conſiderables de</l>
            <l>
                <lb/>v ſtre couronne, que pour demeurer ferme ſurles</l>
            <l>
                <lb/>plus grandes; &amp; comme dans la nature elle per¬</l>
            <l>
                <lb/>mettra bien ſouuent que la fleur d’vn arbre ſoit</l>
            <l>
                <lb/>emportée par le mouuement des vents, &amp; qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>grain pourriſſe dans la terte, ſans qu’elle ſe rebute</l>
            <l>
                <lb/>jamais de l’application qu’elle doit apporter aux</l>
            <l>
                <lb/>pricipales pieces de l’Vaiuers: Auſſi, Sire, elle</l>
            <l>
                <lb/>n’a pas laiſſé perdre quelque morceau de terre,</l>
            <l>
                <lb/>ny eclipſer quelque frontiere de vos Eſtats, que</l>
            <l>
                <lb/>pour vous teſmoigner mieux le deſſein conſtant</l>
            <l>
                <lb/>qu elle a de faire toutes choſes à voſtre aduantage</l>
            <l>
                <lb/>l mal meſme qu’elle a permis, elle l’a changé en</l>
            <l>
                <lb/>bien, &amp; s en eſt ſeruie pour l’acheminement deſes</l>
            <l>
                <lb/>xecurions.</l>
            <l>
                <lb/>Quand elle a fait vn miracle de voſtre naiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, elle s’eſt engagée à meſme temps d’en faire vn</l>
            <l>
                <lb/>autre de tout le cours de voſtre vie; c’eſt pluſtoit la</l>
            <l>
                <lb/>cenfmation d’n bien-fait receu que la creation</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>d’vn nouueau; nous auons beſoin qu’elle nous re¬</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle tous les jours cetce faueur pour ne la ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre pas intile; &amp; tou les jours nous auons à la re¬</l>
            <l>
                <lb/>mercier, parce que tous les jours nous auons aà</l>
            <l>
                <lb/>vous receuoir.</l>
            <l>
                <lb/> Si elle excite en nous de ſi viues eſperances; c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>que voſtre Majeſté nous coure auſſi vn nombre in¬</l>
            <l>
                <lb/>finy de deſirs; le Ciel nous a repouſſez tant de fois</l>
            <l>
                <lb/>en vous demandant que nous auons grand ſujet de</l>
            <l>
                <lb/>meſurer voſtre prix par la longueur de nos atten¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, &amp; de n’en attendre rien de mediocre, dautant</l>
            <l>
                <lb/>que nous vous auons attendu long-temps.</l>
            <l>
                <lb/> Il eſt bien vray qu’vn grand bon-heur n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>vn auorton, ny le fruit d’vne ſeule œuure, comme</l>
            <l>
                <lb/>dit Ariſtote. Les grands hommes reſſemblent aà</l>
            <l>
                <lb/>ce Planete de Saturne, qui quoy plus haut que</l>
            <l>
                <lb/>les autres eſt neantmoins le plus lent dans ſes de..</l>
            <l>
                <lb/>marches: ils ne tomboent que goutre à̀ goutte; ils</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe montrent que pen à peu, &amp; de fort loing; ce</l>
            <l>
                <lb/>ſont de ces palmes dont parle Theophraſte, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>portent que de cent en cent ans. Nous ne ver¬</l>
            <l>
                <lb/>rons rien de meilleur que les ouurages d’vn Prince</l>
            <l>
                <lb/>ſi rardif, rien de ſi auguſte que ſa preſence, rien</l>
            <l>
                <lb/>de moins affecteé que ſa grandeur, de moins eſtudie</l>
            <l>
                <lb/>que ſes graces, de moins foible que ſes bontez. Ce</l>
            <l>
                <lb/>retardement eſt vn ſigne qu’il ne donnera que des</l>
            <l>
                <lb/>fruits qui ſeront bien meurs. Ce ne ſeront pas laà de</l>
            <l>
                <lb/>ces conſeils precipitez, qui craquetent comme du</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>bois verd dans la flamme, &amp; au bout rempliſſent le</l>
            <l>
                <lb/>monde de plus de fumée que de lumiere. La natu¬</l>
            <l>
                <lb/>re ne fait guere eſtat de ces productions ſi ſoudai¬</l>
            <l>
                <lb/>nes &amp; qui arriuent ſi facilement; Elle fiſt ſans de¬</l>
            <l>
                <lb/>liberer beaucoup, des Alexandres, dont la vertu en</l>
            <l>
                <lb/>effet n’a rendu que des actions aueugles &amp; fortui¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, &amp; qui comme des Dieux, comme on dit en</l>
            <l>
                <lb/>fleur, ſe ſont veus arrachez dans la plus belle ſai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon de leur aâge; mais quãd il faluſt mettre au mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de des Auguſtes, elle en fiſt voir l’image en diuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes fois, dautant que c’eſtoient là les pacificateurs</l>
            <l>
                <lb/>de la mer &amp; de la terre, &amp; les maiſtres les plus legi¬</l>
            <l>
                <lb/>times qui deuoient commander aux hommes.</l>
            <l>
                <lb/>Combien de fois pour parler aucc vn grand Per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnage de ce temps, cette meſime nature a-t’elle</l>
            <l>
                <lb/>rappellé pour l’amour de vous toutes ſes forces au</l>
            <l>
                <lb/>centre de ſon actiuité́? que de temps elle a mis à</l>
            <l>
                <lb/>conſulter ſur cét ouurage? oneuſt dit à la voir pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ceder de cette longueur qu’elle eſtoit morte ou</l>
            <l>
                <lb/>ſterile;, lors qu’apres ces oyſiuctez apparentes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vn aſſoupiſſement de pluſieurs années, elle fiſt ſor.</l>
            <l>
                <lb/>tir tout à coup voſtre ajeſteé́ pour le bien vniuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſel du monde, n’y ayant pas de marque plus aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>reé́e dé la nerteté́ de ſa vocation, que le chemin ex¬</l>
            <l>
                <lb/>traordinaire qu’elle a tenu pour venir juſqu’à nous,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la neceſſité́ des affaires qui l’ont appellée en vn</l>
            <l>
                <lb/>remps où elles eſtoient toutes ébranlées par la fu¬</l>
            <l>
                <lb/>reur, ou delaiſſées par la negligence.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>Que s’il eſt vray de dire, qu’il n’y ait rien de fi</l>
            <l>
                <lb/>retardé que voſtre perſonne au monde; Ileſt vray</l>
            <l>
                <lb/>auſſi qu’il n’y a rien de ſi auancé que les produ¬</l>
            <l>
                <lb/>cCtions de ſon eſprit; c’eſt cette vigne de la fameu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſle de Naxe, qui rend les fruicts auſſi-toſt que</l>
            <l>
                <lb/>les fleurs, dont la montre ſurpaſſe encore l’atten.</l>
            <l>
                <lb/>te; c’eſt vne lumiere naiſſanre quia donne le iour a</l>
            <l>
                <lb/>plus de peuples, &amp; fait epanouir plus de belles</l>
            <l>
                <lb/>choſes, que celle du midy n’en fomente, &amp; n’en</l>
            <l>
                <lb/>fair naiſtre au point de ſon e leuarion.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons veu cette prudence de chair diſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſtre pluſieurs fois, comme vn fantoſme à la veuë</l>
            <l>
                <lb/>de l’intelligence, qui a pris le ſoin &amp; le gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>nail de voſtre Empire; toutes les raiſons haumai¬</l>
            <l>
                <lb/>nes ont pris la fuite deuant cette cauſe inuiſible</l>
            <l>
                <lb/>qui enchaiſne vos ennemis, &amp; qui preſide auec</l>
            <l>
                <lb/>tant de ſuccez ſur l’ordre &amp; l’œconomie de la cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe publique. Voſtre Majeſteé n’eſtoit encore qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>enfant, lors qu’elle faifoit ſon apprentiſſage ſur la</l>
            <l>
                <lb/>foſſe des lyons; &amp; ſe joü̈oit, comme dit l’Eſcrieu¬</l>
            <l>
                <lb/>re, ſur la cauerne des aſpics; elle aous amena des</l>
            <l>
                <lb/>monſtres auec vn filet; &amp; c’eſtceét eſprit qui a eſteé</l>
            <l>
                <lb/>l’ariſan de ces grandes choſes; c’eſt luy qui a eu la</l>
            <l>
                <lb/>force de deuancer des ſiecles entiers; c’eſ luy qui</l>
            <l>
                <lb/>fait que vous ne conterez pas le premier jour de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ve par celuy de voſtre naiſſance, &amp; qui ne</l>
            <l>
                <lb/>fera pas trouuer auſſi le dernier dans celuy de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre vieilleſſe: les ennemis immortels de v ſtre</l>
            <l>
                <lb/>nom,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>nom, proteſtent quoy que vous ne fufſiez que</l>
            <l>
                <lb/>de laict, qu’ils vous eſprouuoient de fer à̀ toutes</l>
            <l>
                <lb/>leurs violences; ils n’ont jamais ſenty des machi¬</l>
            <l>
                <lb/>nes plus rudes que le jeu de ces mains encore ten¬</l>
            <l>
                <lb/>dres &amp; delicates, ny des demarches plus peſantes</l>
            <l>
                <lb/>que ces pieds, qui ne fouloient eucore que des</l>
            <l>
                <lb/>roſes.</l>
            <l>
                <lb/>Sans doute que voſtre Majeſté les auroit roduits</l>
            <l>
                <lb/>à ne pouuoir plus rien faire que. des mauuais ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>haits, ſi certe tempeſte des fureurs ciuiles quis’eſt.</l>
            <l>
                <lb/>leuée dans ces dernieres anneées de ſa Minorité,</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt dechiré&amp; mis en pieces vn ouurage qu’on</l>
            <l>
                <lb/>croyoit aà̀ l’eſpreuue du Temps &amp; de la fortune. Ce</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt cauſe qu’il a falu obeyr à vne neceſſité fa¬</l>
            <l>
                <lb/>cheuſe, qui a bien ſouent oſteé́ toute la liberté de</l>
            <l>
                <lb/>vos conſeils &amp; laſſé plus d’vne fois vos patiences.</l>
            <l>
                <lb/>On ſçait meſme qu’elle vous a violent́ à ce:</l>
            <l>
                <lb/>point, que de vous faire deſcendre de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>troſne pour traitter auec vos ſubjets: il y en a qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a fallu flater par des offres &amp; des conditions qui</l>
            <l>
                <lb/>valoient plus que les aduanrages de la victoire,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; declarer ſolemnellement apres auoir vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lu diuiſer voſtre pouuoir, qu’ils n’auoient penſé</l>
            <l>
                <lb/>qu’au bien de vous ſerusir: Mais, Sire, ce n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>d’aujourd’huy qu’il a fallu payer le mal par des</l>
            <l>
                <lb/>bons offices, &amp; ſçauoir bon gré́ à̀ des ſeruiteurs in¬</l>
            <l>
                <lb/>fideles. La bonté des Roys, dit vn Sage, reconm¬</l>
            <l>
                <lb/>penſe fes ennemis; ibn’y a point de re-uenu plus</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>certain pour les coupables que celuy-la.</l>
            <l>
                <lb/> S’il y auoirt rien à eraindre, c’eſt du jugement des</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangers ſur tant de recheutes, quiont don né ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jet de dire, Que la france eſtoit le ſejour de la cor¬</l>
            <l>
                <lb/>ruprion, le lieu du monde où l’on eſtoit plus pro¬</l>
            <l>
                <lb/>digue de la foy publique, où l’on menageoit plus</l>
            <l>
                <lb/>mal la dignité de voſtre nom. Mais, Sire, i’ay desja</l>
            <l>
                <lb/>dit que cette ſageſſe animale s’e ſt trompée plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs fois auec vous, &amp; qu’elle ſe cache tous les</l>
            <l>
                <lb/>jours deuant voſtre diuine conduite: Elle ne ſçait</l>
            <l>
                <lb/>pas qu’il vaut mieux que des Eſtats ſe maintien¬</l>
            <l>
                <lb/>nent par la reputation de leurs vertus, que par la</l>
            <l>
                <lb/>crainte des ſupplices: quoy que l’experience de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Majeſté n’ait pas eſté juſqu’icy fort longue;</l>
            <l>
                <lb/>elle a eu aſſez de loiſir pour remarquer que l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mour vniuerſel eſt le fondement legitime de l’au¬</l>
            <l>
                <lb/> thorité, &amp; que les plus honorables moyens ſur leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels elle ſe puiſſe appuyer, c’eſt la crainte de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la reuerence des Loix.</l>
            <l>
                <lb/>Elle euſt pû conſeruer ſi elle euſt voulu vn grand</l>
            <l>
                <lb/>nombre des choſes par la perte de quelques vnes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; guerir tout le corps par l’abſence de quelque</l>
            <l>
                <lb/>partie, ſi elle n’euſt d’abord teſmoigné de l’horreur</l>
            <l>
                <lb/>pout ces remedes facheux;à meſure que quelqu’vn</l>
            <l>
                <lb/>eſt tombeé, elle l’a ſupporte par la moderation de ſes</l>
            <l>
                <lb/>diuines mains:ceux quis’eſtoient precipitez incon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderément, elle les a fait remonter des lieux in¬</l>
            <l>
                <lb/>acceſſibles. Là où ſa luſtice a rencontré́ quelque</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>cauſe qui n’eſtoit pas bonne, ſa clemence auſſi toſt</l>
            <l>
                <lb/>a pris le ſoin de l’en faire.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi apres celail’ſe trouue encore des viola¬</l>
            <l>
                <lb/>reurs de la pureté de ces beaux ſentimens, s’il y en a</l>
            <l>
                <lb/>qui ne puiſſent eſtre deſtournez ny par la fragilité</l>
            <l>
                <lb/>des exemples, ny par la dureté de la matiere qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>entreprendront, Dieu, Sire, qui a eſté juſqu’icy</l>
            <l>
                <lb/>voſtre tutelaire dans la plus grande confuſion de</l>
            <l>
                <lb/>vos affaires, ne laiſſera pas prendre le feu &amp; le ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>fre que ces mauuais eſprits verſeront de tous les</l>
            <l>
                <lb/>coſtez de ce Royaume; &amp; quand ils n’auroient rien</l>
            <l>
                <lb/>a redouter de la vigueur de vos conſeils, ny de ce ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cret Genie, qui vous couure detoute ſorte d’injures,</l>
            <l>
                <lb/>il y a laà haut vne Puiſſance ſouueraine qui les con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſommera du premier coup. Vous combattrez ſans</l>
            <l>
                <lb/>ceſſe par la force de voſtre deſlinée, tout ce que la</l>
            <l>
                <lb/>fauſſe politique ſuſcitera contre la gloire de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>nom; tout ce qui ſe leuera des puanteurs de la ter¬</l>
            <l>
                <lb/>re pour troubler la ſereniteé de vos beaux jours. Le</l>
            <l>
                <lb/>Ciel fera touſiours voir plus de miracles, que vos</l>
            <l>
                <lb/>ſubjets ne ſççauroient faire de fautes, ſa Prouiden¬</l>
            <l>
                <lb/>ce s’oppoſera fortement à l’imprudence des hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes;, mais outre oela voſtre Majeſté eſt accouſtu¬</l>
            <l>
                <lb/>mé à vaincre; elle adesja fait vn art de cette foetu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne; peu de choſespourront euiter d’eſtre empor¬</l>
            <l>
                <lb/>té́es par cette proſperité impetueuſe qui a desja</l>
            <l>
                <lb/>mis pluſieuss foisaà̀ bas l’ouurage des elemeés &amp; fait</l>
            <l>
                <lb/>de la pouſſiere du trauail des Geants. Ie nevoy pas</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>à qui celuy- laà puiſſe commander, qui ceſſera ve</l>
            <l>
                <lb/>fois de vous obeir, ſi ce n’eſt qu’il aille comman¬</l>
            <l>
                <lb/>der auxEnfers quieſt vne ſouueraineté encore pire</l>
            <l>
                <lb/>que la ſeruitude, dit le Poëte des Grecs.</l>
            <l>
                <lb/> Voila, Sire, en peu de paroles ce que vous auez</l>
            <l>
                <lb/>aà eſperer de ce ſecours diuin qui ne vous peutman¬</l>
            <l>
                <lb/>quer &amp; qui deſtournera toute ſorte de peril devo¬</l>
            <l>
                <lb/>lre ſacree perſonne quand elle ſe trouueroit</l>
            <l>
                <lb/>bien endormie ſur ſa confiance; mais vocy ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y a à euiter du coſté des hommes: ll ſe pourra</l>
            <l>
                <lb/>faire qu’il y aura grandnombre de ces Eſprits fo¬</l>
            <l>
                <lb/>mez de la corruption, qui non moins dangereux</l>
            <l>
                <lb/>que les tonnerres qui ſe leuent à l’aube du jour, au</l>
            <l>
                <lb/>premier rayon que jetter voſtre grandeur, vou¬</l>
            <l>
                <lb/>dront ruiner ces beaux &amp; rauiſſans mouuemens de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ame, &amp; ferontce qu’ils pourront pour di¬</l>
            <l>
                <lb/>uertir le cours de vos bonnes intentions, ſçachant</l>
            <l>
                <lb/>que de tous les Roys, il n’y a que les bons &amp; ceux</l>
            <l>
                <lb/>qu ſont plus éclairez, qui s’expoſent dauantage</l>
            <l>
                <lb/>aux ſurpriſes.</l>
            <l>
                <lb/>Peut-eſtre qu’il y en’a desja eu de ceux-à quion</l>
            <l>
                <lb/>commenceéde ſe couurir du credit de voſtre nom,</l>
            <l>
                <lb/>pour décrier plus aiſé́ment la conduite de ces Per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes qui ſont eternellement vnies à̀ la voſtre, par</l>
            <l>
                <lb/>deuoir &amp; par naiſſance, comme par inclinarion &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par ſang. Voſtre Majeſte l’a desja reconnu, puis</l>
            <l>
                <lb/>que par vne action liée à celle de ſa Majorité, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſans diuertir ſes penſees, elle a fait le premier em¬</l>
            <l>
                <lb/>ploy</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>ploy de ſa puiſſance, à prouuer non ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>l’innocence, mais encore le merite de leur vie, par</l>
            <l>
                <lb/>vne ſolemnelle Declaration.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut croire, Sire, qu’il n’y a rien qui demeure</l>
            <l>
                <lb/>plus authentique, ny qui ſoit eſtably auec plus de</l>
            <l>
                <lb/>laincteté, puis que comme dit vn grand Secretaire</l>
            <l>
                <lb/>des Roys: S’il y a quelque reconnoiſſance legiti¬</l>
            <l>
                <lb/>me dans le monde, c’eſt le lentiment auantageux</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Souuerain, &amp; la plus haute recompenſe que ſe</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe propoſer la fidelité d’vn ſujer, c’eſt la loüan¬</l>
            <l>
                <lb/>ge d’vn Maiſtre qui luy doit ſuffire, &amp; dont elle</l>
            <l>
                <lb/>doit tjrer toute ſa gloire, quand elle ſe verroit pri¬</l>
            <l>
                <lb/>uée de toureautreſorte de biens; n’eſtant pas vray¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemblable qu’elle ſoit jamais lachement flatteé́e</l>
            <l>
                <lb/>par celuy qui peut d’ailleurs, &amp; par le droit de ſa</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance oublier ſes ſeruices ſansluy faire tort.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant la langue de ces calomniateurs s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>renduë tellemnt ingenieuſe à la ruine de ces</l>
            <l>
                <lb/>Perſonnes dont ie parle, que pour rendre mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrueuſes certaines matieres de ſoupçon qui s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoient leué́es das l’eſprit de voſtre Majeſté, ils les</l>
            <l>
                <lb/>ont groſſies &amp; multiplié́es juſqu’a l’infiny: Ils luy</l>
            <l>
                <lb/>ont perſuadé́ desja que c’eſtoient des tentations</l>
            <l>
                <lb/>d’independance, &amp; qu’il eſtoir de ſa prudence d’al¬</l>
            <l>
                <lb/>ler prendre leurs intentions juſques dans l’ame, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>courir au deuant du mal qu’elles pouuoient faire,</l>
            <l>
                <lb/>alors meſme que ſa Iuſtice ne pouuoit s’empeſcher</l>
            <l>
                <lb/>de reconnoiſtre le bien qu’elles auoient fait.</l>
            <l>
                <lb/>Par là on ne lesa jugees coupables que de trop</l>
            <l>
                <lb/> D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/> 14</l>
            <l>
                <lb/>de repuration; &amp; parae qu’elles auoient des qua¬</l>
            <l>
                <lb/>litez dignes de commander,on s’eſt imaginé qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>les ne les employeroient jamais à l’obeiſſance; Le</l>
            <l>
                <lb/>plus puiſſnt de cette ſorte ſe rrouuera touſiours le</l>
            <l>
                <lb/>plus outrageux, &amp; en toutes ſortes des cauſes, il</l>
            <l>
                <lb/>faudra preſumer que l’injure vient de la force, plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoſt que de la foibleſſe. Ceux qui ne trouueront</l>
            <l>
                <lb/>aucun moyen de mal faire, n’en auront jamais la</l>
            <l>
                <lb/>volonté; &amp; la mauuaiſe vie ne pourra jamais eſtre</l>
            <l>
                <lb/>dans la penſee, mais dans la ſeule authorité.</l>
            <l>
                <lb/>On adjouſte que ce ſont des gens à ſe facher toû̂¬</l>
            <l>
                <lb/>jours à bon marcheé; qu’on a beau les accabler des</l>
            <l>
                <lb/>graces, ils ne ſçauroient trouuer le ſecret de dige¬</l>
            <l>
                <lb/>rer leur bonne fortune; ce ſont des eſtomachs de¬</l>
            <l>
                <lb/>licats fort peu endurcis à la peine, qui ſe renuerſent</l>
            <l>
                <lb/>au moindre degouſt; le repos les ennuye encore</l>
            <l>
                <lb/>plus que le deſir ne les aiguiſe; d’artendre d’eux</l>
            <l>
                <lb/>aucune bonne humeur, il eſt impoſſible; de fixer</l>
            <l>
                <lb/>ce genie impetueux, c’eſt vouloir arreſter l’argent</l>
            <l>
                <lb/> vif, qui coule &amp; tremble jaſqu’aà̀ tant qu’il ſe peut</l>
            <l>
                <lb/>allier auec l’or; Ces pauures febricitans ſont tous¬</l>
            <l>
                <lb/>jours agitez dans leur lict; donnez-leur la place</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont demndé́e, ils reprennent comme aupa¬</l>
            <l>
                <lb/>rauant leurs plaintes, ils cherchent quelque autre</l>
            <l>
                <lb/>aſfiette.</l>
            <l>
                <lb/>Que croyez-vous, dit-on, que ce ſoit qe des</l>
            <l>
                <lb/>abyſmes qu’on ne ſç̧auroit appaiſer, ny remplir</l>
            <l>
                <lb/>par tout ce qu’il y a de charges &amp; d’honneurs dans</l>
            <l>
                <lb/>le Royaume? N’en ſont-ils pas les maiſtres de tou¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>tes les auenueës? n’eſt-ee pas les tyrans qui ſuffo¬</l>
            <l>
                <lb/>quent la liberté́ des conſeils?ne les a-t’on pas trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uez entre la penſée du crime &amp; de l’execution, la</l>
            <l>
                <lb/>main desja ſaiſie preſte à frapper le co:p? que ne</l>
            <l>
                <lb/>faudroit-il point pour ſatisfaire ces inſatiables qui</l>
            <l>
                <lb/>deuorent desja le monde en eſprit, qui ſont comme</l>
            <l>
                <lb/>ces beſtes del Eſcriture, à qui il faut l herbe de dix</l>
            <l>
                <lb/>montagnes, pour leur nourriture, pendant que les</l>
            <l>
                <lb/>plus modſtes ſeruiteurs &amp; les plus vtiles, ſe con¬</l>
            <l>
                <lb/>tentent, comme des oyſeaux de ramage, d’vn grain</l>
            <l>
                <lb/>qui remplit leur goſier; ll faut donc ſe reſoudre à</l>
            <l>
                <lb/>leur detention, &amp; ne leur donner pas le temps de</l>
            <l>
                <lb/>deuenir plus coupables. Voſtre Majeſté qui ſe por¬</l>
            <l>
                <lb/>re difficilement à̀ la violence de ce remede, eſt con¬.</l>
            <l>
                <lb/>trainte de donner les mains, &amp; de l’accepter com¬</l>
            <l>
                <lb/>me vn preſeruatif &amp; vn milieu qui marche entre la</l>
            <l>
                <lb/>peine &amp; l’impunmité. Ie ſçay bien, Sire, que c’eſt du</l>
            <l>
                <lb/>deuoir des Rois de preuenir le danger, &amp; que leurs</l>
            <l>
                <lb/>ſonges meritent meſme des ſages obſeruaions,</l>
            <l>
                <lb/>puis que leur malheur eſt ſi grand que leurs peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples n’adjouſtent jamais foy à rien de ce qui les me¬</l>
            <l>
                <lb/>nace, que que quand ils ſont enueloppez dans la</l>
            <l>
                <lb/>mifere, c’eſt la cauſe qu’ils s’aſſeurent bien ſouuent</l>
            <l>
                <lb/>par vne excuſable ſeuerité, &amp; qu’ils ſe negligent de</l>
            <l>
                <lb/>meſme par vne ſotte pitié. Auſſi, Sire, voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſteé́ viſt auec quelle joye ils ont ſouffert leur de¬</l>
            <l>
                <lb/>tention, puis qu’il s’agiſſoit d’appaiſer les inquie¬</l>
            <l>
                <lb/>tudes d’vn maiſtre; elle ſeule a eſté la prouue la</l>
            <l>
                <lb/>plus nette de leur fidelité, &amp; la conuiction la plus</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>forte de la calomnie de leurs Ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt alors, Sire, qu’on a veu pleuuoir ſur éux des</l>
            <l>
                <lb/> graces ſi fecondes, &amp; qu’on a veu leur eſprit ſi plein</l>
            <l>
                <lb/>des effuſions de Dieu, qu’vne priſon a fait toute leur</l>
            <l>
                <lb/>liberté́, &amp; des liens qui peut-eſtre les tenoient trop</l>
            <l>
                <lb/>attachez au monde, les ont vnis auec luy ſeul.Il pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſt bien qu’il n’eſt point des prieres plus efficaces,</l>
            <l>
                <lb/>que celles qui partét d’vn cœur ſerré de douleur &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’affliction, Elles ſont comme les eaux enfermées</l>
            <l>
                <lb/>dans les tuyaux des fontaines, qui s’eſlancent d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant plus dans l’air, quelles ſont moins libres&amp; plus</l>
            <l>
                <lb/>eſtouffeées: Ces prieres, Sire, qui auoient pene¬</l>
            <l>
                <lb/>rré les portes du Ciel pouuoient bien ouurir celles</l>
            <l>
                <lb/>d’vne priſon: La voix publique fut cét Ange qui</l>
            <l>
                <lb/>ſecoïa leurs chaiſnes: ils ſortirent par les deſirs de</l>
            <l>
                <lb/>tous les peuples, comme ceux qui n’auoient ja¬</l>
            <l>
                <lb/>mais épargné leur ſang pour procurer leur deli¬</l>
            <l>
                <lb/>urance.</l>
            <l>
                <lb/>L’Enuie qui les viſt ſortir pluſtoſt qu’elle ne pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit, &amp; comme des rubis qui ſortent de la flamme,</l>
            <l>
                <lb/>auec toute leur integritéſe reſoluſt neles pouuant</l>
            <l>
                <lb/>plus prendre ny dans l’honneur, ny dans leurs per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes, de les affliger à l’auenir par les parties de</l>
            <l>
                <lb/> leur eſprit, &amp; en les eſbranlant, comme elle fait</l>
            <l>
                <lb/>continuellement par des nouuelles allarmes leur</l>
            <l>
                <lb/>faire trouuer dans leur propre penſée les tourmens</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne ſçauroient apprehender du reproche de</l>
            <l>
                <lb/>leurs actions.</l>
            <l>
                <lb/>Ceſt</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt pour cela, S, que lour oſtainroure spp¬</l>
            <l>
                <lb/>1ranee de ſesretd́ à meſure qu’ils redoubloienst le</l>
            <l>
                <lb/>deſir de bien faite, olle les a voulu y mais vaine¬</l>
            <l>
                <lb/>-menr, reduirpluſieurs fois à la neceſfi de faire</l>
            <l>
                <lb/>nal S’ils ſe ſortoeſmoighésſi ſoigneux de la con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruatian d’eumefmes, ebleàmaliciouſement in¬</l>
            <l>
                <lb/>terpreteé ceét amqur que nous auons ſi propre,</l>
            <l>
                <lb/>pour ve crainre qu’ils onr de deuenir lnnooens,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſe mettreà la: mercy des Loix qu’ils ’ont of</l>
            <l>
                <lb/>fenſez, ne croyant pas de pouuoir iuſtifier leure</l>
            <l>
                <lb/>fautes quepair lacontinutiohn n’y ayant pas ap¬</l>
            <l>
                <lb/>parence que voſtre Majeſte ſe d’euſt cotenter de</l>
            <l>
                <lb/>aur repentance.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt iuſtement, S’pourappuyer cetre opi¬</l>
            <l>
                <lb/>-niot qu’ellea touſiouts on deſeur tyrannie, puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qe par toute ſrte de: Politique on ctoit que le</l>
            <l>
                <lb/>danger n’eſt pas moindre àa s’en d’effaire qu’à̀ sln</l>
            <l>
                <lb/>aifi;&amp;que de s’eé nerourner dcs penſeez, lapre¬</l>
            <l>
                <lb/>eipioe eſt aophaut pour e ouderl’yſſu elleſe</l>
            <l>
                <lb/>eanſpnrte ſi fort daas le eouts deſes plaſſions im¬</l>
            <l>
                <lb/>petueuſes, qu’il n’ya aucun bel dooit dans leur</l>
            <l>
                <lb/>reputation qu’elle ne taſche. d’mifecter de, ſon</l>
            <l>
                <lb/>haleine.</l>
            <l>
                <lb/> On a fait sntendle ày iotre Maieſté; quelMon¬</l>
            <l>
                <lb/>eur le Puice conſerueroit ouſiours vn! Eſprit</l>
            <l>
                <lb/>armé au milieu du repo; qu’on pouuoit bien</l>
            <l>
                <lb/>uy oſter ſes forces: mais iamais ſo enin;qul</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit gardede corriget es faurca, qut rout c</l>
            <l>
                <lb/>qib puuoifaig, l’epoi de lescbtoger: que</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>-genereux deſſei d’ablaiſfer les ryrdnx n’eſtos que</l>
            <l>
                <lb/> pour en deenir luy meſme; quil ae s’eſtoirt rendu</l>
            <l>
                <lb/>ſi myſtereux ny ſit- populaite que pour amuſer le</l>
            <l>
                <lb/>monde fur vne ſinple faço de gouuerner &amp; ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre chaeun dans l’abandonnement;q’enfin</l>
            <l>
                <lb/>on ne verroitparoitve de luy ancu freict qui ne</l>
            <l>
                <lb/>faſt cent fois pourry pluſtoſt que mear, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>les hons Conſeils quii naiſſent aux aurres des infir¬.</l>
            <l>
                <lb/>mités de leur âge, he ſeroient iamais la poſſeſſion</l>
            <l>
                <lb/>de ſes vieut ans.¬</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qu’ona dit Si, d’vn Prince de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ftre Sang, deuenu ſi agreable par ſes peines &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>ſes Victoires, qui a tant fait de chemin, n’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>encore- que dans ſon point du iour, dons oous les</l>
            <l>
                <lb/>pas ſont marqueé́s par autaune de felicitez publi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques; Vn PrinceS ir e, qui nedoit pasſeulenent</l>
            <l>
                <lb/>ourner la teſte pour regarder teux qri l’accuſent,</l>
            <l>
                <lb/>mai; nontet promptenent au Capitole comme</l>
            <l>
                <lb/>Scipion, pour dire à ce cas ramaſſe’ d’enuieux que</l>
            <l>
                <lb/>l’Hiſtolte de ſa vie lera ouſiours on deépit d’eux</l>
            <l>
                <lb/>celle de ſon pays, &amp; que ome ne contera iamais.</l>
            <l>
                <lb/>ſes plus blles iournees que par le denombrement</l>
            <l>
                <lb/>de ſes trauaux.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt auioucd’huy vne des plus pretiuſes pier¬</l>
            <l>
                <lb/>eries de voſtre Coueonne; ſi elleonbe, c’eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>perte à ne ſe rachepter pas de plufieurs ſiecles: Con¬</l>
            <l>
                <lb/>fdeés b, qulelle ieete vn feu qui tuë vos enne¬</l>
            <l>
                <lb/>ys,; &amp; leur fait dire ſques iey aueb autant d</l>
            <l>
                <lb/>dodeur que d’admitao, qu’l nypauoiuurie deſj</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>hunefte n’y rien ſi digne d’eſtre adoré́ que ſa vertnu.</l>
            <l>
                <lb/>ais de grace, qui ſont ceuax qui l’accuſent ſigroſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſierement, que de luy faire oublier tout à coup l</l>
            <l>
                <lb/>ſouuenir de ſa condition preſente; qu’ils ne pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent quelquefois en ſa faueur, qu’il eſt trop ſage,</l>
            <l>
                <lb/> pour vouloir adiouter ſon malheur à celuy des au¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, &amp; pout ne voir pas ceu qui paroiſſent deuant</l>
            <l>
                <lb/>luy tous moittes &amp; tous degouttans encore de leur</l>
            <l>
                <lb/>nauffrage.</l>
            <l>
                <lb/> Sa plus grande dou leut eſt d’auoir veu vn grand</l>
            <l>
                <lb/>peuple longrtemps abuſé qui a fait plus d’eſtat de</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de parolles infideles que de ſon exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; a iuſqu’i-cy preferé́ des vices eſtrangers à</l>
            <l>
                <lb/>des vertus Domeſtiques Voſtre Majeſté ne doit</l>
            <l>
                <lb/>point defaprouuer ecet acte ſi genereux de ſon</l>
            <l>
                <lb/>ame Mais eſtre par là̀, confirmée de ſa perſeue¬</l>
            <l>
                <lb/>rance dane les plus hautes entreprifes; eomme en</l>
            <l>
                <lb/>effet il eſt pceſt S . à faire voir qu’il n’eſt rien</l>
            <l>
                <lb/>de dfficile n’y d’inacceſſible à ſa vertu, &amp; que la</l>
            <l>
                <lb/>ouù̀ les autres treuaeront de la peine, il n’y trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uera iamais que du plaiſis &amp; du diuaertiſſement.!</l>
            <l>
                <lb/>Quand il ne ſeroit pas porté́ par le glorieux</l>
            <l>
                <lb/>teémoignaga de tant d’actions qu’il ſçait bien ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir pas produûire dans vn ame royale comme</l>
            <l>
                <lb/>la voſtre des vulgaires reſſentimens, ſon innocen¬</l>
            <l>
                <lb/>ée ſe déeouuriroit ſſez parla honre &amp; l’infamie</l>
            <l>
                <lb/>ds ces perſonnes qui l’accuſenrt qu’on connoiſt</l>
            <l>
                <lb/>aſſes pour des gens quai ne ſçauroient viure, s’ile</l>
            <l>
                <lb/> nae viuoianx de lear péchee.¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/> 24</l>
            <l>
                <lb/>Mais peut eſtre Sies, qu’il n’eſt plus temps.</l>
            <l>
                <lb/>de reprendre ſihaut le ſujet de ſes plaintes: Oute</l>
            <l>
                <lb/>que ſa vertuſera touſiours aſſez forte pour com¬</l>
            <l>
                <lb/>batre d’elle ſeule l’iniuſtice: il ſeroit ſuperflu d’em¬</l>
            <l>
                <lb/>braſſer dauantage le ſoing de ſa iuſtficarion, apres</l>
            <l>
                <lb/>ce que V. M. en a declaré. Il ſuffiſt de luy dire, que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vne extréme ioye à Monſieur le Prince d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>rentreé auec cette ceremonie &amp; cet é́clat dans</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur de ſes bonnes graces, &amp; ſe voir remis</l>
            <l>
                <lb/>dans la poſſeſſion d’vne choſe qu’il auouëa toû̂¬</l>
            <l>
                <lb/>ijours tenir de ſa ſeule boté, &amp; la perdre auecluſtice.</l>
            <l>
                <lb/>ll fait cette proteſtation qu’il n’apoint cetre va¬</l>
            <l>
                <lb/>nité de ſe croire vn obiet de ſa colere, &amp; quelque;</l>
            <l>
                <lb/>complaiſance qu’il trouue dans le ſouuenir de ſee</l>
            <l>
                <lb/>actions qu’il n’en a pas aſſez fait pour s’empécher:</l>
            <l>
                <lb/>de croire qu’l eſt en ſon pouuoir quand elle vou¬¬</l>
            <l>
                <lb/>dra de le metere en eſtat de meriter ſa compaſſion:.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour luy monſtrer l’horreur qu’il auroit quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que jour de ſe voir du nombre de ceux qui’elle el</l>
            <l>
                <lb/>obhgee d’hayr meſme quand ils ſont miſerables;</l>
            <l>
                <lb/>elle ne ſçauroit croire le mal qu’il a ſouffere-durat¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a creu qu’el’e ne luy vouloit plus de bien.</l>
            <l>
                <lb/>Quelque bruit qu’il ait fait dans cette ardeur ſi:</l>
            <l>
                <lb/>grande qu’il a euë̈ de le uſtifier, Voſtre Majeſt́</l>
            <l>
                <lb/>peut iuger par ce ſoing, combien il ſe ſent peu:</l>
            <l>
                <lb/>coupable de ſupporter ſa hayne, &amp; qu’il n’y a rien</l>
            <l>
                <lb/>deſi cruel à fuir dans la vie qu’il ne choiſiſſe pour</l>
            <l>
                <lb/>euiter ce dernier malheur.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſuy importoit par trop de deffendre à haute</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>voix ſon innocence: la nature du criine ne ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>froit pas qu’il s’excuſaſt auec’ ſilence, &amp; dans la¬</l>
            <l>
                <lb/>roderation d’vnſimple Cytoyen. E toute autre</l>
            <l>
                <lb/>occaſion où on ne l’euſt pas noitcy d’intelligence</l>
            <l>
                <lb/>auec vos ennemis: ll ſeait qu’il eſt obligé de pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ceder e nuers V. M. plnſtoſt par des-ſoumiſſioas?</l>
            <l>
                <lb/>que par deés raiſons, &amp; de luy rendre les teémoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnages de ſon reſpect auant que de luy donner</l>
            <l>
                <lb/>aucun eelaireiſſement de ſon droit: Mais Sire,</l>
            <l>
                <lb/>que cette penſée luy ſoit venue de echerchei</l>
            <l>
                <lb/>l’amitié de ceux qui-ne’deladent que ſa rufne.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſemblequ’elle le deuole panit de mille m̂ts</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt que d’vne fi mauuaiſe opinion, &amp; erolr</l>
            <l>
                <lb/>quandil. ſeroie encore luis- faeié qu’l n’aua ia</l>
            <l>
                <lb/>mais’ recours à des rerhedes pires que lénal:Tou</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il demande à’V. M. e qu’il luy plal¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe d’en choiſir vn qui ’luy ſenblele plusglorieux</l>
            <l>
                <lb/>poulr elle, &amp; le plus cerain pour luy, enbou</l>
            <l>
                <lb/>chant l’oeille de boane heure à ous eeux lqei</l>
            <l>
                <lb/>n’enveulent qu’a ſon repos quand ils a’enveulene</l>
            <l>
                <lb/>qu’à ſes principauxſuppofts.’</l>
            <l>
                <lb/> A lors S E, il croira qu’l a’etienlde ſi aſſuve</l>
            <l>
                <lb/>que voſtre amitre equand ilſç̧aura qu’il ’eft rien de</l>
            <l>
                <lb/>f certain que la mauualſe tedepcion des peſetu¬</l>
            <l>
                <lb/>eeurs de fa gloire: Il h’eſßme pas qu’il luy failla</l>
            <l>
                <lb/> ad’autres armes pour ſe deffendre d’eux, que ls</l>
            <l>
                <lb/>m eépris que vous faites de leur faux auis lls gar¬</l>
            <l>
                <lb/>deœront ’ils veullentleut venin, poen que</l>
            <l>
                <lb/>. M. le veuille couurir de leurs piqueures. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>de quoy il la ſopplie tres humblement, &amp; qu’il ſoit.</l>
            <l>
                <lb/>aſſeureé de l’iategrite des perſonnes qui l’apro¬</l>
            <l>
                <lb/>cheroar, affin qu’elle le ſoit par meſme moyen de</l>
            <l>
                <lb/>rous les ſentjnens qu’elle doit auair de ſa naſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance &amp; de ſes ſerulces: Ou bien, SiaE, il faudra</l>
            <l>
                <lb/>q’vn Prince qui n’a iamais, conneu la peur que</l>
            <l>
                <lb/>ſur le viſage de ſes ennemis, tremble ſans ceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, &amp; qu’auec le émoignage de mille belles</l>
            <l>
                <lb/>a ctions qui le conrentenr dansl’amae, il manque</l>
            <l>
                <lb/>d’aſſeurance au mjlieu meſme deſon repos.,</l>
            <l>
                <lb/> Aymez ece Princ, S , Gomme il pourj</l>
            <l>
                <lb/>vous du reſpect infiniment;tour ce que la nature</l>
            <l>
                <lb/>afait d’effjts uan5 luy en faueur de cette Mo¬,</l>
            <l>
                <lb/>narchie, n’eſtoit quçle Lys champeſtce qui a eſté</l>
            <l>
                <lb/>ſel ’lie; le premier aprentiſſage de ſes mains,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les rudes Leçons deſon enfance, qu’il ne ſois,</l>
            <l>
                <lb/>as, de luy, SRE, comme de ce ieuneRomain</l>
            <l>
                <lb/>dot toute Rome fu auerefois idolatre, &amp; qui,</l>
            <l>
                <lb/>yft reuy ur e point qu’icommençoit à luire:,</l>
            <l>
                <lb/>On d’appella pour ceete raiſo los paſſageres &amp; in¬</l>
            <l>
                <lb/>fortunées amours dû peuple; que tant de iour¬</l>
            <l>
                <lb/>hées Auguſtos ne ſoit pas5facées par le broüillart</l>
            <l>
                <lb/>d’yv matn quce ſoleil du mois de Septembr</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt le Soleil qui ne e couche iamais pour,l¬</l>
            <l>
                <lb/>France, &amp; le mois des paillans dans le vieux relta¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, ne luy ſoit pas funeſte. Vous voy la Majeur,</l>
            <l>
                <lb/> SiR, il eſt preſt aà recomence ſes ſeruices comme</l>
            <l>
                <lb/>vousvpus reaouulĺs aer d vpeppless</l>
            <l>
                <lb/>1!1.</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/> 23</l>
            <l>
                <lb/>Il fera voir que ce n’eſt pas en vain, qu’il s’eſt en¬</l>
            <l>
                <lb/>durcy d ſi bonne heure à la vertu, &amp; ſe ſeal auan¬</l>
            <l>
                <lb/>tage qu’il pretend ſur tout le reſte des hommes;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt d’eſtre touſiours plus vaillant qu’eux, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>faire moins de fautes. Il n’a pas changé comme</l>
            <l>
                <lb/>on dir d’humeur; il a changé́ feulenent de vertu.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; n’a quitte celle de la guerre que pour les</l>
            <l>
                <lb/>faire voir ſous d’autres habits: ce ſont touſiours</l>
            <l>
                <lb/>les meſmies qui veulent deuenir les yeux de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>tat par leur conduite apres en uoir eſté́ les bras</l>
            <l>
                <lb/>leurs fameux exploits.</l>
            <l>
                <lb/>¬.¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>dequoy i la ſapplie tres hunblemene, &amp; qu’ſoit</l>
            <l>
                <lb/>aſſeuré de l’integrite des pe ſonnes qui l’apro¬</l>
            <l>
                <lb/>cheroat, affin qu’elle le ſoit par meſme moyen de</l>
            <l>
                <lb/>pus le ſnimiens quele dous aai de la nan</l>
            <l>
                <lb/>ſance &amp; de ſes ſeruices; Ou bien, SE, il faudra</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn Prince qui n’a iamais, conneu la peur que¬</l>
            <l>
                <lb/>ſur le viſage de ſes ennemis, tremble ſans ceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>eie eſe</l>
            <l>
                <lb/>ſe, &amp; qu’auec le omoignage de mille belles</l>
            <l>
                <lb/>action qui le conjenpnr dansl’ame, il manque</l>
            <l>
                <lb/>d’aſſçuraace au lieu eſmedeſon repos.,</l>
            <l>
                <lb/> Aymez ce Pinc,, :, comme il a pourj</l>
            <l>
                <lb/>fait d’effjts uap; luy en ſaueur de cette Mo¬,</l>
            <l>
                <lb/>nrchie, n’eſtoit quele Ls champeſtce qui a eſté</l>
            <l>
                <lb/>ſelo P’lie, le prermier aprentiſſage de ſes mains,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les rudes Leçons deſon enfance, qu’il ne ſois.</l>
            <l>
                <lb/>as, de luy, SR, comme de ce ieuneRomai</l>
            <l>
                <lb/>dot toute Rome fu auerefois jdolatre, &amp; qui,</l>
            <l>
                <lb/>yft reuy ſr le pointqu’il, ommenoit à luiro:,</l>
            <l>
                <lb/>On ’appella pous ceete raiſon los paſſageres &amp; in¬</l>
            <l>
                <lb/>fortunées amours du peuple; que tant de iour¬</l>
            <l>
                <lb/>héés Agſtos ne ſoitpascfaceées par le broüillart</l>
            <l>
                <lb/>d’yvn matn, quce ſoleil du nois de Septembt</l>
            <l>
                <lb/>qui-eſt le Soleil qui ne e couche iamais pour,l¬¬</l>
            <l>
                <lb/>France, &amp; le mois des paillans dans le vieux telta¬</l>
            <l>
                <lb/>nent, ne luy ſoit pas funeſte. Vous voy la Majeur,</l>
            <l>
                <lb/> SRa, il eſt preſt à recpmencer ſes ſeruices comme</l>
            <l>
                <lb/>yousvous reaouuells eaaueur de vospeuples;</l>
            <l>
                <lb/>i:1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i ſoit </l>
            <l>
                <lb/>aproe</l>
            <l>
                <lb/>en de</l>
            <l>
                <lb/>nad¬</l>
            <l>
                <lb/>udra</l>
            <l>
                <lb/>r qu</l>
            <l>
                <lb/>s ceſ</l>
            <l>
                <lb/>elles</l>
            <l>
                <lb/>nque.</l>
            <l>
                <lb/>pouri</l>
            <l>
                <lb/>ature</l>
            <l>
                <lb/>Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>a eſté</l>
            <l>
                <lb/>ainô;</l>
            <l>
                <lb/>e ſoi.</l>
            <l>
                <lb/>,mai!</l>
            <l>
                <lb/> qu¬</l>
            <l>
                <lb/>luire.</l>
            <l>
                <lb/> &amp;¬ </l>
            <l>
                <lb/> iout¬</l>
            <l>
                <lb/>lars</l>
            <l>
                <lb/>nbt¬</l>
            <l>
                <lb/>oue,l?¬</l>
            <l>
                <lb/> eltâ¬</l>
            <l>
                <lb/>ajeu</l>
            <l>
                <lb/>Smon</l>
            <l>
                <lb/>uple</l>
            <l>
                <lb/> 25</l>
            <l>
                <lb/>Il fera voir que ce n’eſt pas en vain, qu’il s’eſt en¬</l>
            <l>
                <lb/>durcy de ſi bonne heure à̀ la vertu, &amp; le ſeal auan¬</l>
            <l>
                <lb/>tage qu’il pretend ſur tout le reſte des hommes;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt d’eſtre touſiours plus vaillant qu’eux, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>faire moins de faures. Il n’a pas changé comme</l>
            <l>
                <lb/>on dir d’humear; il a changé feulement de vertu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; n’a quitte! celle de la guerre que pour les</l>
            <l>
                <lb/>faire voir ſous d’autres habits: ce ſont touſiours</l>
            <l>
                <lb/>les meſmes qui veulent deuenir les yeux de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>tat par leur conduite apres en ouoir elté les bras</l>
            <l>
                <lb/>leurs fameux exploits.</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>3¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.¬. </l>
            <l>
                <lb/>. 2</l>
            <l>
                <lb/>¬4.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>3 </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>*.</l>
            <l>
                <lb/>1 1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>.¬4¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>..¬1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>s s</l>
            <l>
                <lb/>? a GooQle</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
