<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau99_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Apologie curieuse pour les justes procédures du
                    parlement de Paris jusques au jour de la conférence ( de Ruel), et pour servir
                    de supplément aux Motifs véritables de la défense du parlement, etc.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=BkhCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Apologie curieuse pour les justes procédures du parlement
                        de Paris jusques au jour de la conférence ( de Ruel), et pour servir de
                        supplément aux Motifs véritables de la défense du parlement, etc.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="22" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">99</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49592"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>APOLOG1E</l>
            <l>
                <lb/>e n ler ie</l>
            <l>
                <lb/>DV ALEET</l>
            <l>
                <lb/>DE PARI S</l>
            <l>
                <lb/>uſque au ou de la caeme</l>
            <l>
                <lb/>Er pour ſeruir de ſuppléement aux Motifs veriablef.</l>
            <l>
                <lb/>out</l>
            <l>
                <lb/>lſlteee</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> -e eiuliſeiſiue</l>
            <l>
                <lb/>A PARI</l>
            <l>
                <lb/>e oiee e iee</l>
            <l>
                <lb/>l le a isso </l>
            <l>
                <lb/>¬aaaaad</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>Sl</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>haAe</l>
            <l>
                <lb/>Ahlhaârppg</l>
            <l>
                <lb/>spgrgg¬</l>
            <l>
                <lb/>grgt0</l>
            <l>
                <lb/>5 </l>
            <l>
                <lb/>1E VRIEVSE</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>APOLOGIE CVE¬</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/>E OVR LES ISTES PROCEoVRES</l>
            <l>
                <lb/>u Parlement de Paris,</l>
            <l>
                <lb/>Iuſques au iour de là Conference.</l>
            <l>
                <lb/> Ee poar ſerair de ſuppléement aux Motifs uer itables.</l>
            <l>
                <lb/>Ex n Eae nounarend ſ</l>
            <l>
                <lb/>e el lueiedaoiroeane le eue e irnilene</l>
            <l>
                <lb/>pnun e toun de de oeile e e renr e</l>
            <l>
                <lb/>ne oe e pie oeoeouoiene nen e ine</l>
            <l>
                <lb/>Airniſe les er pe en a nes enue enoe!</l>
            <l>
                <lb/>Frdeinnoene e i enrede oun lieioune enniuir</l>
            <l>
                <lb/>eeneune mnnſin l oeen dine enl er e lue nelen</l>
            <l>
                <lb/>ie ne eue eneſeu ieſoueae onnuinaeoaiu pa¬</l>
            <l>
                <lb/>Ve nuene de ſes plus gandes aſnaire</l>
            <l>
                <lb/>einr ilſefeieuonene eneienn</l>
            <l>
                <lb/>elr nune e ſieneneoue loaenreneue e e</l>
            <l>
                <lb/> oaie pe ſe e len e erar eneie n ’ unmne ſee</l>
            <l>
                <lb/>nſi ienr lini n le ene iueei rne rene eder</l>
            <l>
                <lb/>e edleiuilien ereuer enlenis lee oen e enr</l>
            <l>
                <lb/>l eienenueuelereiereaeneimu</l>
            <l>
                <lb/>dſenileiue le ereoeiueoireiaeine¬</l>
            <l>
                <lb/>a e renine den e ioeneleiui nniene</l>
            <l>
                <lb/>ieinene ereireieeir ne oee</l>
            <l>
                <lb/>ernoeieieiie eſeneunrereuere</l>
            <l>
                <lb/>erenuſe eni on edene rre reaerele rene</l>
            <l>
                <lb/>lrlſieoi elie uerſoeſai eenei eies</l>
            <l>
                <lb/>eie eoune eoenea ene eprue</l>
            <l>
                <lb/>Eeieiſienreneneio eoun nei eeietee</l>
            <l>
                <lb/>nee deli oe ne e e e en e eui ieien de n</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ment amblatoire, qula durée iuſques à ae qu’il ait eſté fai ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>deneaieen la vile de Paris, eaiale du Royaume, an deren¬</l>
            <l>
                <lb/>de au publicela meſme ufice que le Coaſeil du oy leus di;</l>
            <l>
                <lb/>ſhbuoi, ans pour ce eſtre priuez de la coenoiſſance des prn</l>
            <l>
                <lb/>es aaires de ’Eſat, qui ne ſe reſouôoent que pat lon</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil.</l>
            <l>
                <lb/>L’n ſcait qu’ourte ces legiimes Caneilere ’ Eas qui</l>
            <l>
                <lb/>9 compoſoientet Auguſte Seat, ily a eu des vſurp-reus qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſont laiſſez aller a la violence, &amp; ont ruinë toures ces illuſtres</l>
            <l>
                <lb/>Compagnies, ou du moins les ont tellement affoiblies qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient demeurees preſque inutiles.</l>
            <l>
                <lb/>C ceque airent les trente Tyranad’henes, &amp; les di de</l>
            <l>
                <lb/>Rome, aptés s’eſûtrt ſaſis de PEſtat, &amp; l’auoir change en vue</l>
            <l>
                <lb/>Oqgarchie cres-inſolence, &amp; auparauant ces derniers, Tar¬</l>
            <l>
                <lb/>quießuperbe, apres auoir change le gouuenement legiui¬</l>
            <l>
                <lb/>e eſes padeceſeurs en vne dominanion yrannique &amp; in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuppottable.</l>
            <l>
                <lb/>b’asaneage, u eſt plus aiſe de calomnier les actions n</l>
            <l>
                <lb/>Prince qui coaduit ſes affires par le conſel &amp; miniſtere de peu</l>
            <l>
                <lb/>de gens &amp; de quelques Oficiers rtieuliers: que celuy qui e</l>
            <l>
                <lb/>gouaerné paf les auis reſolutions d’vn Conſet celebre, ap¬</l>
            <l>
                <lb/>ptbuué &amp; enpoſé des plus grands, des plus ſages &amp; experi¬</l>
            <l>
                <lb/>mentez de ſon Eſtar</l>
            <l>
                <lb/> On adioaſte à cela, que les affaires eſtant entre les mains de</l>
            <l>
                <lb/>peu-de perſonnes , il ſera plusfacle a vn Prnce Eſtranger ouà</l>
            <l>
                <lb/>vn autre, qui aura des deſſeins conere l’Eſtat, de le trauerſet,</l>
            <l>
                <lb/>quſt el les eſtoient entre les maine d’vne Compagnie de Con¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeillets compoſez de gens de bien; eſtant beaucoup plus aiſé</l>
            <l>
                <lb/> de pratiquer &amp; corrompre vn petit nombte d’hommes que</l>
            <l>
                <lb/>tout vn geand Corps.</l>
            <l>
                <lb/> Ore cela, il eſt diicile defire choix partieulier de quel¬</l>
            <l>
                <lb/>e vs pout leur confier ee que le Prince eſtime de plus egrãd</l>
            <l>
                <lb/>poids, ſais en meconeenter ininis aucres; &amp; en ce faiſant iet¬</l>
            <l>
                <lb/> r des ſemehces de roubles, &amp; queuofoisde ſoeuemene.</l>
            <l>
                <lb/>Ca ou conſe eroi ue peut ere compoſe que de peu de</l>
            <l>
                <lb/>peonnts, ceſta dire du Prnce ou de qoare ou ono dni¬</l>
            <l>
                <lb/>es oat nl yen vu plu grand uomote, ee ne ferplu ¬</l>
            <l>
                <lb/>Couſeil eſtroit.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> O1</l>
            <l>
                <lb/>pllun</l>
            <l>
                <lb/>delog</l>
            <l>
                <lb/>ui</l>
            <l>
                <lb/>lunit</l>
            <l>
                <lb/> é</l>
            <l>
                <lb/> m!</l>
            <l>
                <lb/> qil</l>
            <l>
                <lb/> a!</l>
            <l>
                <lb/> um</l>
            <l>
                <lb/>1 e</l>
            <l>
                <lb/> an</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> e1</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>1 i</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ſe</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/> d¬</l>
            <l>
                <lb/>ran¬</l>
            <l>
                <lb/>leu</l>
            <l>
                <lb/>qu</l>
            <l>
                <lb/>lres</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Or dans vn grand Eat, eel qu’eſt celuy de la Franc, ilya</l>
            <l>
                <lb/>pluiour Grands &amp; encores de grnde Compegmiesreſtablie¬</l>
            <l>
                <lb/>Selonoue nains &amp;Cqui pa leurefuliſement one paurs ca lad:</l>
            <l>
                <lb/> miniiruron deis grandosafaires: Que ſ oreduit reſtrain</l>
            <l>
                <lb/>lemaniementde eleaafire prinepaleù pudeerſonne.</l>
            <l>
                <lb/>Sn meconrenea romuece grand Cotpsde l’Eſtat, nPoſ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>eonie Cnſei eit ltenuie deoue ceue Conpane</l>
            <l>
                <lb/>ou peue nuire infini ineonauemen Caru e.</l>
            <l>
                <lb/>lanu ſes aes ſe veulene maincenit en depi de vous u</l>
            <l>
                <lb/>uietounermunais, pout oeteaeilacabalent enſembl.</l>
            <l>
                <lb/>Vu iule perſetoux dinre de leurmaſie &amp; oupuble, l</l>
            <l>
                <lb/>nnount ods lenpenſe eequis coiemt pouuoire¬</l>
            <l>
                <lb/>i a eut ceonſenaion, ſimarinat que tout le monde ee</l>
            <l>
                <lb/>i uunrn ils eonnenuent aui delux pana s n le</l>
            <l>
                <lb/>re oamnent eeus quis ſçuentleurnuure, &amp; den iu</l>
            <l>
                <lb/>paſſent ſouaent à l’inſolencé &amp; à la cruauté.</l>
            <l>
                <lb/>e eſie pe ſieunmoe des iiniſiuenfianniſun cenin one.</l>
            <l>
                <lb/>es iu apareo que uutrſlu onlenedn denunlue</l>
            <l>
                <lb/>dir dlu l ine ennuoerea e perunſs lE pinr et</l>
            <l>
                <lb/>u urunre ee en neaniu rie de pueuauaſen es e denr</l>
            <l>
                <lb/>’niane oueſenoee al y a len de cone nt lan laoen</l>
            <l>
                <lb/>enue ne eonle uenunee l dlea ae lbonoioe uns one</l>
            <l>
                <lb/>enei eue u une e ns ueu unres undies s eonie</l>
            <l>
                <lb/>ele d e e ni ſe eouiroi da remue &amp; qudela l le</l>
            <l>
                <lb/>leon e lt eſ enſe i nui neina e eeuine l peun ſaeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que le fire au iee en mgouenel doeqnm e,</l>
            <l>
                <lb/>e rneren e e pe e deouie dane le deneunr le</l>
            <l>
                <lb/>ne rne en u piea odilues vu cdunre ie</l>
            <l>
                <lb/>lee eliut id ſeuounur uo prndosaaunen uni eie e</l>
            <l>
                <lb/>nleler e nle p en ue eueſini u ie di de noene</l>
            <l>
                <lb/>un ne e onun n e i ierne ieroune , le e i enn</l>
            <l>
                <lb/>n pesl loune e de ei e e renmenoi eioendn e aeſe</l>
            <l>
                <lb/>nneneuen ne eſde ue dupeſonuasſauendie ner</l>
            <l>
                <lb/>Eeenener ue oei de nereie e le le eue</l>
            <l>
                <lb/>’lelune e lnes den leu rede daiflauaeroie dlunn</l>
            <l>
                <lb/>oeeneneur lneſenenſir lſrnie ſoe deaiue oeu ſe</l>
            <l>
                <lb/>pnuiene toue e lueleunr e ſenerus ee e le nue</l>
            <l>
                <lb/>triepu ee le en ſaſa ueuen arnaoa ſao¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>aa¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>eelei!</l>
            <l>
                <lb/>nemmeuſeaeuſanuon aout bampyleinee.</l>
            <l>
                <lb/>lper e eno nunres raedirnoins ſlieueſene denenr</l>
            <l>
                <lb/>e ln eneun nu aeeqeeue linl dne le oe e</l>
            <l>
                <lb/>enuner e n n eun e e lduielosau ponenoenene ns dele</l>
            <l>
                <lb/>eſenune lun e lſe eououaneneus aſiu aunoie ſdniendlelee</l>
            <l>
                <lb/>n ilſ iſon aus nos u donuant pou ſeus oonueneeri</l>
            <l>
                <lb/>enele l l le ſnuln e qui ne le lie pont uuoit eſtes nna</l>
            <l>
                <lb/>aueun Miniſtre tant abſolu ai-il eſto.</l>
            <l>
                <lb/>linler ſer dil iue eounuoinie denre lhamn aſ</l>
            <l>
                <lb/> le nro n e eupu iu paſeoan ooe ſene onie</l>
            <l>
                <lb/>lene ure nne ee oeli a r noue uir nne, ieeus des lonl</l>
            <l>
                <lb/>ueneni eſielieleueoe oe oe rr ous eiuie nei pnr nel</l>
            <l>
                <lb/>l nr ue e eure enſiu lures noropoienerauaeoreſe</l>
            <l>
                <lb/>pe ene enr le pen enil rue eooe pous ee e den</l>
            <l>
                <lb/>le i i n n o ſuinu eni ſoue queila iendu ls Pne ſdn</l>
            <l>
                <lb/>’renu es vles eſoies, le plaux pyne poſt au vol s un</l>
            <l>
                <lb/>enus u uo oeſeonr de Paraſari leus l daebud ſunuet</l>
            <l>
                <lb/>e iesarmees inees flauto d’argent &amp;e de ſeoour lerenme</l>
            <l>
                <lb/>ni foiee noſure miſere, dont loy ſeul a profite.</l>
            <l>
                <lb/>P pu eooile dinſeoieeiieiuouluoudreuu cone</l>
            <l>
                <lb/>emanes, ors ouen arendua ſemeſbes , poury auoir das e</l>
            <l>
                <lb/>une a fa deuonon, lesayans c6me incerdits, ila vouluretra</l>
            <l>
                <lb/>er iles aoeu de oiele reudte ua loboleſe ronuiee uſu</l>
            <l>
                <lb/>ete au’ilea, aſer les priuileges des propres doaſtique</l>
            <l>
                <lb/>e la maiſon du Roy,oerla plus ſeure garde de ſa Majeſte, n</l>
            <l>
                <lb/>eaſſane eerce genereaſe &amp; fdeile comapagnie de ſes Mouſque¬</l>
            <l>
                <lb/>aires à cheual, pour en mettre d’aure à ſa volonté : compô</l>
            <l>
                <lb/>gnie qui auoiteſté choiie &amp; eſtablie par le defunct Roy, p</l>
            <l>
                <lb/>ſe la plus ſeute de ſa perſonne, &amp; remplir la Cour oyale</l>
            <l>
                <lb/>d’Officiers Iltaliens, &amp; les places meſmes des Ociers des ar¬</l>
            <l>
                <lb/> mees &amp; de la guere, &amp;e renforeer la garde de ſa peſonne de</l>
            <l>
                <lb/>cent Caualiens, &amp; Fuzelies, dont il affoibliſſoit celles qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient neceſſaires, fait perir los Regimens &amp; Copagni,</l>
            <l>
                <lb/>at de cheual que de pieds dans les armées eſtrangeres, faute</l>
            <l>
                <lb/>d’argent &amp; de viuras.</l>
            <l>
                <lb/>E ’eyant ſeeu le Parlement de Paris, que le mal alloit</l>
            <l>
                <lb/>oateuenit uemdiable, i de bonne hure onn’y</l>
            <l>
                <lb/>s, ,,,,,,aaaa a,aa- </l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>apportoit le ſecours neceſſaire, vnit en ſon adionction les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres Compagnies Souueraines de Paris, comme la Cour des</l>
            <l>
                <lb/>Aydes, la Chambre des Comptes, le Grand Conſeil, les Mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres des Requeſtes de l’Hoſtel du Roy, les Treſoriers Ge ne¬</l>
            <l>
                <lb/>raux &amp; autres Corps, qui par deputation &amp; aſſemblé́e trauail¬</l>
            <l>
                <lb/>lent &amp; commencent à remedier aux abus par les voyes les plus</l>
            <l>
                <lb/>douces, ſages &amp; moderées poſſibles, comme par Remonſtrau¬</l>
            <l>
                <lb/>ces tres -humbles à la Reyne, aux Princes du Sang, pour leur fai¬</l>
            <l>
                <lb/>e entendre les maux que les deſordres faiſoiene naiſtre dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, receut les offres des autres Cours Souueraines de</l>
            <l>
                <lb/>Etance, de ſeconder ſes bonnes &amp; iuſtes intentions, &amp; de de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurer conſtans dans ſes delibetations, qu’ils ſuiuroieat &amp; fe¬</l>
            <l>
                <lb/>roient obſeruer par toutes les Prouinces pour le bien &amp; ſeruic¬</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, ſoulagement du peuple &amp; conſeruartion de l’Eſtar,</l>
            <l>
                <lb/>neantmoins leurs procedures equitables ont eſte mai intrp¬</l>
            <l>
                <lb/>ees par ceux qui veulene continuer à viure dans le deſordre &amp;</l>
            <l>
                <lb/>emichir de la rune &amp; de la miſere du peuple, &amp; ſe ſont ſeruis</l>
            <l>
                <lb/>du nom de l’auhorite du Roy, pour faire proſerire &amp; éloi¬</l>
            <l>
                <lb/>sneraueuns deſdies Cours Souueraines, &amp;e au milieu des aio</l>
            <l>
                <lb/>degraces faites à Paris pour la victoire ſignaĺe obpsrué P</l>
            <l>
                <lb/>re les Etpnola pre de Lens, faire piſonnie eſeust</l>
            <l>
                <lb/>Sunſmeri preuſent &amp;derouenles Conſeile auPalemie</l>
            <l>
                <lb/>In eunduitau Aois de Vineennes l’auure pourmeń en diuen¬</l>
            <l>
                <lb/>ieu autre qui euſrent eſle eaiue de nmieſnme, rls euſen</l>
            <l>
                <lb/>ſie a duuriu le onſoirnuiou, ’ areit dea leunfu</l>
            <l>
                <lb/>eauſe du ſoudeuenment de la populace de Paris, qui aloit nes</l>
            <l>
                <lb/>e ee prande vieenpgond deſordre, ſiaPoirgroiſe neur</l>
            <l>
                <lb/>euenmus i ’de diam par la pniſe des anmes eantonnanens ar</l>
            <l>
                <lb/>eades par toorusſuuen, op de qpde etablindauou</l>
            <l>
                <lb/>leaquurieurs rou neanmoinsreiſollent uiret lelr</l>
            <l>
                <lb/>iuſiueu ene eue eu deue lſleſieuns ſoeneeinisens leee</l>
            <l>
                <lb/>nieneu o ſiuoee de ilereſes eeoides de ous lrPe</l>
            <l>
                <lb/>iu linut n ſeie ſe ri eun eonenann ie Cieiomdluaure ſit e</l>
            <l>
                <lb/>En oe enee ae anutoue eurnieuis qu auoene onpete</l>
            <l>
                <lb/>pauienerne ie ecere ovaie Cmpmaoie uniouſi&amp;e e</l>
            <l>
                <lb/>raaire auvoiontez &amp; eonmandemens da Roy.</l>
            <l>
                <lb/>e urole ade orine leait pointmeae amainE</l>
            <l>
                <lb/>elounſi nleutou leor ae ldunieutle pe u¬</l>
            <l>
                <lb/>-¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>aonſtue uieai rel l de l l eile ene ueun</l>
            <l>
                <lb/>uonleue ein elee ineainee nenueenele</l>
            <l>
                <lb/>r ſiunurene eone e lſenaiſn eneneeui.</l>
            <l>
                <lb/>irueeil edenme l perereie feieiene e.</l>
            <l>
                <lb/>li nele eſeoueue e en reoeie i lene e e</l>
            <l>
                <lb/>luiennererpune ieuoen pns pene n elnes</l>
            <l>
                <lb/>a eeſlunen e elene e ueſrernreeneuenlis</l>
            <l>
                <lb/>enenſau eln onene eien e eninuies e enuenee</l>
            <l>
                <lb/>enre unuinre n ie dene eu eue oeoeni</l>
            <l>
                <lb/>e enunennenenie uerne ns eiae ene on</l>
            <l>
                <lb/>ppouneron de u e ieuaueoſions ue ue leoenees re</l>
            <l>
                <lb/> luredne enenue eue ine pienioinele pee e</l>
            <l>
                <lb/>uel l ne u ruenune le eonoun deunenerne oeun¬</l>
            <l>
                <lb/>eunſioune oeruſueueron eſroreoniſeounune ſ en rne</l>
            <l>
                <lb/>oen dlen enre e ue l l au u eordae onur unue l ire</l>
            <l>
                <lb/> eonel en o nenneueue eoe eu die eine le</l>
            <l>
                <lb/>pe enene ueo eeriu eneie ue ſer oue deln ln dle ie</l>
            <l>
                <lb/>aanuie n ein one ſen en ie e e i ieeinun ſe e el</l>
            <l>
                <lb/>ae eſe oe nue e enese euer e deur lnrue de nr de</l>
            <l>
                <lb/>lenie ie ne ue ene nes eremene eoe ſur ſun oe</l>
            <l>
                <lb/>eau deie re e enunu e ueinuoe utareſeonons deou</l>
            <l>
                <lb/>e oui uoin niſie ea es qpermieieu Conſen</l>
            <l>
                <lb/> qoi uenrns nourene ue e nu ſue edloi lue eque lſle¬</l>
            <l>
                <lb/>aiun uoit die enlr les ronppes da o vui coien </l>
            <l>
                <lb/>pn ile u deil us ueni e elnironu de Pais oonreſie</l>
            <l>
                <lb/>eune e lunenu ne i e enunes e pnaund reainle l le </l>
            <l>
                <lb/>ln e en u ean ſie e ne uree reius deueinanrnr</l>
            <l>
                <lb/>e ſe uneaſiten des umulte arnags, volees, meurr</l>
            <l>
                <lb/>euenile ur eus ui pie l le puin eui nanmue, C ei</l>
            <l>
                <lb/>donunu ſuie aſ panlenene de adonnet ere coire launi</l>
            <l>
                <lb/>e leeiurn ennet de leae lieii a lnyenioint deſorur de</l>
            <l>
                <lb/>a Cour dans a, heures, &amp; du Royaumé dans haictaine</l>
            <l>
                <lb/>ute dequoyiſ pit i delenſe ie reſrat &amp; gouue-roement des</l>
            <l>
                <lb/>uairesermain pour remee ux meonuenaens qui pouo</l>
            <l>
                <lb/>arriuer de làa, non ſeulemene dans Paris, mais par toute la Fta¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Et afin d’empeſchet le courts d’vne ſi petnicieuſe entrepr¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de ruyner Paris &amp; tout le Royaume, reſolut de prendre l</l>
            <l>
                <lb/>armes, d’éluire des &amp;eneraux, des Capiaines &amp; Oheiers, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>faire</l>
            <l>
                <lb/>ut</l>
            <l>
                <lb/>r̂</l>
            <l>
                <lb/>vqiles1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>dtt</l>
            <l>
                <lb/>u!</l>
            <l>
                <lb/>tpou</l>
            <l>
                <lb/>Lq</l>
            <l>
                <lb/>ulesd</l>
            <l>
                <lb/>han</l>
            <l>
                <lb/>oin</l>
            <l>
                <lb/>po!</l>
            <l>
                <lb/>d8</l>
            <l>
                <lb/>ute</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>93</l>
            <l>
                <lb/>faire contribuer euxmeſnes tout le Corps tant pour laſub¬</l>
            <l>
                <lb/>ſſtante des gens de guerre, que pour auoir le pouuoir de faire</l>
            <l>
                <lb/>venir les viures à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>De là chacun peut iuger de l’imprudence de ce premier Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre &amp; de ceux qui prennent intereſt en l’execuion de ſes</l>
            <l>
                <lb/>mauuais deſſeins, d’auoir voulu ruiner cet Auguſte Senat, le te¬</l>
            <l>
                <lb/>nir pour ſe ditieux &amp; de s’enté lre auee les Ennemis de ce Eeae.</l>
            <l>
                <lb/>Luy qui eſt tres-inteneſſe &amp; porte A ſoutenir les l-i fondamé¬</l>
            <l>
                <lb/>rales du Royaume, a faire valoir l’authorit du Roy, &amp; à̀ cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ier ceux, qui comme criminels de lete-Majeſté y avroiens la</l>
            <l>
                <lb/>moindreinteluipencee auee nos Ennems, comme ila aſez fai</l>
            <l>
                <lb/>paroſre en la puirion demort d’vn Conneſtable de Fance,</l>
            <l>
                <lb/>d’vnSur-inen dant de s Fmances.des Mairargues, des Lihoſtes&amp;</l>
            <l>
                <lb/>aes oOieierns de la Couronne qui auoiene coniure auec l’e.</l>
            <l>
                <lb/>ſtranger la ruyne de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/> ſauuais Conſei de vouloir faire perir les plus couregur</l>
            <l>
                <lb/> idele Oeiars de eetiluſe Paément, poutseftre auee</l>
            <l>
                <lb/>oue fome ntegnite pore a l deenſe de liluſtiee uuſeut</l>
            <l>
                <lb/>e dui oi auſoilugemene dupblie, eſerr inſn duille</l>
            <l>
                <lb/>auoieneaiuran erne eule cooiuraniieuque ’niſnoirefl</l>
            <l>
                <lb/>ie puns biens qu’ia fais ’aeeroiſement de ee Eat&amp;e</l>
            <l>
                <lb/>ſplendeur de cette Courone.</l>
            <l>
                <lb/>noene e e on euen ie rns nainſiemnrelre l nnſle</l>
            <l>
                <lb/> uernee qei prerendoit auoir de la Guyenne, en le</l>
            <l>
                <lb/>condamnant de pur crime de felonie.</l>
            <l>
                <lb/>oui a enſiruer uli oe Saique onne eaaoudene Pe ie</l>
            <l>
                <lb/>auon d pe, cutl, Vi, qurndiugeoi la Couronne derra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce aux Anglois.</l>
            <l>
                <lb/>ne ſ eſeiute nunle la eeſeonqnele o ’inunoprniſeſi</l>
            <l>
                <lb/>oei u oeoe e nee u e eue qiſoaonele ſenee</l>
            <l>
                <lb/>pEeuer neeuo renneue len alrun daſe onuns eoi ene ſe</l>
            <l>
                <lb/>leone ne e r n e e eeunune de piles e de dreiet</l>
            <l>
                <lb/>le lu e lo e ni e es puon eiuit ounoe pous adea¬</l>
            <l>
                <lb/>e’e panement de Pars qui a eunmyla Duee de P?</l>
            <l>
                <lb/>urauice.</l>
            <l>
                <lb/>o, ſle ie eone en es de aurues ſaiue de ſen e le ie</l>
            <l>
                <lb/>lene de eoneunene de i eoue aiene lſle</l>
            <l>
                <lb/>eui iſi ieur ler eue ie ns eduroaue dreuune ſai¬</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>par Perdnndo de Caaule ſu o;</l>
            <l>
                <lb/>ene enenierl on di ſiad oeoe oui rnn en ſilen</l>
            <l>
                <lb/>Qe e ie e ot e la Fnane eonmrne eel du papeboni¬</l>
            <l>
                <lb/>ee ous leregne du R oy Pilippes le e</l>
            <l>
                <lb/>en e e ae eu d punis ens puiſumnens deſenlo le</l>
            <l>
                <lb/>f, le l eeſ eilene onure ueuns du Conde de</l>
            <l>
                <lb/>Trente qui les vouloiene ſupprimes.</l>
            <l>
                <lb/>on lele en due n os erur, le oen du dunle erpe de de</l>
            <l>
                <lb/>eue e n e ere ſeu lne ſe ſrepoſe e na lee de l leſnes</l>
            <l>
                <lb/>lene li ſe lnue e e n p ue de i idaiſon du lonnee!</l>
            <l>
                <lb/>ele ires ue enrne ſeriereennn on de une le lns</l>
            <l>
                <lb/>enent de panis ſeroidie couageuſemeut contre ctepro</l>
            <l>
                <lb/>E nen enruns rmei ſoennelnrepnu ouee deferſe de</l>
            <l>
                <lb/>aoe efot yentendre, comme tendamue qterla Couronn</l>
            <l>
                <lb/>u vrayhertier d’icele &amp; ’emparer ainſi du Royaun¬</l>
            <l>
                <lb/>nrn ene a pue eues eraues de a idline da ſe</l>
            <l>
                <lb/>men de Pars, de leurs uſes proeedures pour la </l>
            <l>
                <lb/>ſeruation des drois de cete Couronne, &amp; chaſtimens ee¬</l>
            <l>
                <lb/>inre ſeuen eoeeueiun de eun Anreis eonue le aite</l>
            <l>
                <lb/>Ireun ue oui uoient neingee auee lea enius de</l>
            <l>
                <lb/> pnne s nl onun leun onſprauions qui ſeua ſi</l>
            <l>
                <lb/>ſe de mettre en auant, conme on a fat, de publier que</l>
            <l>
                <lb/>aans eeee ſiure Compagnie il y en auoi qui conni¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient auec es Elpagnols &amp; autres Ennemis de l’Eſtat, &amp; qu</l>
            <l>
                <lb/>pour ce ſujet on auoit enleué le Roy hors de Paris pour le me</l>
            <l>
                <lb/>tre en plus grande ſeureté. Impoſture manifeſte qui ſe ruyné</l>
            <l>
                <lb/>d’ele-meſme, &amp; et condamnee par lHiſtoire de France qui</l>
            <l>
                <lb/>ſi dignement eſcrit de l’integrité inuiolable de cet Auguſte Se¬</l>
            <l>
                <lb/>nat, que cela ferme la bouche à ſes Ennemis meſnes &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>uainque les rmédiſans d’impoſture.</l>
            <l>
                <lb/>Ieſt bien plus a ceaindre de confier les grandes affaires d’v</l>
            <l>
                <lb/>puiſſant Etat àvn Eſtranger ignorant aux maximes , aux Loix,</l>
            <l>
                <lb/>aux Couſtumes &amp; aux mœurs des peuples naturels: cat gtr?</l>
            <l>
                <lb/>la hayne qu’il s’aequiert l doit eſtré couſiours ſuſpect, nonans</l>
            <l>
                <lb/>on, qu engouuenant les afaires plus imporeantes, &amp; co¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoiſant les forces ou la foibleſſe &amp; les maquemens de ’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>l ne les faſe cognoitre aux Prnees deſquei il eſtoie vaſal.</l>
            <l>
                <lb/>qui etans ou duenans Ennenmys en raat psst a prenneni</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>leur auantage pour le troubler y ietrant la guerre.</l>
            <l>
                <lb/>Secondement, la pluſpare de rels Miniſtres eſtrangets ’etans</l>
            <l>
                <lb/>ainſi éleuez dans le gouuernemene d’vn Eſtar, ne penſent qu</l>
            <l>
                <lb/>eſtablir leur fortuone, ou à s’entichir d’or &amp; de biens, afn que sil</l>
            <l>
                <lb/>arriue quelque diſgrace, mecontencentement, ou changeme¬..</l>
            <l>
                <lb/>ie yenemoen de’feretiree &amp; mettrea couuert, ce qui vaà la</l>
            <l>
                <lb/>ayne d’vn Royaume &amp; de ſon peuple.</l>
            <l>
                <lb/>En troiſieſmelieu, tels Eſtrangers aini leuez &amp; protegez</l>
            <l>
                <lb/>deuiennent amboitieux, ſuperbes &amp;e inſolens, ce qui eauſe bien</l>
            <l>
                <lb/>ſouuene de granada toubles, procedans de la ialouſie que ¬</l>
            <l>
                <lb/>Prinees, le, Gand les Peuples !leur portent, &amp; qui ſe con¬</l>
            <l>
                <lb/>uerriſſene en dz grandes guerres ciuiles, comme nous auont</l>
            <l>
                <lb/>mnaintefois veu jen France.</l>
            <l>
                <lb/>Einlemen la France, les Peinces &amp; les gtands Corps de</l>
            <l>
                <lb/>Nobeſſe &amp; de oiice, feront croire aux Nations voiſines, ou</l>
            <l>
                <lb/>qu’iu manquent de courage de ſoufir vn Miniſte Eſans</l>
            <l>
                <lb/>uoir la meileure pare en la conduite des afraires, quienuovr</l>
            <l>
                <lb/>ien ines d sanse les qanis Caoainesl laquierenupe</l>
            <l>
                <lb/>de leurvie, poorlſpoſer ſeul &amp;e ſans contredis du oouues</l>
            <l>
                <lb/>ens ou ele nou ornnaes la ſehes u ſrlde, uma u</l>
            <l>
                <lb/> pointel ornues enPrenea qui ſoens ſnſion eomaele</l>
            <l>
                <lb/>eleorineue puu nuntius leus ſeaiesuntdela ee</l>
            <l>
                <lb/>i Caerre Se que la Fmanee ſe voyereduite aeee hane.</l>
            <l>
                <lb/>nere maneur defeire venitn enanmgen, pour diſpoſer or</l>
            <l>
                <lb/>uilunen deneſir en nuis dles reinane i deuomelsſaoue</l>
            <l>
                <lb/>e linpunin ene unenure puruie d oune ſonpnlſi</l>
            <l>
                <lb/>nut ei r ſelſue plerenue de ſienreveos de oue e nlſr</l>
            <l>
                <lb/>euenuer irun ie e pene un ſeni ues eenoeſunoe le</l>
            <l>
                <lb/>neun re nen e e n i indire sinonre Slaſhure nedlenu</l>
            <l>
                <lb/>ieoſeuei e que rſolenea omonenſpeos eleee</l>
            <l>
                <lb/>le piuldenrene ds eurdis pour ier u duouanme ’ne ree le ’e</l>
            <l>
                <lb/>ee rnene e ne eoeil eren pun due conaſne e e</l>
            <l>
                <lb/>e de en eoe e ne e upeie u noe ouinis de l l enue</l>
            <l>
                <lb/>Poorun le eo eni e d leos llaienlens ns ee ne nei.</l>
            <l>
                <lb/> eope eneſnr e e uee ens eſeuiſes pe oe nenre</l>
            <l>
                <lb/>e oeoeene enene r eiſai r ie ani eſoſnr</l>
            <l>
                <lb/>eſiuenieln pnane e e e en e eeruede eioe le ſnrſde.</l>
            <l>
                <lb/>liſ ounlen e tl eſe e ilſi renaurquer qour aorune</l>
            <l>
                <lb/>-l</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>aiſons eeneomces daaires eſquellesileſtuot .</l>
            <l>
                <lb/>leie ne lu oner oe pee de du dur lns lnrni</l>
            <l>
                <lb/>pene anines nu au ens onune ponirenenleſe n pe</l>
            <l>
                <lb/>neiounen eupee u qun e ſein ous ſonin den ene;</l>
            <l>
                <lb/>ne e ſueailon ouine eoueauoune uneneene en le</l>
            <l>
                <lb/>ee oeies ne au dlen prmerpeuu nen ps de l lue ernuee</l>
            <l>
                <lb/>ne erne e dn eei qe er onine leioaes oernaſe dens</l>
            <l>
                <lb/>penur e e nr inueier eans de e ſierns de ſenen n?</l>
            <l>
                <lb/>pne e enen di eſeue e e eſi poiouoeoude e nre eſon</l>
            <l>
                <lb/>ement toutes les formes que l’on iuoie urdee aopamuuan¬</l>
            <l>
                <lb/> e eres, u l onterue la eae de reſtute mueſdte ueere enun</l>
            <l>
                <lb/>e e u il eonupeeries qi oureſle eſublies daneenunet</l>
            <l>
                <lb/>eſ’e que at uguſe apes les queres Cuile en</l>
            <l>
                <lb/>uaeſi ſioie e ſes luee rus i qui li ſauſnuepnne dei ſei</l>
            <l>
                <lb/>Ere lu eele iees oneenruneſis pe ſoe oaſonae</l>
            <l>
                <lb/>aene eui eienun eoeuedeſe pe rn e enens</l>
            <l>
                <lb/> in uee eue puiene eeeomnſpeaon, uau neſe</l>
            <l>
                <lb/>nue eue e aeune eneleouaſi ai le lure dn siequs aame</l>
            <l>
                <lb/>eeeae eee</l>
            <l>
                <lb/>me i adioutoit a ſa ſplendear, les deſehargeans de ceux qu</l>
            <l>
                <lb/>ce grand Corps.</l>
            <l>
                <lb/> Que ſ cel ſ’obſerooie enFranee le Roy en ſeroit beaucout</l>
            <l>
                <lb/>miex ſeruy, ’Eſat mieusx poliee &amp; conſerue la luſtuice main¬</l>
            <l>
                <lb/>enue en ſon integnite, le puple deſeharge &amp; ſoulage, &amp; </l>
            <l>
                <lb/>Royaume puiſſant pour s’oppoſer à toutes entrepriſes ens</l>
            <l>
                <lb/>mies &amp; eſtrangeres, au lieu qui ſe void preſex à la veille</l>
            <l>
                <lb/>d’en eſtre la proye, n le Parlement par ſa preuoyance iudi¬</l>
            <l>
                <lb/>cieuſe ny apporte les remedes, que toute la Frauce eſpere</l>
            <l>
                <lb/>de luy.</l>
            <l>
                <lb/>Qui voudroit s’arreſter à lire l’Hiſtoire de France &amp; celle</l>
            <l>
                <lb/>de nos voiſins, ſçauroit qee le trop grand pouuoir que les So¬</l>
            <l>
                <lb/>uerains ont donné à leurs Miniſtres particuliers à canſe des</l>
            <l>
                <lb/>grandes guerres &amp; grandes ruynes &amp; dommages en leurs Eſtats,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’il eſt iey queſtiond’ vnCardnaliſtre tel qu’eſtlu¬</l>
            <l>
                <lb/>les Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Sous l regne du Roy Louys onieſme eſtoit le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>na Baue &amp; qui de courier auoit ee fa Threſorie¬</l>
            <l>
                <lb/> pa</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>t l onut de nſaie aeſue deperi le nie den e</l>
            <l>
                <lb/>e e lere de l ene e eoes ’a ienenue e oe le</l>
            <l>
                <lb/>e e de ueuie i oeoaie ls lon e pnee p en leei</l>
            <l>
                <lb/>e e euete ee e le len i de oini ers enenee</l>
            <l>
                <lb/>ne e npeie eue ome ueraoaun l uone lne lo lerene</l>
            <l>
                <lb/>ls ſen leunre e e ue nrein an se lnon i e ſle</l>
            <l>
                <lb/>u e ineier ne oeten n l rau rds loetoes lu nn doue</l>
            <l>
                <lb/>e n e lon i l pinredu apeon</l>
            <l>
                <lb/>d e nilun n e peſe i ſioneouens lunrn dele</l>
            <l>
                <lb/>e eidln i ee de luoe e eoane peaule er neie ie</l>
            <l>
                <lb/>en e le eiepeonnieine u raedu eeſe ne noe eoleie</l>
            <l>
                <lb/>eoeſe n noene ene eue eneieni eneile eirer</l>
            <l>
                <lb/>ee ſie egr os le ſe e n quileilnnt nlade toanuu onne¬</l>
            <l>
                <lb/>dns oque pu ſonns en pnſl ein deeonniir</l>
            <l>
                <lb/>ieernſlon e n euei e e r oe onſi ounen elele</l>
            <l>
                <lb/>e eonieneleoue euenee ei eeeian er le</l>
            <l>
                <lb/>nrenennene ne e e u eie lne nun ele lne ier</l>
            <l>
                <lb/>nniee renens e e e e pe ea lauienunuanan¬</l>
            <l>
                <lb/>n liniene li e eimna nenneeoinelneſerpeei</l>
            <l>
                <lb/>Louys XI. ſon bon Maiſtre.</l>
            <l>
                <lb/> e ieneu e renenenerenie e oneſn lernel</l>
            <l>
                <lb/> ounieie ene e reun aen e eonaere nenr ens</l>
            <l>
                <lb/>e eueaie en ne leie liereue eneſne</l>
            <l>
                <lb/>Eeoueileneineune e eieieue eunelin</l>
            <l>
                <lb/>ere eſ anuneneneieſine eoieie eneni</l>
            <l>
                <lb/>enenedinierene eiei ee ene le</l>
            <l>
                <lb/>eeuruſemeuee lroeueneie neouo pde leneinee</l>
            <l>
                <lb/>e eerereneee ei rene ieieeafe</l>
            <l>
                <lb/>neſeien e eieneſe deierpe es elieieireſen!</l>
            <l>
                <lb/>eurnene eeie e e eaeies e ele</l>
            <l>
                <lb/>uel eieue o de le e e lenione n e eie</l>
            <l>
                <lb/>ienineneuie eie e i ſen ue e ie ie ne</l>
            <l>
                <lb/>’eni e enue euni pne eler ire eieue</l>
            <l>
                <lb/>eeneie le enie ere de ſileniennrene</l>
            <l>
                <lb/>anieeenepniereperoſeue liene eieree</l>
            <l>
                <lb/>une e eaenmuereile reeoeonedprine eo euepeai¬</l>
            <l>
                <lb/>’luil ieinie roeen ie ſeonauenuene reun rgnaees</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>aa,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>t exceſſiuement bon traitement, &amp; tel qu’onn’y pouaoit tien</l>
            <l>
                <lb/>adioulet peut ilaſouui cet homme auare ambiuieux, al en</l>
            <l>
                <lb/>ſeher d’auoir l’œil ailleurs Rien de eele, mais tout le con¬</l>
            <l>
                <lb/>ttaire.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons veu cela en la perſonne de Iules Mazarin, depuis</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a eſté appellé en Erance, pat le teu Cardinal de cneleu</l>
            <l>
                <lb/>éxtrait de vi! &amp; bas lieu. Lequel par la bonté de la Reyne Regen¬</l>
            <l>
                <lb/>e, dontil a ſi ſort abuſe, ne s’eſt pas toſt veu eleué à̀ la dignité</l>
            <l>
                <lb/>e Mmiſtre d’Eſtat, qu’il a voulu diſpoſer abſolument: Non leu¬</l>
            <l>
                <lb/>lement des plus grades affaires, mais encores de celle de le</l>
            <l>
                <lb/>Guerre, &amp; des Finanees, ayant rencontré ce qu’il deſiroitſçauoit</l>
            <l>
                <lb/>des hommes accouſtumez à voler &amp; rïner le peuple, &amp; profiter,</l>
            <l>
                <lb/>aon ſeulement des deniers du Roy, mais de toute la France, ſou</l>
            <l>
                <lb/>pretexte de faire ſubſiſter la guerte, &amp; entretenir les armées.</l>
            <l>
                <lb/>pour plus hbrement aſouuit leur auarice, auee leſquels il a telle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment eſpuiſé tooe a ſubſtance des peuples que l’on ne void par les</l>
            <l>
                <lb/>Villes, &amp; les Prouinces que miſete, deſolation, &amp; ruyne, plus</l>
            <l>
                <lb/>grandes que ſi la guetre euſt eſté allumée au milieu, &amp; aux quattes</l>
            <l>
                <lb/>toins du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſon ambition a bien’paſſé plus auant: car ne ſe contenant</l>
            <l>
                <lb/>point du gouuernement abſolu de tout l’Eſtat; d’eſtre logé prés le</l>
            <l>
                <lb/>Palais Royal, a fin que la meſme Garde de ſa Majeſté, fut celle de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Palais, &amp; d’anoirt vne porte au dertiere du Iardin, pour paſſer à</l>
            <l>
                <lb/>toutes heures; &amp; à couuert de ſa maiſon en celle du Roy, il voulut</l>
            <l>
                <lb/>eſtre logé dans le meſme Palais Royal, pretextant cetre ſienne am¬</l>
            <l>
                <lb/>biion exceſſue, de la charge qu’il ſe fit donner par la Reyne de</l>
            <l>
                <lb/>Surinendant conuerneut de la perſône du Roy, pour auoir moyen</l>
            <l>
                <lb/>de diſpoſer abſolument des volontex de leurs Mteſtez, commeil,</l>
            <l>
                <lb/>fai: Et qui coferre, &amp; oſte toutes les charges de la guerre , &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>I’Eſtat, ainſi qu’il luy plauſt, pour y ſubſtiuer des Itaſiens, &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>Peſonnes qui cabulent auee luy: &amp;e pour e qu concerne les di¬</l>
            <l>
                <lb/>gniez &amp; les benefices Eeeleſiaſtques de la Franc:, les diſtri¬.</l>
            <l>
                <lb/>e à ſes confdens retient les meilleurs, &amp; Ies plus riches</l>
            <l>
                <lb/>obayea pout luy, obiseant eux qui le poe dent pat merire</l>
            <l>
                <lb/>e e’en denure, ̀nn de ne renu es eſe e fu dupaee, </l>
            <l>
                <lb/>de laveyearee or dnaire d’vn eeur amabaueu n , l neia</l>
            <l>
                <lb/>es onie dedaiſoun duRoy, e a ene, qul chuase,</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>&amp; chaſſe, pour y mettre de ſes creatores: Afin que leure Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ieſtez ne ſoient ſibres en leurs actions, &amp; ayent de celles gens</l>
            <l>
                <lb/>pourptendre garde à ceux qui les approchent, &amp; qui ont l ’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur d’eſtre res leurs perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>L’Eſpgne nous foutnt d’vn aure exemple de lules Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>D. Pere Fanco de Ximenes de Ciſneros, peſonne de medio¬</l>
            <l>
                <lb/>cre maiſon: encores qu’aucuns eſecriuent qu’il eûtoit Gennihom¬</l>
            <l>
                <lb/>me. Il ſe rendit Religieux de l’Obſeruance de S. Fransois, </l>
            <l>
                <lb/>e eaifutreeoonéupour habile homme oar le Cardinulet</l>
            <l>
                <lb/>doee reheueſque de T’olade. lequel eſtant malade le choiſu?</l>
            <l>
                <lb/>pour lu, ſuere der enſon aAreheueiehé, eneion quifur eprou</l>
            <l>
                <lb/>uee pariles Rois Don Ferdinand &amp; Iſabele. Il etoi flsde To¬</l>
            <l>
                <lb/>dedlruna, nonme iphonſe imeea, npres ſes ſtudus ſ</l>
            <l>
                <lb/>paroſe iereilenee de ſon eſpt, &amp; comne Conſeau dl</l>
            <l>
                <lb/>eine, i dueu aia Cout, ou il enras en faueur &amp;e eredir pa</l>
            <l>
                <lb/>deſſus le reſte des Courtiſans.</l>
            <l>
                <lb/>iorusli nr in ſeoneD lebone l n n ſener d</l>
            <l>
                <lb/>a, S’prinua dſon nauy, qui ur obun due Pelll</l>
            <l>
                <lb/>aduileus dle e nleue u lane aene aun onies epne;</l>
            <l>
                <lb/>ni ae eoue que de iſur i rouſn pau es dren n</l>
            <l>
                <lb/>u e l e ene e eru eiear de eure eun ine ll</l>
            <l>
                <lb/>pe n peun e en ue n ueſiſe au ous ſuipn runee e</l>
            <l>
                <lb/>ene e a rrliene e e noun lenue le Caieini neee</l>
            <l>
                <lb/> rſe’le e d oine Ctar leu qui clonen ’uud ntt</l>
            <l>
                <lb/> liſriſſu rlun e e onueriinee areſroaqoe ſeradunet</l>
            <l>
                <lb/>pei en enen e nni e ien eins oe ſonus e enie</l>
            <l>
                <lb/>P nene nuoe ne nee s enr o y era umu ul ſdſe.</l>
            <l>
                <lb/>anue ene e noere neaue i e oe lnanepinne e</l>
            <l>
                <lb/> e eon ie lſlereon oouinl uoir leur ies airea lane</l>
            <l>
                <lb/>ae en neinernunein eue e re corſedinienueiaer lee</l>
            <l>
                <lb/>ne e eueenon e rn ne e e perea de nois runnue fdene e</l>
            <l>
                <lb/>e en e ne e oinus eune e Courdinl oaeiuuln</l>
            <l>
                <lb/>i oe ee ſe reruo e au dipreone ruuoaius conenenr n en</l>
            <l>
                <lb/>leeonie e enenres en e re u aoeae aieoenl e done</l>
            <l>
                <lb/> e oeleil lun neepe e enenen ae reiu iueeleeunſe</l>
            <l>
                <lb/>nuoer slel e e lrun e u reu ouee vuueonannes</l>
            <l>
                <lb/>E e de re e eſnuues leuaun lepande Cui la ¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>ſans nettre biea auant la ialouſio en la teſte du Cardinal l¬</l>
            <l>
                <lb/> pine oolunuaur decomruormou ne iuny volue eſen</l>
            <l>
                <lb/>ſeinunt tir ouiuns le preaaier laou dans le munianen</l>
            <l>
                <lb/>eiees ainſi’ ſu ler ſie panminre Cur n ior le er</l>
            <l>
                <lb/> t e cainnii dlan apans ſene qelques dep¬</l>
            <l>
                <lb/>s u lniit pueun Cuinai xihenespourlnis n lsle</l>
            <l>
                <lb/>eiennn i lemit enpieees e ea ſiureeied’uiures, qu’il ſ</l>
            <l>
                <lb/>ſeul ſans permetre que les autte les ſigaaſſons</l>
            <l>
                <lb/>e ’eſie e npu renpereur ſaanuuanarim lpumrl</l>
            <l>
                <lb/>es fou preere deeonferer auee le oy Chaeſar ſon voS</l>
            <l>
                <lb/>anſeou lnue, e puinmi le Cardini lmens en rnlpine</l>
            <l>
                <lb/>Caignan que cere Conſernce reuſnſt aſonpreiudieepe</l>
            <l>
                <lb/>lui enr uoyes ſe nperu ldlaimian conarmder enſp</l>
            <l>
                <lb/>ne en ’abſeaee duRoy Maia es Eſpagnols voyanas yt</l>
            <l>
                <lb/>ureuue duroit trop lons emps aleur gte, e que le oy ne</l>
            <l>
                <lb/>uloipinu dereni en e puone anreoau de gnndias fplaiuael</l>
            <l>
                <lb/>fns que ’Epane etoit enre les mains des Flamaa u</l>
            <l>
                <lb/>us les granda reſors que le Cardina Ximenes auoi aceomu</l>
            <l>
                <lb/>le eſient pourifouuirſon aunice. Et ſor cela ils fren plu</l>
            <l>
                <lb/>eurs aſemblees pour y remedier, &amp;e par Deere publie il</l>
            <l>
                <lb/>donaereque lRoy ean en Epaone n’auroit puanee d</l>
            <l>
                <lb/>Seeaueun oaee, Chage nEſatdu Royaumé aux Etran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers. Tout cela ſut ſuiuy de pluſieurs libelleés dffamatoires &amp;</l>
            <l>
                <lb/>niurieux eontre ledit Cardinal.</l>
            <l>
                <lb/>En outre out les Grands d’Eſpagne ſe reſolurent de ne pl</l>
            <l>
                <lb/>uy obeir, lequel(eomne Viceroy en l’abſence du Roy) fut ſite¬</l>
            <l>
                <lb/>aeraire quedeſe vouloir vanger d’eux, &amp; les contraindre de luey</l>
            <l>
                <lb/>obeit. leur diſants Qu’il auoit le pouuoir de faire executer les vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lontez du Roy comr qui que ce ſoit, Et voiey ce qu’il fi C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’apprehendant que I’Inſant Dom Ferdinand, par le conſeil de</l>
            <l>
                <lb/>ux qui le gouuernoient, allaſt en Arragon, pour s’en faire Roy;</l>
            <l>
                <lb/> quiluy eut reiſià eaaſe de l’extreme eion que leArrago¬</l>
            <l>
                <lb/>onluy poroint. Pour preuenir ce coup, le Cardina e chiaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lt ou ue enace poee ſe conoit uuuge, &amp;e chunqe¬</l>
            <l>
                <lb/>ou le Oſfnus de ſ iſon, e prnepalemnent Dom Pede</l>
            <l>
                <lb/>uanea de ounimu ſon Goouemour, o unrs Oion¬</l>
            <l>
                <lb/>Emeque dſoregpſoQreeepeut Sprenmert e plnparmieuſia¬</l>
            <l>
                <lb/>Conſeiller</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>Coneuler: Ce qui deſplatgrandemet l’ſant , ſade </l>
            <l>
                <lb/>eetnuan eCarouni Creonmmeil dpoſou doounraa¬.</l>
            <l>
                <lb/>a ſeur ulnent ſe aegree a o, Chae pui eſonten</l>
            <l>
                <lb/>’iun ie e oilunen due pus ius aſan oneeſlne quo ilſe</l>
            <l>
                <lb/> l’ ſlne Cen doana ouanenoaehenis une</l>
            <l>
                <lb/>oee Ctuual ouinqp’eule aaieauconſormes ala mlon¬</l>
            <l>
                <lb/>é du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Eeſey cnare dune me enſpagpnutgpee</l>
            <l>
                <lb/>li ileiu l dui ae oenupul ſirſioar l eeneln</l>
            <l>
                <lb/>Iiie elieunult iearin, dun, auaſuuua d e n be¬</l>
            <l>
                <lb/> n nee e e ſeue piaue laeeoemans e renunueſe</l>
            <l>
                <lb/>Eoeeuet ue un d edenieut pli pua pnnerne il </l>
            <l>
                <lb/>e rnne ue er eurerenecedue leda eene tnſnlou</l>
            <l>
                <lb/>n ee nene i dl le eeae eus rline e ln eſi aſilne</l>
            <l>
                <lb/>u e e ere lue ee i yenu di iera eer ſeile</l>
            <l>
                <lb/>lr aenmnonene ure drieonae ue orpnde eſeriſen</l>
            <l>
                <lb/>e ente eer eelnaiu ueoe eiluengere ee</l>
            <l>
                <lb/>lenereee e r ne n inruea eoae e eree</l>
            <l>
                <lb/>leouſetene e e e re e dn du oenre eree,</l>
            <l>
                <lb/> eunſe nr eennue e e er e onelſeſe pnereelee</l>
            <l>
                <lb/>ononuſle eſt enene eou edire ni ouapeon e ie lr per</l>
            <l>
                <lb/> utue eus enurne pnein erie ueie lena enrien.</l>
            <l>
                <lb/>nee eſiun de reu r ine eoenedie ple enitene</l>
            <l>
                <lb/>nmneon eln i le e eaoeun en a ierouoedi dunl ene</l>
            <l>
                <lb/>le ne elunee ue r eieu ereiueieleenerer ter</l>
            <l>
                <lb/>ineeunrnenennrueenene dron reneie ee ee lr</l>
            <l>
                <lb/>leunelenerni ene e e relrnu de n ſnenrſe</l>
            <l>
                <lb/>eniulſleeoeu iſe ounumeieiedeu i couoianad de ouaen</l>
            <l>
                <lb/>euee ſe liuner enenune oremuil larſeniun¬</l>
            <l>
                <lb/>r nele e eneele er e ene en pemaene de¬</l>
            <l>
                <lb/>neue enen i aiee ier eln rne e i enee</l>
            <l>
                <lb/>tnle oue e e ene eſi e ene len e le er</l>
            <l>
                <lb/>nuineen eeſoneiere ienmde d ſeoen ee le lnlne</l>
            <l>
                <lb/>ilaun nſenen ne ninne ru ſ oni ennee¬</l>
            <l>
                <lb/>e l nerelen eui peneoeienmeleoeourenie conene</l>
            <l>
                <lb/>eiſ le e neſlein n e ieieuoe ene eile¬</l>
            <l>
                <lb/>en e l lre n neleie e eoelie ineue u u oeipe</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>.-eLaa</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>eebnaſtre ne pouuoit faire qu’il ne continuaſt ſes neſmes deſeins</l>
            <l>
                <lb/>de cotinuet troubler: Sa Maieſté. a’en fit point ce iugemens</l>
            <l>
                <lb/>t eiſe le croyoit poré à la paix, &amp; qu’enla procutamt à toute la</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtiente, il ſacondeoie ſes bonnes inenions. M ais comme il!</l>
            <l>
                <lb/>ſauoi les moayens deſquels le Catdinal deRichelieu ’eſtot ſuy</l>
            <l>
                <lb/>pour seatichir e ſeredce abſolu &amp;e redoutable; ſçauoir ceux da¬</l>
            <l>
                <lb/>uort del’argent par la conunuatioo de la guerreil a ſceue-bpien</l>
            <l>
                <lb/>limiter en celaon point ea ſes maximes poluriques, qui s</l>
            <l>
                <lb/>dent ſe gouuernemene, &amp; preuoir les dagers qui expoſent vn</l>
            <l>
                <lb/>ſtat enproyeà ſes ennemis, c’eſt vne leçan qil n’aucit point</l>
            <l>
                <lb/>priſe; maiſaulemenoelle de l’auarice. des plaiſits, des feſtins¬</l>
            <l>
                <lb/>ee jeux, aaſpuiſant la Erauce de nances, &amp;e de.moyens de</l>
            <l>
                <lb/>ſubſiſter, ayantealeué les millions d’or pour s’enrichir &amp; ancrete¬</l>
            <l>
                <lb/>i ſes intelligeaces auec les Eſtrangers à la ruine de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Les petſuoaaiaf choiſioee appelléesaux eharges eminep̀</l>
            <l>
                <lb/>ues à la Caut esRi&amp; venaos le bas lie, dearaieot prineipa¬</l>
            <l>
                <lb/>lement rendse garde de plus prés à toutes ces choſes. Que ſi la</l>
            <l>
                <lb/>olonteé des Maitres qu’ils ſeruent en la dignité de leur chotg</l>
            <l>
                <lb/>les excite d’en ſer auttement; ce ſeroit udence à eux deisa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſre qu’ils n’y ſont voloairementpotez, n cela le Cardmal</l>
            <l>
                <lb/>menés au commencement de ſa fotuane ſe pona tres-hien:cos</l>
            <l>
                <lb/>il fit oir ſa madeſtie au refus qu’il fit d’accepter la dignité d’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>cheueſque de Tolede iugeant que s’il le faiſoit, il attireroit ſut</l>
            <l>
                <lb/>luy l’enuie de tous les, Srands du oyaume. ſous le faix de la¬</l>
            <l>
                <lb/>elle l urcomberoit:de ſaç̧on que pour e’aſeurerde ce coté-là.</l>
            <l>
                <lb/>la eine P Neanne ſue eontrainte ds le faire prier par tous les</l>
            <l>
                <lb/>nde deſa Cour daeeeper eeue chage eequi t anfnapres</l>
            <l>
                <lb/>Dluſaioas eus maui deneun quelque’eenp linu Couloit no</l>
            <l>
                <lb/>ae nſouanns ſa deſipenſs qeique emnonſiane qon i</l>
            <l>
                <lb/>ln ue oene d ue negpeoie ſidhun di dle ſi pun de vire.</l>
            <l>
                <lb/> ſilne pue ſ ain doiu le enunnuneeleus eure l pape5</l>
            <l>
                <lb/>rnine nauel en ſnilien e ainſii tee ere lile inue ſnu</l>
            <l>
                <lb/>ſeoee eſeie dle uou e cnuie d i en eu eo u an ne eenr</l>
            <l>
                <lb/>eaſe iun tena ou oureſannnue ele oe ee re</l>
            <l>
                <lb/>le oidnas iuniua aer ei puiun ie e ielome d</l>
            <l>
                <lb/>eonuie ue luenin lus enulun l le e ne ſ ornrnene e</l>
            <l>
                <lb/>ounerenſeolemene ſ obei nutolune de l eeil</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>rouloiefaire premierMinite d’la;Mais l em ploya tous ſes</l>
            <l>
                <lb/>ſoin&amp; oute ſon induſtrie pout monter à cette eminente hag.</l>
            <l>
                <lb/>de laquelle il eſtoit indigne: &amp; y aſtant inſtaleé il commecà</l>
            <l>
                <lb/>tailler du Sounerain dans les affaires, &amp; dans a diſtribution des</l>
            <l>
                <lb/>charges,comme de cele de Gouuecneur de la peſonns u or</l>
            <l>
                <lb/>onmſ ſedonma la ſunintendance, &amp; voulut auoit ſous luy le Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>eſehail de Vileroy &amp; les ſieurs de Saine Eennee du one.</l>
            <l>
                <lb/>creaures du defun Catrdinal de Richelieu, pou n ’auoit d’atre</l>
            <l>
                <lb/>Palais que eeluy du Roy il aſa la plus beue&amp;s fiee conmpesni</l>
            <l>
                <lb/> do ſa daieſe eele deſea Mauſqueaires à cheual, &amp;epopela pous</l>
            <l>
                <lb/>la ſienme cinqantoCenrils- hoinmes, ee eent bamaes de cau¬</l>
            <l>
                <lb/>leie pout plus gundeoenaiomndeſon amiooneafu</l>
            <l>
                <lb/>desdne CCſe n quoy il imia le Cdauda ime</l>
            <l>
                <lb/>e en lu onduite dafaires.A augouaernement dane il voa</l>
            <l>
                <lb/>iait cire soouernn la eitie meſae, an us e ſai dur¬</l>
            <l>
                <lb/>Coſeiu qu deſien la ouu oounrla oequeſund</l>
            <l>
                <lb/>eer auoitallumee dans Chreuiente, Cen faie d’apr ou</l>
            <l>
                <lb/>aele a tuironnleu, leu rneeu dSunge y ſat o¬</l>
            <l>
                <lb/>Duſen uur peoreie uſi ua luile que pai eoear les</l>
            <l>
                <lb/>ne aieonr nen eneſder neiain eun edeen ee le</l>
            <l>
                <lb/>ilpuerne der ere lenue i eoeurn uaſeonauun Dde ſle</l>
            <l>
                <lb/>puee n qnue ae e riua e eaerioun leereea leſe</l>
            <l>
                <lb/>dene nerte des ooſaeles aux eſeils qu’l aeueloiu, pout a¬</l>
            <l>
                <lb/>croiſtre ſon credit &amp; ſon auhorité partout.</l>
            <l>
                <lb/>nre enun nin e neoe ens dnunr ru le nueendle nnpee</l>
            <l>
                <lb/>Ee dſu e punue n noſe e ae iſa den en ſe elre</l>
            <l>
                <lb/>a unonet e l e eeernuae u on laonue de ſen leu</l>
            <l>
                <lb/>lenneone unue e e e e e qa ſa leoe e ril nlee</l>
            <l>
                <lb/>none ue ue erroe rnereilioe roileau luoaerr leliniee</l>
            <l>
                <lb/> endne neonue ern eren rn ſdn uiloueue Ceoee</l>
            <l>
                <lb/>ieunu unue e le eeure elninreoeut a Conuamne n len eunr</l>
            <l>
                <lb/>unr p une e eo eou uneus oa iniouilen iſee</l>
            <l>
                <lb/>ui d e eue ue e enen e e direus naonu pous oaidlan </l>
            <l>
                <lb/>nlſeen ne nunoei ſu eree lain eurpe ioia p eoeeue</l>
            <l>
                <lb/>de lonr enur ſeie lie erneoe u r ene il pe e qeiure</l>
            <l>
                <lb/>er e e oiun e ln rne neun punedene onſ iler</l>
            <l>
                <lb/>’ auins e llre ne lueſaa, deuueu l ai uar¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e ceux qu’l oyoa luy ere uſpeas, afindedpoſss d vme</l>
            <l>
                <lb/>e uuresi ſon plaiſir. yen merre d’autres faisde ſamain</l>
            <l>
                <lb/>ecCardnaſ imemés eſtoit louable en cocy. C’eſt qu’aprea</l>
            <l>
                <lb/>unt delteine D iibel eeue Prnceſſel’aymtreeommnm</l>
            <l>
                <lb/>, pDon eeruinundi ln, uendi de gandu ſie eu le</l>
            <l>
                <lb/>aſruioun des nobies ſſeiteis pus les oramd de Cſllnoe</l>
            <l>
                <lb/>urſeduſis &amp; conſeaiu fuentappailea eu gueme conlut or</l>
            <l>
                <lb/> is iaaures ’iſnique l Cardinul daaun au ouais</l>
            <l>
                <lb/>presiauot ds deun oy loue XI d’hureunſe nenoi</l>
            <l>
                <lb/>ene Regae luy aniu en aain la diſpoſuaon u pe</l>
            <l>
                <lb/>npoanes airea aulieu de ly donoet deooafeiadepa</l>
            <l>
                <lb/>eſeeon de, ou phſii ſoniſier les bondens qus ſa Maiets</l>
            <l>
                <lb/>uou de faiueiout la Chreſuiene d’vnſolderepoail ne loyinſp¬</l>
            <l>
                <lb/>roi que deucoaſeila deuerre , ſongeant plus profus das ou¬</l>
            <l>
                <lb/>les qu’a faire la paix, qui luy oteroi les pretextes-&amp;o las moyu¬</l>
            <l>
                <lb/>efale degandſ amu d’ot d’augente ’aeu qu’a uy ſou!</l>
            <l>
                <lb/>que la paix enerale n’ait eſé canclueé for auaneageuſemnt pous</l>
            <l>
                <lb/>Fraaceſeſoueianepandurepos de la Creen, puraeuqu’</l>
            <l>
                <lb/>uiſe touſiours tcouuer dequoy afouuir ſon auaeie infatiable.</l>
            <l>
                <lb/>aaant rmieu vois les Chteliersſe rner dans leus guerres et¬</l>
            <l>
                <lb/>uiles, que de penſer aux moyens de liberer l’Ermpire Chreſtien des</l>
            <l>
                <lb/>uoubles que les Tuces y nourtiſent, pour proûier de nos quereles</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e diſſenions paticulieras,</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal imenés prit ombrage de l’enreueuë de l’Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pereu Maimilian aaaee le oy Chales àBruxelles mais ſon</l>
            <l>
                <lb/>oyage anEſpagneompir ce coup. Ce quifus cauſe que les Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>ols voyans que le Roy ne pailoit plus de venir en Eſpagne.</l>
            <l>
                <lb/>a’eſleueren &amp; cierent hauteoeut, que ce Cardina ne deſiroit</l>
            <l>
                <lb/>paaſa venuë, &amp; que lEſpagne durant ſon abſence eſteu entre les</l>
            <l>
                <lb/>ains des Flamans. C’eſt ce que nous auons veu en France depis</l>
            <l>
                <lb/>mous que le Cardanal ilaarin a eieue par daux foia leoy</l>
            <l>
                <lb/>ſa boonie vile de Pariu pous legur camae i voudroit &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>ene lnFPrante entreles mains des luliems, dom i rempiſiois</l>
            <l>
                <lb/>sehages t lus oaeeaonſeulemnentae i urasnu du ſy e</l>
            <l>
                <lb/>laleine nndlnnaſa ean deun e u un uni de i ep¬</l>
            <l>
                <lb/>n e eſen e gd y enuremo e dſuurs ns ae rueree</l>
            <l>
                <lb/>douavodeai renlr lea gurdeu ſis alilſ ’ee er er</l>
            <l>
                <lb/>François.</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>François. Ce mauuais meſnaage ayant reſueillé les Cours Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>raines de France, notamman le Parlement de Paris, ayant pour</l>
            <l>
                <lb/>luy les voix &amp;e les cœurs de toute la France, c’eſt porté auec cou¬</l>
            <l>
                <lb/>tge aux reſolutiona peſſantes d’aller audeuus de la uiptni¬</l>
            <l>
                <lb/>Aade Eſtat &amp;c des Pinces, &amp; des mauuais deſſoins de ce Cardnal.</l>
            <l>
                <lb/>emainenant nenmoins lenr fdeliteé inuiolable enuers le Roy</l>
            <l>
                <lb/>ae vaique e legiuimeMonnrque faiſanteoonoaſs ̀ tous les</l>
            <l>
                <lb/>inpoires meſehantes de lalehaaans quda ait ſemae par</l>
            <l>
                <lb/> ſloedle ſuana noa dquis quequer ioaui u du lu </l>
            <l>
                <lb/> Patt par le Cuaaier de l Vlee, pout deſtni la loaable</l>
            <l>
                <lb/>ſaisée aeiuſſes menions de eeue auguſte Compagnie &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>eoyeafuireſouileue lepoaple ouele, u eit lept</l>
            <l>
                <lb/>t rldle e cCnul aue ceau de faire inueſit l vaus</l>
            <l>
                <lb/>depauinue qaaiuſede gen de gueie ’anpuas e lſlrnieee</l>
            <l>
                <lb/> pliui ſeſlr de rn le au ſeaimmreauslanepnſie e</l>
            <l>
                <lb/>Ce ern die eue pnun ius enaadedaerone ſies une eſt</l>
            <l>
                <lb/>aeuerolne l ueldue i l mei ueeounie ſunapeeueree</l>
            <l>
                <lb/>e e eei ſeeadele luiiean as race pau dee</l>
            <l>
                <lb/>e euer er eu e n rne n n empi r l eie e eruene</l>
            <l>
                <lb/>a e un eoe e lai lueu euun deieranei e ein dene unle</l>
            <l>
                <lb/>Seu enen ue deue e rea a eſquodleſaunſounusprnule</l>
            <l>
                <lb/>nue re l nue ie reennmneſei euaie leue elns erie oeer</l>
            <l>
                <lb/>pu fn e nie n eere eier neoan eu euenlie</l>
            <l>
                <lb/>peeu ne oneue oen nerenenel pe eon lon leln e</l>
            <l>
                <lb/>e e e epune e en n uneneudſe e eneenree</l>
            <l>
                <lb/>e n er eernee e e enmrnerieſas nenne eier</l>
            <l>
                <lb/>eune ees onepeun i e eeie rereoerdleioene lnne.</l>
            <l>
                <lb/>nen ne en er mene unenielene ieopieneneen enenee</l>
            <l>
                <lb/>e e n e rene ene ue rnen i eeuenee uneeee</l>
            <l>
                <lb/>peſe runenplen en au e e eos eae ennrne nle o nee</l>
            <l>
                <lb/>Snue pe e e renur rvaier pes dne un</l>
            <l>
                <lb/>’anedoen nmneoen dn e n ieien pe ſeoſene oiuelneſe</l>
            <l>
                <lb/>anenrni unenununeierne ſene dnuirſiennele deel</l>
            <l>
                <lb/>loeune rneue ne eun e ue qſi eoieieonene le er</l>
            <l>
                <lb/>nour eonu en e ene enr re di euili eaſous di un e eu</l>
            <l>
                <lb/> oeneuene e ne pne nei nonen e aone oes lanene iee</l>
            <l>
                <lb/>aoun pee e liene anr ies nai cCnuuian deo,lain</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>bu¬¬</l>
            <l>
                <lb/> 22</l>
            <l>
                <lb/>ampromne cheſeaq pooeat donme dbntllel</l>
            <l>
                <lb/>See Ce re ta dnienienmeld anu nene enboandanuteſunee</l>
            <l>
                <lb/>e eu ere ean enueaiu pioendlene iuanet e ueus leae</l>
            <l>
                <lb/>eCaniai renneſuns eaaiedeaCaoaudeleoet en</l>
            <l>
                <lb/>e ſs e ſleeunu euredſe ſen lire leoue banop e</l>
            <l>
                <lb/>eneunr i oulurpus is ſ aueui damis doalreaepu de leſet</l>
            <l>
                <lb/>P es tpunainonas auſnunianade lpee qeaquens dela lane</l>
            <l>
                <lb/>gue, pout la defenſe de toute la France.</l>
            <l>
                <lb/>ilſaſleienpuaenulon gtouaenunre s pomuanopulille;</l>
            <l>
                <lb/>e ſa loue piin deu longueus que le pPadenemu opiodi </l>
            <l>
                <lb/>tomade neceire duemp ſanuoonſderer queleprenmuMobuile </l>
            <l>
                <lb/>Een r ou ur euruouiennu ua Ceaenſudoa ais ae</l>
            <l>
                <lb/>pr le aen ani le parlemene, qi eſt le premier pobie de pn¬</l>
            <l>
                <lb/>Senee eſe luiſe poiat empoer pat leas aguuuons d’vn popleioon¬</l>
            <l>
                <lb/>ant qui dot reœut lafotmedela canduite dece premier lou</l>
            <l>
                <lb/>leouſgemenut peſr&amp;e dieret oues les dhieute qui ſe preſemoinr</l>
            <l>
                <lb/>neie renoonres dinreouiy ailoi de faire vuloir lauhorue du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, ſans laiſer ehoſe qui y puit donner eſchee- &amp;e maineenir le peuple</l>
            <l>
                <lb/>danms laretenue ſans luy donuner ſuet de prenadre la ſeduron pout le pus</l>
            <l>
                <lb/>mauuais conſeil &amp; ainſi c’a eſté vne grande prudence au Parle-¬</l>
            <l>
                <lb/>’uoirareſl eeuorren gooadms pat la digue d’vne reenue loubl</l>
            <l>
                <lb/>ſaas pourt cea n’ouir uen ououe dece qui Conacernoit laſeureue de lae</l>
            <l>
                <lb/>ville de Paris, &amp; de preuenir vn pluagtand mal, qui euſt peu arriuer
                pâ¬</l>
            <l>
                <lb/>les gens de guerte qui la tenoient conmmeinueſtie de tous coſtez, atte¬</l>
            <l>
                <lb/>at qu’l pluſt Dieutoueher les cœun de lera-e, e lesporrerà</l>
            <l>
                <lb/>redorner le repos à leur bonne vile de Pars, ce qu’il a fai &amp; à ce
                ſuies</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt ſeruy du raeſme Parlerment, pour par ſes humbles remonſtrances</l>
            <l>
                <lb/>aenex la Reine à conſenuir vne Conference indiquée au Bourg de</l>
            <l>
                <lb/>Ruel, poury choiſir les moyens plus raiſonnables d’appaiſer ces app¬</l>
            <l>
                <lb/>used’ vn plus grand trouble, à quoy les Depuez rauaillent auec les</l>
            <l>
                <lb/>Ptinces du Sang&amp; les Miniſtres,</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <pb n="24"/>
            <pb n="25"/>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>r V vaa¬</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>5S¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>.,</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>oeo</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <pb n="28"/>
            <pb n="29"/>
            <pb n="30"/>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>r?</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> ,¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>fre</l>
            <pb n="32"/>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>I </l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>à</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>¬. 3</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>7.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>ee e</l>
            <pb n="34"/>
            <pb n="35"/>
            <pb n="36"/>
            <pb n="37"/>
            <pb n="38"/>
            <pb n="39"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <pb n="40"/>
        </body>
    </text>
</TEI>
