<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau866_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Décadence (la) visible de la royauté, reconnue
                    par cinq marques infaillibles: 1. par le peu d'autorité que ceux qui sont
                    intéressés à la soutenir ont auprès de Sa Majesté; 2. par le peu de respect que
                    les peuples ont pour tout ce qui vient de la part du roi 3. par l'usage des
                    fourbes que le conseil fait pratiquer à Sa Majesté, pour abuser de la simplicité
                    des peuples 4. par la facilité des entreprises auxquelles on porte Sa Majesté,
                    sans les concerter comme il faut pour les faire réussir à son honneur; 5. et par
                    le secours que le conseil lui fait emprunter des huguenots, en les rétablissant
                    dans leurs privilèges, pour faire triompher le parti Mazarin avec plus de
                    succès.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=kNZBAAAAcAAJ https://books.google.fr/books?id=XkdKAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Décadence (la) visible de la royauté, reconnue par cinq
                        marques infaillibles: 1. par le peu d'autorité que ceux qui sont intéressés
                        à la soutenir ont auprès de Sa Majesté; 2. par le peu de respect que les
                        peuples ont pour tout ce qui vient de la part du roi 3. par l'usage des
                        fourbes que le conseil fait pratiquer à Sa Majesté, pour abuser de la
                        simplicité des peuples 4. par la facilité des entreprises auxquelles on
                        porte Sa Majesté, sans les concerter comme il faut pour les faire réussir à
                        son honneur; 5. et par le secours que le conseil lui fait emprunter des
                        huguenots, en les rétablissant dans leurs privilèges, pour faire triompher
                        le parti Mazarin avec plus de succès.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">866</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49983"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> o</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>L L .</l>
            <l>
                <lb/>LA</l>
            <l>
                <lb/>DEN</l>
            <l>
                <lb/>VIS1B LE</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> L</l>
            <l>
                <lb/> ¬ </l>
            <l>
                <lb/>qe </l>
            <l>
                <lb/>D A</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>11 H l</l>
            <l>
                <lb/>l H</l>
            <l>
                <lb/> ILA I V I E</l>
            <l>
                <lb/>Reconnuë par cinq aarques infailſibles.</l>
            <l>
                <lb/>I. Par le peu d’authorité que ceux qui ſont intereſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez a la ſoû̂tenir, ont aupreé́s de ſa Maieſté.</l>
            <l>
                <lb/>II. Par le peu de reſpect que les peuples ont pour</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qui vient de la’part du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>III. Par l’vſage des fourbes que le Conſeil fait pra¬</l>
            <l>
                <lb/>tiquer à la Maieſté, pour abuſer de la ſimpli¬</l>
            <l>
                <lb/>cité des Peuples.</l>
            <l>
                <lb/>IV. Par la facilité des entrepriſes auſquelles on por¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſa Maieſté ſans les coneerter comme il</l>
            <l>
                <lb/>faut, pour les faire reüſſir à ſon honeur.</l>
            <l>
                <lb/>V. Et par le ſecours que le Conſeil luy fait emprun¬</l>
            <l>
                <lb/>ter des Huguenots, en les rétabliſſant eu</l>
            <l>
                <lb/>leurs priuileges, pour faire triomphier le par¬</l>
            <l>
                <lb/>ty Mazarin auec plus de ſuccez.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LII.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/> 4.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> a 1 ¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> i </l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>i2</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>a.¬</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>ooaGoole</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ese ééeeã</l>
            <l>
                <lb/> r r </l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>LA DECADENCE VISIBLE</l>
            <l>
                <lb/> de la Royaté.</l>
            <l>
                <lb/> I nous eſtions d’vn humeur moins raiſonable, &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/> nous n’eſtions point ccouſtumés de reſpirer ſous</l>
            <l>
                <lb/> la douceur du gouuernement Monarchique, la</l>
            <l>
                <lb/> chûte du Troſne ne nous couſteroit plus qu’vne</l>
            <l>
                <lb/> ſecouſſe: Mais nos eſprits ne ſç̧auroient plus ployer</l>
            <l>
                <lb/>qu’auec des violences extreſmes; ſous quelque autre</l>
            <l>
                <lb/>authorite qui nous ſeroit inconnuë? &amp; ie penſe qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>nous ſeroit pas moins penible de nous laiſſer arracher</l>
            <l>
                <lb/>les cœurs, que l’amour de la Royauté.</l>
            <l>
                <lb/>Comme cette façon de gouuernement auoiſine de</l>
            <l>
                <lb/>s plus la Diuinite, auſſi faut-il que tout homme raiſon.</l>
            <l>
                <lb/>nable la tiennue pour la moins illegitime, les Republi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques ſont des imitations ou des expreſſions parfaites</l>
            <l>
                <lb/>de la reuolte des Anges: &amp; ceux qui les fauoriſent, ſynm¬</l>
            <l>
                <lb/>boliſent auce ces premiers mutins, en ce qu’ils ſe teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moignent incompatible auec le repos.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui condãnent la Royaute, ſe méprennent bien</l>
            <l>
                <lb/>lourdement, en ce qu’ils en regardent les abus, comme</l>
            <l>
                <lb/> des manquemens inſeparables, ſans conſiderer, que le</l>
            <l>
                <lb/>ſeul maniment en peut eſtre fautif; mais que le principe</l>
            <l>
                <lb/>n’en peut iamais eſtre branle qu’auec la raiſon...</l>
            <l>
                <lb/>Les Roys peuuent eſtre des Tyrans; ſans que pour ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la l’on puiſſe iamais auoir ſujet de dire que la Royauté</l>
            <l>
                <lb/> eſt Tyrannique: cõ̃me les peres peuuent eſtre dénatu¬</l>
            <l>
                <lb/>rés, ſans que pour cela cette aymable qualité de pere en</l>
            <l>
                <lb/>reçoiue aucune altoration. Il faut ſçauoir diſcerner le</l>
            <l>
                <lb/> Roy &amp; la Royauté: les peſfions ſont bonnes en elles¬</l>
            <l>
                <lb/> meſmes, mais les paſſionés les gaſtent par leur abus,eõ̃¬</l>
            <l>
                <lb/>me la Royauté ne maquent amais d’apas pour charmer</l>
            <l>
                <lb/>tous les raiſobnables, ſi les R oys ne la déguiſpient quel¬</l>
            <l>
                <lb/>quefoispar la laideur de leur procedures.,</l>
            <l>
                <lb/> Les Roys, quelques leués qu’ils ſojen, peuuent pe¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>moins ronche auſſi bieu que les plus petits tes late¬</l>
            <l>
                <lb/>ries, les mauuais Conſeils &amp; les paſſions ſont leurs pier¬</l>
            <l>
                <lb/>res d’achopement: ceux qui ont l’adreſſe de les éuiter</l>
            <l>
                <lb/>ne font iamais de faux pas:il eſt vray qu’il en eſt peu,</l>
            <l>
                <lb/>mais enfin il en eſt aſſez pour iuſtifier la preference du</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement Monarchique.</l>
            <l>
                <lb/>Les Roys gorieux &amp; ſuper bes né ſent iamais adeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſus de la flaterie, quoy que leur fole preſompeion e</l>
            <l>
                <lb/>leur laiſſe rien voir qui ne ſoit ſous leurs pieds: lesfim.</l>
            <l>
                <lb/>ples n’ont ny force, y capacité d’efprit pour dicerner</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour rejetter les mauuais conſeils: les hardis ne re¬</l>
            <l>
                <lb/>ettent que les paſfiõs qui ne ſont point aſſez violentes:</l>
            <l>
                <lb/>les Roys cnfants ſont ſujets, &amp; aux flateries &amp; aux paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions, &amp; aux mauuais conſeils: voila pourquoy le ſaint</l>
            <l>
                <lb/>Eſprit nmaudir la cerre dont le oy eſft enfant.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy qu’il en ſoii: nous ſonmmes reduits à l’esxperien</l>
            <l>
                <lb/>ce de cette funeſte veriteé. Ie ne veux pas dire que les</l>
            <l>
                <lb/>paſſions ayent toute ſorte d’e mpire dans l’eſprit de nô̂.¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Dieu- donné: car il ne ſe peut qu’eftant engendré́</l>
            <l>
                <lb/>par miracle, il ne ſoit exempt de toutes ces extrauagã¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, qui tranſportent or dinairement les paſſõnés: mais</l>
            <l>
                <lb/>ſa jeuneſſe ne peut point eſtre à l’épreuue de la flaterir,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; du mauuais conſeil? ce ſont deux eſcueils côõtre lef¬</l>
            <l>
                <lb/>quels il faut qu’il eſchoü̈ e ne ceſſairement; l’vn le ſeduit</l>
            <l>
                <lb/>par ſes agreémons trompeurs; l’autre le ſurprend pat</l>
            <l>
                <lb/>des artifices que ſon âge ne luy permet pas de diſcer.¬</l>
            <l>
                <lb/>ner ; tout deux luy font ſeconder les deſſeins de ſes en¬</l>
            <l>
                <lb/>nmis domeſtiques contre la Royauté.</l>
            <l>
                <lb/>Aufſſi voyons neus que la decadance en fi niotable, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’y aurot rien de plus proche que ſa chûte, fi nos eſprits</l>
            <l>
                <lb/>n’en eſtoient entierement éloignes: bien en va pourſa Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté, que nos reſpects ſoient inuiolables, &amp; que nous ſoyôõs</l>
            <l>
                <lb/>inebranlables dans noſtre deuoir: car il ſemble que ceux</l>
            <l>
                <lb/>dont elleſuit les conſeils, ne ſoient gagez que pout diſpo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer les affaires à la ruine de ſon authorité Spuueraine, ou</l>
            <l>
                <lb/>pour ne le diffimoler poins, à quelque chiangemeat d’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/> lL La decadeace de la Royaute ſe fait preaieresént re¬</l>
            <l>
                <lb/>marquer</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>arquer par le peu d’authorité, que ceux qui ſont iatereſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez à la ſouſtenir, ont aupres de ſa Maieſté. Qui ſont ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ont l’oreille du Roy &amp; la confidence de ſes ſecrets? c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>la Reyne, c’eſt le C. Mazarin, ce ſont leurs partiſans: c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>à dire, ce ſont ceux qui ne ſont nullement intereſſez à ſou¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtenir l’authorité ſouueraine, qu’autant qu’ils y ſont oblgez</l>
            <l>
                <lb/>par le morif de leurs intereſts particuliers.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’Importe à la Reyne que le ſceptre ſe caſſe, pourueu</l>
            <l>
                <lb/>quelle contenteſes ſouhaits? Mazarin le met il en peine</l>
            <l>
                <lb/>que le throne branle, pourueu qu’il ſe puſſe raſleurer?</l>
            <l>
                <lb/>qu’en ſera-t’il de tous les Mazarins apres qu’ils auront fais</l>
            <l>
                <lb/>tout e ſorte de breches à laroyauté pourueu qu’ils ſe ſoient</l>
            <l>
                <lb/>enrichis.</l>
            <l>
                <lb/>Lors qu’vn age plus auancé &amp; plus meur, aura mis la</l>
            <l>
                <lb/>R oy en eſtat de pouuoir entrer en connoiſſance de ſes af¬</l>
            <l>
                <lb/>faires; &amp; que les mortelles breches faites à ſon authorité le</l>
            <l>
                <lb/>ietteront dans des reſſentimens dignes de cette dacadence;</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt point à la Reyne, ce nm’eſt point à Mazarin, cenm’eſt</l>
            <l>
                <lb/>point aux Mazarins qu’il s’adreſſera pour leur en faire ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dr e compte: on ſçait trop que ce e ſont que des puiſſauces</l>
            <l>
                <lb/>ingerées par vſurpation dans le gouuernement; que leur</l>
            <l>
                <lb/>adminiſtratior n’eſt qu’vne conduite baſtarde, qui n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>nullement le gitime; &amp; qu’ils ne tiennent leRoy. que paree</l>
            <l>
                <lb/>que le reſpe ct uous empeſche de le leur aracher des mains</l>
            <l>
                <lb/>auec violence.</l>
            <l>
                <lb/>S A. R. Meſſieurs les Princes du Sang , &amp; les Parlemens,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont les veritables depoſitaires de la Royauté, ſeront</l>
            <l>
                <lb/>interrogez ſur cetre decadence. Ce ſont eux qui en de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient eſtre les tuteuts pendans la Minoriteé, ſi la latterie</l>
            <l>
                <lb/>n’en euſt pourueu, celle qui en eſtoit chaſſée par la loy Sa¬</l>
            <l>
                <lb/>lique, c’eſt à dire par la premiere loy fondamentale de cét</l>
            <l>
                <lb/>eſtat: Ce ſont eux qui en doiuent eſtre les curateurs tacites</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’a l’aàge de vingt vn an. Ce ſont eux que les loix one</l>
            <l>
                <lb/>eſtabiy, pour eſtre les Intendans generaux de toute ſa con¬</l>
            <l>
                <lb/> dute, &amp; les veritables interpretes de ſes voloantez ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>taines.</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>lIe penſe que les eſtrangers ne rient pas mal, lors qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>aprennent, que le Roy de Ftance fuiuy de ie ne ſçay quel</l>
            <l>
                <lb/>conſel étably par caprice, pourſuit ſes ſujets à main armée,</l>
            <l>
                <lb/>pour les faire ſoumettre à la conduite de leur plus irrecon¬</l>
            <l>
                <lb/>ciſiable ennemy: lors qu’il demandent, où eſt S. A. R. &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’on leur reſpond, il eſt dans ſon Palais d Orleans, parce</l>
            <l>
                <lb/>que ſes conſeils ne ſont nullement ſuiuis, lors qu on leur</l>
            <l>
                <lb/>dit que les Princes du Sang ſont ſous les armes, pout met¬</l>
            <l>
                <lb/>tre leut vie &amp; la liberté publique à l’abry des entrepriſes de</l>
            <l>
                <lb/>la Cour; lors qu’on les aſſeure que tous les Parlemens ſont</l>
            <l>
                <lb/>vnis, pour choquer la condute du Roy; n’ont-ils pas rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon de dire que la Royauté eſt bien bas puis que ſes verita¬</l>
            <l>
                <lb/>bles &amp; legtimes apuys ne la ſouſtiennent pas.</l>
            <l>
                <lb/>En effet il eſt iuſques à preſent inouy, &amp; ie n’ay iamais</l>
            <l>
                <lb/>encore leu dans l’hiſtoire de France, qu’vn Roy, ſuiuant</l>
            <l>
                <lb/>le ſeul aduis d’vn tas de ie ne ſçay combien de Conſeillers</l>
            <l>
                <lb/>Hereroclites ſe ſoit porté à des entreprſes de gran des con</l>
            <l>
                <lb/>ſe quence, malgré les ſentimens contraires de tous ſes Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>es du Sang &amp; de tous ſes Parlemens.</l>
            <l>
                <lb/>L’Eſtat François ne condamne point l’Ariſtocratique,</l>
            <l>
                <lb/>mais il le ſoumet au Monarchique: ſi ce dernier vouloit</l>
            <l>
                <lb/> eſtre in de pendant iuſqu’à ne vouloir en rien defferer à l’A¬</l>
            <l>
                <lb/>riſtocratique, c’eſt à dir à la conduite des plus proches de</l>
            <l>
                <lb/>la Couronne ou des plus ſages eſtablis par leur participa¬</l>
            <l>
                <lb/>tion; il ſeroit deſpotique ou tyran &amp; par conſe quent il fau¬</l>
            <l>
                <lb/>droit s’en defaire.</l>
            <l>
                <lb/>Charles VIII. auoit bien ſes Princes du Sang, lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>donna &amp; gagna la bataille de Fornouë, mais il ne manqua</l>
            <l>
                <lb/>pas dés qu’il fut de retourt à Paris de proteſter à ſon Par le¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que ſi la neceſſité des affaires ne luy eut fait precipi¬</l>
            <l>
                <lb/>ter certe execution, il n’y euſt iamais conclu ſans luy en</l>
            <l>
                <lb/>donner aduis: Charles VI. auoient tant de defference pour</l>
            <l>
                <lb/>ſes oncles &amp; pour ſes Parlemens, qu’il vouloit meſme que</l>
            <l>
                <lb/>les choſes indifferentes paſſaſſent par leur conſeil, n’ayant</l>
            <l>
                <lb/>iamais voulu donner autre pouuoir au Comte de Gien ſon</l>
            <l>
                <lb/>fauory, que celuy d’eſtre l’Intendant ſouuera de tous ſe;</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>aſe-emps, &amp; de diſpoſerabſolumentde toutesle aſfai</l>
            <l>
                <lb/>rss qui ne concerneroient point l’Eſtat. Voila les ſentimens</l>
            <l>
                <lb/>de Louys-douze &amp; de Henry le grand.</l>
            <l>
                <lb/>tes las loix en lont encoe-la. Le Roy ne peut rien</l>
            <l>
                <lb/>faire ſans conſeil; ce conſeil ne doit eſtre compoſé que de</l>
            <l>
                <lb/>es Princes. ou de ceux qui y ſon appellez par leur pattici¬</l>
            <l>
                <lb/>aon Et cette loy eſt ainſi prudemment eſtablie pur ob</l>
            <l>
                <lb/>uer aux eſordres quiſont ordinairement cuſezpar des</l>
            <l>
                <lb/>fauoris, qui ne porten iamais leur choix vers les plus ca</l>
            <l>
                <lb/>pables: mais vers ceux qu’ils iugent les plus complaſans à</l>
            <l>
                <lb/>ſa paſfion qu’ils ont d’eſtablir l’agrandſſement deleurfor¬</l>
            <l>
                <lb/>ne.</l>
            <l>
                <lb/>S le Mazarin n’euſt veu que le Comte de Seruient ne re¬</l>
            <l>
                <lb/>culeroit pas de complaire au deſſein qu’il auoit d’empecher</l>
            <l>
                <lb/>la concluſion du traitée de la paix genetalle; il ſe fut bien</l>
            <l>
                <lb/>gardé de le faire ſon Plenipotentiaire dans Munſer</l>
            <l>
                <lb/>Ces deſordres n’arriuent iamais pendant que les Princex</l>
            <l>
                <lb/>ont l’auhorité qu’ils meritent, &amp; qui leur eſt douë dans le</l>
            <l>
                <lb/>Conſe: lors que la forune lesa fait maire aupres duro¬</l>
            <l>
                <lb/> he, d’abord ele les a eſleuez au deſſus des eſperances de</l>
            <l>
                <lb/>out agrandſſement, &amp; ne leur a laiſſe d’autre paſſion que</l>
            <l>
                <lb/>celle de le ſouſtenir. C’eſt pourquoy comme leurs interets</l>
            <l>
                <lb/>particuliers ſe trouuent enga gez &amp; obigaz d’appuyer l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité ſouueraine, &amp; comme l’autorité ſouueraine nepeut</l>
            <l>
                <lb/>iamais ſouffrit d’alteration que lors qu’elle eſt des-vnie d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uec ſes peuplesil n’y a pont de danger que leurs conſeils ſe</l>
            <l>
                <lb/>portent iamais à la diuiſion, parce qu’ils ſe porteroientà la</l>
            <l>
                <lb/>diminution de leur authorité.</l>
            <l>
                <lb/>Iepenſe que c’eſt pour cette raiſon, que Philippe Augus</l>
            <l>
                <lb/>ſte ne vouloit iamais que ſes fauotis entraſſens dans les de¬</l>
            <l>
                <lb/>liberations qui ſe faiſoien pour les aftares d’Eſtat. Et ce fa</l>
            <l>
                <lb/>mneux Prince de Galles qui yainquit prie Iean l. dans la</l>
            <l>
                <lb/>bataille de Poitiers, ne voulut amais que le Comte de S.</l>
            <l>
                <lb/>lisberi qu eſtoit ſonfauori enttaſt dans le conſail qu ſe de¬</l>
            <l>
                <lb/>uot tenir pour cet effet de peur que l’inclination qu’il auoi</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>pour luy, ne luy fit receuoir aueuglement ſes aduis, ouqu</l>
            <l>
                <lb/>de crante de le choquer, il ne fut obligeé de les preforer au</l>
            <l>
                <lb/>iugement de beaucoup d’autres Seigneuts, dont la loogs</l>
            <l>
                <lb/>experience luy faiſoit eſperer quelque choſe de plus ſolide.</l>
            <l>
                <lb/>Les Ephores de Lacedemone, eſlogaerent vn certain De¬</l>
            <l>
                <lb/>mocares d’aupres de Theopompus leur Roy, par ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit trop vſiblement ſon fauory &amp; Dion Chriſoſtome</l>
            <l>
                <lb/>parlaat à Trajn, luy dit que le Souuerain ommence à de¬</l>
            <l>
                <lb/>uenir tiran, lors qu’il entreprend de faire reſpecter les ca¬</l>
            <l>
                <lb/>prices de ſon fauori, parce qu’au lieu d’vn ioug il en impoſe</l>
            <l>
                <lb/>deux ſur lateſte des peuples.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nous reſſentons eſt encor bien pis: Mazarin et</l>
            <l>
                <lb/>l’objet des inclinations du Roy &amp; de la Reyne, &amp; celo des</l>
            <l>
                <lb/>auerſions de tout l’Eſtat; leurs Majeſtez (i’y comprends le</l>
            <l>
                <lb/>Roy par complaſance) ne ſe contentent pas de l’aymer,</l>
            <l>
                <lb/>elles lefont encor enrrer dans leuts conſeils; ce n’eſt pas le</l>
            <l>
                <lb/>out, elles veulent, en deſpit des loix, en deſpit du ſens</l>
            <l>
                <lb/>comanan qu’il y ſoit leſouuerain s que perſonne n’y entre</l>
            <l>
                <lb/>que par ſon cho, &amp; que par vne vſurpation d’autant plus</l>
            <l>
                <lb/>ilntolerable qu’elle eſt inconnue, il ſoit lur premier Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre d’Eſtat: pour S. A. R. pour Meſſieurs les Princes, pour</l>
            <l>
                <lb/>les parlemens g’ils veulent eſtre de la faueur &amp; s’ils veulent</l>
            <l>
                <lb/>auoir quelque patt dans le conſeil, on ne leur en refuſera</l>
            <l>
                <lb/>point l’entrée pourueu qns’ils la demandent àuec ſoumiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion, &amp; qu’ils s’y comporrent auee complaiſance à tout ce</l>
            <l>
                <lb/>que ce beau fauor voudra ordonner.</l>
            <l>
                <lb/>Viue Dieu:c’eſt ſaper les meilleurs fondeémens de l’Eſtat;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt es branler les plus fermes apuys du trô̂ne,c’eœſt attenter</l>
            <l>
                <lb/>à nos loix, c’eſt faire vne breche irreparable à la Royauté.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt voulot ce qui ne ſe doit’pas. La Royauté, qui ne re¬</l>
            <l>
                <lb/>en eeſen ele e l reon e l rie e leſleleia</l>
            <l>
                <lb/>poüllée; ceux qui la voycnt en cet eſtat ont raiſon de dire</l>
            <l>
                <lb/>qu’leeſt bien deſc hé, qu’elle cofnence de préndre ſa</l>
            <l>
                <lb/>pante du coſté de ſon pre ciput.</l>
            <l>
                <lb/>II. Cetté̂</l>
            <l>
                <lb/>aaaaſ</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>II. Cette ſeconde marque de la decadence viſible de la Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>auté, n’eſt à la verité qu’vne ſuitede la precedente, mais en e f¬</l>
            <l>
                <lb/>fer elle eſt encore plus dangereuſe, &amp; plus capable d’appnyer</l>
            <l>
                <lb/>vne iuſte aprehenſion de quelque chang ement ’Eſtat. C’eſt le</l>
            <l>
                <lb/>peu de reſpet que les peuples ont pour out ce qui vint de la</l>
            <l>
                <lb/>part de ſa Majeſté;deſreglement ſi prodigieux &amp; ſimonſttueut</l>
            <l>
                <lb/>dans l’Eſtat franços, qu’il ne peut eſtre conſidere qu’auec l’hor¬</l>
            <l>
                <lb/>reur de tous ſes genereux.</l>
            <l>
                <lb/>La force de la Royauté, conſiſte dans l’vnion que les ſujets</l>
            <l>
                <lb/>ont auec leur ſouuerain, mainenue par la correſpondance mu¬</l>
            <l>
                <lb/>tuelle de leurs volonez, par la dependance des vaſſaux &amp; pat</l>
            <l>
                <lb/>le uſte gouuernemaent du Monarque: il n’y a que la haine qui</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe ietter le ſchſme dans cette vnion; la ſource de cette hai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne n’eſt autre, que le peu de reſpet que les ſujets ont pour les or¬</l>
            <l>
                <lb/>dres de leur ſouuerain; &amp; ce manquement de reſpect n’a pour</l>
            <l>
                <lb/> tout principe, que le peu de ſoin des Monarquesi, pour impoſcr</l>
            <l>
                <lb/>leur ioug auec douceut, &amp; pour gouuerne auec iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy nous auons eu des Roys, entre leſquels</l>
            <l>
                <lb/>Charles VI. Louys XII. &amp; Henry IV. ſe ſont rendus les plus</l>
            <l>
                <lb/>1e marquables: qui prenoit de temps en temps plaiſir de ſe de¬</l>
            <l>
                <lb/>guier pour faire le tout de leur Royaume en poſtures de ſim¬</l>
            <l>
                <lb/>ples Gentilshommes; &amp; obſeruer plus infailblement celle,</l>
            <l>
                <lb/>en laqelle ils eſtoient dans l’eſprit de leurs ſujers: leur deſſein</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit d’aprendre par la confeſſion nafue de ceux auec lſuels</l>
            <l>
                <lb/>ils conuerſeroent en leur voyage, ce qu’ils n ’eſperoient iamais</l>
            <l>
                <lb/>de ſç̧auoir par la bouche de leurs Courtizans, afin de r tran¬</l>
            <l>
                <lb/>cher puis apres tous les abus. que leur complaizance pour les</l>
            <l>
                <lb/>aduis de laurs mauuais Conſeiilers, auroit laſſe glſſer dans le</l>
            <l>
                <lb/>gouuernemen.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi pour conſeruer la Royauté, les Roys doiuent eſtre ia¬</l>
            <l>
                <lb/>loux de ſe conſeruer l’amour des penples. C’eſt ne ſçauoir pas</l>
            <l>
                <lb/>regner, diſoit He nry le Grand, apres que, contre les ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>ments de tout ſon Conſeil, l eut retiré le feu Duc d Elpernon</l>
            <l>
                <lb/>du gouuernement de Prouence;’que de ſe procurer la hine de</l>
            <l>
                <lb/>toute vne Prouncepour ſe conſeruer l’affection d’vn part icu¬</l>
            <l>
                <lb/>hier. Le but de tous les deſſeins des Roys ne doit eſtre ante que</l>
            <l>
                <lb/>le cœur des peuples. C eſt à cette conqueſte qu’ils doiuen bo¬</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>ner toutes leurs ambitions; il n’eſt rien qui leur puiſſe reſiſter</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’ils en ſont les maiſtres par affectioncomnme il n’eſt rien</l>
            <l>
                <lb/>à quoy ils ne ſoient ſujets de ſuceomber, lors qu’ils veulent les</l>
            <l>
                <lb/>poſſeder auec empire.</l>
            <l>
                <lb/>Proteger le tiran des peuples, &amp; poſſeder l’affetion des peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples ſont deux choſes incompatbles. Qui veut eſtre aymé, i</l>
            <l>
                <lb/>faut ayme: l’amour ne ſe recompenſe qu’auec amour: &amp; les ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jets quel ques bas qu’ils ſoient pretendent neantmoins auec au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant de droit l’affection de leur Monarque, que celuy-cy crois</l>
            <l>
                <lb/>eſtre en eſtat de pouuoir exiger toutc ſorte de defference ds</l>
            <l>
                <lb/>leur ſoumiſſion: ils ont vne relaon mtuelle de l’vn à l’autre:</l>
            <l>
                <lb/>quand le Roy manque d’afecton &amp; le vaſſal de reſpect; l’vn</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’autre manque à ſon deuoir: ſi l’vn eſt rebelle, l’autre eſt ty¬</l>
            <l>
                <lb/>ran.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’elle eſt la cauſe du peu de reſpet que les ſujets ont au¬</l>
            <l>
                <lb/>iourd’huy, pour tout ce qui vient de la part de ſa Majeſté, d’où</l>
            <l>
                <lb/>vient que ſes lettresſont reçees auec tant de froideur, que ſes</l>
            <l>
                <lb/>ordres ſont ſi peu ſoigneuſement executez? que les portes des</l>
            <l>
                <lb/>illes luy ſont fermées lors qu’il y veut entrer? &amp; qu’on ne fait</l>
            <l>
                <lb/>pteſque point auiourd huy, que tout le contraire de ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>commande?ce manquement de ſoumiſfion eſt vn effet quin’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas ſans cauſe, C’eſt vn mauuais eſcoulement qui prouuent en¬</l>
            <l>
                <lb/>cor de quelque plus mal-heureuſe ſource.</l>
            <l>
                <lb/>Si les peuples manquent de reſpect, le Roy manque d’affe.</l>
            <l>
                <lb/>Cion. Ils ne conſiderent ſes ordres auec tant de meſpris, que</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’il a regardé leur inclination auec ſi peu de ſoin de leus</l>
            <l>
                <lb/>complaire. Puis qu’il n’a de cœur que pour proteger leur enne¬</l>
            <l>
                <lb/>my, ils n’en ont auſſi que pour faire auorter ce malheuxeux deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein: S’il veut en eſtre embraſſé qu’il leur tende les bras; s’il re¬</l>
            <l>
                <lb/>doute leur trame, qu’il choiſiſſe leur affe tion: ou bien s’il ne</l>
            <l>
                <lb/>veut aymer que ce qu’ils haïiſſent: qu’il ſe reſolue auſſi de ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir exeeuter, que ce qu’ils ne pourront point empeſcher</l>
            <l>
                <lb/>par leurs reſiſtances.</l>
            <l>
                <lb/>Eſt il rien de plus dangereux à la Royauté, que de ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir autre choſe, que ce que la violence luy rend poſſibles les</l>
            <l>
                <lb/>armes d’vn Monarque françois, pour faire ployer ſes ſujets</l>
            <l>
                <lb/>ioueoueus ſe voioree ne deurien diue qu ſes yue.j</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ſes inclinations. François premier diſoit à Charle-qnt qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit plus de cooqueſtes auee ſa douceur qu’auec ſon eſpée,</l>
            <l>
                <lb/>e qu’il ne dependoit que d’vn ſeul de ſes regards pour faire</l>
            <l>
                <lb/>branler tout ſon Eſtat. Vne Royauteé qui neſe ſupporte que par</l>
            <l>
                <lb/>violence commence à décheoir, &amp; lors qu’elle ne peut ſur ſecs</l>
            <l>
                <lb/>vaſſaux, que ce que la force leur faitaccorder, ſa foibleſſe eſt</l>
            <l>
                <lb/>ôxreme.</l>
            <l>
                <lb/> N’eſt-ce pas à cette fatale extremiteé que le Roy ſe voit au¬</l>
            <l>
                <lb/>Jourl’huy reduite, par la belle conduite de ſon conſeil? il a</l>
            <l>
                <lb/>beau expoſer ſes volontez; le fort l’emporte; &amp; s’il ſe trouue le</l>
            <l>
                <lb/>plus foible il faut qu’il ſuccombe: ſi ton fer eſt plus tranchant</l>
            <l>
                <lb/>que celuy de ſes ſuiets, on luy abandonne la victoire: s’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>plus emouſſe ou en triomphe come d’vn nconnu: Neceſſité</l>
            <l>
                <lb/>de plorabe autant que pernicieuſe, puis que c’eſt vne des plus</l>
            <l>
                <lb/>viſibles cauſes de la decadence de la Royauté, pour la ven¬</l>
            <l>
                <lb/> geance de laquel le, ſi nous auions tant ſoit peu de ſang aux</l>
            <l>
                <lb/>ongles, nous deurions hacher au pluſtoſt ceux &amp; celles quien</l>
            <l>
                <lb/>ſont les autheurs.</l>
            <l>
                <lb/>III. La decadence de la Royauté ſe fait encor viſiblement</l>
            <l>
                <lb/>remar quer par l vſage des fourbes que le conſeil fait pratiquer</l>
            <l>
                <lb/>à ſa Maieſté pour abuſer de la ſimplicité des peuples; &amp; l’eſche</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe fait à ſon pouuoir par ce cormmerce d’inpoſtures, eſt</l>
            <l>
                <lb/> d’vne i pernicicuſe conſequence, que e n’en voys point qui</l>
            <l>
                <lb/>ſoit plus à redouter dans vn Eſtat, ou la bonté des peuples ſa</l>
            <l>
                <lb/>fai principalement remarquer par la ſincerité de leur genie.</l>
            <l>
                <lb/>Quand va Roy vient à lacher vne parolle, il faut qu’il ſoit</l>
            <l>
                <lb/>inexible dans ſon executioa: Robert vn des premiers Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narques de la br anche des Capeheus, &amp; le plus remarquable</l>
            <l>
                <lb/>de tous nos Roy s:pour l’affection qu’il auoit aux belles lettres;</l>
            <l>
                <lb/>appelloit ſa parolie ſon Sacrement, &amp; qu’il ne pouuoit par con¬</l>
            <l>
                <lb/>equent violer ſans ſacrilege: Le chef des Meruingiens diſoit</l>
            <l>
                <lb/>que la parolle des Roys, deuoit eſtre la loy fondamentale de</l>
            <l>
                <lb/>lIeur Royauté́, &amp; que pout meſme raiſon ils ne pouuoit fauſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer ſans ébranler leur Couronne. S. Gregoire le grand eſcri¬</l>
            <l>
                <lb/>uant à Brunehaud Eſpagnole la plus deteſtable de toutes nos</l>
            <l>
                <lb/>Reynes, la plus fgnalée pour ſes parricides, &amp; neantuons</l>
            <l>
                <lb/>aſſez inuiolable dansſes parolles, luy dit en ſuite de quelque</l>
            <l>
                <lb/> 2¬¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>fidelié qu’il auoir remarquée en ſa econduite, que la parolle des</l>
            <l>
                <lb/>ſouuerains,. eſt le ſceau de leur ſouueraineté, le nerf de leur</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance, l’eſclat de leur Couronne, &amp; le terme de leur am¬</l>
            <l>
                <lb/>bition. Herode meſme quelque deteſtable qu’il fut, fit ſcrupule</l>
            <l>
                <lb/>de reuoquer vne parolle qu’il auoit donnée pour l’inſcription</l>
            <l>
                <lb/>qu’on deuoit mettreſur la teſte de I. C. quod ſeripſiſcripſfi.</l>
            <l>
                <lb/>Mais y -t’il ren à dire apres le prouerbe; v bonmneſte lhbo</l>
            <l>
                <lb/>me n’a que ſa parolle, qu’il ſoit grand qu il ſoit petit, qu’i ſoir</l>
            <l>
                <lb/>pauure qu’il ſoit riche, ſi celle-là luy manque, c’eſt vn vilain,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne peut plus pretendre à la qualité d’honneſte homme.</l>
            <l>
                <lb/>L’Areopage cſt beaucoup loié dans enophon pour auoir in¬</l>
            <l>
                <lb/>terdit vn certain Senateur nomné ’oliocles, qui auor mar¬</l>
            <l>
                <lb/>qué de parolle à vn autre pour s’enga ger dans les intereſts d’vn</l>
            <l>
                <lb/>amy. Regulus chez le Romains, promet aux Cartag nois</l>
            <l>
                <lb/>qu’il reuiendra, s’il ne peut obtenir la permutauon des capufs,</l>
            <l>
                <lb/>on le lache ſunr ſa parole: il ne peut pas l’obtenir, il reuente.</l>
            <l>
                <lb/>achete auec vne cruelle mort que ces laches luy font ſouffrir,</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur d’auoir eſté inuiolable dons ſes promeſſes.</l>
            <l>
                <lb/>La raiſon qui met tout l honneſt e homme à tenir ſa parole;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt qu’il n’y à point de ſeureté dans le commerce, qu’on fait</l>
            <l>
                <lb/>ausc ceux qui n’en ſ nt pont eſclaues comme on parle à la</l>
            <l>
                <lb/>Cour, conuerſer auec vne fanſſaire c eſt eſtre reduit à la veiller</l>
            <l>
                <lb/>ſur toutes ſes parolles;c’eſt eſtre dans vne continuelle violance;</l>
            <l>
                <lb/>’eſt ne pouuoir rien conclure que par contraét, &amp; aueec vn bon</l>
            <l>
                <lb/>nombre de teſnoins; il n’y a point damitié auec ces gens la</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’ils n’en ont point le charactere qui eſt la ſincerité́ &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>franchiſe; Tellement que la premiere Loy de Lycurgue chez</l>
            <l>
                <lb/>les Traces, pour eſtablir vn commerce, fut d intimider les</l>
            <l>
                <lb/>fauſſaires par l’horreur du chaſtiment dont il les menaç,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſeroient deſerez par tout le peuple.</l>
            <l>
                <lb/>Si la parole eſt ſi neceſſare aux parncu liers ponr l eſtabliſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du commerce: que doit on dire d’vnRoy qui eſt vne per¬.</l>
            <l>
                <lb/>mune nrenere oe nue eunelne nnenure ee ne</l>
            <l>
                <lb/>qu’on peut l’engager par le teſmoignage, &amp; le ranger à ſon de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir par les voyes de la luſtice. Mais on ne peur point traitter</l>
            <l>
                <lb/>auee vn Roy: l n’a que ſa parole, &amp; ſes ſuiets n’en peuuent</l>
            <l>
                <lb/>point exiger d’auantage: ſi elle là luy manque: Adeu ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>reteé́,</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>-reteé adie reps: C’eſt à quilemporterapar ſorce; les</l>
            <l>
                <lb/> uies ne ſe fam plusà leur Roy, commencent à lé re¬</l>
            <l>
                <lb/> garder auee deffis le deffi fae naiſtre dans leurs eſpis</l>
            <l>
                <lb/> laprehenſion de la yrannie; cette aprehenſion en oſte</l>
            <l>
                <lb/>le reſpect qu’ils conſeruoient encor pour ſes volontez; le</l>
            <l>
                <lb/>reſpe eſlant effacé, ſi le Roy n’eſt point le plus fort,il</l>
            <l>
                <lb/> n’eſt point le maiſtre, s’il n’eſt point le maiſtre, la cheu¬</l>
            <l>
                <lb/> te de ſon throſne n’eſt pas beaucou eſloignée puis que</l>
            <l>
                <lb/>deſia ſon pouuoir eſt dans la decadence.</l>
            <l>
                <lb/>Eſt.- ce doncſans raiſon que ie dis que la Royauté eſt</l>
            <l>
                <lb/>dans ſa decadence, puis que la mauuaiſe conduite du</l>
            <l>
                <lb/> Coſeil a eduit Sa M. à la neceſſié de foiurbe ſes peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples pour l’execution de ſes deſſems ?les Declaranions</l>
            <l>
                <lb/>Royalles qui lont les loix de l’Eſtat &amp; les fondemeuns du</l>
            <l>
                <lb/>roſne ne ſeruent plus à nos intelligences, que de pieges,</l>
            <l>
                <lb/> pour ſurprendre la ſimplicité des peuples: On les viole</l>
            <l>
                <lb/>auſſi facilement qu’on les donne; &amp; la maximie de tous</l>
            <l>
                <lb/> es ſiecles, que la parolle fait l’honneſte homme, et au¬</l>
            <l>
                <lb/>iourd’huy deltruire par fa conaradictoire dans la Cour</l>
            <l>
                <lb/> Mazarine, qui ne veur point qu’on en ſoit aeſclaue.Eſela.</l>
            <l>
                <lb/>laâge neant moins digne d’vn Roy, &amp; ſans lequael ſes ſu¬</l>
            <l>
                <lb/> iets ſont pis que des forças de galere, s’ils ſe tiçnnent</l>
            <l>
                <lb/> ouſiours dans leur obeyſſance: faut-il donc s’eſtonner</l>
            <l>
                <lb/> de la decaden ce que ie fais remarquer dans la Royauté,</l>
            <l>
                <lb/>-puis qu’on viole auec tant de facilité le Sacrement qui la</l>
            <l>
                <lb/> rend yenerable à ces peuples; &amp; qu’ils ont raiſon de croi¬</l>
            <l>
                <lb/>re qu’on braſſe des deſſeins contre leur liberté, puis que</l>
            <l>
                <lb/>les fopurbes &amp; les manquemens de paroles, p’ont iamais</l>
            <l>
                <lb/>ſeruy qu’a fare riompher les mauuaiſes intentions.</l>
            <l>
                <lb/>, lV. La facilité des entrepriſes auſquelles on pore Sa</l>
            <l>
                <lb/>M. ſans les concerter comme il faut, pour les faire reuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſir à ſon honneur eſt la quarieſme marque d la deca¬</l>
            <l>
                <lb/> dence de la Royauté: les anceſtres de ſa Maieſté ont-ils</l>
            <l>
                <lb/>amais entrepris tant de deſſeins, auec ſi peu de reüſſi?</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>mais le mal-heur eſt eéncor que css deſſelns ſont oeai</l>
            <l>
                <lb/> tez malgré les ſentimeus de’ceux-que nos loix fonepr¬</l>
            <l>
                <lb/> ider dans le Conſeil dé ſ Maleteé&amp;e oontre les inclina.</l>
            <l>
                <lb/>tions generalles detous les peuples.</l>
            <l>
                <lb/> Lors qu’vn Roy donne vne bataille à quelque eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/> ger &amp;e qu’il la perd;les peuples n’en ſont ſurpris que com¬</l>
            <l>
                <lb/> neé d’vn mal-heur, pour la reparation duquel, ils ſe ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>’mettent franichement à toute ſorte de conditions: Mais</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’il attaque ſes ſujets: on ne ſe reſiouit que lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt battu: ſes perrtes ſont leurs gains; ſes deſaſtres ſont</l>
            <l>
                <lb/>leurs aduiansages &amp; ſes dé faites ſont leurs triomplhaes.</l>
            <l>
                <lb/> Les mauuais ſuccez des Roys affobliſſent leur autho¬</l>
            <l>
                <lb/> ritédans l’idée des peuples, cette foibleſe renfotce leur</l>
            <l>
                <lb/>coutrage, pour luy reſiſter auec plus de ſuccez lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>les attaque; Quand le Monarque &amp; les ſuets ſont aux</l>
            <l>
                <lb/> pciſes; qu’en et-il de la Royauté ? elle ſubſiſte en idée ,</l>
            <l>
                <lb/> en efet eſft ou deſtruite ou dans ſa decadence.</l>
            <l>
                <lb/> Le Roy marehe contre Bordeaux, pour reſtablir le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Eſpenon malgré la reſiſtance de ces peuples: que</l>
            <l>
                <lb/>gagne-t’il vn ſouiflet, &amp; la honte d’auoir mal attaqué,</l>
            <l>
                <lb/>pout eſtrebien batu: le Roy pourſuit M. le Prince à main</l>
            <l>
                <lb/>armée pout le pouſſer à bout? quel eſt le ſucces de ee</l>
            <l>
                <lb/>deſſein il auance pour reeuler; il rceecule pour receuoir</l>
            <l>
                <lb/> vn affront; Poitiers le chſſe: Orleans le repouſſe: An¬</l>
            <l>
                <lb/> gers luy reſiſte, il ny a qe les villes qu’l peut achepter</l>
            <l>
                <lb/>à beaux deniers comptans, qui le reçoiuent. Le Roy</l>
            <l>
                <lb/>veut réſtablir vn profcrit, que s’en enſuit-il les Parle¬</l>
            <l>
                <lb/> mens s’vniſſent, les Princes ſe liguent, les peuples ſe ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>leuent piour l’empeſcher.</l>
            <l>
                <lb/> N’aceuſons point noſtre Roy: il n’eſt coupable que</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtretrop ieune: &amp; c’eſt le crime de nos mauuais de¬</l>
            <l>
                <lb/>tnrs;qui ont teculé ſa naiſſaoce, pour le mettre entrec les</l>
            <l>
                <lb/> mainsdes inſtrrmrerrs de leur ryi annie; laiſſons e croi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre : vn aage plus auafrcé lerendtra plus ſolide pour voir</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>la foibleſſe de ceux qui le conduifent : ſoa troſne chan¬</l>
            <l>
                <lb/>celant r aſſeurera ſon eſprit pour-le taffermir ſur le car¬</l>
            <l>
                <lb/>nage de ceux qui l’ébranléẽt par leurs mauuaisCé6ſails: S</l>
            <l>
                <lb/> rembraſſant ſes peuples que ces intelligences baſtardes,</l>
            <l>
                <lb/>luy font perſecuter, il fera voir à la France pour ſe reu¬</l>
            <l>
                <lb/>nir aue olle, quil n’a iamais eſté complice de tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’on luy fait faire, que parcs que ſon aage ne luy per¬</l>
            <l>
                <lb/>met pas d’en reconnoiſtre la malice.</l>
            <l>
                <lb/>V. Mais ſi ces quatres marques de la decadence de la</l>
            <l>
                <lb/>Royauté, meritent nos larmes: la cinquieſme, que ie ne</l>
            <l>
                <lb/>veux qu’effleurer pour en reſeruer le diſcours à vne meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leure occaſion, doit laſcher toute la bonde de ros pleurs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nous faire inuectiuer à pleine bouche, contre l’exe¬</l>
            <l>
                <lb/>erable conduite de ſon Conſeil.</l>
            <l>
                <lb/> Le diray-ie? diray-ie que le C. Mazarin c’eſt à dire le</l>
            <l>
                <lb/>premier comere, ou le premier Phainomene de toutes</l>
            <l>
                <lb/> les luraieres du Conſeil du Roy,;preuoyant bien que ſon</l>
            <l>
                <lb/>party s’en alloit eſtre découſu, par la conſpiration gene¬</l>
            <l>
                <lb/>rale de tout l’ſtat, s’eſt auſé de ſe faire preſter eſpaule à</l>
            <l>
                <lb/>l’hereſie, &amp; d’engager tous les Huguenots à le ſecourir,</l>
            <l>
                <lb/>par l’eſperance qu’il leur a donné d’vn prochain reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement dans leurs anciens priuileges.</l>
            <l>
                <lb/>Les Seuennes ontdeſia leué le maſque; le bas Langue¬</l>
            <l>
                <lb/>doc eſt tout embrazé par ces incendiaires, qui arment</l>
            <l>
                <lb/>ouuertement &amp; parordre de ſa Maieſté; les Commiſſai¬</l>
            <l>
                <lb/> res Huguenots reſtabliſſent le Preſche dans le Dauphi¬</l>
            <l>
                <lb/>né, comme il y eſtoir auant l’Edict de Nantes. On n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>tend plus paler quede l’armement qui ſe fait par les Hu¬</l>
            <l>
                <lb/>gnenots pour appuyer, dt Mazarn, l’authorité du Roy.</l>
            <l>
                <lb/> Ah Cardinal defroqué, ou pour mieux parler, liugue¬</l>
            <l>
                <lb/>not raueſty; tu veux faire ſoutenir le throſne, par ceux</l>
            <l>
                <lb/>dont la premiere matime eſt de l’ébeanler:tu veux re¬</l>
            <l>
                <lb/>leuer l’éclat de la Couronne, par la fauer de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>l’auroient fleſtry, s’ls n’euſſent rencontré vn iuſte &amp; vn</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>26.</l>
            <l>
                <lb/> iafneile;;t exrêddnner le repos à d’Eſtaãt pat l’en¬</l>
            <l>
                <lb/> tremiſede ceux, qulloat trauerſé iuſquesda lt ago¬</l>
            <l>
                <lb/> nie, &amp; qui neſe peuuent maintenmir qu’en,le. troublant.</l>
            <l>
                <lb/> Eſt-ce vouloir reſtablit le oy, que de reſtablir les</l>
            <l>
                <lb/>ennemis du Roy eſt-ce ſouſtenir le troſne que d’atta¬</l>
            <l>
                <lb/> cher les niineurs àſes fondemens,ſous pretrexe qu’ils en</l>
            <l>
                <lb/> ſeron les appoya ſi Caluin condamne toures les puil¬</l>
            <l>
                <lb/> ſances ſouueranes, ſi les Monarques luy ſontdestyrans,</l>
            <l>
                <lb/>que doit-on dire de tous ſectateurs, ſinon qu’epouſant</l>
            <l>
                <lb/>toutes les paſſions de leur Euangeliſte, ils ae feront que</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qu leut ſera poſſihle pour ſecouor le ioug de leur</l>
            <l>
                <lb/>ſouuerain, apres qu’ils auront conttibù à le taffernur.</l>
            <l>
                <lb/>auec plus de tyrannie ſur les teſtes des ipnocens.</l>
            <l>
                <lb/>La Royauté peut elle eſtre plus décheu, que lors</l>
            <l>
                <lb/>quel le ſe met ou qu’on luy met des ennemis ſur les bras,</l>
            <l>
                <lb/>pour eu combattte d’autres ou pretsudus ou yeiables:</l>
            <l>
                <lb/>Il ne faut pas eſtretrop vieux pourauoir’veu ce que les</l>
            <l>
                <lb/>Huguenots ont couſteé à nos Roys; le ſang de nos freres</l>
            <l>
                <lb/>meurttis par ces aſſaſſins, rouleencor auec les flots des</l>
            <l>
                <lb/>riuieres, &amp; les ſueurs inuncibles de Luys le Iuſte qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont encore toutes fraiſches dans les debris decerte puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance abatü, ne nous monſtrent que rop; qu’il a tallu</l>
            <l>
                <lb/>vn Roy de cete valeur&amp; de. cette pieté, pour en ache¬</l>
            <l>
                <lb/>uer les triomphes:</l>
            <l>
                <lb/> Pour faire voir l’iniuſtice de tout le Conſeil du Roy,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; pour reſeruer ce ſuiet aà quelque autre entretien; ie</l>
            <l>
                <lb/> n’ay qu’à dire que nous verrons ben-toſt leAnglois à</l>
            <l>
                <lb/> nos portes,ſi nous les ouurons à leurs Confreres; &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>le ſeu qa’ils allumeront dans l’Eſtat ſe nourrira pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne s’eſteindra, par les torrens meſmes de noſlre</l>
            <l>
                <lb/>lang. La Royauté peur-elle donc eſtre plus bas, que de</l>
            <l>
                <lb/> n’eſlre conduite, que par ceux qui la deſtruiſent, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>ne perdront rien quand ils l’auront perduë.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/> ianeible;tu euxroddnner le repos à l’Eſtaãt pit l’e¬</l>
            <l>
                <lb/> remiſede ceux, quillaat trauerſé iuſquesdas lut ago¬</l>
            <l>
                <lb/>nie, &amp; qui noſe peuuent maintenit qu’enle. troublant.</l>
            <l>
                <lb/>Eſt.-ce vouloir reſtablir le- Roy, que de reſtablir les</l>
            <l>
                <lb/>ennemis du Roy eſt-ce ſouſtenir le troſne que d’ata¬</l>
            <l>
                <lb/> ches les mineuts àſes fondemens, ſous pretexte qu’ils en</l>
            <l>
                <lb/> ſeront les appuysti Caluin condamne toutes les puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſances ſouueiranes, ſi les Monarques luy ſontdes tyrans,</l>
            <l>
                <lb/>que doit-on dire de tous ſectateurs, ſinon qu’epouſant</l>
            <l>
                <lb/>otes les p aſſions de leur Euangeliſte, ils nae feront que</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qu lent ſera poſſihle pour ſecouer le ioug de leur</l>
            <l>
                <lb/>ſouuerain, apres qu’ils auront contribu à le alfernr.</l>
            <l>
                <lb/>auec plus de tyrannie ſur les teſtes des innecens.</l>
            <l>
                <lb/>La Royauté peut elle eſtre plus décheuc, que lors</l>
            <l>
                <lb/>queelle ſe met ou qu’on luy met des ennemis ſur les bras,</l>
            <l>
                <lb/>pour eu combattie d’autres ou pretendus ou yeriables:</l>
            <l>
                <lb/>Ill ne faut pas eſtrattop vieux pourauoir veu ce que les</l>
            <l>
                <lb/>Huguenots ont couſteé à nos Roys: le ſang de nos freres</l>
            <l>
                <lb/>meurtris par ces aſſaſſins, roule encor auec les flots des</l>
            <l>
                <lb/> riuieres, &amp; les ſueurs inuncibles de Louys le Iuſte qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont encore toutes fraiſches dans les debrdecette puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance abatuë̈, ne nous monſtrent que top; qu’il a fallu</l>
            <l>
                <lb/>vn Roy de cette valeur &amp; de. cette pieté, pour en ache¬</l>
            <l>
                <lb/>uer les triomphes.</l>
            <l>
                <lb/> Pour faire voir l’iniuſtice de tout le Conſeil du Roy,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; pour reſeruer ce ſuiet à quelque autre entretien; ie</l>
            <l>
                <lb/> ray qu’à̀ dire que nous vetrons en-toſt lAnglois à</l>
            <l>
                <lb/>noS portes, ſi nous les ouurons à leurs Confreres; &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>le fcu qu’ils allemeront dans l’Eſtat ſe nourrira pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne s’eſteindra, par les torrens meſmes de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>ang. La Royauté peur-elle donc eſtre plus bas, que de</l>
            <l>
                <lb/> n’eſltre conduite, que par ceux qui la deſtruiſent, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>ne perdront rien quand ils l’auront perduë.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
