<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3184_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Relation (la) véritable contenant la prise de la
                    ville et château par force (sic) de Montargis par l'armée de Son Altesse
                    Royale.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=RGVCAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Relation++v%C3%A9ritable+contenant+la+prise+de+la+ville+et&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=1&amp;source=gbs_api"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Relation (la) véritable contenant la prise de la ville et
                        château par force (sic) de Montargis par l'armée de Son Altesse
                        Royale.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>aaaaaam ma¬</l>
            <l>
                <lb/>unLATIoN</l>
            <l>
                <lb/> VERITABLE.</l>
            <l>
                <lb/> eie re e</l>
            <l>
                <lb/>ontaros</l>
            <l>
                <lb/>d Sn dſis o</l>
            <l>
                <lb/>en</l>
            <l>
                <lb/>e-l</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/> ue </l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/> . ¬</l>
            <l>
                <lb/>.-,t</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> l¬</l>
            <l>
                <lb/>ooaa Goo</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> bdſiheb dda</l>
            <l>
                <lb/> eiloeeos i</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/> LA RELATION</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>veritable, &amp; contenant la priſe</l>
            <l>
                <lb/>de la Ville &amp; Chaſteau</l>
            <l>
                <lb/>de Montargis.</l>
            <l>
                <lb/>g’ON ne pouoitpas douter que la</l>
            <l>
                <lb/> preſence de Monhear le Prince ne</l>
            <l>
                <lb/> fſt à ſonabodquelqne effet, ſa vi¬</l>
            <l>
                <lb/>Q gilance, ſa valeur &amp; la ſage condui¬</l>
            <l>
                <lb/> te nous promettoieut rouſiours</l>
            <l>
                <lb/> quelques heureux premces: des</l>
            <l>
                <lb/>uits que nousen eſperons dans leur’maturité. Auſi</l>
            <l>
                <lb/>toſt que ce Genereuxprince futatriue, ce fut aà viſiter</l>
            <l>
                <lb/>les deux rmées, à eſtabhr la uonne intellgen ce</l>
            <l>
                <lb/>entte les Chefs, encourager les Soldats, &amp; emar¬</l>
            <l>
                <lb/>querles poſts &amp; les heux les plusaduantagoux, ayant</l>
            <l>
                <lb/>donc iugé à propos de ſe ſaiſir de la ville de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>rgis:; ll enuoya ſommer les Habitans deſe rendre,</l>
            <l>
                <lb/>ms eſtant la plulparpſubornezpanles inreligences</l>
            <l>
                <lb/>&amp;ſfourberiesu Caidinel dazan, &amp;intimiez par</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>le ſieur Faure Gouuerneur, qui s’eſtoit ietté́ dans le</l>
            <l>
                <lb/>Ghalteau qui comman de à la Ville, auec quatre cens</l>
            <l>
                <lb/>homes, ils firent reſponſe qu’ils ne ſe rendroient</l>
            <l>
                <lb/>point, &amp; qu’ils eſtoient eſolus de ſe defendre. Ce</l>
            <l>
                <lb/>que Monſieur le Prince ayant appris, il commanda à</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur Ie Due de Nemous de faire auancet fes¬</l>
            <l>
                <lb/>trôoppes, &amp; les ayant encore vne fois fait ſommer, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>percſtant das leut opiniatreté, ils furent mena¬</l>
            <l>
                <lb/>cez du pillage s’ils ſe faiſoient prende par force, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>fait, on ft-oettre en batetie huiél pioedes de canon,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels à leur premierodéchatge ouuanterent tel¬</l>
            <l>
                <lb/>le ment nos Habitans, qu’ils tintent conſeil entr’eux,</l>
            <l>
                <lb/>Et en ſuitte ayant demandé́ à parlementer, ils ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>drent, &amp; receurent les troappes de l’armée de ſadite</l>
            <l>
                <lb/>A. R. Aoſſi uoſt le Gouuerneut ayant eſté́ adury</l>
            <l>
                <lb/>de leur reſolutiôn ſe ſaua, auec la plus grande par¬</l>
            <l>
                <lb/>e de ſes gens, excepré quelques-vns qu prirentoc¬</l>
            <l>
                <lb/>caſſion de là, de prendre party dans l’armé́e de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Alteſſe Royalle Ce poſte fut renmarqué́ conſidera¬.</l>
            <l>
                <lb/>ble, eſtant ſur la riviere de Loire, &amp; peoche du Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>nal de Briarre, en ſoete qu’il eſt fort aduantegeux à</l>
            <l>
                <lb/> nos trouppes: Car encore que quelquestrouppes du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal M azarin fuſſent paſſeées à Gien. Il auroit</l>
            <l>
                <lb/>touſiouts fallu qu’elles euſſent paſsé le Loin,&amp; à</l>
            <l>
                <lb/>Montargis pour venir à Fontaine bleau, ainſi quils</l>
            <l>
                <lb/>auoient premedité: Mais leur deſſein eſt rompu de ce</l>
            <l>
                <lb/>coſté la,Si bien que l’on dit que les trouppes Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rnes ayant appris cetre expedition, repaſseérent ben</l>
            <l>
                <lb/>viſte</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>2l</l>
            <l>
                <lb/>vlte le pont de Gien pou y faire vn lieu d’aſſenb’ée,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;sy fortfier. Les Bourgeois ayant abandonné la</l>
            <l>
                <lb/>Ville, &amp; mporté́ ce qu’ils auoient peu de leurs biens</l>
            <l>
                <lb/>&amp;meubles. Car oû paſſent tels gens, il n’y a plus rien</l>
            <l>
                <lb/>à vandanger, ſi bien qu’on peut voir maintenant que</l>
            <l>
                <lb/>ls rſes da Cardinal Mazann viennent à leur perio¬</l>
            <l>
                <lb/>de, ne ſachant plus de qel oſté tenter chemin aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>Ié́ pourvenir en deça, &amp; ne trouuant pas bauoup</l>
            <l>
                <lb/>plus de ſeureté de de là: Car ie croy que vou auez</l>
            <l>
                <lb/>appris par l’artaque de Gerjau, ecnmme monſcur de</l>
            <l>
                <lb/>Suop les pourſuiuant viuement, &amp; ayant gangné leut</l>
            <l>
                <lb/>aucades, leur fit quitter le faux- bouig deS Denys,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; enſuitte les pouriuiut ſur leur font, iulques aux</l>
            <l>
                <lb/>portesde lavi le ous’eſtans veus ſi chaudement pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuius, ils furent ontraints, de ainte de la perte de</l>
            <l>
                <lb/>ltu Ville, d’abbatre vne arthe du pont de leur oſteé:</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nos Gens ayant veu, &amp; ne pouuant paſler plus</l>
            <l>
                <lb/>outrte, ils n tomp en vne a ſſi e lenr coſte, &amp; air ſi</l>
            <l>
                <lb/>leit Cardinal aazarin n’a plus. de paſſage non plus</l>
            <l>
                <lb/>dt e coſté la: Que lques- v s roye t qu’l fera pe n¬</l>
            <l>
                <lb/>de aà l Cour la tome vrs Lon, mais ie n’y r uue</l>
            <l>
                <lb/>pas qu’l y at beauu p de leuaép u luy, pmee que</l>
            <l>
                <lb/>lesills fortes lut leChevnquil peu ntdafendre,</l>
            <l>
                <lb/>ſnten reſoluion de n l peintreae uoi,aninées par</l>
            <l>
                <lb/>lxeu ple de Blosoû l a exareé des uautaz ta ns</l>
            <l>
                <lb/>e mplo, apres leunauoit latulp i er uoute. ſore de</l>
            <l>
                <lb/>bon uaitucmenu, fs en qul n’y’eu aeu aouat qui</l>
            <l>
                <lb/>le vlle plus her a ia paioe. Anr. ou nn.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/> me le Ciel luy prepare vn iuſte chaſtiment, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’apres s’eſtre ſeruy de luy pout chaſter les peuples,</l>
            <l>
                <lb/>il fera comme le bon pere de famille qui iette les</l>
            <l>
                <lb/>verges dans le feu, quand ſes enfans ont profité de ſes</l>
            <l>
                <lb/>corrections.</l>
            <l>
                <lb/>L’armée de ſon A. R. eſt maîntenant ̀ Montar¬</l>
            <l>
                <lb/>gis, &amp; ſe va joindre à celle que Monfieur de Beaufort</l>
            <l>
                <lb/>commande, le croy qu’il ſont en reſolution d’aller à</l>
            <l>
                <lb/>Gien; car le Cardinal Mzarin, ayant appris que les</l>
            <l>
                <lb/>trouppes de onſieur le Duc de Lorraine avanç̧oient</l>
            <l>
                <lb/>fort, s’eſt reſo’u de ne les pas attendre, voyant bien</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’en auroit pas ſi bon macheé, ſi bien qu’il tente¬</l>
            <l>
                <lb/>ra le lort d’vn combat pour iouë̈r de ſon reſte, &amp; s’il</l>
            <l>
                <lb/>y eſtoit auſſi heureux, comme au Hoc, l’on en pour¬</l>
            <l>
                <lb/>roit apprehender l’iſſueë: mais nos gens ſont bien dſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poſez à le receuoir, ou ſes trouppes pour luy: Car il</l>
            <l>
                <lb/>n’y a pas d’apparence qu’il y vienne en perſonne.</l>
            <l>
                <lb/>Tout ce que ie trouue d’eſtrange, c’eſt qu’il falle que</l>
            <l>
                <lb/>vne genereuſe Nobhleſſe Françoiſe alle veé́rſer leur</l>
            <l>
                <lb/>ſang pour ce faquin, &amp; qu’il ne ſe trouue point quel¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn aupres du Roy, pour repreſenter à ſa Maieſté la</l>
            <l>
                <lb/>perte qu’elle va faire, ſoit d’vn coſté, ſoit de l’autre,</l>
            <l>
                <lb/> ae pount en ce tencontre eſperer que du dommage,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; poſible la mort de ſes plus braues Generauxt Car </l>
            <l>
                <lb/>quand les Peinces, ce qu’à Dieu ne plaſe, auroient du</l>
            <l>
                <lb/>dé́chet, ils ſçauroient touſioars bien ſe renoüer toſt,</l>
            <l>
                <lb/>ou tard, &amp; le Cardinal Mazarin victorieux ſeroit tou¬</l>
            <l>
                <lb/>jours en bute à̀ leurs enfans, &amp; au peuple, au lieu que</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> ce Mniſtre etnt à bas, tout eſt eſtouffé́ dans ſa per.</l>
            <l>
                <lb/>te: Auſiileſt à croire que Dieu à qui tout eſt prelent,</l>
            <l>
                <lb/>enordonneraautrement, &amp; qu’vn million d’innocens</l>
            <l>
                <lb/>quiſont deuant luy, demandant vengeance des maux</l>
            <l>
                <lb/>qu’ls ontſoufferts par ſa tyrannie, attireront ſon ire</l>
            <l>
                <lb/>lurſateſte, &amp; qu’ainſi tous les peuples ſeront deſli¬</l>
            <l>
                <lb/>urez dee Tyran, qui nous fait tcy reſſentir les trois</l>
            <l>
                <lb/>leaur, lapeſte, la guere &amp; l famine.</l>
            <l>
                <lb/>ll courtauſi vn bruit qu’ls ſe ſont declarez à̀ Tou.</l>
            <l>
                <lb/>loule pour ſon . R. C’ſtencor vn paſſage de con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſequence pour leurs deſſeins, &amp; vne Ville qui donne¬</l>
            <l>
                <lb/>ralebranſle à beaucoup d’autres, &amp; certes, l ſetoit aà̀</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaitter que toutes les Villes filent le ſemblable:</l>
            <l>
                <lb/>Carlos que l’égaliré des forces ſe rencontre, c’eſt ce</l>
            <l>
                <lb/>qui fait durer la guerre, &amp; ſi tout ſe delaroit d’vn co¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé, il faudroit ne ceſſairement que le paty plus foble</l>
            <l>
                <lb/>piſtla loy du plus fort. C’eſt ce qui nous deuroit in¬</l>
            <l>
                <lb/>citerà faire vne vnion general: pour exterminer l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>theurde nos miſeres, &amp; ſi toutes les Communes des</l>
            <l>
                <lb/>pays, que ce Tyran rmne, ſe ſouſleuoient, l’on vien¬</l>
            <l>
                <lb/>droithien-toſt à bout de luy, &amp; ne ſouffciroient pas ſi</l>
            <l>
                <lb/>longtemps, mais il n’y a point d’ntelhgence entre</l>
            <l>
                <lb/>ous, &amp; l’intereſt ſeul rompe les vnmion: les plus ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>eŕes à la fin, toutesfois les peuples laſſez ſeront con¬</l>
            <l>
                <lb/>trtants de le ietter dans l’extremité, &amp; de defendre</l>
            <l>
                <lb/>leur pain, mais ie crains que ce ne ſoit trop tai d.</l>
            <l>
                <lb/>Nous attendons icy vn Courrer ſur quelques</l>
            <l>
                <lb/>bnucts qui courent de quelque combat, que l’on dit</l>
            <l>
                <lb/>... ¬¬¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>’!r: donné́, mais on n’y adiouſte pas encor foy, at¬</l>
            <l>
                <lb/>tendu qu’il n’en eſt venu aucunc nouuelle à̀ ſon Al¬</l>
            <l>
                <lb/>teſſe Royalle, Ditu veille que ce ſoit à l’auantage du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, de l Eſtat, &amp; àa l’honnur de ſon Alteſſe Royale,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’a autre but que l’intereſt publie.</l>
            <l>
                <lb/>FI.N..</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>’!r: donné́, mais on n’y adiouſte pas encor foy, at¬</l>
            <l>
                <lb/>tendu qu’il n’en eſt venu aucunc nouuelle à̀ ſon Al¬</l>
            <l>
                <lb/>teſſe Royalle, Ditu veille que ce ſoit a l’auantage du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, de l ’Eſtat, &amp; à l’honneur de ſon Alteſſe Royale,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’a autre but que l’intereſt publie.</l>
            <l>
                <lb/> FIN.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>’c!r donné, mais on n’y adiouſte pas enacor foy, at¬</l>
            <l>
                <lb/>tndu qu’il n’en eſt venu aucune nouuelle à ſon Al¬</l>
            <l>
                <lb/>teſſe Royalle, Diu veille que ce ſoit à l’auantage du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, de l Eſtat, &amp; à l’honneur de ſon Alteſſe Roya le,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’a autre but que l’intereſt pubie.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>’cſlr donné, mais on n’y adiouſte pas enacor foy, at¬</l>
            <l>
                <lb/>tndu qu’il n’en eſt venu aucune nouuelle à ſon Al¬</l>
            <l>
                <lb/>teſſe Royalle, Diu veille que ce ſoit à l’auantage du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, de l ’Eſtat, &amp; a l’honneur de ſon Alteſſe Roya le,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’a autre but que l’intereſt publie.</l>
            <l>
                <lb/> FIN.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>’c!r donné́, mais on n’y adiouſte pas encor foy, at¬</l>
            <l>
                <lb/>tndu qu’il n’en eſt venu aucune nouuelle à ſon Al¬</l>
            <l>
                <lb/>teſſe Royalle, Diu veille que ce ſoit à l’auantage du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, de l Eſtat, &amp; a l’honneur de ſon Alteſſe Royo le,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’a autre but que l’intereſt publie.</l>
            <l>
                <lb/> FIN.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>’elr: donné, mais on n’y adiouſte pas encor foy, at¬</l>
            <l>
                <lb/>tendu qu’il n’en eſt venu aucune nouuelle à ſon Al¬</l>
            <l>
                <lb/>teſſe Roylle, Ditu veille que ce ſoit aà l’auantage du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, de l Eſtat, &amp; à l’honnur de ſon Alteſſe Royole,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’a autre but que l’intereſt publie.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
