<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2141-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre du roi aux gouverneurs des provinces sur
                    ce qui s'est passé avec les députés venus de Paris, le 25 février 1649, et les
                    réponses faites auxdits députés.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=ghxHAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre du roi aux gouverneurs des provinces sur ce qui
                        s'est passé avec les députés venus de Paris, le 25 février 1649, et les
                        réponses faites auxdits députés.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2979783" source="Moreau"
                        >Saint-Germain-En-Laye</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="3" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2141</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ur</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>&amp;ee</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/> 2. </l>
            <l>
                <lb/>D v</l>
            <l>
                <lb/>lL.</l>
            <l>
                <lb/>-e</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬ ¬ 3 </l>
            <l>
                <lb/>- </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>vX Gov vERNE vRS Es3 prRoVInN cES,</l>
            <l>
                <lb/> Surce qui s’eſt paſſé aveeé les Députez venus de</l>
            <l>
                <lb/>Paris le 25. Février 149.</l>
            <l>
                <lb/>Et les reſponſes faites auſdits Deputez.</l>
            <l>
                <lb/> O Couſin, le deſir que j’ay de remettre au dedans de mon Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>J aume le ecalme que i’y ay heureuſement maintenu depuis mon avé́¬</l>
            <l>
                <lb/> nement à la Couironie, &amp; la tendreſſe qui me reſte touſiours pour</l>
            <l>
                <lb/>las habitans de ma ville de Paris, dont ie ſouhaite de voir au pluſtoſt
                finir</l>
            <l>
                <lb/>les ſouffranccs &amp; les miſéres, &amp; la paſſion que j’ay de mettre les
                affaires en</l>
            <l>
                <lb/>eftar que les ennemis de cete Coutonne ſoyent eontraints de donner les</l>
            <l>
                <lb/>aains à une paix ſere &amp; honnefte, m’obligerent il y a quelques jours à
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>cexoir &amp; entcendre des Dé́putez des gens ſe diſans ténir ma Cour de
                Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de Paris nonobſtant la continuation de leur deſobeſſance, &amp; à les</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurer meſme que j’oublierois &amp; pardonnerois volontiérs toutes leurs</l>
            <l>
                <lb/>fautes; pourveu qu’ils ſe remiſſentpromptement en leur devoir ſe rendas</l>
            <l>
                <lb/>pres de moy ſur la ſeurté queie donnois à tous, ſans exception d’auun, de</l>
            <l>
                <lb/>lIeurs perſonnes de leurs biens, &amp; meſme de leurs charges; mais comme</l>
            <l>
                <lb/>leſdits Députez faiſoyent raport à leur Compagnie des favorables diſpoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions où ils m’avoyent trouvé, ceux qui ne veulent que la durée des de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſordres qu’ils ont excitez, jugeans que la plut grande partie de la Com¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnie pourroit ſe laiſſer toucher à li bonté que nous Iuyfaiſions paroi¬</l>
            <l>
                <lb/>tre, &amp; prendre en ſuite quelque bonne réſolution, s’aviſérent pour rom¬</l>
            <l>
                <lb/>pre ce coup, quils apprehendoyent vivement, de demander leintrodu¬</l>
            <l>
                <lb/>tiou d’une Moine envoyé par l’Archiduc, quils gardoyent il y avoit plus</l>
            <l>
                <lb/>de quatre jours pour uné pareille occaſion, pendant quils travailloyenà</l>
            <l>
                <lb/>uy ormer une inſtruétion de ce qu’il auroit à dire de plus malin, &amp;
                neaãt¬</l>
            <l>
                <lb/>moius de plus plaufible en apparence, pour continuer à mieux ſéduire leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit du peuple. Soixante-douze furen d’avis de ne point admettre ce</l>
            <l>
                <lb/>Moine &amp; dé me l’enveyer avec ſes depeſches toutes ferrmées pour en diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poſet</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>A -</l>
            <l>
                <lb/>? </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ts)</l>
            <l>
                <lb/>poſer eomme jeaviſerois; mais le ſentiment des mal-inteûtionnes préva.</l>
            <l>
                <lb/>lut en nobse, l Envoye fut introduit, il expoûa ſa ereanee, on la luy fie</l>
            <l>
                <lb/>metrre par eſcrit, on deſibéra ſur la choſe, &amp; il ut reſolu qu’on
                m’envoye¬</l>
            <l>
                <lb/>roit des Depute pour me rendre conte de ce qui s’eſtoit paſſe avec lédit</l>
            <l>
                <lb/>Moine, &amp;ſçavoir mes inatentions ſur ce qu on’auroit à fare à ſon êgard.</l>
            <l>
                <lb/>I’aurois à la verie eu de puiſſantes conſiderations de ne pas admertre une</l>
            <l>
                <lb/>ſeconde fois leſdits Depitez à mapreſexce, apres ce nouvel attentant ſur</l>
            <l>
                <lb/>mon authorite, &amp; cet acte de ſouveraihete que leur Compagnie venoit</l>
            <l>
                <lb/>d’exercer en recevant le Miniſtre dun Prince eſtanger ennemi de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>ayant meſme tousjours refuſe d’couter ceux quie j’avois ci-devant en¬.</l>
            <l>
                <lb/>voye lui porter mes ordres, mais les meſmes raſons quej ay dit ci-deſſus</l>
            <l>
                <lb/>ayans encor fait la meſme force ſur mon eſprit, ’ay choiſi pluſtoſt le
                parti</l>
            <l>
                <lb/>qui pouvoit me faire blaſmet e trop de facilite, que celui quii pouoibe</l>
            <l>
                <lb/>aparence donner quelque pretexte de me taxer de dureté, ſijeueuſſe pas</l>
            <l>
                <lb/>de nouveau tendui les bras à des gens qui ſembloyent vouloir revenir à</l>
            <l>
                <lb/>eux, &amp; ſe remettre enleur devoir. Et quoy quils ne m ayent pas apporté</l>
            <l>
                <lb/>les effets que j’attendois des ſoumiſsions &amp; de l’obeyſſance que les
                pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miers Deputez m’avoyent proteftee, de la part de ladite Cnpagnie; is</l>
            <l>
                <lb/>’ay pas laiſſ de leur ouvrir de nouveau un chemin tres-facile à leur bon</l>
            <l>
                <lb/>euic, &amp; de leur donner autant de preuves de bonne volonté que je’ay
                pſe;</l>
            <l>
                <lb/>ſns manquer à ce que je dois àmõy-meſme &amp; à mon Eſtat, ainſi que vous</l>
            <l>
                <lb/>remarquerez dans la reſponce que je leur ay fait bailler par eſcrit. Vous y</l>
            <l>
                <lb/>verrez auſsi les artifices, dont lés ennemis de cette Couronneſe ſervent,</l>
            <l>
                <lb/>pour fomenter ces diviſions, &amp; allunmer un plu grand feu dans mon Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>aume; Mais j’eſpere en laide de Dieu quii voit le fonds de mon cœur</l>
            <l>
                <lb/>pour le bien public, &amp; pour celuy de tous mes ſujets, quil fera bien
                toſt</l>
            <l>
                <lb/>àvorter à leur confuſioni tous leurs pernicieux deſſeins. C eſt dequoy j’ay</l>
            <l>
                <lb/>voulu vous donner avis auſsi-toſt par cette Lettre que je vous eſceis, do</l>
            <l>
                <lb/>l’avis de la Reine Reêgente Madame ma Mere, afin de vous informer de ee</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe paſſe, &amp; que vous en puiſsiez faire part à tous mes ſujets, qui
                recon¬</l>
            <l>
                <lb/>hioiſtront ſans doute l’amour veritable que i’ay pour eux dans les
                facilitez</l>
            <l>
                <lb/>que jeapporte de ma pare, au reſtabliſſmentdu calme, lors meſme qu’on</l>
            <l>
                <lb/>ne donne plns de ſuje d’en uſer autrement. Sur ce, je prie Dicu’ vous</l>
            <l>
                <lb/>avoir, Mõ couſin, en ſa ſaincte &amp; digne garde.Eſcrit à S. Germain en
                Lave,</l>
            <l>
                <lb/>le 6. Fevrier i649. Sigaé, LOVIS, Et plus bas, DE GVENEGAVD.</l>
            <l>
                <lb/>Ares que le Cheſds l dpuasia t ſas ſas harangue, la Reiae lui reſfoandis.</l>
            <l>
                <lb/>Il euſt eſte bon pour voſtre honneur, que l avis de ceux qui ont opiné à</l>
            <l>
                <lb/>ne recevoir pas l’Envoye de lArchiduc, euſt prévalu. Monſier le Chiance¬</l>
            <l>
                <lb/>lIier eſtant malade, je vous envoyeray ma reſponſe par eſcri, par un des</l>
            <l>
                <lb/>Secretaires d Eſtat. Cependant je veux bien vous aſſeurer ſinceremene</l>
            <l>
                <lb/>quej ay ponr le moins autant d envie de vous obliger, que vous de leeſtre:</l>
            <l>
                <lb/>pourveu que je le puiſſe faire fans bleſſer l’authorite du Roay qui eſt
                entre</l>
            <l>
                <lb/>mes maiss</l>
            <l>
                <lb/>RESPONS E</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> RESPONSE DE S a</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>Auſdis Dépuae &amp; ̀ us donée pa ſerie.</l>
            <l>
                <lb/>da</l>
            <l>
                <lb/> E ROY etane en ſon Conſeil, pae l’avis de la Reine Regente ſa Mro</l>
            <l>
                <lb/> préſente, où eſtoyent auffi Monſeigneur le Duc d’Orleais. Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>pemuee du ureu douiles dperunnies duoet &amp;iſdei deioileune dirte</l>
            <l>
                <lb/>qui luy a eſte repreſenté par les Deputez de la Compagnie ſe diſant tenir</l>
            <l>
                <lb/>e Paſement dé Paris, a commande la preſente reponſe Ieur eſtre baillee.</l>
            <l>
                <lb/>Sa Majeſfté auroit eu tres-grande raiſon de n’amettre pas à ſa preſence</l>
            <l>
                <lb/>eſdits Deputez, ayant chaque jour de nouveaux ſujeti d’eſtre plus in¬</l>
            <l>
                <lb/>dignée conore leur dite Compagnie, &amp; en eelui-cy notamment dont ils</l>
            <l>
                <lb/>viẽnnent de luy rendre compte, &amp; dont elle avoit deſta eu l’avis,
                d’avoir</l>
            <l>
                <lb/>eceu un Envoye de la part des ennemis de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Sa Majefte eſt d’ailleurs rres-bien inſormee des alles &amp; veuuéês qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſoat faites de Paris à Bruxelles, du ſijet de la venue de S. Ibard &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Sauvetat: dont le premier eſt avee le Duc de Longueville, &amp; l’autre eſt</l>
            <l>
                <lb/>icy priſonnier, apre sreſtre abouchez avec la Ducheſſe de Chevreuſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vec des inifſtres d Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/> Elle ſçait que Legue evoyé à Bruxelles par quelques particuliers qui</l>
            <l>
                <lb/>ont conjuré, la ruine de l Eſtat, entant qu’eſe pourrot dépendre de leur</l>
            <l>
                <lb/>analice, a eſté celuy qui a recherché &amp; fait réſoudre l’Archiiuc &amp; le
                Com¬</l>
            <l>
                <lb/>e de Peguaranda qui le conſeille, d’envoyer une perſonne expreſſe à la¬</l>
            <l>
                <lb/>dite Côpagnie, ave une ſfimple lertre dorit la creéance ſeroit faire à
                Paris</l>
            <l>
                <lb/>eſme, par ceux qai l’avovent envoye, ſelon l’eſtat où ſe trouveroyent</l>
            <l>
                <lb/>pour lors les affaires, ledit Légue neé ſe contentant pas d’aſſeurer leſdta</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtres qu ils entireroyene de tres-grands avantages pour les intereſte</l>
            <l>
                <lb/>du Roy leur Maiſtre: mais ce qui faie horreur à le diré, quils cauſero¬</l>
            <l>
                <lb/>yent ut bouleverſement genral dans la Prance s’ils ſcavoient bien pro¬</l>
            <l>
                <lb/>iter de cette oçcaſion, par les moyens quil leur en ſuggereroit.</l>
            <l>
                <lb/>Comme ceux qui contre lintention &amp; au deſceu de ladite Compagnie,</l>
            <l>
                <lb/>ont formé les niéêmoires dont Légue a eſté chargé, ſont les meſnes qui</l>
            <l>
                <lb/>avaat que le Roy partiſt de Paris éntretenoyent es intelligences avec</l>
            <l>
                <lb/>les ennémis de lEſtat pour ſe ſaifir de la perſonne de Sa Majeſté.</l>
            <l>
                <lb/>Comme ce ſont les meſmes qui travaiſloyent alors à exciter des ſé di¬</l>
            <l>
                <lb/>tioas dans Paris: les meſmes qui ſe partageoyent dedans &amp; de hors la
                ville</l>
            <l>
                <lb/>pour traiter avec des Princés qui ſont depus entrez dans le party les</l>
            <l>
                <lb/>neſmaes qui apres l accomuodement fait en ce ueu au mois d Oétobre</l>
            <l>
                <lb/>derniet, par la Déclaration que Sa Majeſté y fit expedier qui ſembloit</l>
            <l>
                <lb/>avoir oſté pour jamais la racine de toute deviſion; reconoiſſans que les</l>
            <l>
                <lb/>eunemis ſe réſoudroyene peut eſtre à faite la Paix, ſur ce quilsauroyente</l>
            <l>
                <lb/>perdu l’eſperaace de voirnaiſtre des troubles dans ce Royaume, leur fi¬</l>
            <l>
                <lb/>ren</l>
            <l>
                <lb/>e s</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>(4)</l>
            <l>
                <lb/>rent ſçavoir auſi toſt qu’ils ne devoyent point ſe mettre en peine de cée</l>
            <l>
                <lb/>accommodement, &amp; quils feroyent en ſorte qu’avant quil ſe paſſaſt ſix</l>
            <l>
                <lb/>ſemaines, le Parlement remueroit tout de nouveau, &amp; mettroit plus</l>
            <l>
                <lb/>d’affaires que jamais ſur les bras de la Reine, les aſſeurant meſme qu il</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit alort fotaifié par l’attachement de divers Princes, &amp; autres
                perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes de qualité.</l>
            <l>
                <lb/>Comnie ce. ſont les meſmes qui ont eu le crédit dans ladite Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnie, au grand regret des bons, de la porter à faire tant de choſes
                extraor¬</l>
            <l>
                <lb/>inaires qui ſe ſõnt paſſées depuis la ſortie du Roy de Paris. On n’a pas</l>
            <l>
                <lb/>ſujet deſtre ſurpris qu’ils ayent encor eu le pouvoir de luy faire exercer</l>
            <l>
                <lb/>cét acte de Souveraineté de recevoir les Envoyez des Princes, &amp; qui
                plis</l>
            <l>
                <lb/>eſt d’un Prince ennemy de l Eſtat, en meſme temps quelle venoit de re¬</l>
            <l>
                <lb/>fuſer d écouter ceux qui luy avoyent eſté envoyez par le Roy ſon Maiſtre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſon Souverain.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſieur de l Iſle Lieureuant des gardes du Corps de Sa Majeſté, qui al¬</l>
            <l>
                <lb/>loit de ſa part vers ladite Compagniie, ny fut pas receu à cauſe des ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>mes: Cepeudant elle en trouve pour recevoir lEnvoyé de lArchiduc</l>
            <l>
                <lb/>quia les armes à la main contre le Roy; mais non pas dans ſes regiſtres,</l>
            <l>
                <lb/>ni meſme dans ceux du Parlement de la Ligue.</l>
            <l>
                <lb/>Elle refuſe l’entrée de Paris à un Hérauld envoyé de la part du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>prenant prétexte ſur ce que ceux qui la eompoſent n eſtans pas Soue¬</l>
            <l>
                <lb/>rains, ls auroyent manqué au reſpect quils doiveut à Sa Majeſté en</l>
            <l>
                <lb/>l’admettante. Mais ils obliént qu’ils ſont ſujes, &amp; agiſſent en
                Souverains,</l>
            <l>
                <lb/>quaud l eſt queſtion de recevoir un Ambaſſadeur dé la pare des ennemi</l>
            <l>
                <lb/>de lEſtat, qui eſt un Moine Aumoſnier du Comte de Garcies Couver¬</l>
            <l>
                <lb/>neur de Cambray, lequel avoit de longue main des ineelligenees dans</l>
            <l>
                <lb/>Paris, &amp; y donnoit des avis toutes les ſemaines &amp; en recevoit: y
                ayant</l>
            <l>
                <lb/>meſie demeuré long temps depuis la more du feu Roy, &amp; fait divéſe¬</l>
            <l>
                <lb/>menées tres préjudiciables au ſervice de Sa Majeſté, avec des priſonniers</l>
            <l>
                <lb/>de guerre Eſpagnols, qui obligérent à prendre reſolution deé l’arreſter,</l>
            <l>
                <lb/>dont ſon évaſion empeſcha lefet.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt aiſé à voir que ſa créance a eſté compoſée à Paris par ceux-là</l>
            <l>
                <lb/>meſme qui l’y ont atriré. Autremene l’areifice des Miniſtres d Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/>auroit elte trop sroſſier, &amp; meſme ridieule de faire dire à ladite
                Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>Ge, qu on leur a tout offert pour conclure promptemene la paix, à</l>
            <l>
                <lb/>conditie n qu ils aſûiſteroyene le Roy des forees d Eſpagne pour oprimer</l>
            <l>
                <lb/>ladite Compagnie &amp; ruyner Paris, en meſme temps que le Com de fPe¬</l>
            <l>
                <lb/>gnaranda eſcrivanticy le 1a Février, ſe plaint qu’on’ne luy ait rien fais</l>
            <l>
                <lb/>ſcavor par le retour du ſieur Friquet qui ſoit prêcis &amp; indiuiduel ſur
                les</l>
            <l>
                <lb/>intérefts du Roy ſon Maiſtre &amp; de M. de Loraine, &amp; qua par la meſme
                Lee¬</l>
            <l>
                <lb/>tre, ledit Comte prie encore qu on luy dépeſche uneé perſonne expreſſe,</l>
            <l>
                <lb/>avee quelque pluis grand eſclairciſſement des intencions du Roy; ce qui fai</l>
            <l>
                <lb/>voir ben evidemment qu il n’a pas receu des offres ſi avantageuſes pour</l>
            <l>
                <lb/>la pai, &amp; quil ne refuſé pas de la traiter icy pour ne le juger ny
                honneſte</l>
            <l>
                <lb/>ny</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>ny ſeur, commé on a fait dire à ladite Compagnie par ce Moine. Et en ef¬</l>
            <l>
                <lb/>et, enſuite de cette Lettre, Sa Majeſté a choiſi le ſieur de Vautorte Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeiller d Eſtat pour aller à Bruxelles, où il négotie preſentement, ayant</l>
            <l>
                <lb/>rOuvé ua ſaufconduit de l’Archiduc à Cambray, pour y paſſer eu toute</l>
            <l>
                <lb/>ſeureté,</l>
            <l>
                <lb/> Sa Majeſte qui veut bien donner à ladite Compagnie toutes les lumieres</l>
            <l>
                <lb/>qui dépendent d’elle, pour l’empeſcher d’eſtce ſuirpriſe par cet artifice,
                aeu</l>
            <l>
                <lb/>a bonté d’ordonner qu’on faſſe voir auſdits Députez les originaux deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dires Leeters du Comte de Pegnaranda; Dans leſquelles ils verront auſſ</l>
            <l>
                <lb/>coinme il ſe préparoit à s’avancer de deça, pour conférer avec les Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres du Roy, &amp; donner la derniere main au traité de paix, &amp; il ſe roit
                desja</l>
            <l>
                <lb/>en France ſi les eſpérances qu’il a conceues de tirer de plus grans avanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ges de ces dvifions, &amp; les iuſtances qui luy ont eſté faites à Bruxelles
                pa</l>
            <l>
                <lb/>eeux qui ont ſollicité l’Archidue d’envoyer vers ladite Compagnie, ne</l>
            <l>
                <lb/>luy avoyent fait chercher des prétextes de differer ſon voyage. Ils pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ront auſi remarquer dans leſdites letters, que ce que l’Envoyé a dit de la</l>
            <l>
                <lb/>part da Roy Catholique eſt une manifeſte ſuppoſition, puiſqu’il luy eftoie</l>
            <l>
                <lb/>impoſſible de donner des ordres ſur des affaires dont il ne pouvoit avoir</l>
            <l>
                <lb/>ncore aucuue connoiſſance.</l>
            <l>
                <lb/> Tout cela &amp; beaucoup d’autres circonſtances que l’on obmet, ſemblo¬</l>
            <l>
                <lb/>yent obliger Sa Majeſté à ne pas recevoir leſdits Députez; mais’ conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>rant quil y a dans ladite Compagnie, nombre de bons Prançois, bien in¬</l>
            <l>
                <lb/>tentionnc pour l’Eſtat, &amp; à qui le cœur ſaigne de voir pratiquer à tou</l>
            <l>
                <lb/>momens ce que la plus grande malice auroit eu peine à concevoir: Sadite</l>
            <l>
                <lb/>Majeſteé a voulu en uſer comme un bon pere de famille, qui quelques gran¬</l>
            <l>
                <lb/>des que puiſſent eſtre les fantes de ſes enfans, ne ſe laſſejamus da leur</l>
            <l>
                <lb/>tendre la main pour taſcher à les remettre dans le bon chemin, &amp; a
                refolu</l>
            <l>
                <lb/>de luy donner encore cette marque de ſa bonté, lors qu’elle a plus de ſujee</l>
            <l>
                <lb/>d eſtre offenſee, Ainſi toute la France verra qu’elle n a oublié aucune</l>
            <l>
                <lb/>Voye imaginable pour la ramener à ſon devoir &amp; pour l’obliger à faire</l>
            <l>
                <lb/>ceſſer les miſeresde Paris, &amp; à prévenir celles dont le Royaume eſft
                me¬</l>
            <l>
                <lb/>nacé par les ennemis domeſtiques &amp; eſtrangers. Et à tout évenement i</l>
            <l>
                <lb/>les cœurs eſtoyent encore apies cela ſi endureis, que de ne pas vouloit</l>
            <l>
                <lb/>rendre au Roy leobeyſſance qui luy eſt deuë; elle ſeroit ſeule reſponſable</l>
            <l>
                <lb/>devant Dieu, devant le Roy, la Maiſon Royale &amp; tous les ordres du Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>aume, des maux qui en arriveront.</l>
            <l>
                <lb/> Pour ce qui eſt de la paix, qui eſt un prétexte qui ae manque jamais à</l>
            <l>
                <lb/>ceux meſme qui l apprehendent le plus, &amp; qui ont plus de paſfion de</l>
            <l>
                <lb/>broiller: Il ny a perſonne tant ſoit peu informée dés affaires, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçache que comne lés Imperiaux ont eſté obligez de conſentir à celle dAl.</l>
            <l>
                <lb/>le magne, qui a eſté conclue avec tant de gloire &amp; davantage pour cete</l>
            <l>
                <lb/>Couronne; &amp; où elle a eu meſmes lieu de faire paroiſtre ſa modératio,</l>
            <l>
                <lb/>en rendant graud nomble de places i mportantes &amp; des Eſtats entiers,
                les</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagnols auroyent eſté auſi contraints de donner les mans à un accom¬</l>
            <l>
                <lb/>mode¬</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>(6)</l>
            <l>
                <lb/>nodement, ſi la conduite de quelques ſatieux ne leur eut fait eoncevoi¬</l>
            <l>
                <lb/>de ſi fſortes eſpérances de ces divſions &amp; de remuêmens ans le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, qu’ils ont crût en devoirartendre l’evénement, pour en profiter.</l>
            <l>
                <lb/>Car pour ce qui eſt de l’offre qu’on a fait faire par le Moine, comme de</l>
            <l>
                <lb/>la part de l’Archidue, de rendre ladite Compagnie arbitre de cette gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de affaire: Quand la propoſition ſeroiit auſ ſincere que toute appa¬</l>
            <l>
                <lb/>rence, &amp; raiſon veut qu’elle ne le ſoit pas; ce n’eſt pas n honneur que</l>
            <l>
                <lb/>les Eſpagnols luy rendént, c’eſt une injure &amp; un affront qu’ils fontà
                tout</l>
            <l>
                <lb/>lediz Corps.</l>
            <l>
                <lb/>La Prance a ſouvent offert aux Eſpagnols de ſe ſoumettre en tous les</l>
            <l>
                <lb/>poines indécis &amp; qui ſont demeurez en difſérent, à l’abierage &amp; à la
                déci¬</l>
            <l>
                <lb/> ſion ou des Provinces unies avec Monfieur le Prince d’Orange, Ou du¬</l>
            <l>
                <lb/>dit ſieur Prince, appellant avec luy quelqu’un des Miniſtres des Eſtats, ou</l>
            <l>
                <lb/>de la Reine de Suede, ou des Princes &amp; Eſtats de l’Empire. conjointe¬</l>
            <l>
                <lb/>net ouſeparement, ainſi qu’ils aimeroyent le mieux: ce qu’ils ont tous¬</l>
            <l>
                <lb/>jours conſftammen refuſé, &amp; ils s’adéeſſent aujourd’hui a ladite Com¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnie pour luy déferer ce jugement; c’eſt à dre la diſpoſition des plus</l>
            <l>
                <lb/>grands intereſt que leur Couronae ait à démeſler avec celle-cy.</l>
            <l>
                <lb/>Ne luy ſeroit-ce pas ue tache qu’eſtanet toute compoſée de François,</l>
            <l>
                <lb/>le Roy d’Eſpagne ſ’a jugeaſt plus portée en ſa faveur&amp; s’en promiit u</l>
            <l>
                <lb/>meilléur traiitẽment; que laReiie meſme qui eſt ſa fœur, ou que ds</l>
            <l>
                <lb/> de Princes &amp; Potentats eſtrangersavec qui il eſt en paix, &amp; meſime
                en</l>
            <l>
                <lb/>iaiſon.</l>
            <l>
                <lb/>Les Eſpagnols ont fait voir pat leur conduite en tout temps, qu’ils n</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaitteit rien tant que la dimſnation de la puiſſance, de la granideur
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de l’authorité du Roy, &amp; cependant ils oat recours à ladite Compagnie
                pae</l>
            <l>
                <lb/>préféreace à tous aures, &amp; déclarent qu’ile la choiſiſſent pour arbitré
                d</l>
            <l>
                <lb/>ous les difſérans. Peuvent-ils offenſet plus ſenſiblemenE. de bons Pran¬</l>
            <l>
                <lb/>çois &amp; des Oficiers, que de les croire capables d eſtre ſous un
                prétexte</l>
            <l>
                <lb/>pecieux des iftrumenis propres À l’abaiſſement de leur Roy, &amp; à
                l’affſoi¬</l>
            <l>
                <lb/>liſſement de cette Monarchie, qui eſt tous;jours laprineipale viſée qu:il</l>
            <l>
                <lb/>ont en toutes leurs actions.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui oat fſormé l’inftruétion du Moine, ont bien mal raiſonné de</l>
            <l>
                <lb/>es eſtré pas apereeus qu ils luy ont fait deſtruire d’un coſté, ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>luy faiſoyéns eſabir l’aiere. Les Eſpagnols ſouhaitent, dit-il, la paix</l>
            <l>
                <lb/>avee paſion, &amp; pour preuve de cela, ils ſont diſpoſez d’en paſſer par</l>
            <l>
                <lb/>le jagement de ladite Compagnie. Mais ſi cette pafion eſtoit veritable</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſicére, refuſoroient iſs tant de places &amp; de Provinces entieres
                quils</l>
            <l>
                <lb/>diſent que le Roy leur affert, pour sadreſſer à d’autres, dont tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils pourroyent attende de plus favorable &amp; de plus avantageux,</l>
            <l>
                <lb/>ae ſçauiroiteſtre que la promeſſé de la meſme choſe, ſaiis eſpérance d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>eume exéeution, puiſqu ele ne peut jamais dépendre que des ordres du</l>
            <l>
                <lb/>Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Y auroit-il quelquun aſſez fimple pour ſe perſuader qu’ils veuillens</l>
            <l>
                <lb/>parguer</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>(7</l>
            <l>
                <lb/>pargner la France. Ils y enrrerontavec outes leurs forces.&amp; profiteront</l>
            <l>
                <lb/>e ecs dmoions, des qu ils en aurone le moyen &amp; qu’ils verront jou à</l>
            <l>
                <lb/>nousfaire du mal; mais l’inéreſt particulier de ladite Compagnie ne les</l>
            <l>
                <lb/>pouſſera ni ne les arreſtera un ſeul moment. Cete réſoluion dépendra</l>
            <l>
                <lb/>uremenE de l’eſat de leur armée, &amp;e ils ne le fos pa n ne doa</l>
            <l>
                <lb/>avoir obligation qu’à la ſaiſon, à leur foibleſſe &amp; à la crainte
                dexpoſer</l>
            <l>
                <lb/>leurs troupes mal à propos.</l>
            <l>
                <lb/>Pouvoyene ila fairte une offenſe plus ſanglane à ladie Compagnie, que</l>
            <l>
                <lb/>de la croireune matié́re facile &amp; toute diſpoſée à leur mettre la Prance
                en</l>
            <l>
                <lb/>proye que de a’adreſer A elle ſous le ſpſcieux prérexte de la pai. &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſaſſter, quand ils n’ont autre deſſein que de bien allumer la guerre ci¬</l>
            <l>
                <lb/>vile dans le Royaume, &amp; l enſevelir dans ſes ruine¬¬</l>
            <l>
                <lb/> Leus afires de ous eoſtez ſont en pire eſtat, encor quelles nme pa¬</l>
            <l>
                <lb/>2oiſſent ſ’efne. ileſt comme indubitable que fi ces deſordres ineſfins</l>
            <l>
                <lb/>peuvene ceſſer bien-ot, comme SA Maietey contribue ane de ſa pa¬</l>
            <l>
                <lb/>I ſerome forcez à donner les mains ſans delayà une paix, avee des eondi¬.</l>
            <l>
                <lb/>ions avantageuſes pour cette Couronne.</l>
            <l>
                <lb/>Ceit aoquss Sa aieſì r aplique, &amp; coneinuar de le faire avee tousles</l>
            <l>
                <lb/>oins poible, fains oublier aueun des moyens qui peuvent le pluftoſt</l>
            <l>
                <lb/>produire ce grand bien.</l>
            <l>
                <lb/>’ oue ſs, eorre des apparences, les ennemis rfuſenme un aecommode¬</l>
            <l>
                <lb/>mentbonmeſte &amp;quiaSle &amp; s’oppinaſtrent àprécndre des oondiioa</l>
            <l>
                <lb/>iaiues&amp;C’etoriane, elie que ſEnvoye a ſupoſe quon leura oert;</l>
            <l>
                <lb/>EnCas comm la plus fore paionde a one &amp;ſa principale viſee et</l>
            <l>
                <lb/>iebiendeiEſt, ia grandeur du Rovſoa nls, &amp; de lui pouooir un iur</l>
            <l>
                <lb/>enre ompe e fo adnnniirauion, anaqu’ilaie oeeaſion lelui en fai¬</l>
            <l>
                <lb/>eie moindre reproehne, Sa laieſie ne fer pas laver aſa harde de</l>
            <l>
                <lb/>ſpoſet, quoi qu i avamage d’un frore, de ce dontun Roy pupl&amp; ſon</l>
            <l>
                <lb/>is fe trove en poſſeon par une uſte guerre, &amp;principalemenevoyan.</l>
            <l>
                <lb/>qu il Eipagne eiet encor auourdhui divers Royaumes que laFramnee?</l>
            <l>
                <lb/>ltrefos porade a quſe eitre, Ee ne voudra pas reſpondre ſi al auue</l>
            <l>
                <lb/>ndiions que Dieuaverſees ſi aboundement ſur cet Etat que d’aba¬</l>
            <l>
                <lb/>donner en un feuliour aux Eſipaonols le lruit des travaux de tanit d anḿe¬</l>
            <l>
                <lb/>outes pilene, ’on eE&amp; ee qui a oule anut de peine amfeu</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; ant de ſoin i donſeipneur le Due d oeans &amp;Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prinee, qui onr e&amp;poe i yenentſeur vie à miue plls, pour coſerve¬</l>
            <l>
                <lb/>ie conqieies du euy’ pour les auemenrr eomnil oau fais d</l>
            <l>
                <lb/>piaees inporune, &amp; dune reeerande eſtendue de pasp &amp; lont</l>
            <l>
                <lb/>Soneure oue d orſean&amp;ioneur le Prinee ont delare qu il ne</l>
            <l>
                <lb/>poeryent aumais ſer ſe Conſeier A Saaiſté Pouuoi n</l>
            <l>
                <lb/>Ceas elde ſe croiroi oieee de conſluler l’avis des Etansentas du</l>
            <l>
                <lb/>Foune tqui ſont diena neime,&amp; qui ſeronmebien-to aſanble ſur la</l>
            <l>
                <lb/>rſeoluion qor eile auroi a prenre nie pouant dourer qu’le ne ſfuſle</l>
            <l>
                <lb/>aeileue, pais qeile aroit eis priſe par le coſanement generalde</l>
            <l>
                <lb/>Pous</l>
            <l>
                <lb/>tous les Ordres du Royaume,</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>18)</l>
            <l>
                <lb/>dereie rieiſiernrde eie er e eneiee</l>
            <l>
                <lb/>Quand apres ſa ſortie de Paris elle a transſeére la ſeéance de ladite
                Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>aux perſonnes ou aux biens d’aucun de ceux qui la compoſent; Son bus</l>
            <l>
                <lb/>n’a eſté que de remédier aux deſordres qui ont eravaillé l Eſftat par la
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>tinatio de leurs aſſamblées, Reſtablir parmi eux la liberté des ſuffrages</l>
            <l>
                <lb/>qui eſſoit eſtouffée par des menaces continuelles, &amp; par des billets qu
                on</l>
            <l>
                <lb/>jettoit, pour rendre odieux au peuple cex qui vouloyent demeurer dans</l>
            <l>
                <lb/>la modération: Eſteindre la faction qui ſe formoir dans Paris, &amp; qu’on
                a</l>
            <l>
                <lb/>depuis veu éclore ſi puiſſance: R’aſfſermir la tranquillité de la ville, &amp;
                la</l>
            <l>
                <lb/>e i ereiepenee¬</l>
            <l>
                <lb/> mettre en eſtat que le Roy y puſt demeurer en ſeurté.</l>
            <l>
                <lb/>dono nie lneuene oe e enſ or ue perne e edue ſun eunr qunelee</l>
            <l>
                <lb/>dront dans le fixiéme du mois proehain.</l>
            <l>
                <lb/> Et à l’egard de l’Envoye de l’Archiduc, comme il euſt eſté à ſouhaiter</l>
            <l>
                <lb/>pour l honneur de la Coapagnie que l’avis des ſoixante &amp; douze qui</l>
            <l>
                <lb/>e e ele e oe e ee?</l>
            <l>
                <lb/>ouloyent qu on ne lintroduiſiſt pas, &amp; qon l’envoyaſt au Roy, euſt</l>
            <l>
                <lb/>prévalu. Auſsi la meilleure reſponſe, &amp; celle que Sa Majeſteé éntend</l>
            <l>
                <lb/>ſon Maiſtre, que fila Compagnie a eſté facile à l’ecouter, elle eſt incapa¬</l>
            <l>
                <lb/>le d’enerer en aucuue intelligence &amp; negocration avee les ennemis de la</l>
            <l>
                <lb/>Couronne.</l>
            <l>
                <lb/> Pour ce qui eſt de l’inſtance que leſdits Deputez font à Sa Maijeſte, à ce</l>
            <l>
                <lb/>quril lui plaiſe retirer ſes troupes de environs de Paris, &amp; laiſſer le
                paſſage</l>
            <l>
                <lb/>uvert pour l’entrée des vivres; l’execution en depend purement de la¬</l>
            <l>
                <lb/>dite Compagnie. &amp; de la reſolution quelle prendra de ſe rendre pres de</l>
            <l>
                <lb/>Sa Majeſté, avec les ſeurtez qu’elle lui donne.</l>
            <l>
                <lb/>C eſt ce que Sa Majeſté attend de la fidelité que leſdits Deputez lui ſont</l>
            <l>
                <lb/>venus proteſter, &amp; que ladite Compagnie, par une prompte obeiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>tera ceſſer les ſouffrnces de la vi’le de Panis, &amp; les miſeres du
                pauvre</l>
            <l>
                <lb/>peuple; afin que le calme une fois reſtabli dans le Rovaume; puiſſe pro¬</l>
            <l>
                <lb/>duire bien-toſt la concluſion de la paix generale, &amp; le repos de la
                Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtienté. Fa ir au Conſeil d Eſtat du Roy: tennu à S Germain en</l>
            <l>
                <lb/>Laye, le vingt-cinquiéme Fevrier 1é49. Sgne, DE GVENEGAVD.</l>
            <l>
                <lb/>Imprime à Sains Germain en aye, le e7. Fevrier 149. Avee Primilge.</l>
            <l>
                <lb/>Et de l’Originel Imprimeé àl HAY E,</l>
            <l>
                <lb/>par SAv B o , Libraire Anglois demeurant en</l>
            <l>
                <lb/>l’Acter-om à l’enſeigne de l Imprimerie</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>eA</l>
            <l>
                <lb/> Angloiſe, 1 6 4 </l>
            <pb n="11"/>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>e ereeereoeerereerſeee</l>
            <l>
                <lb/>ieſeſeeteeſſſeei</l>
            <l>
                <lb/>4 </l>
            <l>
                <lb/>ts</l>
            <l>
                <lb/>ae pi</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>eeeeſeoe r</l>
            <l>
                <lb/>lqp.</l>
            <l>
                <lb/>ed</l>
            <l>
                <lb/>deleielrſſeie</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>o.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>c</l>
            <l>
                <lb/>o.</l>
            <l>
                <lb/>Eji</l>
            <l>
                <lb/>Pets</l>
            <l>
                <lb/>ler ee eie,</l>
            <l>
                <lb/>’l da</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>eos?</l>
            <l>
                <lb/>eet</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ies</l>
            <l>
                <lb/>eleeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>2!</l>
            <l>
                <lb/>é;</l>
            <l>
                <lb/> a8</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>rtyA</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>v¬</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>,e</l>
            <l>
                <lb/>’¬.</l>
            <l>
                <lb/>eje</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>eSe</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>p i-</l>
            <l>
                <lb/>it</l>
            <l>
                <lb/>3;</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>p?</l>
            <l>
                <lb/>A4</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>Salée</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s3</l>
            <l>
                <lb/> -</l>
            <l>
                <lb/>en</l>
            <l>
                <lb/>siee </l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>n4</l>
            <l>
                <lb/>ada</l>
            <l>
                <lb/>o,</l>
            <l>
                <lb/>S2</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>F3</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>tt</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>tt </l>
            <l>
                <lb/>L i</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <l>
                <lb/>ſg e?</l>
            <l>
                <lb/>ee4</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>éi</l>
            <l>
                <lb/>oé</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>eeet</l>
            <l>
                <lb/>Es</l>
            <l>
                <lb/>éfie</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>V r;</l>
            <l>
                <lb/>Sas</l>
            <l>
                <lb/>raasi</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>Pie.</l>
            <l>
                <lb/>Vee</l>
            <l>
                <lb/>ri</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ps</l>
            <l>
                <lb/>é </l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>- e</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>leriſſns</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>3e</l>
            <l>
                <lb/>ASe</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>s8</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>lo</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>’S</l>
            <l>
                <lb/>Pe</l>
            <l>
                <lb/>eded</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>eerrt?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Eeſeioe</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Eaſtſlee eldſsii&amp;ſdes</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>FEedeeteeſieaa</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>C ee deoo pleeei</l>
            <l>
                <lb/>eia</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>E’it</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>E¬</l>
            <l>
                <lb/>e l</l>
            <l>
                <lb/>eeei</l>
            <l>
                <lb/>Saſa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>DEl e def aes deſ4</l>
            <l>
                <lb/>ijp</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aoe</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>eptel</l>
            <l>
                <lb/>Seſ</l>
            <l>
                <lb/>eet</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>efſeieoei</l>
            <l>
                <lb/>cs</l>
            <l>
                <lb/>p!</l>
            <l>
                <lb/>eerte</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>eet</l>
            <l>
                <lb/>elea</l>
            <l>
                <lb/>edoedſee deſegeeniedie</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>eeaee </l>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>reeei</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>add leeieeres</l>
            <l>
                <lb/>en</l>
            <l>
                <lb/>ipe?</l>
            <l>
                <lb/>ereree</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ere;</l>
            <l>
                <lb/>e eeties</l>
            <l>
                <lb/>Eeſe</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>eeeedeee tel</l>
            <l>
                <lb/>’a</l>
            <l>
                <lb/>PEeleered</l>
            <l>
                <lb/>eie</l>
            <l>
                <lb/> efſereef</l>
            <l>
                <lb/>tee</l>
            <l>
                <lb/>Ar1</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>tes</l>
            <l>
                <lb/>evt</l>
            <l>
                <lb/>E5</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e -</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ee eeeſoſde</l>
            <l>
                <lb/>ees</l>
            <l>
                <lb/>ES</l>
            <l>
                <lb/>eeei</l>
            <l>
                <lb/>eaéet.</l>
            <l>
                <lb/>eſeeeee?</l>
            <l>
                <lb/>ste</l>
            <l>
                <lb/>alierſele eeie</l>
            <l>
                <lb/>e:</l>
            <l>
                <lb/>te</l>
            <l>
                <lb/>eeleee pes</l>
            <l>
                <lb/>Adeleieeei</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>eſeeoeplieair</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>eet?</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>L¬</l>
            <l>
                <lb/>eddeeie</l>
            <l>
                <lb/>ES</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>srpeeieop</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <l>
                <lb/>S.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>eeeedliteirſnt</l>
            <l>
                <lb/>eeledſl</l>
            <l>
                <lb/>eſd ee d de e ereees</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>e-ur</l>
            <l>
                <lb/> -,’¬</l>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/>Sp’?</l>
            <l>
                <lb/>Peeireeeſe</l>
            <l>
                <lb/>Eſaeſdd</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>’i</l>
            <l>
                <lb/>A-ge</l>
            <l>
                <lb/>elae</l>
            <l>
                <lb/>eeltſtie</l>
            <l>
                <lb/>Aeaſees</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>eeeee</l>
            <l>
                <lb/>ee e i ueesie e</l>
            <l>
                <lb/>e:</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eio</l>
            <l>
                <lb/>s5</l>
            <l>
                <lb/>Et</l>
            <l>
                <lb/>ln</l>
            <l>
                <lb/>dee i</l>
            <l>
                <lb/>eieirſesſe</l>
            <l>
                <lb/>n’ſi</l>
            <l>
                <lb/>aedee¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eeeſes</l>
            <l>
                <lb/> ’e</l>
            <l>
                <lb/>eelaeder aee</l>
            <l>
                <lb/>ns</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>7r</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Si ’jes </l>
            <l>
                <lb/>re s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ieps</l>
            <l>
                <lb/>eeE</l>
            <l>
                <lb/> 4’</l>
            <l>
                <lb/>eede deoat</l>
            <l>
                <lb/>eeee</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Se’ Ete</l>
            <l>
                <lb/>Jſe EeE,</l>
            <l>
                <lb/>edſeſeeees</l>
            <l>
                <lb/>ts</l>
            <l>
                <lb/>Ie ueiee die</l>
            <l>
                <lb/>eeeniuietl</l>
            <l>
                <lb/>le idelſle e ei</l>
            <l>
                <lb/>Pedees eed¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>leoaeree</l>
            <l>
                <lb/>S.</l>
            <l>
                <lb/>-E</l>
            <l>
                <lb/>l eoer:</l>
            <l>
                <lb/>lEl eſees</l>
            <l>
                <lb/>erln</l>
            <l>
                <lb/>e le ds fſe e ſie o eleeepru</l>
            <l>
                <lb/>eiat aeei</l>
            <l>
                <lb/>aee</l>
            <l>
                <lb/> eleie</l>
            <l>
                <lb/>Ps eé</l>
            <l>
                <lb/>reſleele ſe dei iſeedees</l>
            <l>
                <lb/>eſſte</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>P</l>
            <l>
                <lb/>ſeeſe e dle le eei4</l>
            <l>
                <lb/>Fl</l>
            <l>
                <lb/> de oais ſ e oeli edo eoeioeiei</l>
            <l>
                <lb/>Vpilluiotie</l>
            <l>
                <lb/>dee</l>
            <l>
                <lb/>eeu s</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeſeelt</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eeerpeel</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>teſe erneſdel</l>
            <l>
                <lb/>oe</l>
            <l>
                <lb/>Vde,</l>
            <l>
                <lb/>pe</l>
            <l>
                <lb/>xa</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>aaléii</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
