<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2281_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettres du roi écrites à monseigneur le duc de
                    Montbazon, pair et grand veneur de France, gouverneur et lieutenant général pour
                    le roi en la province de l'Isle-de-France, contenant ce qui s'est passé au
                    Parlement, le roi y séant, en son lit de justice, sur la déclaration de sa
                    majesté (majorité), et le choix des ministres que Sa Majesté a mis dans son
                    conseil.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="nan"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettres du roi écrites à monseigneur le duc de Montbazon,
                        pair et grand veneur de France, gouverneur et lieutenant général pour le roi
                        en la province de l'Isle-de-France, contenant ce qui s'est passé au
                        Parlement, le roi y séant, en son lit de justice, sur la déclaration de sa
                        majesté (majorité), et le choix des ministres que Sa Majesté a mis dans son
                        conseil.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="nan" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">non renseigné</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>-¬</l>
            <l>
                <lb/> a&amp;¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; </l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>te</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ae.</l>
            <l>
                <lb/>e 6</l>
            <l>
                <lb/>t </l>
            <l>
                <lb/> à</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>ae 3</l>
            <l>
                <lb/>&amp;¬</l>
            <l>
                <lb/>i.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>. 1</l>
            <l>
                <lb/>*</l>
            <l>
                <lb/>-t.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>ét.</l>
            <l>
                <lb/> Sairgſoole</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>- 2</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/>-&amp;</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>à s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Eieqi</l>
            <l>
                <lb/>e. 1</l>
            <l>
                <lb/>AlH</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ese</l>
            <l>
                <lb/>’iEs</l>
            <l>
                <lb/>u Ulsei</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a.</l>
            <l>
                <lb/>’e</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <l>
                <lb/>35</l>
            <l>
                <lb/>ldiei</l>
            <l>
                <lb/>leeer e pe Poua Dn pe dſonneseo</l>
            <l>
                <lb/>de Pr et Lpſde e France¬.</l>
            <l>
                <lb/>Pr s rrſtab ſreeee zAMaerre-tAer e...</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>’ ¬</l>
            <l>
                <lb/>LETTRES</l>
            <l>
                <lb/> x</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>D RX</l>
            <l>
                <lb/>Eites à Monſeigneur le Due de</l>
            <l>
                <lb/>Montbazon, Pair &amp; grand Veneur</l>
            <l>
                <lb/> de France, Gouuerneur &amp; Lieute¬</l>
            <l>
                <lb/>nant general pour le Roy, à Paris,</l>
            <l>
                <lb/> &amp;Ile de EFrance.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>S le ſaie des iles nuerdeepar ſa Mailé, d̀ la Conferane</l>
            <l>
                <lb/> Ral, &amp;de ſaiat German L.</l>
            <l>
                <lb/>ſS</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ONV SIiN, le Publie à yeu par</l>
            <l>
                <lb/>les Areles ſignez aà̀ Ruel, le vnciéme</l>
            <l>
                <lb/> du preſent mois; ce qui a elté́ arreſteé́</l>
            <l>
                <lb/>Jeh’ mon hõ̃m, auee les Députerde la</l>
            <l>
                <lb/>part de fma Cour de Parlement, de ma</l>
            <l>
                <lb/> Chambre des Compt́es, Cour des Ay¬</l>
            <l>
                <lb/> desi &amp; Corps de mã bonne ville de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/> sgajansplai pojupi compe Jea i¬</l>
            <l>
                <lb/>éHeſts geferax &amp; palticuliers de tous.</l>
            <l>
                <lb/>S quoutpus part aux afhiro preſenns ont eſieoſile¬</l>
            <l>
                <lb/>A i</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>rez: Et que ceux des Princes, Offieiers de, la Coaronne &amp;</l>
            <l>
                <lb/> autres qui ont pris les armes depuis les preſens mouuemens</l>
            <l>
                <lb/>ont eſteé conſeruez. Ilny a auſſi perſonne qui n’ait cogu</l>
            <l>
                <lb/> comme ’ay procedé́ auec vne entiere ſinceritéà l’executio</l>
            <l>
                <lb/>de routes les choſes qui ont eſté promiſes de ma part,qu’auſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt apres la ſignature deſdites Articles les paſſages des</l>
            <l>
                <lb/>viures a Paris ont eſté́ ouuerts de rous coſtez, &amp; meſme que</l>
            <l>
                <lb/>ſur ce qui m’a eſſé́ repreſenté de la part du corps de ladire Vil¬</l>
            <l>
                <lb/>le qu’il y auoit quelque difſiculté aux paſſages des bleds par</l>
            <l>
                <lb/>les Riuieres de Marne &amp; de Seine. lI’ay faict publier mon Or¬</l>
            <l>
                <lb/>donnance pour la liberté deſdits paſſages, &amp; le rétabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>de tout commerce en ladite Ville, Ou enſuite l’on a reſſenty</l>
            <l>
                <lb/>l’abondance, &amp; la diminution notable du prix de toutes den¬</l>
            <l>
                <lb/>rées, dont j’ay receu beaucoupde contentement, Et il ny a</l>
            <l>
                <lb/>rien qui ayt dépendu de moy que je n’aye faict pour le pien</l>
            <l>
                <lb/>commun de ladite Ville ſans auoir voulu attendre l’effect des</l>
            <l>
                <lb/>choſes qui m’auoient eſté promiſes, m’eſtlant odtené de</l>
            <l>
                <lb/>ſçauoir que madite Cour de Parlement aaceptoit le Traicté́</l>
            <l>
                <lb/>de Ruel, en renuoyant ver moy les meſmes Députez qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient allez de ſa part audit Rel, auee charge de me faire</l>
            <l>
                <lb/>entendre des remontrances pourt obtenir de moy quelques</l>
            <l>
                <lb/>modifcacions ſur aucuns oicles dudi Traité qui n</l>
            <l>
                <lb/>earnosient noſtredite Cour, Commeauſſipourmoepſn¬</l>
            <l>
                <lb/>er e qul touehoit leſdis Pninces, &amp; es pariouuienqyu</l>
            <l>
                <lb/>doiani eonpia audit Trai e, Etapes aupjt eoamineldu¬</l>
            <l>
                <lb/>es Renmontranccs; l’ay bien voulu cdõrder d ae</l>
            <l>
                <lb/>Coul rout ce qui à eſté faiſable pour ſa ſatisfationEt qad</l>
            <l>
                <lb/>u, Pfinees, &amp; à ceu qui les ont ſuiuise ls leuir ay uſi</l>
            <l>
                <lb/>eeorderout ce que le bien denon Eſtatà pcompormerſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ouſi vn peulee notable; Et nmme je ne puis e</l>
            <l>
                <lb/>, quel</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>8 </l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>quelsſeront leurs ſentimens, encores que j’en veuille touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>jours bien eſperer; Neantmoins j’ay deſiré vous faire cette</l>
            <l>
                <lb/>Letue de l’auis de la Reyne Regente, Madame ma mere,</l>
            <l>
                <lb/>pourvous dire que mon intention eſt, à l’égard de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>Compagnies Souueraines &amp; du corps de Ville: Comme</l>
            <l>
                <lb/>auſſ de tous les Bourgeois &amp; Habitans de Paris, qe ledrt</l>
            <l>
                <lb/>traicté de Ruel ſoit plainement &amp; entierement executé uix.</l>
            <l>
                <lb/>conditions que i’ay depuis accordé́es aux Deputez de adite</l>
            <l>
                <lb/>Cour de Parlement, quand bien leſdits Princes &amp; ceu de</l>
            <l>
                <lb/>lrparty nes’y accommoderoient pas. Eque e nefaisde¬</l>
            <l>
                <lb/>murer mes troupes aux quatjers ou elles ſont preſentement</l>
            <l>
                <lb/>padeà, que pour oppoſer à celles qui ſont ſouis le connan¬</l>
            <l>
                <lb/>dement deſdits Princes; En ſorte qu’eh demeurans arriuez</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne puiſſent rien entreprendre contre mon ſeruiçe,</l>
            <l>
                <lb/>ayant reſolu de faire retirer mes troupes vers la frontiere au</l>
            <l>
                <lb/>meſmeinſtant que celles là ſeront licentiées, ne deſirant pien</l>
            <l>
                <lb/>dauantage que de ſoulager les Habitans dé madite Ville, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de donner moyen à ceux de la campagné qui one beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>ſoufert &amp; ſouffrent encores à preſent par le ſejour des trou¬</l>
            <l>
                <lb/>pes,de ſe remettre dans leur labeur &amp; reps ordinaire, A quoy</l>
            <l>
                <lb/>jevous exhorte de contribuer tout ce qui deépendra de vous,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de prendre garde que par artifice &amp; pour des intereſts par¬</l>
            <l>
                <lb/>iculiers le rétabliſſement de la tranquilité́ publique ne ſoit</l>
            <l>
                <lb/>retardé ny empeſché. Vous aſſeurant que je ne ſouhaite rien</l>
            <l>
                <lb/>auec plus d’affection que d’aprendre que tout ſoit en eſtat</l>
            <l>
                <lb/>que ’y puiſſe retourner faire mon ſejour ordinaire comme</l>
            <l>
                <lb/>par le paſſé. Sur ce, je prie Dieu qu’il vous ait, Mo</l>
            <l>
                <lb/>CovsI, en ſa ſaincte garde. Ecrit à ſainct Germain</l>
            <l>
                <lb/>en Laye,le vinge-neufiéme jour de Mars 14é.</l>
            <l>
                <lb/>LOVI5.</l>
            <l>
                <lb/>DcveneavD.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>r¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>âeéê2s E E &amp;E l e</l>
            <l>
                <lb/>¬.A a</l>
            <l>
                <lb/>APTRE LETTRE.</l>
            <l>
                <lb/> cye p </l>
            <l>
                <lb/>ON COVSIN, Eſtimant que pour</l>
            <l>
                <lb/>l’obijet de mon ſeruice &amp; le reſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>de la tranquilité de ma bonne Ville de</l>
            <l>
                <lb/> Paris, il eſt important que les Habitans d’i¬</l>
            <l>
                <lb/> celle eontinuent à faire garde aux portes,</l>
            <l>
                <lb/> i’ay bien voulu vous faire cette Lettre: Pat</l>
            <l>
                <lb/>l’auis de la Reyne Regente Madame ma Mere, pour vous</l>
            <l>
                <lb/> dire que vous ayez à donner les ordres neceſſaires pour la</l>
            <l>
                <lb/>continuation de ladite garde, iuſques à ce que les choſes</l>
            <l>
                <lb/>’eſtans entierement pacifiées, l’on la puiſſe leuer ſans qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>arriue aucun inconuenient. Et la preſente n’eſtant pourau¬</l>
            <l>
                <lb/>tre fin, ie prie Dieu qu’il vous air, Mo Covsin, en</l>
            <l>
                <lb/>ſa ſaincte garde. Ecrit à ſainct Germain en Laye le tren¬</l>
            <l>
                <lb/>tiéme iour de Mars1642.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>Lo1S.</l>
            <l>
                <lb/> DE cvne c Av D.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>sâeeE l:</l>
            <l>
                <lb/>A e</l>
            <l>
                <lb/> er ee c 1</l>
            <l>
                <lb/>APTRE LETTRE.</l>
            <l>
                <lb/>ON COVSIN, Eſtimant que pour</l>
            <l>
                <lb/>l’obijet de mon ſeruice &amp; le reſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>de la tranquilité de ma bonne Ville de</l>
            <l>
                <lb/> Paris, il eſt important que les Habitans d’i¬</l>
            <l>
                <lb/>celle eontinuent à faire garde. aux portes,</l>
            <l>
                <lb/> i’ay bien voulu vous faire cette Lettre: Par</l>
            <l>
                <lb/>l’auis de la Reyne Regente Madame ma Mere, pour vous</l>
            <l>
                <lb/> dire que vous ayez à̀ donner les ordres neceſſaires pour la</l>
            <l>
                <lb/>continuation de ladite garde, iuſques à ce que les choſes</l>
            <l>
                <lb/>eſtans entierement pacifiées, l’on la puiſſe leuer ſans qu’il en</l>
            <l>
                <lb/> arriue aucun inconuenient. Et la preſente n’eſtant pour au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre fin, ie prie Dieu qu’il vous airt, Mo Covs I n, en</l>
            <l>
                <lb/>ſa ſaincte garde. Ecrit à ſainct Germain en Laye le tren.</l>
            <l>
                <lb/>tieme iour de Mars1642.</l>
            <l>
                <lb/> 7 </l>
            <l>
                <lb/>LoV1S.</l>
            <l>
                <lb/> DE ven c avD.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>..E</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/> Sâeée?eE :32</l>
            <l>
                <lb/>¬ ’a?</l>
            <l>
                <lb/> e 7 D </l>
            <l>
                <lb/>AVTRE LETTRE.</l>
            <l>
                <lb/>ON COVSIN, Eſtimant que pour</l>
            <l>
                <lb/>l’obijet de mon ſeruice &amp; le reſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>de la tranquilité de ma bonne Ville de</l>
            <l>
                <lb/> Paris, il eſt important que les Habitans d’i¬</l>
            <l>
                <lb/>celle eontinuent à̀ faire garde. aux portes,</l>
            <l>
                <lb/> i’ay bien voulu vous faire cette Lettte: Par</l>
            <l>
                <lb/>l’auis de la Reyne Regente Madame ma Mere, pour vous</l>
            <l>
                <lb/> dire que vous ayez aà̀ donner les ordres neceſſaires pour la</l>
            <l>
                <lb/>continuation de ladite garde, iuſques à ce que les choſes</l>
            <l>
                <lb/>eſtans entierement pacifiées, l’on la puiſſe leuet ſans qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>arriue aucun inconuenient. Et la preſente n’eſtant pour au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre fin, ie pre Dieu qu’il vous ait, MO CoVSIN, en</l>
            <l>
                <lb/>ſa ſaincte garde. Ecrit à ſainct Germain en Laye le tren.</l>
            <l>
                <lb/>tieme iour de Mars1642.</l>
            <l>
                <lb/>n 7 ¬</l>
            <l>
                <lb/>LOV1IS.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>De cvee c Av d.</l>
            <l>
                <lb/>,¬..</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> nl</l>
            <l>
                <lb/>¬ r </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ASee e u :3</l>
            <l>
                <lb/>APTRE LETTRE.</l>
            <l>
                <lb/> ce ey </l>
            <l>
                <lb/>ON COVSIN, Eſtimant que pour</l>
            <l>
                <lb/>l’objet de mon ſeruice &amp; le reſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>de la tranquilité de ma bonne Ville de</l>
            <l>
                <lb/> Paris, il eſt important que les Habitans d’i¬</l>
            <l>
                <lb/>celle eontinuent à faire garde aux portes,</l>
            <l>
                <lb/> i’ay bien voulu vous faire cette Lettre: Par</l>
            <l>
                <lb/>l’auis de la Reyne Regente Madame ma Mere, pour vous</l>
            <l>
                <lb/> dire que vous ayez aà̀ donner les ordres neceſſaires pour la</l>
            <l>
                <lb/>continuation de ladite garde, iuſques à ce que les choſes</l>
            <l>
                <lb/>eſtans entierement pacifiées, l’on la puiſſe leuer ſans qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>arriue aucun inconuenient. Et la preſente n’eſtant pour au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre fin, ie prie Dieu qu’il vous ait, Mo Covsi, en</l>
            <l>
                <lb/>ſa ſaincte garde. Ecrit aà̀ ſainct Germain en Laye le tren¬</l>
            <l>
                <lb/>tiéme iour de Mars1649.</l>
            <l>
                <lb/>n p </l>
            <l>
                <lb/>LOVIS.</l>
            <l>
                <lb/> De cvnscv d.</l>
            <l>
                <lb/>, ¬..</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1 s¬¬</l>
            <l>
                <lb/>Sâea?E a:3e</l>
            <l>
                <lb/>... . </l>
            <l>
                <lb/>APTRE LETTRE.</l>
            <l>
                <lb/>ON COVSIN, Eſtimant que pour</l>
            <l>
                <lb/>l’objet de mon ſeruice &amp; le reſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>de la tranquilité de ma bonne Ville de</l>
            <l>
                <lb/> Paris, il eſt important que les Habitans d’i¬</l>
            <l>
                <lb/>celle eontinuent à faire garde- aux portes,</l>
            <l>
                <lb/> i’ay bien voulu vous faire cette Lettre: Par</l>
            <l>
                <lb/>l’auis de la Reyne Regente Madame ma Mere, pour vous</l>
            <l>
                <lb/> dire que vous ayez aà̀ donner les ordres neceſſaires pour la</l>
            <l>
                <lb/>continuation de ladite garde, iuſques à ce que les choſes</l>
            <l>
                <lb/>eſtans entierement pacifiées, l’on la puiſſe leuer ſans qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>arriue aucun inconuenient. Et la preſente n’eſtant pour au¬</l>
            <l>
                <lb/>re fin, ie prie Dieu qu’il vous ait, Mo CovsI, en</l>
            <l>
                <lb/>ſa ſaincte garde. Ecrit à ſainct Germain en Laye le tren¬</l>
            <l>
                <lb/>tié́me iour de Mars1642.</l>
            <l>
                <lb/>n J </l>
            <l>
                <lb/>Lo1S.</l>
            <l>
                <lb/>De cvenecAv d.</l>
            <l>
                <lb/>,¬..</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 1l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/>ſl</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> ha¬</l>
            <l>
                <lb/>mſſ</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/> S4.2S.s</l>
            <l>
                <lb/> seeâb eal 3</l>
            <l>
                <lb/>.. el</l>
            <l>
                <lb/> cr ey </l>
            <l>
                <lb/>APTRE LETTRE.</l>
            <l>
                <lb/>ON COVSIN, Eſtimant que pour</l>
            <l>
                <lb/>l’objet de mon ſeruice &amp; le reſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>de la tranquilité de jma bonne Ville de</l>
            <l>
                <lb/> Paris, il eſt important que les Habitans d’i¬</l>
            <l>
                <lb/>celle eontinuent à faire garde aux portes,</l>
            <l>
                <lb/> i’ay bien voulu vous faire cette Lettre: Par</l>
            <l>
                <lb/>l’auis de la Reyne Regente Madame ma Mere, pour vous</l>
            <l>
                <lb/> dire que vous ayez aà donner les ordres neceſſaires pour la</l>
            <l>
                <lb/>continuation de ladite garde, iuſques à ce que les choſes</l>
            <l>
                <lb/>eſtans entierement pacifiées, l’on la puiſſe leuer ſans qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>arriue aucun inconuenint. Et la preſente n’eſtant pour au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre fin, ie prie Dieu qu’il vous air, Mo Covs. en</l>
            <l>
                <lb/>ſa ſaincte garde. Ecrit à ſainct Germain en Laye le tren¬</l>
            <l>
                <lb/>tieéme iour de Mars1649.</l>
            <l>
                <lb/> 7 ¬</l>
            <l>
                <lb/>LoV1S.</l>
            <l>
                <lb/> De cvns e v .</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ſll¬</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>1 ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>seéê e:e</l>
            <l>
                <lb/>A ae?</l>
            <l>
                <lb/>APTRE LETTRE.</l>
            <l>
                <lb/>ON COVSIN, Eſtimant que pour.</l>
            <l>
                <lb/>l’objet de mon ſeruice &amp; le reſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>de la tranquilité de na bonne Ville de</l>
            <l>
                <lb/> Paris, il eſt important que les Habitans d’i¬</l>
            <l>
                <lb/>celle eontinuent à faire garde. aux portes,</l>
            <l>
                <lb/> i’ay bien voulu vous faire cette Lettre: Par</l>
            <l>
                <lb/>l’auis de la Reyne Regente Madame ma Mere, pour vous</l>
            <l>
                <lb/> dire que vous ayez à̀ donner les ordres neceſſaires pour la</l>
            <l>
                <lb/>continuation de ladite garde, iuſques à ce que les choſes</l>
            <l>
                <lb/>eſtans entierement pacifiées, l’on la puiſſe leuer ſans qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>arriue aucun inconuenient. Et la preſente n’eſtant pourau¬</l>
            <l>
                <lb/>tre fin, ie prie Dieu qu’il vous ait, Mo CoVSI, en</l>
            <l>
                <lb/>ſa ſaincte garde. Ecrit à̀ ſainct Germain en Laye le tren.</l>
            <l>
                <lb/>tiéme iour de Mars1642.</l>
            <l>
                <lb/> 7 </l>
            <l>
                <lb/>LoOV1S.</l>
            <l>
                <lb/> De evns av d.</l>
            <l>
                <lb/>,..</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
