<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3746_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Tableau (le) des tyrans favoris, et la
                    description des malversations qu'ils commettent dans les Etats qu'ils
                    gouvernent, envoyé par l'Espagne à la France.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=VEHuCRg4n_sC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Tableau (le) des tyrans favoris, et la description des
                        malversations qu'ils commettent dans les Etats qu'ils gouvernent, envoyé par
                        l'Espagne à la France.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>TABLEAV</l>
            <l>
                <lb/>TYRANS FAVORIS.</l>
            <l>
                <lb/>E lL DsCrro</l>
            <l>
                <lb/>aoumn d le eenuni</l>
            <l>
                <lb/>ENvoV pan Lnsnou</l>
            <l>
                <lb/>LA FRANCE</l>
            <l>
                <lb/>eie ierei</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>¬ 3¬</l>
            <l>
                <lb/>e¬,</l>
            <l>
                <lb/>e.¬-</l>
            <l>
                <lb/>4¬¬</l>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>9 </l>
            <l>
                <lb/>a, i</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> a¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1..</l>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> e¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>¬,</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.1.</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>ai l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ooa Google</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Amuauue</l>
            <l>
                <lb/>é e --A e-S e e ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeceeee t’ede </l>
            <l>
                <lb/> ee y</l>
            <l>
                <lb/>1 H H</l>
            <l>
                <lb/>1 E H</l>
            <l>
                <lb/>1 H</l>
            <l>
                <lb/>L I1 ADL E V</l>
            <l>
                <lb/>DES TYRANS FAVORIS,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la deſcription des maluerſations</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils commettent dans les Eſtats</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils gouuernent.</l>
            <l>
                <lb/>Enuoyé par l’Eſpagne à la France.</l>
            <l>
                <lb/>’Et auiourd’huy, chere France, que le Ciel,ou¬</l>
            <l>
                <lb/> eché de mes peinés, &amp; de mes ennuis, me force,</l>
            <l>
                <lb/> malgréſna vaine gloire, de m’adreſſer à vou,</l>
            <l>
                <lb/>é comme à la Princeſſe de toutes les Nations, a la</l>
            <l>
                <lb/> Reyue de toutes les Monarchies, &amp; la premiere</l>
            <l>
                <lb/> Souueraine de la Chreſtienté, pour vous repre¬</l>
            <l>
                <lb/> ſenter dans ce Tableau la vraye figure des Tyrans</l>
            <l>
                <lb/>Fauoris, qui depuis eane de ſieelas, ne ſe ſont mouris que denos</l>
            <l>
                <lb/>diuiſios, que de no gaere, que de noſtre ſang propre, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>de celuy de nos peuples.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont ces Vautours, ces Harpies inſatiables, &amp; ces deſolateurs</l>
            <l>
                <lb/>des Princes, &amp; de leurs Empires, qui ont eſté les motifs de nos me¬</l>
            <l>
                <lb/>intelligences, &amp; de nos diſſentions, qui commencerent preſque</l>
            <l>
                <lb/>dés la fondation de nos Monarchies, &amp; qui les one faites ſubſiſter</l>
            <l>
                <lb/>du depuis, &amp; qui les font encore viure à preſent. Ce ſont ces meſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>mes fſateurs, qul pour s’agrandir &amp; nous deſtruire, nous ſoufflent</l>
            <l>
                <lb/>continuellement anx oreilles, quenous ne deuons rien contribuer</l>
            <l>
                <lb/>du noſtre à l’amitie de nos Subiets, &amp; que nos Eſtats ne s’é́leuent</l>
            <l>
                <lb/>iamais ſi haut que quan les peuples ſont raualez plus bas. Ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas ſaus raiſon qu’vn nien a dit que bien ſouuent les Roys &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Preinces, ſont les derbiets aduertis de ce qu’il leur importe le plus</l>
            <l>
                <lb/>qu’a perſonne, &amp; que l’ordinaire tout le monde ne s’entredent que</l>
            <l>
                <lb/>des deſordres qu’ils commettent, &amp; qui teniſſens la gloire de leur</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>non, ſansqu’ils ayent, ny qu’il ſe renconre auoun ſeruiteurau¬</l>
            <l>
                <lb/>pted’eux, qui leut repreſente fdlomene la honte ou il, s’epo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent par la licernce de lurs niaunaiſes actlons:.</l>
            <l>
                <lb/>N’e. cepas vne choſe etrange, que les deux peaples les plu</l>
            <l>
                <lb/>gehereux du ohde, &amp; qui tiênnent’encoré auiourd’huy ſus vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Maicſté Tres Chreſtienne, &amp; ſous la meſme Catholique, tout</l>
            <l>
                <lb/>le reſte de l’Europeen balance, yentdepuietant dé ſie les demeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rez mortels ennemis? Qui le ſçauroit iamais croire, ſi l’Hiſtoire</l>
            <l>
                <lb/>nc l’enſeignoit, que tant d’alliances contractées enutre l’vne &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’antre Couronne, tant &amp; tant d’vnious, &amp; de pai faites enſen¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, n’ayant iamais pû faire regnet la concotde, &amp; l’amitié entre</l>
            <l>
                <lb/>ces deux Nations, les plus puiſſantes,les plus cedoateés, &amp; les plus</l>
            <l>
                <lb/>belliqueuſes de toute la rerre</l>
            <l>
                <lb/>Les grandes &amp; les glorieuſes victoires quil rangerent les Mores à</l>
            <l>
                <lb/>la raiſon; ces grandes nauigations, qui furent lesl clefs des Terres¬</l>
            <l>
                <lb/>neufues, &amp; ces autres belles actions, tant de palx que de gueêre,</l>
            <l>
                <lb/>qui firent l’ouuerture par oû la bonne fortune entta dans la maâiſon</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpagne, ont porté l’humeur de mes peuples à beaucoup d’am¬</l>
            <l>
                <lb/>bition &amp; d’audace, qui les ont depois rendos comme inſupporta¬</l>
            <l>
                <lb/>bles à tout le reſte des hommes: ie l’aduouë, mais tout cela n’a</l>
            <l>
                <lb/>point tant cauſe nosuorſrons, &amp; nos haiaes, qie les mnaîs doſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoirs de la pluſpaxt de nos Panoris, &amp; de nos Miniſtres d’Eſtats, qai</l>
            <l>
                <lb/>nons ruiauillez à noosdefnmdnmue pone ſaoomaltonon guea</l>
            <l>
                <lb/>res, &amp; de os- niſeres en eſablir leuts fbrmes.</l>
            <l>
                <lb/>Les aduantags quonons renportaſmes ſurvoas à Pauie, </l>
            <l>
                <lb/>Sainct Laurens, &amp; les famoufſes vlétoires qu’en eſchange vou</l>
            <l>
                <lb/>acquiſtesſur nous à Rauetaes &amp;t à Ceriſolss no furent que les o¬</l>
            <l>
                <lb/>aîages des ces oſrteacs de nosReyandrs, ui ous armerent les</l>
            <l>
                <lb/>vns cotre les atre, à deſſein des’entriclhir de ns deſpoûilles, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de viure contens parmy leur auarice, tandis qanoas viains af¬</l>
            <l>
                <lb/>geparmy nos miſeres publiques. Ie enfeſſe que panny ces</l>
            <l>
                <lb/>maauais Mlnaiſtres, il y aeu quelus-vns de bons; Charles</l>
            <l>
                <lb/>Quine, quû et le preat Puaace qui ietta dans ſas Eſtas, lespr6¬</l>
            <l>
                <lb/>naiers fodernens de céteogrande puiſfantc, à qui deais la CAre.!</l>
            <l>
                <lb/>ſtiené n’ea poiateld’gal que la voſtre, e-cdiſit vn pat les?</l>
            <l>
                <lb/>camſeile, e la fdelits duql ert-parrle, il etl dnis falt v8</l>
            <l>
                <lb/>graad- Moaque Tous ce qui ont ſuocdé au Gâinl Gra?</l>
            <l>
                <lb/>uelles, a’otpas eu comae loy les deſſens de ne s’ograndr qu?</l>
            <l>
                <lb/>pae l’eraordlnaie grandoue ds loau Maiſtae iaee fut ſei</l>
            <l>
                <lb/>abéolu faus Feraanid, peodooesoade Chatles, Ray ooes de.</l>
            <l>
                <lb/>Sila ſeroic foidaleria osPhdlippes Il. Le Due Cadinal de!</l>
            <l>
                <lb/>annes ecémaada ſous hilippas . Mao le Cmre Duc d’Olina¬</l>
            <l>
                <lb/>4, qg e-cely quiaueg¬</l>
            <l>
                <lb/>uaôle plus abſolettqu’a!</l>
            <l>
                <lb/>cat</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>e eônrre aaes Roannsés &amp; oasadioerlats , a miſacaſeent</l>
            <l>
                <lb/>at cae l’ſpapna ee a igra, l’aare, de leſleo Catdi¬</l>
            <l>
                <lb/>mal Maaarin a faſtconttblaſtande.</l>
            <l>
                <lb/>ils ont ous deux ſi al agy, &amp; pout noſtre gloire, &amp; po ler¬</l>
            <l>
                <lb/>pos de nos Subies, qa’ayane ornyl’élatdel’ue, &amp; pa lours py¬¬</l>
            <l>
                <lb/>rateries &amp; oppreſſifitoblé le hiende l’autre, peus’en eſt faſlu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; peu ’en autencore, quenos Poplés ſecotiant le ioug de leur</l>
            <l>
                <lb/>oboyſſano, nemaueurn pat leue oueeament depaadee de</l>
            <l>
                <lb/>uos Scepres, &amp; denos Courannes.</l>
            <l>
                <lb/>Lacronau dſiepe, de la oabe, d’moiſe, doſt</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e de Rets parmy les Frarlçois, Alboorno, Caruagal, raaoelles,</l>
            <l>
                <lb/>inenes, q’la oy-deſſas nomime amy les Efpagnols; e des</l>
            <l>
                <lb/>Colotnrs des Vielleſques, &amp; les Canaffes parny les lcaliaas, ont</l>
            <l>
                <lb/>ſtode grands Hoaanes, de goandsMiaiſtes d’ëſtat, de grands</l>
            <l>
                <lb/>Fauoris, qui ſe ſonr autrefois meſlez de la guerre pour le ſeruice</l>
            <l>
                <lb/>le leurs Maiſtres: mais tes gnands erſonnages n’approcherent ia¬</l>
            <l>
                <lb/>ma ’esbadles, bamo quae-nydala fdelte neopable</l>
            <l>
                <lb/>lu fa Cardinal Duc de Richelieu pour ſon Maiſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Du empequoaa CConus ſe re uiee, &amp;e quleles ¬</l>
            <l>
                <lb/>eclaceront lagore; dpis naeſe la continuation de nos diur¬</l>
            <l>
                <lb/>ons dsnos deſotdaes, i’ay cant fois fait toutes ſoctes d’efforts</l>
            <l>
                <lb/>au dadans &amp; au delaors de eotne Royaume, pour eorompre ce</l>
            <l>
                <lb/>Minitre&amp; l’obligor àvous trahir par dos promeſſas, ou des aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſearances capables de ſeduire lis ames les plus fideles ſans oirpâû</l>
            <l>
                <lb/>tien gagner ſur ce ceur Magnanime, qui n’a iamais creu pouaoi</l>
            <l>
                <lb/>aequenmr de l’honaeur s de la eputanion, que par l’accroiſlemene</l>
            <l>
                <lb/>de voſtrebon-heur&amp; de voſtre gloire.</l>
            <l>
                <lb/>Ioe qua ponr m’agnuir, &amp;vous abbaiſet, i’enrteenoischen</l>
            <l>
                <lb/>-ous dat pofomnaires paamy les lPaguenots, à l’aduatage d</l>
            <l>
                <lb/>aes affaies, -&amp; au preindice desvoſtres, ne renaay-i pas le Cil</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la Terre, peargagner ce Miniſtte, afin qu’il diuertiſſe Louis</l>
            <l>
                <lb/>Ill. ddeſſein que ie luy vis prendre, de faire la guere à ſes re¬</l>
            <l>
                <lb/>-belles, qui doanoientſoauent à ſorRoyaume, de nouueldes ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ieres d diuiſioas &amp; de deſordres; mals cefut en val: car plus ie</l>
            <l>
                <lb/>m’é́uermy de leefter, pour empeſcher cetfe enttepriſe, &amp; da¬</l>
            <l>
                <lb/>antoges’efforça-t’il d’o proeurrer l’auanceuent. Eaſin, i’ay eo¬</l>
            <l>
                <lb/>ourretnarqué ei lay depuis le premier iour de ſon adneemanc</l>
            <l>
                <lb/>à l’adsiniatlon de vos affaires ſuſques à ſa mort, vne foy ſincere,</l>
            <l>
                <lb/>Vn iageaont ſans eémple;,&amp; vne idelé ſns égale. Ie’ confſeſſe</l>
            <l>
                <lb/>biel que parrytant de vertus, il aunit de grarnidsdeffauts, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>par la finmnallarvuſe dela viee Marquid’Aaecre, il ſenbla s’é¬</l>
            <l>
                <lb/>ae eeE ies, &amp; baſtir ſa fornne ſur ledebs e celle de ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>predeceſſeur.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>e eiei</l>
            <l>
                <lb/>l futambitieux au décuier poinc à n’en poiatr mentir ,&amp; por</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtre que le Cades d’vne maiſon de Gntilhomme, voyez à quel.</l>
            <l>
                <lb/>FPrance, Grand Maiſtre, &amp; Sur-lntendant General de la Nauiga¬</l>
            <l>
                <lb/>le Roy en Bretagne. Il eut le bonheus de ſouſtenir ſous le nouueau</l>
            <l>
                <lb/>non de vanité du premier Miniſtre d’Eſtat, ſa fortune contre les ef¬</l>
            <l>
                <lb/>forts inſtes &amp; legitimes de la deffunte Reyne, Marie de Medecis</l>
            <l>
                <lb/>ſa Maiſtreſſeé &amp; bien-faictrice, &amp; des Princesdu Sang-, &amp; des
                plus</l>
            <l>
                <lb/>grands de voſtre Monarchie. Ainſs pour rendre ſa maiſoa qu</l>
            <l>
                <lb/>eftoit dans l’indigence la plus illuſtrede France, en charges &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>qualitez’, &amp; la pſus puuiſſanté en bieas, &amp; nmeſmne pour paruenit
                au</l>
            <l>
                <lb/>ouuerhement abſolu de voſtre Royaume, il le fit emtrer dans vns</l>
            <l>
                <lb/>guerre ouuerte auec le noſtre, dant ougs &amp; moy ſentons encor</l>
            <l>
                <lb/>les-incommoditez..</l>
            <l>
                <lb/>Il ne faut pas eſtre heaucourſçauant aux affaires d’Eſtat, pout ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçauoir pas que ſa Politiqu l’obligea à cette rupture de noſtre al¬</l>
            <l>
                <lb/>liance, afin que par des leuées extaordinaitea &amp; exceſſiues dle de¬</l>
            <l>
                <lb/>niers ſùur vos Subiets, de toute ſorte de conditio cauſéespas la pre¬</l>
            <l>
                <lb/>texte de la guerre i s’enrichit de es ſommes immenſes , deſquaelles</l>
            <l>
                <lb/>il a conſom mô, ſelen le rapport qu’on en a fait, la plus grande pa¬</l>
            <l>
                <lb/>tie par vn nombre infiny de comptant. Par le moyen des conttibu¬</l>
            <l>
                <lb/>ions volonraires de tous les Monapoleurs de voſtre Royaum,</l>
            <l>
                <lb/>deſquels il a touſours authoriſeé les prapoûitions, &amp;e protegeé le</l>
            <l>
                <lb/>parcy, il fie vn fond prodigieux de doniets, por renudre vn fief, po</l>
            <l>
                <lb/>nmant c nom reénomméde Richelieu, de deumille liures de rent,</l>
            <l>
                <lb/>le ſeul gage de ſa maiſon, vn C haſteau le plus ſuperbe baſtinenc de</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, quicontient er ſoy vos plus riches depoüilles, aocompa¬</l>
            <l>
                <lb/>gné d’vne Ville portant le utre de Duché, Pairie, du reuenu de ctne</l>
            <l>
                <lb/>mille liures.Il a outre plus, m’a-t’on dit, laitſé à ſes eritiars les t¬</l>
            <l>
                <lb/>res les plus ſeigneuriales de votre Eſtat, &amp; du plus grand
                reuenu;û&amp;c</l>
            <l>
                <lb/>donné à ſes autres parens le moyen de npoſſeder les plus hautes</l>
            <l>
                <lb/>aharges &amp; les plus beaux biens du Royaume Il a donne meſme à.</l>
            <l>
                <lb/>ne veufue ſa nipce, de l aquelle le nom eſt ſi connu dans voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Hiſtoite, pour auoi eſté ſait l’obiect de l’amau caniugal de vos.</l>
            <l>
                <lb/>Prnces-du Sang, le pouuoir de s’éleuer iufqà la qualite de Du¬</l>
            <l>
                <lb/>rheſſe, &amp; de luy fair vu reuenu de quatrecens mille liures parau.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin, il eſt mort leplus nche homme de voſtra Royaume, &amp; a</l>
            <l>
                <lb/>laiſſe ſa famlle la plus opulentae qu’aucune aurequi y reſide.,</l>
            <l>
                <lb/>O chere France! vous vous eſtie conſolée dans voſtre mal, par</l>
            <l>
                <lb/>l’attente d’vn meilleur- gouuernmement, &amp; du ſoulagement de vos</l>
            <l>
                <lb/>peuples, que vous aniez eſtimé que la mort de ce Cardinal appor¬¬</l>
            <l>
                <lb/>eroir: mais le deceds du deffunt Roy, ayant ſuiuy celay de ſo.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>rMidſte Voar ont frit voirleeõntrare, Vné aſe eſeré</l>
            <l>
                <lb/>du bon naturel de cetre grande Princeſſe Anne d’Autriche,; n re,</l>
            <l>
                <lb/> tabliſſement de eoutoes choſes dans ſon premier Eſtat; vous auice</l>
            <l>
                <lb/>creu qu’elle ſeroie bier aiſe que le Parlemnent, duquel le Cardina</l>
            <l>
                <lb/>auoit opprimé́ la liberé, &amp; aneaats l’authorité par vn ordre nou¬</l>
            <l>
                <lb/>urau, corraire aux Loix fondamentales de l’Eſtat, &amp; non iamais</l>
            <l>
                <lb/>vſité, reprit ſon ancien crodit pendant ſa Regence, &amp; qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/> fouffriroirt iamais les deſordres qu’auoit eauſé vn Fauory ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>ieux, &amp; remply de conuoitiſe. Enfin, vous auiez iugé auecques</l>
            <l>
                <lb/>raiſon que cette Auguſte Reyne n’athoriſeroit pas les actions</l>
            <l>
                <lb/>qu’el le auoit blaſmées pedant le goduernemeat du deffunt Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>aal: mais ſar tut, qu’elle ne conſentiroit iamais qu’vn nouuea</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre d’E tat, priſt ſous fa Regence le pouuoir qu’auoit vſurpé</l>
            <l>
                <lb/>l’ancien, auee lequel il auoie ſi hardinent &amp; leſolenmcnt entre¬</l>
            <l>
                <lb/>pris ſa perſecuion. Ce ſone là les raifons à ce que m’ont fait nten¬</l>
            <l>
                <lb/>dre mes Politiques, qui ont porté cét Auguſte Senat à defferer à</l>
            <l>
                <lb/> elle ſeule la Regence abſoluë du Royaume, que le feu Roy luy</l>
            <l>
                <lb/>auoit dańe, limitee, &amp; condiioanée: rmais il s’eſt bien reuué</l>
            <l>
                <lb/>rompé-das ces eſperaacs.¬.</l>
            <l>
                <lb/>1 as’e- l pas rencoré que lules Maarin, plus foarbe que le</l>
            <l>
                <lb/>deffunct Cardinal, abufant de la confiance que la Reyne prend ex</l>
            <l>
                <lb/>y, cé́t Eſtrahget mon Sabjet, que la rahiſon a eleué à la dignité</l>
            <l>
                <lb/>de Cardinal,&amp; qui vous a eſté laſſe par ſon ptedeceſſeur, pour con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruer ſa famishe en ſes bieas, &amp;eſes honneurs, &amp; acheuer voſtre</l>
            <l>
                <lb/>ruin, a marclé ſur ſes pas, &amp; luiay ſes deſſeins l’orteé d’vne meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me ambition pont lury en ſes parens, &amp; d’vn pls ardene conuo¬</l>
            <l>
                <lb/>eiſe, il s’eſt emparé de la perlonne du Roy ſos v nouueau tiltre</l>
            <l>
                <lb/>d’Inendane de l’Education Royale. Il ne s’eſt pas contenté de di¬</l>
            <l>
                <lb/>aertir vos deniers publies par l’vſage des ompuans, paar les em¬</l>
            <l>
                <lb/>ployer a ſon prdft&amp; celuy de ſes pare, taas es lealie qu’en vo¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Royoume: mais encore il a faic vesifies au Parlment plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ieurs grandes Liſtes d’Edis, &amp; de Declaraioas. à la foule &amp; op¬</l>
            <l>
                <lb/>preſſion de taus vos Sbjetss. l ne s’eſt pas ſatisfit de faire enla¬</l>
            <l>
                <lb/>uer g voſtre Ville de Pais, les Preſidens Gayen &amp; Barillon, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſon decodenohpas ſaus foûpcon d’vne mort ’aduacée par poi¬</l>
            <l>
                <lb/>on: mas encor il a fait ller deux fois le Roy nineur au Parla¬</l>
            <l>
                <lb/>aent, qui euſt bien pû s oppoſer à ſes venuës: &amp; enlenemens, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> mpeſcher l’efſet de es Edits s’il eu youlu. C’e la conſideratuian</l>
            <l>
                <lb/>de ia guerre, qui a empeſché, m’a-t’on dit, que ce Senat ne ſe foit</l>
            <l>
                <lb/>oppoſé a des entrepriſea preiuiciable à l’hoaoeur du Ray, à la</l>
            <l>
                <lb/>ltberté desCours Souuerainaes, &amp; aubian de toaut voſtre Royauqe,</l>
            <l>
                <lb/>dans l’eſperause d’une prachain paixerrre nos Monatchies, qui</l>
            <l>
                <lb/>’neſtabliroix l’ordre de nos Eſtats, &amp; ſoulegeroi la piſee dpeule¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/> ads f’ay fee paHfieés eſpiohs, qe loisque le Patleento</l>
            <l>
                <lb/>lee eren</l>
            <l>
                <lb/>gque voſtre mal S’augmentoie, qué Maarin enttetenoit l gior¬</l>
            <l>
                <lb/>voſte peuple ne pouuoit plus ſupporter des grandes chargeset</l>
            <l>
                <lb/>T.iles &amp; impoſiions dont il eſtoit oppriaé: Qu’il ouſo de</l>
            <l>
                <lb/>pouüier tousles Officiers de voſtre Royauimé, neſmes ceux d’vs</l>
            <l>
                <lb/>Cours Souneraines, de leurs biens, en leuoſtans leurs gages ;Qué</l>
            <l>
                <lb/>les Tailles eſtoient tombes en partry consre l’ordre preſerlt pae Ie</l>
            <l>
                <lb/>Ordonnances &amp; les Loix du R oyaune; Que par ce moyenllés fs</l>
            <l>
                <lb/>leuoientaurc tyrannie, &amp;des fraissoxceſſifs;, Qu’il choqueit con¬</l>
            <l>
                <lb/>rinuellement l’auhorité, la libetté, &amp;e le Priuilege &amp;u Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>par desArroſts du Conſeil, &amp; aurros nommez du Conſeil d’enhaaé,</l>
            <l>
                <lb/>dont il ſe ſeruoit pour l’oppreſfſion du peuple; Bnfin, voyant qué</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Maîeſté eſtoit à la veille d’vne ruine torale, &amp; d’vnmalfan;</l>
            <l>
                <lb/>remede, il eſt enfinreuen doſon aſſbupiſſement, &amp; ſe reſſonuo¬</l>
            <l>
                <lb/>nant dupouuoir queles Loix de votrebſtat îuy donoient, que</l>
            <l>
                <lb/>par la diſpoſition de vos mœurs &amp; couſtomas, il eſt naret tutẽu</l>
            <l>
                <lb/>e vos Roys, peincipalenent phdancle teunsps de le mnoridé: d</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt ſentyobligé de chorcher os mo yeas anu</l>
            <l>
                <lb/>eableppaur reme</l>
            <l>
                <lb/>dier aux abus que l’ambiion &amp; l’auarioe de ae Cardnal aolt fo.</l>
            <l>
                <lb/>mé dans voſtre Eſtat.¬</l>
            <l>
                <lb/> poue&amp;t efset, ’ay appriseque ee Patlemnres’itoit vty auiadres</l>
            <l>
                <lb/>Cours Sonueraines, nouobſtanz l’axl de quelques Ofieiers deſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces Cours, &amp;’qu’ils ontteaaillé enſemble vtiſement à la recher</l>
            <l>
                <lb/>che de ces abus, &amp; au moyen ds les aorrigaet. Ie ne doute pont</l>
            <l>
                <lb/>qu’auee le temps il n’arriue quelque ordre dans ce deſrdre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’au point o l’on m’a aſſeuté que vos afaices ſont, dont ie m’af</l>
            <l>
                <lb/>ige pſus queie ne a’en réſus, à cauſe de non changement d’hi¬</l>
            <l>
                <lb/>meui, qui me fait naaintenant beaucoup plas ayrmér voſtré be¬</l>
            <l>
                <lb/>que voſtre pére , vous ne voyz bien-toſt vn chamgement, qui ten</l>
            <l>
                <lb/>ra voſtte glolre auſſi aeſplendiſſanme, que Maarin ’eu inteiou</l>
            <l>
                <lb/>dle l’obſeureir.</l>
            <l>
                <lb/> Mais auant que de vous depeindre dans ee Tableats quee votis</l>
            <l>
                <lb/>énuoye, la baſſe naſſſance de e nouueau Miniſtre d’Eſtat qui com¬</l>
            <l>
                <lb/>-me vn Monſtee penſa faire mourir ſa mere es le mettant au mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de, ſa honteuſe vie, ſes mœurs deprauées, &amp; toutes les mauaiſes</l>
            <l>
                <lb/>actions qil a faites auant qu’il ſe ſoit ananifeſté en voſtre Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, pérmetrez ie vous ptie que ie depeigne dans ce meſne ouüta.</l>
            <l>
                <lb/>ge la perfidle, la erahiſon, &amp; la haute conſpiration g’a tramé</l>
            <l>
                <lb/>SonemonfuatleCoue Due ruiuares le Pauoryde ſonino.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;les delices delpague.</l>
            <l>
                <lb/>¬ Dés</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>’és que cé nouaeau Adminiſurateur de ous mes Eftars eut g¬</l>
            <l>
                <lb/>gneé par ſes çharnes la bien-vueillance de ſon Prince, il eut cere</l>
            <l>
                <lb/>ddreſſe de ne ſonffrir plus qu’auec beaucoup de peine, que le</l>
            <l>
                <lb/> grands du Royanume euſſent d ’entretiens particuliers auec ſon M¬</l>
            <l>
                <lb/>narque. Son natur el vain &amp; aſtier, ne luy faiſanr regarder les prin¬</l>
            <l>
                <lb/>cipaux Officiets de ma Couronne qu’auec meſpris, leur donnerent</l>
            <l>
                <lb/>en peu de iours tant de diuers ſuiets de meſcontentemens, que la</l>
            <l>
                <lb/>Cour ne fut plus guere freqaenré́e que deſes Partiſans, &amp; gens de</l>
            <l>
                <lb/> ſa ligue. Le Roynevoyant plus ſi ſounuen qu’à l’ordinaire ces vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ues lumieres qui auoient accouſtumé d’éclater auprés de ſa Maie¬</l>
            <l>
                <lb/>rté, ſe plaint de leur abſonce: mais ce Fauory ſceut ſi adroirerment</l>
            <l>
                <lb/>diuertir l’eſprit de ce Ptince de certe pente, -qu’il luy en oſta preſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que du tout la memoire. C’eſt ce qai fit, que n’ayanr plus accou¬</l>
            <l>
                <lb/>tumé de voir auprés de ſoy, que le Cormte, qu’il fit Due, &amp; Grand</l>
            <l>
                <lb/>de mon Eftat, &amp; done l’hypocriſie &amp; la dſſimulation luy faiſoienc</l>
            <l>
                <lb/>ioüer tel perſonnage qu’il lIuy plaiſoit. Il le priten vne ſ grande</l>
            <l>
                <lb/>affetion, &amp; ſon humeur complaiſante luy pleuſt tant, que tons</l>
            <l>
                <lb/>les obieéts qui ly auoient eſté autresfois agreables, commence¬</l>
            <l>
                <lb/>rent à luy eſtre indtfferens.</l>
            <l>
                <lb/> Ce nouueau Fauory ne manqua pas de ſe ſerir de l’aſtuce, &amp; da</l>
            <l>
                <lb/>ratagemedont vſoat ordinairemnent ceux qui veulent s’é́leuer</l>
            <l>
                <lb/>deſſus les eſpaules des Roys; l’amiti de ſon Prince ne luy ſuffit pas,</l>
            <l>
                <lb/>i auec ſa bien-vueillance, il ne tire des marques de ſes ſiberalitex,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſes largeſſes. Il receut en peu de temps de ſ riches dons, que</l>
            <l>
                <lb/>quandon eut ceſſé de luy en faire plus. il euſt touſours eſtériche¬</l>
            <l>
                <lb/>coute ſa vie. Il ne ſe contente pas d’épuiſer les finances du Roy, l</l>
            <l>
                <lb/>eut a’enaiclhir d eees detaarnaon Royame. Enfin, à l’imisa¬</l>
            <l>
                <lb/> ion devos Rlchelieu &amp; Mazarin, grande Reyne, iſ fit tant de le¬</l>
            <l>
                <lb/> uées exceffiues ſur mes peuples, que ſeseatations furent cauſe que</l>
            <l>
                <lb/>les Portugais, ſecoüant le ioug de cettce oyrannie ſe redonnerent a</l>
            <l>
                <lb/>ſang de leurs anciens Roys, &amp; que la Catalogne oppreſſeée de meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſorte, ſe mjt auſſi entre les mains du voſtre, qui ne futpas vn</l>
            <l>
                <lb/>-peaduantage pour voſtre gloire, ny pour vos deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/> Quoy que ce mal.furt aſſez grand pour etre plaine, &amp; obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ges promptement mes Eſtas reſtans dans moa obeſſance, à</l>
            <l>
                <lb/>demander panition de l’antheur de tant de deſordres: Neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>cetre xtraordinaire affection qu’auoit pourt luy ſon Monarque, fut</l>
            <l>
                <lb/>leſuiet qui ohligea mes peuples à ſe voir artracher ſes entrailles, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> les miennes, ſans en oſer rien dire. Ce coup de malheur toures¬</l>
            <l>
                <lb/> fois, ſefi reſſentir auec le temps ſ preiudiciable, &amp; à la Couronne</l>
            <l>
                <lb/> d’Eſpagne, &amp; à tous les plus Grands du Royaume, qui s’eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>olontairement bannis de la Cour, qu’on commenca de muru.</l>
            <l>
                <lb/>cez contre l’autheur de nos diſgraces, &amp; à plaindre mon inforrune.</l>
            <l>
                <lb/> En vn inſtane le bon Genie du Royaume, firt naiſtre dans l eſprit de</l>
            <l>
                <lb/>plaſieurs grands Perſonnages, le genereux deſſen de reuoir l’Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>uial, &amp; ervrais, &amp; fideles Eſpagnols, omonſtroau Ro, le mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureux Eſtat ouù̀ l’ambition, &amp; l’auarica du Comte Duc m’auqie</l>
            <l>
                <lb/>leiuue re ei ſeieouenſneneuelneeel</l>
            <l>
                <lb/>mis auec mes peuples. Ce Prince ne fut pas ſoud a leurs iuſtes re¬</l>
            <l>
                <lb/> teſmoigna bien aſſez qu’elles luy eſtoient agreables. De cetee plai¬</l>
            <l>
                <lb/>e des grands, n’aſquit celle des petits, &amp; de ceux-cyà çeux-la : de</l>
            <l>
                <lb/>façon que le Clergé, la Nobleſſe,. &amp; le Tiers-Eſtar ne s’eſpargn¬</l>
            <l>
                <lb/>. tent point a epeſenter au Roy qu’il arriueroit vne ſubuetſin ̀ la</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie ſi le Miniſtre d’Eſtart qui en auoit le gouuernement n’¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtoit oſté de cctte charge, dont tout le mode le trouuoit-indiyne..</l>
            <l>
                <lb/>La Iuſtice auſſi bjen qu’er voſtreEſtat, Auguſte Princeſſe, fit des</l>
            <l>
                <lb/>plaintes ſi armaples &amp;ſi iuſtes contr ce Fauory, touchant le retrap¬</l>
            <l>
                <lb/>chement, &amp; de leur autluorité́, &amp; de leus gages, dont il
                s’atuibouis</l>
            <l>
                <lb/> la ſeule vtilité, que le Roy promiſt d’y apporer du remede, L’on</l>
            <l>
                <lb/> ne voyoit point appotrer de ſecours à ce ma, quand tout Madid</l>
            <l>
                <lb/>é́meu &amp; armeé, comme n’aguere a- fait la premiere Cité de. yoſtce</l>
            <l>
                <lb/>Empite, comirau Roy des Deputez pour luy demander rcaiſon de</l>
            <l>
                <lb/>liniuſtice qu’an faiſoit dee point temedier à leurs deſordres, </l>
            <l>
                <lb/>de ne donner point à la vengeance publique l’autheur da toutesfes</l>
            <l>
                <lb/> iſeres.</l>
            <l>
                <lb/>A cette fois, ce tumalte confus mit le Roy en vne ſi grandeapp¬</l>
            <l>
                <lb/>henſion, &amp; moy en vne ſ grande crainte de voir arriuier notse pe¬</l>
            <l>
                <lb/>te en rechechant noſtre ſalut, que me monſtrant au Prince danéô</l>
            <l>
                <lb/>vne deſoation rute eniere; ma peinef vne, augoentation-àa</l>
            <l>
                <lb/>ſienne. Comme vn bon Pilote, il fir tou e que l’art &amp; l’cxprien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce lay auoiens appris pour gareneir ſes Eſtats &amp; les mieas, de nau¬</l>
            <l>
                <lb/>fiage, &amp; ſans plus temporiſer, il a’abandonna pas le Due,-qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit les dellces de ſon affetion, au peuple: mais par vne voie plus</l>
            <l>
                <lb/>douce, il creut qu’il n’y auoit point de plus iuſtemoyen de le cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtier, que de le mettra entredes maias de la Iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui ont odre de la uendre en mes Eſtats auſſi ſouueraiae¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que fait le Parlement au voſtre, ne voulans pas fſair cet af¬</l>
            <l>
                <lb/>front à leur Prince, que de faire paſſer par les mains d’vn bourreau¬</l>
            <l>
                <lb/>ce larron audacieux qi s’eſtoitenrichy de lacuins des peuples, le</l>
            <l>
                <lb/>condamnerent a.vne ptriſon perpetuelle. Ainſi cette indulgence</l>
            <l>
                <lb/>loiuce-par le Roy, lay fit agréer l’Arreſt que l’on donaa contre ſon</l>
            <l>
                <lb/> Fnuory, qu’en ſon ame il croyoit mieux meriter la mor qu’vne ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ptiuité trop douce pour vn crime ſ enoeme, que de voler lmpue¬</l>
            <l>
                <lb/>ont ſon Roy, &amp; ſon peuple. Voilà vn exemplede clemouce pl¬</l>
            <l>
                <lb/>tſt quede luſtice: car pour tous les maux que ce Tyian auoit</l>
            <l>
                <lb/>commis contre Dieu, contre ſon Ry, &amp; contre ſa Patrie; qui dou¬</l>
            <l>
                <lb/>te qu il ne meritois vn chaſtiment bien plus ſeuere? Le Roy eut cet¬</l>
            <l>
                <lb/>e conſtance &amp; cetse varte partuiculiero de ne teſinoigner goint de</l>
            <l>
                <lb/> eſſentimẽt de la miſere de sõ premier Miniftre:&amp; c’eſt par lauſſi,</l>
            <l>
                <lb/>. qu’il teſmoigna tout de hboa à ſes Subies, que l’amitié. qu’il aubit.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11¬</l>
            <l>
                <lb/>pee-le genêralle ſes peasples ſurpſoit de beancoup cel e qu’il con¬</l>
            <l>
                <lb/>feſſoit aaoir eue pour ceét homme partricuher.</l>
            <l>
                <lb/> l nefnt pas guere de temps priſonnier, qu’on ne l’aecuſaſt d’aooi</l>
            <l>
                <lb/>cenſpiréauec lenouueau Roy de Portugal conr ma ouronne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eontre mon Eſtae. l eſt vray, quie de bons &amp; vrais Eſpagnols, deſtou¬</l>
            <l>
                <lb/> urirent vne rame ſecrette que l’on auoit ourdie, pour faire tombe</l>
            <l>
                <lb/>eous mes Eſtats entre les mans de ſa Maieſté Porrugaſe, par vne re¬</l>
            <l>
                <lb/> uolte generledo tous mes peuples: mais l’on n’en a pas ſceu ſi bie</l>
            <l>
                <lb/>conuaincre le Comte Duc d’Oſiuarets, qu’on aye pû̂ le punir de cette</l>
            <l>
                <lb/>onſpiration qui tendoit au parricide: puis qu’on deuoit attenter aà̀ la</l>
            <l>
                <lb/> ie du Prince, &amp; de-selle de toute ſa famille Rovale, fureot accuſez
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eonuaincus, plûfieurs perſonues de haute qualité, qui expierent pat</l>
            <l>
                <lb/>leur mort l’enorme crime qu’ils auoient voulucommettre.</l>
            <l>
                <lb/> Quelque particuliere inquiſtion qu’on peuſt faire, pour deſtouarit</l>
            <l>
                <lb/>ſi d’Oliuarets n’eſtoit point chef ou eomplice de cette pernicieuſo cou¬</l>
            <l>
                <lb/> ſpitation, l’on n’en puſt-iaiais auoir d’eſclairciſſement; ainſi peut-l</l>
            <l>
                <lb/> eſtre coupable, qu’il a paſſé pour innocent: mais quelque innocent</l>
            <l>
                <lb/>pourtant qu’il puiſſe eſtre, ſi beeucop de prſonnes m’ont-elles vou¬</l>
            <l>
                <lb/>-Iui perſuader qu’il eſtoit crirminel. Il n’eſt que Dieu ſeul qui puiſſe
                ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>roir au vray la penſee des homnes; &amp; cependan, pour moy quiparle</l>
            <l>
                <lb/>àvoſtre Maiete, ie croy que s’il n’a efté l’autheur de cét enorme atten¬</l>
            <l>
                <lb/> tat, q’il en a pû à rout le moins eſtre l’vn des complices. Ie le laſſe en</l>
            <l>
                <lb/> fa priſonpour acheuer de voas faire la troiſeſme repreſentarion du</l>
            <l>
                <lb/>-Tebleau que ie vous preſente, vous ſçauez bien que c’eſt de Mazarin</l>
            <l>
                <lb/> dequi ie veuvous enrrerenir.</l>
            <l>
                <lb/> Non ſeulement moy, mais tre l’Europe, auons de la pcine à croi¬</l>
            <l>
                <lb/>Fe que le-pemiar Riace de-voſtre Sang, veuille fauoriſer de ſa prore¬</l>
            <l>
                <lb/> ion, contre voſtre bien, celuy du Roy, &amp; de l’Eſtat, vne per¬¬</l>
            <l>
                <lb/>- ſonne que out le monde ſcait eſtre le Perturbateur durepos pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blic, l’Ennemy, le Deſtructeur, la Peſte, &amp; la ruine de toute voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie. Chacun demeure d’accord, qu’il faut qu’il ſa ſoit ſeruy</l>
            <l>
                <lb/>de quelque puiſſante Magie, pour charmer les oreilles, &amp; ſiller les</l>
            <l>
                <lb/> yeux de ce grand Prince, afin de l’eémpeſcherde voir l’exeez de ſes vo¬</l>
            <l>
                <lb/> leries, &amp; d’entendre les plaintes de la niſere publique,. qui ſont
                mon¬</l>
            <l>
                <lb/>* ttes au Ciel, &amp; ont atiré la miſericorde de Dieu ſur eux, &amp;
                prouoqué́</l>
            <l>
                <lb/>a Iuſtice a en faire la ponition ſur l’aatheur de tans de maux.</l>
            <l>
                <lb/>- Quoy que vous ſoyezvne Princeſſe elairuoyante, &amp; que vous ayez</l>
            <l>
                <lb/>affg d’experience de la conduite &amp; des actions de Iules Mazarin : Ie</l>
            <l>
                <lb/> e eux pourtant pas-laiſſer de vous dite, ce qu’il a eſté, &amp; ce qu’l
                eſt;</l>
            <l>
                <lb/> &amp; il uosſera fort aiſé d’en rirer la conſequence certaine, &amp;
                demon¬</l>
            <l>
                <lb/> ratiue,de ce qu’on doit ſe promettre d’vne perſonne de ſa’ aiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>. &amp; de fontonperament. Son origine n’eſt pas de ces illuſtres &amp; de
                ces</l>
            <l>
                <lb/> ôonquerans, qual ont eſte autrefois la terreur de ront lé monde, eépeni¬</l>
            <l>
                <lb/> dant qu les Aigles Romains commandoient à tout l’Vniuers. Sa No¬¬</l>
            <l>
                <lb/> leſſe’eſt pas plus aneiennque les onneurs qu’il a teceus envoſt</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>i1</l>
            <l>
                <lb/>Raume, ſans les aoir meritez. Quoy qu’il ptenme les haches aee</l>
            <l>
                <lb/>le faiſſeau de verges pour ſes armes, il ne faut pas que vous croyez qu</l>
            <l>
                <lb/>ce ſoient celles qui ſeruoient de marques d’authorité à ces anciens</l>
            <l>
                <lb/>Senateurs de cette floriſſnte Republique de Rome: mais bien les ha¬</l>
            <l>
                <lb/>ches dont ſon ayeul fendoirt lu bois, &amp; les houſſines dont ſon pere</l>
            <l>
                <lb/>foüettoit les cheuaux Oa ſeait que ſon ayeul eſtoit vn pauure Chap¬</l>
            <l>
                <lb/> pellier, Sicilien de nation, qui eſt la forune ſi peu fauorable, qu’il fut</l>
            <l>
                <lb/>contraint de faire banqueroute, &amp; de quitter ſon pays. Son pere eſtau</l>
            <l>
                <lb/>eune, &amp; dans cette indigence, commenca à oſtre palfrenier, &amp; pe</l>
            <l>
                <lb/>apces s’auanç ant, deuint Pouruoyeur, &amp; Maiſtre d’Hoſtel de la mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon d’vne perſonne de condition, o faiſant valoir auec induſtrie, les</l>
            <l>
                <lb/>petits profits, qu’on appelle en France les tours du baſton; il eut enfin</l>
            <l>
                <lb/>dequoy payer ’en partie le Maiſtre des Poſtes de Rome à Naples; ſa</l>
            <l>
                <lb/>fortune eſtant encore ſi foible, que deux enfans qu’il auoit, il fur con¬</l>
            <l>
                <lb/>traint d’en faire vn Iacobin, afin de ſoulager ſa famille.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant cé́tautre fils, qu’on appelſoit Iules, qui ett le rmaeſme</l>
            <l>
                <lb/>qui a l’adminiſtration de voſtre Eſtat, grande Reyne, eſtant encore</l>
            <l>
                <lb/>ieune, ſeruoit de laquais, ou d’eſtafier, dans les plus honteu ſes, &amp;
                ſal¬</l>
            <l>
                <lb/>les voluptez que le diable ait pû inuenter pour perdre les hommes, pa</l>
            <l>
                <lb/>la corruption &amp; concupiſcence de la chair. Tout Rome ſçait ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/> eſtoit, &amp; le rang qu’il tenoie pour lors das les maiſons des C
                ardinaux</l>
            <l>
                <lb/>Sachetti &amp; Antonio. Chaecun ſçait auſſi que ſon eſprit formé ſous l’A¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre de Mereure, &amp; né au larein, &amp; à la fourberie; ne s’employoit
                qu’à</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtude de ſon inclination. Il fit vn voyage à ’Veniſe, &amp; à Naples,
                pouir</l>
            <l>
                <lb/>apprendre les piperies qu’on prarique dans les ieux de hazard, dont il</l>
            <l>
                <lb/>deuint maiſtre ſi parfait en peu de temps, qu’on luy donna par excel¬</l>
            <l>
                <lb/>lence le nom de plpeur. Votre Royaurae ſçait certe verité, Mada¬</l>
            <l>
                <lb/>me’, &amp; pluſieurs en onc faic l’experienee à leuir cres-gtand preiudlce,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/> de toute leur famille, de ce qu’il ſçaic faire en cét exarcice. Du depuls</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtant inſtalleé, par des voyes auſſi honteuſes que criminelles, en des</l>
            <l>
                <lb/>charges plus eminentes, il luy priſt faneaifie de ſe faire intruire par</l>
            <l>
                <lb/>vne Megere, en l’art de poſſeder les eſprits; ainſi deuenu grand maiſtee</l>
            <l>
                <lb/>en Negromancie, il s’aquit vn bonnet dont vous ſçauez qu’il s’et</l>
            <l>
                <lb/>rendu tres-indigne. Apres cela, de quelle ſortce ne s’eſt-il pas conduit</l>
            <l>
                <lb/>aux affaires de votre Monarchie toute la rerre habitable eſt inſtruite</l>
            <l>
                <lb/>de ſes filoutries, de ſes peeulats, &amp; des trahiſons qu’il a voulu exer¬</l>
            <l>
                <lb/>cer, &amp; contre l’Eſtat, &amp; contre ſon Prince legitime. Ainſi puis que
                cés</l>
            <l>
                <lb/>angſuës ne s’inſtalét aupres de nos Roys que pour les tenſt dans la di¬</l>
            <l>
                <lb/>uiſion, afin d’aſſonuir leur prodigieuſe auidité, &amp; de s’entichir
                parei¬</l>
            <l>
                <lb/>lIement de nos dé́poiilles; trauaillons leur perce, &amp; faſons ſi bien,</l>
            <l>
                <lb/> que les ſiecles à venir ne s’entretiennent iamais que de noſtre gener¬</l>
            <l>
                <lb/>ite, &amp; de leur inſigne perfidie.</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
