<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau785_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Contre les ennemis de la conférence et de la
                    paix. Alidor à Artiste.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=_QbF0QwiWvgC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Contre les ennemis de la conférence et de la paix. Alidor
                        à Artiste.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="10" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>CONTRE 2</l>
            <l>
                <lb/>ENNEMIS</l>
            <l>
                <lb/>CONFERENCE</l>
            <l>
                <lb/> DE LA PAIX.</l>
            <l>
                <lb/>ALIDORA ARISTE</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLI X4</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> 7 rD</l>
            <l>
                <lb/>ER LEcTEVR,</l>
            <l>
                <lb/> Ayant remarqué que la facdtion</l>
            <l>
                <lb/>eſioignoit tes ſentimens de la Conference &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la Paix, &amp; que ſes ſuppoſts animoient le</l>
            <l>
                <lb/>peuple à demander la guerre, qu’il deteſte en</l>
            <l>
                <lb/>ſon cœur, agree que ie te conduiſe à la veriteé,</l>
            <l>
                <lb/>en te detournant d’vne croyance trop legere ces</l>
            <l>
                <lb/>artictes faux &amp; malicieux qui t’ont fat ſoup¬</l>
            <l>
                <lb/>conner de la corruption dans tes Senateurs, ou</l>
            <l>
                <lb/>de l’inffdelite dans tes ennemis. ſont les truche¬</l>
            <l>
                <lb/>mens de ma diſcretion, Adieu, &amp; ſcache que</l>
            <l>
                <lb/>le vaiſſeau n’arriue que trop toſt au port, pour</l>
            <l>
                <lb/>le criminel qu’il ameine.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>eans</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> E ’ 71</l>
            <l>
                <lb/> 7 E</l>
            <l>
                <lb/> A ¬.</l>
            <l>
                <lb/>CONTR NEMI3</l>
            <l>
                <lb/>de la Conference &amp; de la Paix.</l>
            <l>
                <lb/>ALIDORA ARISTE.</l>
            <l>
                <lb/>Ous vous eſtonnez, cher Ariſte,</l>
            <l>
                <lb/>que la paix deſirée des peuples auec</l>
            <l>
                <lb/>ardeur, en ait eſté receuë auec meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pris, ſes mediateurs auec outrage,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’on ait veu le rameau d’oliue,</l>
            <l>
                <lb/>que les neceſſitez de l’Eſtat deuoientioindreaà ſes</l>
            <l>
                <lb/>Aſtres ds bon-heur, fouleé aux pieds indigneraent</l>
            <l>
                <lb/>comme vn inſtrument de mort, ou la marque d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ne vengeance continuée: Quelle bizarrerie, dites¬</l>
            <l>
                <lb/>vous, ces ſages &amp; pures Colombes que nous a¬</l>
            <l>
                <lb/>uions laſcheées pour chercher vn port dans les me¬</l>
            <l>
                <lb/>naces d’vn naufrage, ne ſont pas ſitoſt de retour,</l>
            <l>
                <lb/>glorieuſes de leur innocente conqueſte, qu’on</l>
            <l>
                <lb/>prend la route qu’elles enſeignent pour vn égare¬</l>
            <l>
                <lb/>nment qui’va conduire au precipice, &amp; ſansl’au¬</l>
            <l>
                <lb/>ehioriré d’vn de nos braues Generaux, leur Palais</l>
            <l>
                <lb/>alloit deuenir leur tombeau, &amp; leurs adorateurs</l>
            <l>
                <lb/> enſeuelir ces Dieux au milieu de l’autel &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>l’appareil de leur triomphe: Defabuſez-vous, A¬</l>
            <l>
                <lb/>riſte, de l’opinion que vous auez conceuë de la</l>
            <l>
                <lb/>legereté du peuple, n’eſloigez pas la volonté de</l>
            <l>
                <lb/>ſes bien-faicteurs, en le noirciſſan d’ingratitude:</l>
            <l>
                <lb/>n’adiouſtez point à ſa miſere des ſoupçons qui le</l>
            <l>
                <lb/>deshonorent, &amp; ſans imiter ces imprudens vin¬</l>
            <l>
                <lb/>dicatifs qui mordent le traict, &amp; laiffent impunie</l>
            <l>
                <lb/>la main qui l’a lancé́, recherchez la cauſe de cette</l>
            <l>
                <lb/>inconſtance publique, dans l’opiniaſtreteé́ d’vne</l>
            <l>
                <lb/>intelligence cachée.</l>
            <l>
                <lb/>es1 Ne vous ſouuient il plus, Ariſte, de ce que vos</l>
            <l>
                <lb/>our auque</l>
            <l>
                <lb/>on deuo yeux ne pûrent ſouffrir ſans horreur, ce Samedy</l>
            <l>
                <lb/>l’ qui vrayement precedoit vn iour de repos, puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>l que le Senat y conclud vne Conference, qui ra¬</l>
            <l>
                <lb/>e ue menera l’abondancê dans nosports, la tranquil¬</l>
            <l>
                <lb/>harãgueurs,</l>
            <l>
                <lb/>qai i lté dans nos familles, l’aſſeurance dans nosCam¬</l>
            <l>
                <lb/>pie , pagnes, le commetce dans le Royaume, &amp; noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Pes inuincible Monarque dans le Thrne de ſes peres;</l>
            <l>
                <lb/>rfrvoee Il me ſemble vous voir encore, &amp; du geſte &amp; de</l>
            <l>
                <lb/> deman¬</l>
            <l>
                <lb/>er iague- la voix, repouſſer auec vn aele mereilleux le diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>e cours importun de ce ſoditieux Orateur, qui mal</l>
            <l>
                <lb/>perſuadé́ de la qualiteé de voſtre eſprit, par la ieu¬</l>
            <l>
                <lb/> noſſe de voſtre aage, penſoie entrainervos ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens aà ſon party, auee la meſme facilité que les.</l>
            <l>
                <lb/> volontez de la canaille qu’il auoit anaſſée, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me vn infame animal toumes les ordures d’vn</l>
            <l>
                <lb/>egouſt, pbur porter ſes faletez dans le fein de la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice, la diuiſion dans le Palais de la concorde,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; demander la guoe parſesuchemens deſrai¬</l>
            <l>
                <lb/> ſonnables,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ſonnables, tandis que la raiſon dans ſon ſiege al¬</l>
            <l>
                <lb/>loit conclure pour la paix, par la bouche de nos</l>
            <l>
                <lb/>auguſtes Senateurs. Vous ſouhaittiez eſtre le</l>
            <l>
                <lb/>bourreau de cet Impoſteur, &amp; bien loin d’eſtimer</l>
            <l>
                <lb/>malicieux ce peuple abuſe, vous plaigniez ſon a¬</l>
            <l>
                <lb/>ueuglement: vous employaſtes meſme à la gueri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon de ces volontaires mal-heureux cette eloquen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce naturelle qui charme ceux qui vous écoutent,</l>
            <l>
                <lb/> vous criaſtes hautement, que c’eſtoir les derniers</l>
            <l>
                <lb/>efforts d’vne faction mourante, qui redoubloit</l>
            <l>
                <lb/>ſes forces dans les accez de ſa foibleſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Croyez, Ariſte, que la paix eſtant yſſuë de cette</l>
            <l>
                <lb/>ſage Conference, elle n’a point d’autres ennemis</l>
            <l>
                <lb/>que ceux de ſa mere; que les obſtacles de celle cy</l>
            <l>
                <lb/>rauerſent celle là, &amp; que le peuple n’y contri¬</l>
            <l>
                <lb/>buë qu’vne ſimplicité credule, qui reçoit les pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mieres impreſſions quiflattent ſa haine ou ſon a¬</l>
            <l>
                <lb/>mour.</l>
            <l>
                <lb/>Vous m’aduouërez, que Paris n’a point d’ha¬</l>
            <l>
                <lb/>bitant qui ne faſſe des vœux en ſon cœur pour ter¬</l>
            <l>
                <lb/>miner vne guerre, ou la deffaite eſt innocente &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>triomphe criminel; où le fils ſe void en danges</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre le meurtrier ou la victime de ſon pere, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn malade qui veut ſa ſanté ne conuertir ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais ſa medecine en vn poiſon; Ce n’eſt donc pas</l>
            <l>
                <lb/>le peuple, qui a ſuppoſe vneidole trompeuſe à vne</l>
            <l>
                <lb/>veritable diuiniteé; ie veux dire des conditions i¬</l>
            <l>
                <lb/>maginaires, pires que les actes de la guerre, aux</l>
            <l>
                <lb/>vrais articles de la paix, ny qui a ſemeé ces bruits</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>malicieux que nos Deputez auoient ſouffert de la</l>
            <l>
                <lb/>violence dans le Traite de nos libertez. Ah, A¬</l>
            <l>
                <lb/>riſte, que ces ſuppoſitions ſont groſſieres! ce</l>
            <l>
                <lb/>grand corps, qui eſt la plus ferme colomne de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ltat, auroit-il de ſifoibles reſtes, &amp; ces venerables</l>
            <l>
                <lb/>Senateurs qui ont meſpriſeé les promeſſes &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>menaces d’vn Tyran, ſans autre ſecours que du</l>
            <l>
                <lb/>Ciel, ſeroient-ils capables de laſcheté, quand ils</l>
            <l>
                <lb/>voyent la tere fremir ſous le nombre des ſoldats</l>
            <l>
                <lb/>qui entreprennent leur querele: &amp; puis ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ont auec eux traitté, ignorent- ils qu’vn accord</l>
            <l>
                <lb/>forcé, n’a de durée que le temps de ſa violence, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn captif qui promet tout à ſon corſaire parmy</l>
            <l>
                <lb/>les fers &amp; les ſupplices, acquitte ſa parole en quit¬</l>
            <l>
                <lb/>tant ſes chaiſnes ? Auſſi eſtoit-il de la prudence de</l>
            <l>
                <lb/>nos Sages, d’oppoſer au triomphe du menſonge,</l>
            <l>
                <lb/>la preſence de la verité, &amp; de ietter ces articles meé¬</l>
            <l>
                <lb/>diſans dãs les tenebres d’où ils sot ſortis, en mettat</l>
            <l>
                <lb/>au iour les veritables, ou le plus critique treuuera</l>
            <l>
                <lb/>peu de matiere à ſa cenſure, beaucoup d’auancage</l>
            <l>
                <lb/>au Senat, &amp; de honte à ſes ennemis qui n’ont con¬</l>
            <l>
                <lb/>tenté leur vengeance, que de la ruine de l’artiſan</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de l’incendie de la cabane, ſemblables à ces</l>
            <l>
                <lb/>foibles impies, qui ſe vangent ſurvn autel inani¬</l>
            <l>
                <lb/>mé, de la diuinité qui y preſide. Quel deſſein à</l>
            <l>
                <lb/>iamais eu le Parlement, que de reduire ſa Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>à ſa premiere Declaration, vingt mille hommes</l>
            <l>
                <lb/>armez de rage, de fer &amp; de feu n’ont pû l’exem¬</l>
            <l>
                <lb/>pter de cette loy: elle ſouſmet apas de vains ef¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>forts ſa teſte couronnéeà ce ioug iuſte &amp; honora¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, le Tarifdemeure entier parmy l’embraſement</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le carnage, &amp; ſeruira de regle eternelle à nos</l>
            <l>
                <lb/>Monarques, de ce qu’ils doiuent eſperer du con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentement des Parlements &amp; de la pauurete des</l>
            <l>
                <lb/>peuples.</l>
            <l>
                <lb/>Les poincts qui ſemblent ſuſpendre laccom¬</l>
            <l>
                <lb/>pliſſement de nos deſirs, ont plus d’ombre que de</l>
            <l>
                <lb/>corps, &amp; ne groſſiſſent que de l’orgueil de la caba¬</l>
            <l>
                <lb/>le &amp; de la rage du factieux; Examinons ce qui</l>
            <l>
                <lb/>peut empeſcher noſtre Nauire de voguer malgré</l>
            <l>
                <lb/>l’addreſſe des Pilotes, &amp; nous verrons que ce terre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre &amp; ſuperbe vaiſſeau, qui porte vn mondeſans</l>
            <l>
                <lb/>ſe mouuoir, n’eſt arreſteé que par des remores qui</l>
            <l>
                <lb/>exercent des forces de geant, dans des periteſſes</l>
            <l>
                <lb/>d’auortons.</l>
            <l>
                <lb/>Qui ne void d’abord la foibleſſe du premier</l>
            <l>
                <lb/>obſtacle, qui deffend l’aſſemblée des Chambres</l>
            <l>
                <lb/>pendant l’anné́e 1649. Les Medecins conſultent¬</l>
            <l>
                <lb/>ils ſur vn corps qui ſe porte bien, la reforme ne</l>
            <l>
                <lb/>ſuit-elle pas la deprauation, les Aſſemblées du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement ſont doncinutiles, tantque le gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>nement de l’Eſtat ſera conforme à la conduitre eé¬</l>
            <l>
                <lb/>tablie par leur reglement; de meſme qu’vne mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ne demande la main de ſon ouurier, que dans</l>
            <l>
                <lb/>la decadence de ſes iuſteſſes: que fi la Reine al¬</l>
            <l>
                <lb/>tere par vne infidelle contrauention, ce fanmeux</l>
            <l>
                <lb/>ouurage de la prudence, le Parlement n’aura plus</l>
            <l>
                <lb/>de foy pour le pariure, &amp; reprendea dansſes Aſ¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬.l</l>
            <l>
                <lb/>ſemblées cette premiere fermeté, qui a regardé</l>
            <l>
                <lb/>les menaces ſans effroy, &amp; les recompenſes ſans</l>
            <l>
                <lb/>enuie.</l>
            <l>
                <lb/> Ces ſcrupuleux qui condamnent le preſt, de</l>
            <l>
                <lb/>crainte d’approuuer l’vſure, n’ont de charité que</l>
            <l>
                <lb/>dans la bouche, ce beau feu purifie leurs levres</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne penetre pas iuſques à leur cœur. Les preſts</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont odieux au peuple, que pour eſtre la ſource</l>
            <l>
                <lb/>des nouueaux ſubſides qui l’accablent, &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>fortunes precipiteées que les Traitans éleuent ſur</l>
            <l>
                <lb/>ſon debris; ceux que le Parlement authoriſe dans</l>
            <l>
                <lb/>les articles de ſon Traité, ſont dépoillez de ces</l>
            <l>
                <lb/>deux dangereux effets: le Partiſan y perd, ne re¬</l>
            <l>
                <lb/>tirant que le deniet douze des aduances qu’l em¬.</l>
            <l>
                <lb/>prunte au denier dix, ou à vn plus grand intereſt,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le peuple n’en reçoit point de nouuelles char¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, le Roy aſſuietiſſant par ſa Declaration les</l>
            <l>
                <lb/>mpoſitions ſur ſes ſujets, à la verification du Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>lement qui les reglera plutoſt aux neceſſitez de</l>
            <l>
                <lb/>ſfon Eſtat, qu’à̀ l’ambition de ſes Miniſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Mais, Dieu: quelle patience pourroit ſoufftir</l>
            <l>
                <lb/>vn nom execrable à la France, mis au tang des ob¬</l>
            <l>
                <lb/>jets de ſa veneration, &amp; la cauſe de ſes mouue¬</l>
            <l>
                <lb/>mens parmy les autheurs de ſon repos, Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>ce fameux criminel, ſigne la grace de ſes Iuges,</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui luy dreſſoient vn tombeau, ſont les arti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans de ſon Thrône, &amp; le barbare dont la ſeule</l>
            <l>
                <lb/>mort eſt ciuile, compoſe de nos vies à la veuë d’vn</l>
            <l>
                <lb/>million d’ennemis, qui reçoiuent la liberté de</l>
            <l>
                <lb/> cette</l>
            <l>
                <lb/>aaaaaaaaaal</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>cette main’ qu’ils meditoient de charger d’op¬</l>
            <l>
                <lb/>probres, &amp; de chaiſnes; auſſ chaque particulier</l>
            <l>
                <lb/>feroit de ſon foyeér vn buſcher public, pour execu¬</l>
            <l>
                <lb/>ter ſurſon nom ce qu’il ne peut ſurſa perſonne, s’il</l>
            <l>
                <lb/>ne craignoit d’ennoblir ſes cendres, par le meélan¬</l>
            <l>
                <lb/>ge d’vne matiere venerable: C’eſt ſans doute,</l>
            <l>
                <lb/>dans cette preuoyance que le Cardinal a imité l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>dreſſe de ce Peintre, qui graua ſon nom ſur ſon</l>
            <l>
                <lb/>ouurage, en vn endroit où on ne pouuoit l’effa¬</l>
            <l>
                <lb/>cet, ſans défigurer la Deeſſe que ſon tableau repre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentoit: Ie ſouhaitterois, Ariſte, que ſon ſeing ne</l>
            <l>
                <lb/>deshonnora point le Traité, &amp; que ce Comete</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt point paru parmy les Aſtres qui y brillent;</l>
            <l>
                <lb/>mais quand vous conſidererez, que ce n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>vne Capitulation, mais vn Accord, &amp; qu’on trai¬</l>
            <l>
                <lb/>te autrement auec vn ennemy deuant le comba</l>
            <l>
                <lb/>qu’apres la victoire; Vous m’aduouërez qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>hors de raiſon de vouloir obtenir ce qu’on ne</l>
            <l>
                <lb/>pourroit qu’arracher, &amp; que le Car dinal eſtant</l>
            <l>
                <lb/>la derniere conqueſte de nos armes, ne peut eſtre</l>
            <l>
                <lb/>le preſent fait à nos prieres: &amp; puis ſon ſeing eſt</l>
            <l>
                <lb/>auſſi foible ſur le papier, qu’vn Lyon mort dans</l>
            <l>
                <lb/>ſa cauerne, &amp; eſt plutoſt l’ornement de ſon dé¬</l>
            <l>
                <lb/>part, que l’augure de ſa demeure. Laiſſons fuyr</l>
            <l>
                <lb/>auec ſes guirlandes &amp; ſes couronnes, la victime</l>
            <l>
                <lb/>qui renuerſeroit le lieu deſtiné à ſon ſacrifice:</l>
            <l>
                <lb/>n’hazardons point nos Generaux pour la dépoü̈i¬</l>
            <l>
                <lb/> le d’vn ſerpent, qui feroit luy-meſme ſes obſeques</l>
            <l>
                <lb/>de la deſolation de nos Prouinces: qu’il aille en</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>À</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>des Iſles ecartées augmenter le nombre des ba¬</l>
            <l>
                <lb/>bares, trainer ſon venin auec vn pompeux dé¬</l>
            <l>
                <lb/>bris; le départ de ce diſgracié eſt le retour de la</l>
            <l>
                <lb/>Fortune du Royaume; Embraſſons donc vne</l>
            <l>
                <lb/>Paix qui étouffera noſtre ennemy, &amp; nous ob¬</l>
            <l>
                <lb/>tiendra de noſtre Reine, ce que nos armes ne hous</l>
            <l>
                <lb/>venderoient que cherement: Voila mes ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens, cher Ariſte, ſur les Libelles qui rauiſſent</l>
            <l>
                <lb/>l’ ffet du Traitteé́, &amp; la reputation des Deputez,</l>
            <l>
                <lb/>i’en eſtimeray touſiours la cenſure honorable,</l>
            <l>
                <lb/>ſi i’empeſche la Pourpre denos illuſtres Senateurs</l>
            <l>
                <lb/>de rougir autremenr que de ſon éclat.</l>
            <l>
                <lb/>A LI DOR.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>1¬2 </l>
            <l>
                <lb/>¬-</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1 1</l>
            <l>
                <lb/>T 21 E</l>
            <l>
                <lb/>1 l</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/> aa aas, aa,,a..</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ooooo Google</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
