<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1036_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Dernières (les) paroles de M. le duc de Châtillon
                    mourant à M. le prince de Condé.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=CIWCfCP6aTIC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Dernières (les) paroles de M. le duc de Châtillon mourant
                        à M. le prince de Condé.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>88s8888</l>
            <l>
                <lb/>LES DERNIERES</l>
            <l>
                <lb/>PAROLES DE MONSIEVR</l>
            <l>
                <lb/>LE DVC DE CHASTILLON</l>
            <l>
                <lb/>MOVRANT,</l>
            <l>
                <lb/>A onſieur le Prince de Condé.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>chen Hun s, an mont S, Hlaire,</l>
            <l>
                <lb/> pres le Puits Certain.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>A1</l>
            <l>
                <lb/>Lettres enuoyée de S. Germain à l’Hmprimeur.</l>
            <l>
                <lb/>AJONSEVR,</l>
            <l>
                <lb/> e rr</l>
            <l>
                <lb/>VA L’enmploy dont feu Monſeigneur le Dac de haſtillo m’auoit</l>
            <l>
                <lb/>honoré pendant ſa vie, m’ayant donné beaucoup d’accez aupres de</l>
            <l>
                <lb/>lauy, &amp; ayamt reconnas dans outes ſes actions vne inclinarion res¬</l>
            <l>
                <lb/>zelée pour le public; i’ay cré qu’il eſtoit de mon deuoir de faire</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre à̀ tout le monde quels ont eſté ſes ſentimens. ’eſpere que les</l>
            <l>
                <lb/>dernieres paroles qu’il a tenu à Monſieur le Prince, ſuffront pour</l>
            <l>
                <lb/>effacr les impreſſions que ſon malheur poarrois auoir donnmé à ſon</l>
            <l>
                <lb/>deſauantage, apres les auoir recueilies auec ſoin, e n’aurois pas diferé</l>
            <l>
                <lb/>̀ vous en enoyer le memoire, ſi i’euſſe trouué plaroſt l commodité de</l>
            <l>
                <lb/>vous le faire tenir ſeurement. Ie vous prie de le aetpre en laniere auee</l>
            <l>
                <lb/>le plus de diligence que vaus pourrezZ; quoy que ie ne ſois pas connu</l>
            <l>
                <lb/>de vous, i ne doure point que vous ne m’accordiez cette faaeur,</l>
            <l>
                <lb/>en conſideration d’vn hoane de qui l memoire doit eſtre par taus en</l>
            <l>
                <lb/> veeration.</l>
            <l>
                <lb/>De S. Germain en LayeceV’endaedy</l>
            <l>
                <lb/>pe Eeurior4s.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>ttbt</l>
            <l>
                <lb/>but</l>
            <l>
                <lb/>?:</l>
            <l>
                <lb/>edeſi</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>LES</l>
            <l>
                <lb/> D</l>
            <l>
                <lb/>IR DA1</l>
            <l>
                <lb/>D c</l>
            <l>
                <lb/>AI E. IL &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de M’le Duc de Chaſtillon mourant,</l>
            <l>
                <lb/>„M </l>
            <l>
                <lb/>r¬</l>
            <l>
                <lb/>d !</l>
            <l>
                <lb/> A onſieur le Prince de Condé¬</l>
            <l>
                <lb/>g ONSIEvE,</l>
            <l>
                <lb/> Puiſque les conſeils d’vn ſeruiteur fidele, &amp; d’n</l>
            <l>
                <lb/>ſ? amy paſfionne ne peuuent eſtre ſuſpedis, qu’iui me</l>
            <l>
                <lb/> reſte aſſez de foree pour vous oxprimer mes dérnieres</l>
            <l>
                <lb/> peſées: ſouffrez qu’en cette extremité de ma vie ie</l>
            <l>
                <lb/>us ouure encor vne fois moncœur. Ces playes toures teintes du</l>
            <l>
                <lb/>g que ie viens de répandre pour vous, ſeruiront de paſſage à vô̂tre</l>
            <l>
                <lb/>ie, &amp; feront aſſez connoiſtre que mon zele n’eſt point alteré, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>e ie ne veux employer les denniers momens qui me reſtent, qu’à</l>
            <l>
                <lb/>ailler pour voſtre gloire, &amp; our voſre conſeruation. Apres</l>
            <l>
                <lb/>uoir engageé dans vos intereſts par des obligacions ſi preſſanres,</l>
            <l>
                <lb/>ſ’il me reſtoit plufieurs vies, ie ſarois coujouts dans l’impuiſſance</l>
            <l>
                <lb/>s reconnoiſtre e que j’ay à vous dire, ne peue eſtre ſoupçonné</l>
            <l>
                <lb/>fice: comme voſtre ſeul intereſt me fait parler, ie parle auſſi</l>
            <l>
                <lb/>éguifermenmt, &amp; ſans flatterie; que ſi ie meſle vn peu de chaleux</l>
            <l>
                <lb/>non diſœours, ie vous conjure de la receuoir comme les reſtes</l>
            <l>
                <lb/>aimirié mourante qui ietteſes dernieres eſtincelles.</l>
            <l>
                <lb/>eœtce aeaiſſance illaſtre qui fait la premiere montre de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>r, &amp; tes autres qualitez qui éclatent viſiblemaent en vous, ſont</l>
            <l>
                <lb/>ns que vous tenez d’en-haut. Comme la Sageſſe infinis ne</l>
            <l>
                <lb/>e proime eenerairement ſesdons; ce n’eſt pas auſſi inutilemenc</l>
            <l>
                <lb/>vVdus a œonblé de tant de graces: Elle vous a fait naiſtre ſujer</l>
            <l>
                <lb/>yY, poue lea defendre de l’oppreſion Elle vous a fait naiſtre</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>da ſon ſang, pourle metcre à couuert de latyrannie; pour peu que</l>
            <l>
                <lb/>vous relaſclaiez de ce ſoin, cee Majeſté toute -puiſane vons peut</l>
            <l>
                <lb/>deſauoüer. Il eſt vray qu’elle vous a proſcritvne loy, dont l’obſer.¬</l>
            <l>
                <lb/>ua tion eſt laborieuſe: mais elle vous a rendu oete neceſffité facilepar</l>
            <l>
                <lb/>vne inſinité d’auanrages dontelle vous areueſtu.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſtoit pas aſſez d’eſtre venu au monde auec cette obligation,</l>
            <l>
                <lb/>il falloit que vos forces &amp; voſtre couxage répondiſſent à voſtre de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir; le Ciel ne vous a point refuſé cette grace, nous en auons veu des</l>
            <l>
                <lb/>effets, dont on ne peut ſe reſouuenir ſans étonnement; &amp; nosenne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis n’ontpas crû̂ ſe pouuoir conſoler de leurs perts, qu’on mettant</l>
            <l>
                <lb/>vos victoires au nomibre des miracles. Auſſifaut- il auouer qa’elles</l>
            <l>
                <lb/>ſont au delà de la vray-ſemblance; &amp; la poſterité aura de la peine à</l>
            <l>
                <lb/>croire qu’vn -ieune Conquerantà peine ſorty de l’enface, ayt eſté</l>
            <l>
                <lb/>conſideré comme le Pere du peuple, &amp; le Prorecteur de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Que pouuoient produire ces merucilles dans le cœur de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Patrie, ſinon vn zele &amp; vne rendreſſe pour vous; ſinon vne eſtime &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vn reſpet qui vous faiſolt regarder comme ſon ſeul appuy? Apres</l>
            <l>
                <lb/>vous auoit veutant de fois triomphorde nos onnemis ſur la fronriere,</l>
            <l>
                <lb/> elle ne craignoit pas qu’vn ennomy plus dangereux nous troublaſt au</l>
            <l>
                <lb/> milieu de la Frane ou u moins elle eſperoit qu’vne temerité de</l>
            <l>
                <lb/>cette naure vous ſeroit vn ſujet de nmouueau ttrophe:mais, helas!</l>
            <l>
                <lb/>contre toute appareace elle n’a pas ſeulerent eu ce monſtre preſt à</l>
            <l>
                <lb/>la deuorer, mais encor elle a veu eece aſſiſtance qu’elle atrendoit de</l>
            <l>
                <lb/>vous, ſe changer en perſecution. Elle a veu, &amp; elle voirencor celoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle penſoit deuoir eſtre ſon defenſeur, ſe declaser ſonnnmy;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour mettrte à couuert vne teſte ingrate &amp; erimioelle, ietter vne</l>
            <l>
                <lb/>infinité d’innocens dans le peril, abandonner ſoRoy à la rahiſon</l>
            <l>
                <lb/>de cet inufame, &amp; laiſſerpancher ne Couronne, dont vous deuriz</l>
            <l>
                <lb/>eſtre le ſoûtien. Penſez-vous apres cet oubly de vousmeſme que</l>
            <l>
                <lb/>le peuple vous connoiſſe eneor? Et ecroira-on que vos eſtes ſorry d’vn</l>
            <l>
                <lb/>ſang contre lequel vous fomente la rebellio&amp;e la violene?</l>
            <l>
                <lb/> Lors que Paris comblé de ioye pour l’hexeu ſuccez devosAr¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, rendoit grace à Dleu de voſtre dernieeeiV ioire, &amp; faiſoit des</l>
            <l>
                <lb/>vœux pouat voſtte proſperité; cette lileſſe fu troublée arvn malheu¬</l>
            <l>
                <lb/>reux atteutat, qui conuertit cette réjoüiſſaace ſolenmneleenvncegrer</l>
            <l>
                <lb/>publicde l’affrontqul vous ſtoi fait. L’edépirderoir voſtre ho¬</l>
            <l>
                <lb/>neur bleſſé dans cette ànſolete entteptiſe, iou adéplaiſir de voir</l>
            <l>
                <lb/>deux porſonnes d’vne vertu éainent areſtées fous l’appaſts d’vne</l>
            <l>
                <lb/>cereaouie</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>cersmoie, darant laquelle la memoire de vos actions eut doû ſeruit</l>
            <l>
                <lb/>de ſoureté à deecoupables; émeut tellemenrle peupde, qu’il prit les</l>
            <l>
                <lb/>armes pour renaetre ces deux excellens hommes.en franchiſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour venger l’injute qu’on auoit faite à voſtre nom. Dans cette mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureuſe eonjonture on ne reſpiroit que voftre preſence; &amp; quoy</l>
            <l>
                <lb/>queſur l’heureil eut eſté facile de diffiper l’orage qui nous menaçoit,</l>
            <l>
                <lb/>on ſe contenta d’en arreſter le cours, parce que l’on fimagina que la</l>
            <l>
                <lb/>perte dosennemis de l’Eſtat eſtoit reſeruêe à vous ſeul.</l>
            <l>
                <lb/> Mais, bon Dieu, que l’éuenement a fait voir d’erreur dans nos</l>
            <l>
                <lb/>eſperances! vous n’auez pas ſeulement oublié les indignitez qui vous</l>
            <l>
                <lb/>ont eſté faites, vous n’auez pas ſeulement abandonab le peuple à ſes</l>
            <l>
                <lb/> premiores allatmes; vous l’auez mis vous-meſme ſur le bord du pré¬</l>
            <l>
                <lb/>cipice, où il ſeroit déja plonge, ſi Dieu n’auoit enerepris ſa defenſs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;ſi v genereux zele ne l’auoit excité à maintenir valeureuſement</l>
            <l>
                <lb/> ſa liberté.</l>
            <l>
                <lb/>S’il aeſté trompeé dans l’eſperance qu’il auoit eiie de voſtre ſecours,</l>
            <l>
                <lb/>vous auez eſté abuſé dans l’opinion que vous auiez concee de le re¬</l>
            <l>
                <lb/>duire bien toſt à l’extremité; toute la Cour quiattendoit auec impa¬</l>
            <l>
                <lb/>ience l’effes de vos grandes promeſſes, en coanoiſt à preſent l’impoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſibilité; ces Pariſiens qui deuoieateſtre ſouſmis en moins de huict</l>
            <l>
                <lb/>iours, en ont laiſſé éeouler fix fois autant ſans ’eſtre veus ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>en eſtat de vous eraindre.</l>
            <l>
                <lb/> Vous auez auiourd’huy reſſenty les effets de leur reſolution, vne</l>
            <l>
                <lb/>poignée de leurs gens a long-temps reſité à la moitié de voſtre armée</l>
            <l>
                <lb/>dans vne place qui eſtoit de tres-peu de defenſe, &amp; quoy que vous</l>
            <l>
                <lb/>l’ayez omportée, ce ſucces a eſté́ precedé d’vne pette’ſi notable, qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le paſſe de beaucoup la grandeur de voſtre victoire: vous y auez per¬</l>
            <l>
                <lb/>du vne bonne partie de vos Soldats, &amp; ce qui eſt preſque irreparable</l>
            <l>
                <lb/>dans vne armes, vos meilleurs Officiers y ſont demeurez.</l>
            <l>
                <lb/>Co premier coup de voſtre mauuaiſe fortune eſt d’autant plus à</l>
            <l>
                <lb/>plaindre en ceux qui en ont reſſenty la violence, qu’ils ſ’eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>efforcez de l’éuitor. Il ſembloit qu’ils preuiſſent l’effet de cette fu¬</l>
            <l>
                <lb/>neîte reſlution, chaeun d’eux vous en auoit diſſuadé, &amp; vous ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uez que ie fis mon poſſlble pour vous en diuertir, Ce n’eſtoit pas que</l>
            <l>
                <lb/>le eralgniſſe la mot, mais j’apprehendois l’infamie; on ne doit point</l>
            <l>
                <lb/>é6paegner ſa vie quand on la pout perdre auec gloire; &amp; j’ay touſiouts</l>
            <l>
                <lb/>creû n’en pouuoir trouuer dans vne ataque, où j’auois à tremper mos</l>
            <l>
                <lb/>ins dans le ſang de mes prochos. Plût à Dieu que j’ouſſe rencoutré</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>la fin de mes iours eu combattant contre nos ennemis eommuns;</l>
            <l>
                <lb/>j’aurois receu la nort auec ioye en ré́pandant mon ſang ponr la de¬</l>
            <l>
                <lb/>fenſe de mon Pays, &amp; de mon Roy. Vous auez eſté eſmoin mille</l>
            <l>
                <lb/>fois auec combien d’ardeur ie me ſuis expoſé aux hazards de la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>I, lors que j’ay erû y trouuer cetre goire qui ſert de recompenſe à a</l>
            <l>
                <lb/>valeur; ma mauuaiſe fortune m’a dérobé à ces danges honorables,</l>
            <l>
                <lb/>pour me iettet dans le malheur dont vous me voyez accablé quand ie</l>
            <l>
                <lb/>conſidere que ie meurs auec honte, auec les reproches des gens de</l>
            <l>
                <lb/>bien, &amp; auecc la hainedes peuples, cette reflexion me donne vn ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cond coup plus morrel encore que lepremiet.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur, ſi la voix d’vn amy qui expire eſt capable de vous tou¬</l>
            <l>
                <lb/>cher, faites-vous vexemple de ma dſgrace; vous m’aue ſiſouuent</l>
            <l>
                <lb/>aſſeuré que vous reconnoiſſiez de la conformité dans nos humeurs,</l>
            <l>
                <lb/>quej’ay peur qu’il ne s’en rencontre auſſi dansnos footunes. Ceux que</l>
            <l>
                <lb/>vous vous eſtes rendu vos ennemis, n’eſperent deſia plus trouuer de</l>
            <l>
                <lb/>ſeureté pour leur vie, que dans la perte de la voſtre. Iugez de combien</l>
            <l>
                <lb/>de perils certe opinion vous menace. Penſez-vous pouuoir reſiſter</l>
            <l>
                <lb/>tout ſeul à vn ennemy puiſſans, &amp; qui eſt preſque dans le deſeſpoir;</l>
            <l>
                <lb/>car de croise que vous receuiez beaucoup d’aſſiſtasrce de vos ſoldats,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt ce qui eſt peu vray- ſemblable, ils ſonc en petit nombre, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>plus il n’y en a pointparmy eux qui n’ait fort bien reconnupar le paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fé, que vous n’eſtimez pas leur vie plus qu’vne choſe de eant: ce</l>
            <l>
                <lb/> eſt one enene e den ei lrenener n de erne dle</l>
            <l>
                <lb/>mettent des violences ſi horribles par la campagne, qu’il n’y aplus,</l>
            <l>
                <lb/>rien qui n’y conſpire leur ruine &amp; la voſtre. La rage &amp; le
                deſeſpoir</l>
            <l>
                <lb/>fourniiſent des armes bien dangereuſes à ceux qui en ſont poſſedez.</l>
            <l>
                <lb/>Ayant d’vn coſté vne infinité d’ennemnis en eſte, &amp; de l’autre la cam¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne eſtant animée contre vous, il eſt impoſſible que vous puiſſiez</l>
            <l>
                <lb/> encor ſubſiſter long temps: pas vne Prouince ne tient pour vous; par</l>
            <l>
                <lb/>le defaut du commerce voſtre Armée eſt dénuée de toutes les mu¬</l>
            <l>
                <lb/>aitions neceſſaires n’ayane pour toure ſuhſiſtance que le pillage de</l>
            <l>
                <lb/>quelques villages, cela ne ſuffic pas pour ontretenir. voſtce Camp,</l>
            <l>
                <lb/>L’argent vousmanque; ſ’il y a aupres de vous- quelques peſonnes</l>
            <l>
                <lb/>qualifiées, vous deuez croire qu’elles y ſont moins par affection qu</l>
            <l>
                <lb/>par bienſeance; où l’intereſt de leur charge les arreſte, où la orainte</l>
            <l>
                <lb/>que ceux dont vous fauoriſe le party, n’attentent à la perſonn du</l>
            <l>
                <lb/>Roy: Il n’y a. pas meſme iuſques à nos alliez qui n’ayent refuſé de</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ſeruir: lIes noſtres pour la pluſpare combattent auec repugnance,</l>
            <l>
                <lb/>ayans tous leurs femmes &amp; leurs enfans dedans Paris, contre leſquels</l>
            <l>
                <lb/>ils ne ſont pas aſſez sutaux pour vouloir employer leurs armes. Les</l>
            <l>
                <lb/>intelligences que vous pourriez auoir auec les eſtrangers, ne peuuent</l>
            <l>
                <lb/>pas teuſſir pour l’empeſchement des paſſages.</l>
            <l>
                <lb/> Qui vous peut donc obliger de perſeuerer ſi opiniaſtrément dans</l>
            <l>
                <lb/>voſtre deſfein? qui vous rend ſi ardent à ruiner vn pays qui n’a iamais</l>
            <l>
                <lb/>eu que de l’amour pour vousDe dire que ’eſt l’intereſt du Roy, tout</l>
            <l>
                <lb/>le monde connoiſt aſſez que ce n’eſt qu’vne raillerie, &amp; l’on s’eſt ſi</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent ſeruy de ce pretexce, que les plus groſſiers meſmes s’en mo¬</l>
            <l>
                <lb/>quent. Il y aplus d’apparence que le Cardinal qui taſche depuis ſi</l>
            <l>
                <lb/>longtemps de rendre la France eſclaue, a entrepris de l’acheter, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qua vous ne vous y oppoſez pas. Quoy qu’il en ſoit, vous deuriez</l>
            <l>
                <lb/>conſiderer que vous auez affaire à vn homme à qui vſlre pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>commence deſia d’eſtre importun. Ie ne doute point qu’il ne diſſimu¬</l>
            <l>
                <lb/>le autant de temps qu’il aura beſoin de voſtre ſecours, mais enſfin vous</l>
            <l>
                <lb/>deuez autant craindre la trahiſon &amp; la laſcheté d’vn ambitieux ia¬</l>
            <l>
                <lb/>loux, que la generoſité de vos ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>Ceſſez donc de perſecuter vn pauure peuple, qui eſt encore en</l>
            <l>
                <lb/>eſtat d’oublier le paſſeé, &amp; n’attendez pas vne extremite qui ne vous</l>
            <l>
                <lb/>peut eſtre que fuueſte. Rendez ce ſeruice à voſtre Roy,à qui l’on veur</l>
            <l>
                <lb/>oſter la plus belle moitié de ſa Couronne, en luy oſtant ſa Ville ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pitale. Eſpargnez le ſang d’vne infinité d’innocens, qui arment le Ciel</l>
            <l>
                <lb/>contre vous. Songez à la conſeruation de voſtre ſalur, qui ne ſe peu</l>
            <l>
                <lb/>entretenit dans ces deſordres, &amp; trauaillez à rehauſſer l’éclat de
                vôtre</l>
            <l>
                <lb/>gloire que cette malheureuſe entrepriſe a ſieſtrangement obſcurcy.</l>
            <l>
                <lb/>’eſt Dieu qui vous l’ordonne; c’eſt le Peuple qui vous en conjure;</l>
            <l>
                <lb/> c’eſt vn Amy cele qui vous le conſeille, mais vn A my mourant, d¬</l>
            <l>
                <lb/>qui l’eſprietout à fait déraché des ſens n’eſt plus en eſtat de ſe laiſer</l>
            <l>
                <lb/>urprendre par des apparences erompeuſes, &amp; qui ne peut vous don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner des auis que tres-importans &amp; tres-ſalutaires.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>oaſa</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
