<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau4081_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Vraisemblable (le) sur la conduite de monseigneur
                    le cardinal de Retz.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=vARMXP6dLskC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Vraisemblable (le) sur la conduite de monseigneur le
                        cardinal de Retz.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49602"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>VRA Y SEMBLABLE</l>
            <l>
                <lb/>DE MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>LE CARDINAL</l>
            <l>
                <lb/>DE RE T Z</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LII.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/> aa¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a4</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬2¬</l>
            <l>
                <lb/> ass ¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/>E </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>, ¬</l>
            <l>
                <lb/>aſ1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> a.</l>
            <l>
                <lb/>LE VRAaE MB LABAE SR LA</l>
            <l>
                <lb/>-coudate de Monſeigneur le Cardinal de Retz.</l>
            <l>
                <lb/> E ne puis canaprendre l’enaporteaent ou plaſtoſt l’aiueuglement de no.</l>
            <l>
                <lb/>J ftre ſiecle; ie ne void perſonne qui me ſe piqaede Politique; ie ne void</l>
            <l>
                <lb/>perſonnequi ne dccide ſur les affaires d’Eſtac,&amp;d ie ne void perſoune
                quai</l>
            <l>
                <lb/>es cognoiſſe, le vulgaire ne ſe contente pas de former des conjeaes,</l>
            <l>
                <lb/>il penecre auſques dahs le ſocretdes abiets, il perĉ les ayfûtoresles plus</l>
            <l>
                <lb/>eachez, il adjouſts à des eognpifſfances iuuaginaires des phantaiſies ehi¬</l>
            <l>
                <lb/>ueiques, ainſi tout eſt pl ein de fauſſes lumiares, airtûilos impreſſions
                ou</l>
            <l>
                <lb/>jettées par l’artifice des imopoteurs, ou uaiſſanpes dans les efprits par</l>
            <l>
                <lb/>taiſannenaanx bizaxre &amp; mal foudé, eûouffent lesplus bollos venitez,
                ainſi</l>
            <l>
                <lb/>dus calomnions ns Liberatours, &amp; noûscuroanos hos Tyras.</l>
            <l>
                <lb/>.’L’ay eſſayé pourme tirer de ces labyrinees dans leſquelsnos. eſprits ſe</l>
            <l>
                <lb/>trouuent enueloppez, de demeſler tas confſions ; ie me ſuis propoſé de</l>
            <l>
                <lb/>ne plus chercher la vericé dans le diſcerndmemt des faits, qut re poaiuemt</l>
            <l>
                <lb/> ae infinité de iours cout diffecendsqui ſode onceſtez iuſqradans leu</l>
            <l>
                <lb/>moindues circonſtances par ious les deux Patis, &amp; ay vdouhr iuger du</l>
            <l>
                <lb/>vay par le vray- ſemblable, quine fais pastouſiours à la vedité vne naiſoni</l>
            <l>
                <lb/> deonſtratiue, mais quai eſt pourtantaſſz ſouuent &amp; peſque touſiours</l>
            <l>
                <lb/>oppoſé au faux, &amp; à mon ſens la regle la plus certaine dans ces ſoes d</l>
            <l>
                <lb/>ujees ſi diuprſfiez, ſi myſterieumx, ſ pleins d’obſcuritez&amp; de
                nuagesque</l>
            <l>
                <lb/>l’on peus dire auec beancoup de raſon, qu’il eſt preſque impoſible de</l>
            <l>
                <lb/>es penmotrer par d’autres moyens.,</l>
            <l>
                <lb/>Sur ce fondement i’ay fait des reflections ſur la plus grande partie de</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qui s’eſt fait depuis nos derniers troubles, i’eſpere de les donet</l>
            <l>
                <lb/>au pblic dans quelque temps, celles que vous lifez preſentemenc ſurla</l>
            <l>
                <lb/>aonduise de Monſieur le Cardinal de Ree ne ſeruenr qulo d’oſſaypout</l>
            <l>
                <lb/>va plus gand ouurage, ieles ay choiſis pat preference pour éz effer, par¬</l>
            <l>
                <lb/>coquele buaits que l on a reſpandu contre luy m’ont paru plus particu¬</l>
            <l>
                <lb/>licrement que tous les autres oppoſez au vray femblable.</l>
            <l>
                <lb/>Les Libelles qui ont eſtle compoſez depais quelqu temps ſur ſouſ,</l>
            <l>
                <lb/>et nous eulent faire croire qu’ia ſouſtdu lcsintereſtaluaarin; </l>
            <l>
                <lb/>a-c’il appaeace q’il ſouhaitte laconſe rlanion, &amp; qu’il procure ’agran¬</l>
            <l>
                <lb/>diſſamenc d’vn Miniſtre qu’il a aaqué danas ſa plus gtande puiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a cruéllement offenſé dans vne infiaité de renconres differentes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; doat l grandeur e iuacompasible aues la ſienne pala iaoufic natu¬</l>
            <l>
                <lb/>redle quiotentr’cœpares dignitez le Cadirmzl, d Rat eſt-il aſſez</l>
            <l>
                <lb/>upidepour-prendrecoafiaacé aux pcomefſes du Cardimal Mazarin? le</l>
            <l>
                <lb/> Cardinal Mazaria eſt-il afſehardy pour ue pas craindre la vigueur du</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>&amp;ardinal de Retz? le Cardinalle Retz a-’ ar iuſgues iey aſſez ate</l>
            <l>
                <lb/>ché auxintereſts de Monſieur le Prince, pour auoir procuré le retour du</l>
            <l>
                <lb/>Candinal Mazain, quiluy-a redonné tous les aduantages que les ſuccez</l>
            <l>
                <lb/>ſi mal-leurenx qu aieeus n Guyenne y aquoiet fait perdre le</l>
            <l>
                <lb/>Cardina de Rtz trouioit-il quelque vtilite à ſa eule choſe qui eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>capable d’obliger Paris à recouoir onſieur le Prince? fi le Cardinade</l>
            <l>
                <lb/>Rtzvouloit agr en ume debien, ſe puoit-il refoudre à conrribué</l>
            <l>
                <lb/>à ne action ſi fauale à̀ l’ Eſtat; &amp; ſi ambition eſtoit le principe de ſa
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>duireptanoic-ll le raſtallifſement dn Mazann, d’vn Miriiſtre tout pui</l>
            <l>
                <lb/>ſans à la oſîr, d’ vni Fauory quioe’laiſſeaucune part dans les affaires,
                oſ4</l>
            <l>
                <lb/>mes à ſes meilleursamis: ſe feruaoic-l,; diſe, de ſoh reſtabliſſrsent com¬</l>
            <l>
                <lb/>me d’vn inltramonfort propueapour canttiarer ſa paſſion, cela peut eſtr</l>
            <l>
                <lb/>raymais il faut auoliemqueecla aioſt- pas vray-ſemblable..</l>
            <l>
                <lb/> On nous loulu perſuade pa ninfilité́. d’eſcnirs &amp; de diſconrs</l>
            <l>
                <lb/>reſpandus dalé puldic, quoàdonfier le Cadinal de Retz auoit ds</l>
            <l>
                <lb/>negotiationsà la Cour; eſt-il onoyable queſes intrigues, ſes cabales, ſes</l>
            <l>
                <lb/>traittez ayentefté ſiſecrets qued’o à’ait iamais pûu, ie ne dis pas le con¬</l>
            <l>
                <lb/>uainc9 mis auancer vne ſule. pteuue particuliere, que ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>uuoien. tanud’intereſt àiuſtifier cc;quils publioienc ſi hautement, ayeas</l>
            <l>
                <lb/>eſté obdigezde ſaontanrer ide jtter des bruis yagues, des bqac qu</l>
            <l>
                <lb/>l’on jetaeégalemneat contre les plus innocens&amp; cbneré les lus eupa</l>
            <l>
                <lb/>bles; &amp;y a t’ilapparence qu’vn hommeobſeru parvn Prince qui a dans</l>
            <l>
                <lb/>les mains toutes les forces d’vn grand Party, qui a tant d’irtalligences</l>
            <l>
                <lb/>dans laCour, aitu diſſinuler adtoicement ſu couduise, qu’il l’ait ah¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolument azhée, u ieſue emps que les negoriaans faites auee le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin par Chauigny, par. Fahber, par: Montaig, par Gao</l>
            <l>
                <lb/>court, qrar iourruil le, unt eſté ſceus iuſques dans’leurs moindres circon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtancis, otcſté eutntes ù la Cnur, ont eſte publiées dans Paris, &amp; ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté tonfirmées en ſnite par la rotorieté.publique, il elpreſque itmpoſſ¬</l>
            <l>
                <lb/>hle que lesationsdu Cardinal eetz uſſenteſte plus couueres,cela</l>
            <l>
                <lb/>pourranr peux eſtre vray, mais il faut auoer quecela n aſt pas vray ſg¬</l>
            <l>
                <lb/>blable.</l>
            <l>
                <lb/>AL’on ren oble pouz rejetter tout ce qui a paru de languour dans le</l>
            <l>
                <lb/>Party des Prmces furles acifisde Monſieur le Cardinal de Retz audec</l>
            <l>
                <lb/>combiend’emporemont ou luſtoſt : de:fureur :a-t’on eaxaggeré le pe</l>
            <l>
                <lb/>d’effort que bonfit à l’entrée dai. Mpour arteſterſa marche;à qui s’eſt¬</l>
            <l>
                <lb/>on pris du peud’ordre qui paroiſſoir dans les affaires, peu de concert</l>
            <l>
                <lb/>qui panoiſſoit pour les deſſeins; le Cardinal de Rerz s’oppoſoit à l’eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>liſſermnent diConſeil, le Candinal de Ret empeſchoit la leuée de l’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>gent &amp; des Trodopds, JeCandinal deRet faiſoir des oabales dans le Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement, il parteageoit l’Armeée, il l’empeſcoit d’agir, eénfi le Casdinalde</l>
            <l>
                <lb/>Retz eſtoit la vericable remore de ce grand vaiſſeau, qui ſans ſcsimpreſ¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aons oecultes, alloit bralae les tempetes &amp; donner la loy à rout la</l>
            <l>
                <lb/> Royaume;, Quand’la pofteeité aprendr qpae offienr le Prince trouu</l>
            <l>
                <lb/>à dn rerou deudyene vn Abne de dlt nille ronrhes compoſéé dé</l>
            <l>
                <lb/>veilles Troupes, qu’il en prir poſſefon pas vo aduantge ſighalé ſut Fe?</l>
            <l>
                <lb/>Trouppes du Mareſchal de Torenne ſaas cotredie plus foibles que le</l>
            <l>
                <lb/>fiennes, qu’il enrra dans Pans auec es nouuelles de etre Victoire, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>far receu au Parlement auec accdamatlon; &amp; quand la poſterire verra</l>
            <l>
                <lb/>én fite que tour ce Party s’eſt iaapor; -qu ces dix i hbmmes</l>
            <l>
                <lb/>ſont damarez ſans ation, que ces dx i hienmes ſont deheure</l>
            <l>
                <lb/>fans Chefs, que ce qui en eſt reft n’a ſeruy qu’à faire paſſer en trlom¬</l>
            <l>
                <lb/>phe deuant les Bourgeois de Pans les inſtrumens de leur ruyne;</l>
            <l>
                <lb/>aquad, dſie, la poſerit lita les deux parties de cere Hiſtoire, elle aur</l>
            <l>
                <lb/>poine à fe reſoudre d’aocuſer le Cardiaa! de Ree d’anolf rlenry la vi</l>
            <l>
                <lb/>gueur du Parry, olle iugera ſans dote qu’il y a plus d’a fenoeé de tejet?</l>
            <l>
                <lb/>er les manquemens quel’on a remarqueé dans la conduite-des affaſres,</l>
            <l>
                <lb/>deuant que monſieur ePince fuſt venu de&amp;uyenne ſur ſes crearures &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſur ſes negriateurs que ſut onſieur le Cardinal de Rerz; lls eſtoiont</l>
            <l>
                <lb/>feintereſſez à are que onfieure Duc d’Orleans ne fuſt as mal¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ds choſes, pour nepas loubautep qu’il y euſt ſſez de vigueur dans;</l>
            <l>
                <lb/>le Party pour le rendrcin dependancde Monſieur le Prince, Chauigny</l>
            <l>
                <lb/>qui tiroit toutes les forces de la protection &amp; de la confidence de
                Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ieur le Princeſelan les regles de la baſe Poli que dont il fait prorfeſſĩ</l>
            <l>
                <lb/>y vouloi onſe bus ,oupourmlcu dire, acquerir toute la onſider¬</l>
            <l>
                <lb/>inn qu’ilauoit perduë par les mauuais ſuecez deberry &amp; deGuyernẽ, il</l>
            <l>
                <lb/>peut tomber dns les etprits des hommes des ſoupçons aſſez raiſonna¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, que la meſmocondutre qui a eſté teuë par les Partiſans de ion¬</l>
            <l>
                <lb/>fier le Prince; deuant qu’il ſoi reaenu de Guyennie, pour le rendre b¬</l>
            <l>
                <lb/> olpmoent marftee duœarey, a eſté cotdée par luy fieſme, pour neépas.</l>
            <l>
                <lb/>eaſſe le Aanri, aà̀ ba confoarionduquoel ta -trop d’initereſt pou’e,</l>
            <l>
                <lb/>perdre, leri- l croybſe qaeſi l’dh euſtagy de bonne ſoy, on euſt laiſſé</l>
            <l>
                <lb/>deperr vnebclle Armée, on euſt pis des feſures ſi peucertaines auee</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagnae,h ſe fuſt chargé́ de lahame &amp; de l’enaie que portent farureſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ement des T’rairttezfats aoecdes Bſteragers-, &amp;quelfon eſt doné le</l>
            <l>
                <lb/>rops au C. M. de nectailin les feots u’on en poûuot tirer Yi</l>
            <l>
                <lb/>a paroncqua’Chauigny euſtfait ſibon marhé de ſa proſtitution hon¬</l>
            <l>
                <lb/>eeiſelu ſaorE caractere de Mimſtere, que d’eſtre le correſpondant dePa¬</l>
            <l>
                <lb/>e-a natpooque ſes ne goeqoa auecEſpaghe euſſé mal reſſſ</l>
            <l>
                <lb/>S’il reuf uirirenotle los fair t lattens oté lpoſe dobiner dé lé</l>
            <l>
                <lb/>onſtderarron àd ur&amp; aerleoaipſher le ſutcez d’autrpart , po</l>
            <l>
                <lb/>fnire r ßſſit cefles qu’illaoitaqeue ;us aur t’onfadlité d’ſe perſa¬</l>
            <l>
                <lb/>der que le Cardinade Recz ſs ſoiroppoé à’’eſtabiſſe ment d’C6leſl</l>
            <l>
                <lb/>qain’et aas acor fcmé depm c ſepmaines u’il eſt denororieté</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>publique qu’il n’ya pas fait bſtacle,; eſt -ele Cardinal de Retz qui fo¬</l>
            <l>
                <lb/>ientit la diqiſion dans la pay, ſielle a eſclarod ſahs comparaiſood’a</l>
            <l>
                <lb/>unege depis qu’il ne s’eſt lus oeé des affaireeſt-ce le Cardinalda</l>
            <l>
                <lb/>Retz qul hbrouilla à Orleans aeſfeurs de Beanfort &amp; de Nemours, eſt</l>
            <l>
                <lb/>e luiqui a obligeé depuis quro iours la pluſpat des Officices generaui</l>
            <l>
                <lb/>de l’aemée de oiſieur le prince de quirter ſon ſeruice; at’il produiſt</l>
            <l>
                <lb/>a ces diſputes biares qui enrihiront vniour vnCaeholicon, &amp;qul</l>
            <l>
                <lb/>rendr ridicule vn Canſajl qui dedroit eſtre fort ſerioux, eſt csls C.</l>
            <l>
                <lb/>de Ret qui oſte la repuaion de la oauſe coimmune ar l’eſtablifſes¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dans le Conſeil de la Lieutenance generale de Miniſtres deriez&amp;e</l>
            <l>
                <lb/>hais dans le public;, n’y a t’il pas beaucoup de raiſon de ſe perſuader que</l>
            <l>
                <lb/>e;pas dans leſquels on a voulu engagetoaſiêur &amp; le publit, conmmla</l>
            <l>
                <lb/> Leurenane generale, la preuoſté́ des naechands&amp; le Gouuermemecn</l>
            <l>
                <lb/>de la Valle, n’ont cſté ſouhaittez qoepouen tirer des condlions pluy</l>
            <l>
                <lb/>auantageuſes de la Cour; peut-on, diſte, en dourer yoyanr le peu d’effors</l>
            <l>
                <lb/>que l’on a fait pour ſouſtenir des demarches d’vne ſi grande conſequen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce;, enfin ſeroit-il pofible que toureas les affaires du party fuffent roal</l>
            <l>
                <lb/>bees dansvne deplorable decadenc depuis que le Cardinal de Rete e</l>
            <l>
                <lb/>s’enmeſle plus, l quſt eſté la cauſe deldeur ruyne quud il eſtoid toas</l>
            <l>
                <lb/>les iours à̀ Luxembourg, cela peuteſtre vray, mais il faut auouier qus</l>
            <l>
                <lb/> cela n’eſt pas vray ſembſable.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ne puis paſſer ſous ſlence le murure pui s’eſlena conceele Cardi</l>
            <l>
                <lb/>naſ de:R etz ſur le ſujet de la reraire de Monſiur de Lrraine &amp; i ml</l>
            <l>
                <lb/>donne la gloire à moy-meſme de ne nm’aſtre pa; laiſſé ſurprend eeà.des</l>
            <l>
                <lb/>impoſtures dont les Autheuts meſmesrougirent par la declaration pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blique de Monſieu, deuant meſme que le particu lier en fuſt conneu, ie</l>
            <l>
                <lb/>jpopuois aprodce q’v ſoupçon de ette natore peuſt tomben</l>
            <l>
                <lb/>ſur Monſieur le Cadinal de ete, ie voyois quſon inteueſt eftoir qu</l>
            <l>
                <lb/>Moſieur euſt toute la copuſideraon d Pary, que Monſieur le Düic de</l>
            <l>
                <lb/>lle e</l>
            <l>
                <lb/>Lorraine demeuraſt dans ſes interſts, peu affectionne às Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, &amp; auec qui par conſequenr il’pouooit auoir des liaiſons tres¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtroites, il m’eſtoit imaſſible derrouue des raifons qui peuſsét l’auoi</l>
            <l>
                <lb/>abljigé́ de contnbupr à pe changeentie rrouuois meſme des contradi.</l>
            <l>
                <lb/>tiony dans tour ce qu’on difoit core luy ſur ce ſajetyqu’elle àpparee</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn homme qui ne ’trauailloit tous les iours, a ce que diſoientſesenne.</l>
            <l>
                <lb/>nmis, qu’à brouiller Monſiur &amp; aonſieur le Prioce, ſepeuſt oſter à oy</l>
            <l>
                <lb/>le apparence que le Dac e orrajue ſe ſoie ploſtoſteeciré du ſeraite de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur-par les cpnſoils du CâadiadeR etz, qe par le refs’ deſes</l>
            <l>
                <lb/>plaes que Monſieur le Prince luy auboit promis de lury redre, &amp; par l</l>
            <l>
                <lb/>neſeontentemér qu’oa luy donnoit oous les iours à deſſeãn, ſelon le re¬</l>
            <l>
                <lb/>le de la-Politiqu ordinaice, il y aorou bien d ladifficulte à pouuen</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>uele C.de Rets, qui tirolt toute ſa conſideration de celle deMonſieurs</l>
            <l>
                <lb/>aie eu ſujet de ſe rejouyr de laretraite de Monſieur de Lorraine, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>Monfieur le Prince ou raiſon des’etr affliger; cela peut eſtre vray4, mais</l>
            <l>
                <lb/>id faut aduoer que cela n’eft pas vray-ſemnblable.</l>
            <l>
                <lb/> Quand od n’a pas de faits particuliers à appuyer, on ſe jette d’ordi¬</l>
            <l>
                <lb/>naire daas des inuectiues generales, on s’abandonne à ſa paſſion&amp; l’on</l>
            <l>
                <lb/>ome -defauſſes cleurauec leſquelles on eſſaye de déguiſer les veri¬</l>
            <l>
                <lb/>bésàppareces. Le-Cde Rets paſſe dans la repatation du mõde pous</l>
            <l>
                <lb/>be as foànquer de forte &amp; de rigueu, ſousce pretexte les aeſmesper</l>
            <l>
                <lb/>oanes qul l’aceuſeroieat s’il leur plaiſoir de fobleſſe, l’aceuſent de vio.</l>
            <l>
                <lb/>lence,eſſayent de le décrier comme vn eſprir tropaltier &amp; trop ferme,
                le</l>
            <l>
                <lb/>êPairenet de de méchants, luy font cceuoir des deſſeins tyrniques, &amp; e¬</l>
            <l>
                <lb/>alent ei lniures la rage que peut eſtss ils ot conœu de l’au pa3</l>
            <l>
                <lb/>fale ple,at leur menaces, &amp; de ne l’auoir yû romper. par lets artiſi</l>
            <l>
                <lb/>ées. Ie nele connois pomt,iee iuge de ſon naurel que par les apparõ¬</l>
            <l>
                <lb/>es, ie ſy le deſſen demon onurage, &amp; ſur ce projet apres beaucoup de</l>
            <l>
                <lb/>reflex6s ie me c̃nans mnoy-mieſme par l’innocécede ſa cõduire Quel¬</l>
            <l>
                <lb/>lé appreee qu’vn eſprit qui ne reſpire que le leſang &amp; carnage, ſe ſoi</l>
            <l>
                <lb/>eonsenu dans l’eſpacede quatre annees pleines degrars nasouueeas;</l>
            <l>
                <lb/>dands leſquelles i a tenu vne des places plus conſiderables ee ſoit dis¬</l>
            <l>
                <lb/>Jecoleiu’dans vne moderarion ſi regoliere qu’il ait enfermé ds ſo.</l>
            <l>
                <lb/>œur teute, ſtoeoce ſans on faite ianmaiseſclater vne ſeule action dãts</l>
            <l>
                <lb/>lepubſic: Eſt-iſpoſſfible qu’vne ame ’drceſte erompe loit touſiours de;</l>
            <l>
                <lb/>héurés dans la deffenſiuoe, meſmes. dans les tnaps oil n’a manuény</l>
            <l>
                <lb/>d’ocaſi ny de pretexe pour iuſtrfier l’offenſiue? Eſt.il croyable qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>enporté́ air témoivné fi pe de reſfenrimenz des injures receuës, deſ</l>
            <l>
                <lb/>quelles il a trouu cant delieude ſervenge, où eſt le ſang reſpandu par</l>
            <l>
                <lb/>ſes conſeils a-iei parrau maſſacre de l’Hoſtel de ille, qui ſegneroui</l>
            <l>
                <lb/>teelei a ear ds le œur de tous les bonsFraaçois, qui demande iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>éauOie; &amp;qui doit animr la rtere contre yn crime ſi noir &amp; ſieragi¬</l>
            <l>
                <lb/>e e Ce de -Retsa il part à toares ſes craautez, à toutes ſes il¬</l>
            <l>
                <lb/>ite effroyables qui ont eſté louftertes dans les porrea de Paris, qui ene</l>
            <l>
                <lb/>tdles eafans aux peres, les pdres aux enfans. qui out rougé aos ea</l>
            <l>
                <lb/>pguse qul ont deſr nos Villes, qui ont prophaûé dos Autels: ie. ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçay pasſi le C. de Rers a eſſayé́dnous.fairerons ces maux quãd il s’et</l>
            <l>
                <lb/>eſls dnosaffaiees, &amp; qud le ſiegede Paris nos les puuoit faireap</l>
            <l>
                <lb/>prehéder auee plus de ſujer quil n’y en apan dãés çea dendiers trouble;,</l>
            <l>
                <lb/>mais s’il en aeu le deſſein, il faut auouër qu’il a eſté́ bien heureux de
                n’y</l>
            <l>
                <lb/>auoir pas reüſſi, quãd il n’y auroitque l’ordre que l’on a veu dans toute.</l>
            <l>
                <lb/>les choſes auſquelles il a eu npart, On ne ſçauroit ſans pa ſſer pour calo
                m</l>
            <l>
                <lb/>aiateur, blâmér ſa con duite de violence,les euepemens lcnt pour luy</l>
            <l>
                <lb/>toutes lesapparences luy ſont fauorables, &amp; il me ſe b!e que le
                paſſéne</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>nous doit fareapprehender quoy que ce ſoit de l’auenir, N’eſt ecepas</l>
            <l>
                <lb/>vne imagination extrauagante de ſe perſuader que le Cardinal de Retz</l>
            <l>
                <lb/> faſſs des projets contraires au repos,à la grandeur, à l’abondance de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris; quel intereſt luy peut eſtre plus cher &amp; plos conſiderable qne
                celuy</l>
            <l>
                <lb/>d’vne Ville de laquelldil tire tour ſon elclartout ſon bien, toute ſa eon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſideration, &amp; toute ſa force, eſt il probable qu’vn Archeueſque de
                Paris</l>
            <l>
                <lb/>puſſe iamais auoir des intereſts ſeparez du lieu de ſa reſidence, où j doi;</l>
            <l>
                <lb/>Vuire &amp; mourir; et- il croyable qu’il ne faſſe pas vous ſes efforts pur
                ſ</l>
            <l>
                <lb/>cſeruer par toure ſorte de voyé lesboes graces d’v peuple qu’il daie</l>
            <l>
                <lb/>regarder comme ſes enfans,cesſentimens ſont ſi vray ſemblables, que ie</l>
            <l>
                <lb/>el enu lieeuae leieeieneeneie</l>
            <l>
                <lb/>eroy qu’otleur peut donner le nom de vrais.</l>
            <l>
                <lb/> Vous voyez que les bruits que l’on a ſemez ctre le Cardinal de Ret</l>
            <l>
                <lb/>ce qui eſt vray ſemblablede ſa conduite, i’entends de celle-qu’il peu</l>
            <l>
                <lb/>auoir tenu depois ces derian temp,ſurlaquelle ie remarque que parla</l>
            <l>
                <lb/>comparaiſon que l’on en peut faire auec la paſſee, il y a beaucoup d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>parence qu’il eſt demeure ſans action &amp; dans le repos, parce qu’il a
                eõ̃¬</l>
            <l>
                <lb/>peene oe uenr onuneneni eoune n ounueue nue e e eieeuee</l>
            <l>
                <lb/>Paeety où l’on trabt conrnuellement Monſieur, qui ſeul a de bonnes in¬</l>
            <l>
                <lb/>tentions, où:’on ne fait la guerre que pour pller, où on ne la veut pasl</l>
            <l>
                <lb/>aſſez forte pour chaſſer en ieremet le Mazarin, ou l’on ne cherche que</l>
            <l>
                <lb/>des auantages particuliers &amp; -où l’on ne le deſiroir que pour le
                ſacrifier</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour n faire ſes condinons meilleuresie dis qu’il y-a beaucoup ap¬.</l>
            <l>
                <lb/>parence que le Cardinal de Rersn a aucone part a toures es affaires pa</l>
            <l>
                <lb/>ce que la verté́ nous force d’auer que l’on a remarqueé dans toutes</l>
            <l>
                <lb/>celles dont il s’eſt me ſlé, plus de concert, plus de conduite, plus de vi¬</l>
            <l>
                <lb/>guear &amp; plus de foy que oous n’en voyons dés celle de laquelle il
                s’agit</l>
            <l>
                <lb/>njourd’huy: C’eſt en effet la marque la plus forte de la profeſſion qu’l.</l>
            <l>
                <lb/>fair de ne pre ndre plus aucune part eu toures les affaites, &amp;iueſt
                vay.</l>
            <l>
                <lb/> ſemblable qu’il nes’en eſt retireé que par la raiſon que i’ay deſi toucbée</l>
            <l>
                <lb/>du mauuais ordre que l’on affecte d’y tenir, la boc au c dauelle</l>
            <l>
                <lb/>ſo Alre ſſe Royale le traite,fait ben voir qu’il ’y eſt obligo pt uçu,</l>
            <l>
                <lb/>chàgeraenqui ſoit arriueé du coſteé de Lxeroag &amp;rpute qſs</l>
            <l>
                <lb/>dosiolenccs il eſt aſſez en poſſefſion e ’en pmne reconpoir-que</l>
            <l>
                <lb/>celles qu’il ſe fait à luy-melme: nous auons veu la ſeditſon ner-dan</l>
            <l>
                <lb/>euel eie einlieur in nuounele de e iouetaus vu t aaaa</l>
            <l>
                <lb/> veu que le Clſtre ne l’a pas apprehendé.:</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/> FIN..</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
