<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1428_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">France (la) espérant la paix.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=-rtoFgOjnXYC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">France (la) espérant la paix.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1428</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> AoIS?</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>FRANCE</l>
            <l>
                <lb/>ESPERANT</l>
            <l>
                <lb/> L A</l>
            <l>
                <lb/>D </l>
            <l>
                <lb/>IT </l>
            <l>
                <lb/>A 1 .</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>u?</l>
            <l>
                <lb/>t e l e o</l>
            <l>
                <lb/>lee eer¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>e phs¬</l>
            <l>
                <lb/> a. </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> na</l>
            <l>
                <lb/>aeaa</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l ?</l>
            <l>
                <lb/>Lvt</l>
            <l>
                <lb/>ar</l>
            <l>
                <lb/>ASla</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>LA FRANCE</l>
            <l>
                <lb/> H</l>
            <l>
                <lb/>3S l8</l>
            <l>
                <lb/>ESPERANT LA PAIX.</l>
            <l>
                <lb/>5 e¬ 1</l>
            <l>
                <lb/> Es’ja les voiles de monvaiſſeau eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>t abaiſſez, l’arbre rompu &amp; le gouuernail de¬</l>
            <l>
                <lb/>é laiſſe par ceux qui le doiuent manier;&amp; des¬</l>
            <l>
                <lb/>aeſe courois tiſque de faire n’aufrage, puiſque ie me</l>
            <l>
                <lb/>voyois abandonnéde ceux qui me doiuent proteger;</l>
            <l>
                <lb/>lors queDieu autant puiſſant que bon ſuſcita Armand</l>
            <l>
                <lb/>de Bourbon Prince de Conty, les Ducsd’Elbeuf, de</l>
            <l>
                <lb/>Beaufott, de Boüillon, Mareſchal de la Mothe Hou¬</l>
            <l>
                <lb/>dancourt, &amp; tant d’autres mes tres-chers&amp; bien ay¬</l>
            <l>
                <lb/>mez enfans àembraſſer nmes intereſtsuſtes, raiſonna¬</l>
            <l>
                <lb/>bles &amp; ſaints, puis que c’eſt pour maintenir le peuple</l>
            <l>
                <lb/>en paix, &amp; luy rendre le repos defiré de ſi long-temps:</l>
            <l>
                <lb/>desja, disje, ie croyois eſtre perduë, voyant les aiſnez</l>
            <l>
                <lb/>&amp; premiers de mes Princes en auoir fait la coniura¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, &amp; que desja à leur pouuoir ils en monſtroient</l>
            <l>
                <lb/>bien les effets, par les actes d’hoſtilité qu’ils ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>froient eſtre commis par mes ennemis ſurmes fideles</l>
            <l>
                <lb/>ſuhjets, par le blocus qu’ils ont fait de la Ville Capi¬</l>
            <l>
                <lb/>tale de ce Royaume, &amp; l’empeſchement au paſſage</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> des viures, pour le ſouſtien &amp; aliment de mes pauuares</l>
            <l>
                <lb/>Habirans.</l>
            <l>
                <lb/>Le deſeſpoir s’alloit emparer de moy, voyant traiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ner aux priſons les innocens Habitans de mes Bourgs</l>
            <l>
                <lb/> &amp; Villages, où ils ont eſté traitez, non ſeulement en</l>
            <l>
                <lb/>eſcſaues entre les mains des Barbares, deſpoüillez</l>
            <l>
                <lb/>nuds pendant pluſieurs iours d’vn tres-aſpre froid;</l>
            <l>
                <lb/>mais encore delaiſſez ſans aucuns alimens: Barbarie</l>
            <l>
                <lb/>iuouye, que les Tures auroient horreur d’exercer, la</l>
            <l>
                <lb/>mort enayant deſa fait ſuceomber iuſques. à douze,</l>
            <l>
                <lb/>alloit mettre en pareil eſtat les plus courageux des</l>
            <l>
                <lb/>autres, ſi quelques gens de bier n’en euſſent donné</l>
            <l>
                <lb/>aduis à la plus helle &amp; vertueuſe Damoiſelle de l’Vni¬</l>
            <l>
                <lb/>uers, matresechere nourriſſonne fſlle de mon bien aye</l>
            <l>
                <lb/>mé Gaſton, qui les ft charitablerment reueſtir, dete¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtant les eſtrangers autheurs de ſityranniques effets¬</l>
            <l>
                <lb/>Les pertes ſouffertes par tant de pauures familles.</l>
            <l>
                <lb/> champeſtres, m’ont biencauſé de l’ennuy; mais iuſ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à auiourd’huy ie n’enauois point reſſenty de ſi</l>
            <l>
                <lb/>auiſant que celuy qui ma eſté donnépar lrperte de</l>
            <l>
                <lb/>de ce ieune Achiles de noſtr âge. Tancrede fils &amp;</l>
            <l>
                <lb/>heritier de ce vaillant Duc de Rohan des admirables</l>
            <l>
                <lb/>proüeſſe, duquel les Hiſtoires ſbnt remplies, ( &amp; ce</l>
            <l>
                <lb/>nom’de Tancrede luy appartenoit à iuſte tiltre, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’en valeur &amp; generoſité il eſtoit ſemblable à celuy</l>
            <l>
                <lb/>de meſmenom, tant vanté́ par le Taſſo en ſa Ieruſa¬.</l>
            <l>
                <lb/>lem deliureée J &amp; peine auois-je eſſuyé les premie¬</l>
            <l>
                <lb/>nes armes que iereſpandois pourluy, que la perte de:</l>
            <l>
                <lb/>auelques-vns de mes guerriers au Pont de Charen¬</l>
            <l>
                <lb/>ton,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ton, m’en auroit donné vne nouuelle occaſion, ſi les</l>
            <l>
                <lb/>ennemis qui m’ont cauſé ce deſplaiſir, ne m’en euſſent</l>
            <l>
                <lb/>eux-meſmes tiré par la conſolation que i’ay, de l’irre¬</l>
            <l>
                <lb/>parable perte qu’ils ont faite de leurs plus notables</l>
            <l>
                <lb/>Chefs &amp; nombre infiny de leurs Soldats.</l>
            <l>
                <lb/>Iuſques à preſent ie n’ay eu ſujet que de plaindre ma</l>
            <l>
                <lb/>miſere, mais maintenant i’eſpere yiure, puis qu’enco¬</l>
            <l>
                <lb/>re que d pluſieurs enfans que i’ay, il y en ait de mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais quine cherchent que ma ruine, Dieu m’en a do¬</l>
            <l>
                <lb/>né qui me conſerueront &amp; protegeront: Ie commen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce deſia à en auoir des teſmoignages: Si le premier</l>
            <l>
                <lb/>de mes Princes valeureux,enchanteé par mes ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>a conjuré ma ruine pour conſeruer vn eſtranger, hay</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu &amp; des hommes, i’ay vn Prince ſon frere, ſç̧a¬</l>
            <l>
                <lb/>uant; I’ay le Duc d’Elbeuf, vn Neſtor de ce ſiecle;</l>
            <l>
                <lb/>I’ay le Duc de Beaufort, vn Mars, qui me conſeue¬</l>
            <l>
                <lb/>ront; Il’ay vn’Duc de Longue-ville, qui trauaille beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup maintenant pour le ſoulagement de mon Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple; Ay-je pas encore vn Duc de Boüillon, hardy &amp;</l>
            <l>
                <lb/>courageux; Ne ſuis-je pas encore aſſiſteé́e de ce</l>
            <l>
                <lb/>Grand la Mothe-Houdancourt, que les Efpagnols</l>
            <l>
                <lb/>cognoiſſent en pluſieurs façons, &amp; particulierement</l>
            <l>
                <lb/>par leur deéfaite à la Bataille de l’Erida: Ay-je pas en¬</l>
            <l>
                <lb/>core pour moy quantité de vaillans Seigneurs; Les</l>
            <l>
                <lb/>bons Eccleſiaſtiques ne ſont-ils pas pour mon Peuple.</l>
            <l>
                <lb/>Ca grand Archeueſque de Corinthe Coadjuteur de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, ne teſmoigne-t’il pas par ces ſoins, qu’il veut</l>
            <l>
                <lb/> conſeruer le bien &amp; l’honneur de la France. Ceét illu¬</l>
            <l>
                <lb/> re Senat, ce venerable Parlenment, ne trauaille-t’i</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>DP4glorieuſement pour ma protection, ſon Vnité &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Iontionauec mes autres Parlemens, ne me donaent¬</l>
            <l>
                <lb/>erepe eeierſe eeni</l>
            <l>
                <lb/>ſeruitude eſtrangere, par la detention du Comte</l>
            <l>
                <lb/>d’Alets en Prouence, qui vouloit mal-traitter mes</l>
            <l>
                <lb/>chers enfansſans aucun ſujet legitime. Ne ſuis- je pas</l>
            <l>
                <lb/>aduertie, que quelques-vns de mes fidelles ſeruiteurs</l>
            <l>
                <lb/>ont ſaiſi la perſonne du Duc de Richelieu, &amp; des ga¬</l>
            <l>
                <lb/>lerés vaiſſeaux qui ſe ſont trouue aux ports de</l>
            <l>
                <lb/>Marſeille &amp; de Thoulon. Ne ſç̧ay-je pas quegrace à</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, le Comte de Charault eſt retourneé en Picardie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il a donné bon ordre, tant à Calais qu’aux aau¬</l>
            <l>
                <lb/>tres villes de ce Gouuernement, poaur leur conſerua¬</l>
            <l>
                <lb/>ion, &amp; pour la protection de mes fidelles ſubjets. Ie</l>
            <l>
                <lb/>n’ignore non plus, que mon Parlement de Roüen a</l>
            <l>
                <lb/>reſiſteé aux ſolicitations de mes ennemis, &amp; s’eſt aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ré contre les efforts qu’ils pouuoient faire à mon Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple; &amp; que celuy de Bretagne a iuſtement fulmineé ſes</l>
            <l>
                <lb/>Arrefts contre Mazarin, mon perſeçuteur. N’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>que ie crains la mort de mes chers enfans, certaine¬</l>
            <l>
                <lb/>ment mes vaillans Generaux, courageux Soldats &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fidelles Bourgeois de Paris, auroient paſſé́ ſur le ven¬</l>
            <l>
                <lb/>tre de l’armé́e Mazarinique, m’aunoient amené́ ce</l>
            <l>
                <lb/>tyran criminel de leze- Majeſté pour en faire iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt doncà ce coup que ie dois attendre les effects</l>
            <l>
                <lb/>de mon eſperance; C’eſt à ce coup qu’il faut bannir</l>
            <l>
                <lb/>les pleurs; C’eſt maintenant qu’il faut que le parure</l>
            <l>
                <lb/>Peuple eſloigne le murmure qu’il fait contre les gens</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>71</l>
            <l>
                <lb/>de bien de cette Ville, &amp; les genereux exploits qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>mettent à execution.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ſç̧ait tirer &amp; faire, d’vn petit mal vn grand</l>
            <l>
                <lb/>bien; il permettra, s’il luy plaiſt, que pour trente ou</l>
            <l>
                <lb/>quarante de nos ſoldats perdus en combattant vail¬</l>
            <l>
                <lb/>lamment ( apres auoir vendu leur vies au prix de la</l>
            <l>
                <lb/>mort des plus notables Officiere des Troupes des</l>
            <l>
                <lb/>eunemis, au nombre de plus de trente &amp; de cinq cens</l>
            <l>
                <lb/>de leurs ſoldats )il y a des millions d’hommes quiſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ront tirez de calanaité &amp; miſere, Dieu le vueille, voila</l>
            <l>
                <lb/>mon eſperance.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>2¬ </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> ,,l,,a,lll,, ,,,,,,</l>
            <l>
                <lb/>glorieuſement pour ma protection, ſon Vnaité &amp;</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>Ionctionauec mes autres Parlemens, ne me donaent¬</l>
            <l>
                <lb/>ls pas eſperanceque ie ſeray bieooſt delurée de la</l>
            <l>
                <lb/>ſeruitude eſtrangere, par la detention du Comte</l>
            <l>
                <lb/>d’Alets en Prouence, qui vouloit mal-traitter mes</l>
            <l>
                <lb/>chers enfansſans aucun ſujet legitime. Ne ſuis- je pas</l>
            <l>
                <lb/>aduertie, que quelques-vus de mes fidelles ſeruiteurs</l>
            <l>
                <lb/>ont ſaiſi la perſonne du Ducde Richelieu, &amp; des ga¬</l>
            <l>
                <lb/>lerés A vaiſſeaux qui ſe ſont trouuez aux ports de</l>
            <l>
                <lb/>Marſeille &amp; de Thoulon. Ne ſç̧ay-je pas quegrae à</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, le Comte de Charault eſt retourneé en Picardie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il a donné bon ordre, tant à Calais qu’aux au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres villes de ce Gouuernement, pouir leur conſerua¬</l>
            <l>
                <lb/>ion, &amp; pour la protectiou de mes fidelles ſubjets. Ie</l>
            <l>
                <lb/>n’ignore non plus, que mon Parlement de Roen a</l>
            <l>
                <lb/>reſiſteé aux ſolicitations de mes ennemis, &amp; s’eſt aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ré contre les efforts qu’ils pouuoient faire à mon Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple; &amp; que celuy de Bretagne a iuſtement fulminé ſes</l>
            <l>
                <lb/>Arreſfts contre Maarin, mon perſecuteur. N’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>que ie crains la mort de mes chers enfans, certaine¬</l>
            <l>
                <lb/>ment mes vaillans Generaux, courageux Soldats &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fidelles Bourgeois de Paris, auroient paſſéſur le ven¬</l>
            <l>
                <lb/>tre de l’armé́e Mazarinique, m’auroient ameneé ce</l>
            <l>
                <lb/>ryran criminel de leze-Majeſté pour en faire iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice.</l>
            <l>
                <lb/>ereienieierilene</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt doacà ce coup que ie dois attendre les effects</l>
            <l>
                <lb/>de mon eſperance; C’eſt à ce coup qu’il faut banir</l>
            <l>
                <lb/>Peuple eſloigne le murmure qu’il fait cntre les gens</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> p </l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>de bien de cette Ville, &amp; les genereux exploicts qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>mettent à execution.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ſç̧ait tirer &amp; faire, d’vn perit mal vn grand</l>
            <l>
                <lb/>bien; il permettra, s’il luy plaiſt, que pour trente ou</l>
            <l>
                <lb/>quarante de nos ſoldats perdus en combattant vail¬</l>
            <l>
                <lb/>lamment ( apres auoir vendu leur vies au prix de la</l>
            <l>
                <lb/>mort des plus notables Officiers des Troupes des</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, au nombre de plus de trente &amp; de cinq cens</l>
            <l>
                <lb/>de leurs ſoldats)il y a des millions d’hommes quiſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ront tirez de calanité́ &amp; miſere, Dieu le vueille, voila</l>
            <l>
                <lb/>mon eſperance.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>p4glorieuſemet pour ma protection, ſon Vnité &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Iouctionauec mes autres Parlemens, he me donaent¬</l>
            <l>
                <lb/>ils pas eſperance que ie ſeray bien-toſt deliureée de la</l>
            <l>
                <lb/>ſeruitude eſtrangere, par, la detention du Comte</l>
            <l>
                <lb/>d’Alets en Prouence, qui vouloit mal-traitter mes</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>chers enfansſans aucun ſujet legitime. Ne ſuis- je pas</l>
            <l>
                <lb/>aduertie, que quelques-vus de mes fidelles ſeruiteurs</l>
            <l>
                <lb/>ont ſaiſi la perſonne du Duc de Richelieu, &amp; des ga¬</l>
            <l>
                <lb/>lerés &amp; vaiſſeaux qui ſe ſont trouûez aux ports de</l>
            <l>
                <lb/>Marſeille &amp; de Thoulon. Ne ſçay-je pas que, grace à</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, le Comte de Charault eſt retouné en Picardie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il a donné bon ordre, tant à Calais qu’aux au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres villes de ce Gouuernement, pouir leur conſerua¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, &amp; pour la protectioa de mes fidelles ſubjets. Ie</l>
            <l>
                <lb/>n’ignore non plus, que mon Parlement de Roüen a</l>
            <l>
                <lb/>reſiſté aux ſolicitations de mes ennemis, &amp; s’eſt aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ré contre los efforts qu’ils pouuoient faire à mon Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple; &amp; que celuy de Bretagne a iuſtement fulmineé ſes</l>
            <l>
                <lb/>Arreſfts contre Mazarin, mon perſecuteur. N’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>que ie crains la mort de mes chers enfans, certaine¬</l>
            <l>
                <lb/>ment mes vaillans Generaux, courageux Soldats &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fidelles Bourgeois de Paris, auroient paſſé́ſur le ven¬</l>
            <l>
                <lb/>tre de l’armée Mazarinlque, m’auroient amené ce</l>
            <l>
                <lb/>tyran criminel de leze-Majeſté pour en faire iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt doncà ce coup que ie dois attendre les effects</l>
            <l>
                <lb/>de moneſperance; C’eſt à ce coup qu’il faut bannir</l>
            <l>
                <lb/>les pleurs; C’eſt maincenant qu’il faut que le pauare</l>
            <l>
                <lb/>Peuple eſloigne le munmure qu’il fait contre les gens</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>de bien de cette Ville, &amp; les genereux exploits qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>mettent à execution.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ſçait tirer &amp; faire, d’vn petit mal vn grand</l>
            <l>
                <lb/>bien; il permettra, s’il luy plaiſt, que pour trente ou</l>
            <l>
                <lb/>quarante de nos ſoldats perdus en combattant vail¬</l>
            <l>
                <lb/>lamment ( apres auoir vendu leur vies au prix de la</l>
            <l>
                <lb/>mort des plus notables Officiers des Troupes des</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, au nombre de plus de trente &amp; de cinq cens</l>
            <l>
                <lb/>de leurs ſoldats)il y a des millions d’hommes quiſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ront tirez de calaraité́ &amp; miſere, Dieu le vueille, voila</l>
            <l>
                <lb/>mon eſperance.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>L- </l>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>pfglorieuſement pour ma protection, ſon Vnité &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Ionctionauec mes autres Parlemens, he me donaent¬</l>
            <l>
                <lb/>neun e euere enrieooie e ee.</l>
            <l>
                <lb/>lenunele lounoes qpe e enoun e edne</l>
            <l>
                <lb/>chers enfansſans aucun ſujet legitime. Ne ſuis- je pas</l>
            <l>
                <lb/>aduertie, que quelques-vus de mes fidelles ſeruiteurs</l>
            <l>
                <lb/>ont ſaiſi la perſonne du Duc de Richelieu, &amp; des ga¬</l>
            <l>
                <lb/>lerés vaiſſeaux qui ſe ſont trouuez aux ports de</l>
            <l>
                <lb/>Marſeille &amp; de Thoulon. Ne ſç̧ay-je pas quegrace à</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, le Comte de Charault eſt retourné en Picardie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il a donné bon ordre, tant à Calais qu’aux au¬</l>
            <l>
                <lb/>res villes de ce Gouuernement, pour leur conſerua¬</l>
            <l>
                <lb/>ion, &amp; pour la protectioa de mes fidelles ſubjets. Ie</l>
            <l>
                <lb/>n’ignore non plus, que mon Parlement de Roüen a</l>
            <l>
                <lb/>reſiſteé aux ſolicitations de mes ennemis, &amp; s’eſt aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ré contre les efforts qu’ils pouuoient faire à mon Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple; &amp; que celuy de Bretagne a ruſtement fulminé ſes</l>
            <l>
                <lb/>Arrefts contre Mazarin, mon perſecuteur. N’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>que ie crains la mort de mes chers enfans, certaine¬</l>
            <l>
                <lb/>ment mes vaillans Generaux, courageux Soldats &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fidelles Bourgeois de Paris, auroient paſſéſur le ven¬</l>
            <l>
                <lb/>tre de l’armée Mazarinique, m’auroient ameneé ce</l>
            <l>
                <lb/>tyran criminel de leze-Majeſteé pour en faire iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt donc à ce coup que ie dois actendre les effets</l>
            <l>
                <lb/>de moneſperance; C’eſt à ce coup qu’il faut bannir</l>
            <l>
                <lb/>les pleurs; C’eſt maintenant qu’il faut que le pauuare</l>
            <l>
                <lb/>Peuple eſloigne le murmure qu’il fait contre les ges</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
