<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2751_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Philosophe (le) d'État, ou Réflexions politiques
                    sur les vertus civiles du Parlement et peuple de Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=zB8lf3DAc0UC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Philosophe (le) d'État, ou Réflexions politiques sur les
                        vertus civiles du Parlement et peuple de Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>PHILOSOPHE</l>
            <l>
                <lb/>DESTAT.</l>
            <l>
                <lb/>REF L</l>
            <l>
                <lb/> e e e e ſerio</l>
            <l>
                <lb/>e l re e r</l>
            <l>
                <lb/>A, e le le lue ee </l>
            <l>
                <lb/>Chez IE1</l>
            <l>
                <lb/>eer o</l>
            <l>
                <lb/>lpeele</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> d</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> 1.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> .. </l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>- . .l ¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>.:. .!2</l>
            <l>
                <lb/>ag¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 4.</l>
            <l>
                <lb/> ep!.:.</l>
            <l>
                <lb/> u¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>onaa, Google</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>,, ,,,</l>
            <l>
                <lb/>e’’Aee’eepee’’4pe</l>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/> r ¬</l>
            <l>
                <lb/>DII SD </l>
            <l>
                <lb/> 1 </l>
            <l>
                <lb/> A L L LA</l>
            <l>
                <lb/>TE e </l>
            <l>
                <lb/> L 1 12</l>
            <l>
                <lb/>0V</l>
            <l>
                <lb/>REFLE XION POLITIQVE,</l>
            <l>
                <lb/> ſur les vertus Ciuiles du Parlement,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; Peuple de Parus.</l>
            <l>
                <lb/>, V OY que la vie Contemplatiue ſe ſoit</l>
            <l>
                <lb/> autrœafois acquiſe beaucoup de ſecta¬</l>
            <l>
                <lb/>4 teurs, elle n’a pas toutefois eſté ſuiuie</l>
            <l>
                <lb/>Zi de l’adoration de tous les Philoſophes,</l>
            <l>
                <lb/> les Princes de cette ſeience nt eſté</l>
            <l>
                <lb/>les premiers qui l’ont euë en derifion; comme la</l>
            <l>
                <lb/>ſeule pratique des pures intelligences, ou des eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prits que la matiere ne rend plus attachez à la ter¬</l>
            <l>
                <lb/>re, &amp; qui ont ſeparé l’homme de la nature de</l>
            <l>
                <lb/>lhomme; Soauienuoy, dit Platon à ſon amy Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>chitan, que tu n’eſt pas né́ pour toy ſenl; mais que</l>
            <l>
                <lb/> ta Patrie en demande vne partie, ainſi que tes amis</l>
            <l>
                <lb/>tes’Concitoyens, &amp; le reſte des hommes: de ſorte</l>
            <l>
                <lb/> qu’il’ neten reſte qu’vne bieh petite portion.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> En efet ceux qui s’atrachent à̀ la ſeule medita¬</l>
            <l>
                <lb/>tion des choſes celeſtes, ne ſont bons que poureux,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; inutiles dans les Socletez &amp; Republiques, ne</l>
            <l>
                <lb/>rendant aucun ſeruice au reſte des hommes, ou les</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes que l’affection du prochair rend zelez</l>
            <l>
                <lb/>dans l’actiuité, ’éleuen des degr ersde Ciel,</l>
            <l>
                <lb/>ena admiaiſtrant’ la- choſe pubſiud, ea ſenant le</l>
            <l>
                <lb/> Prince, protegeant les Villes, conſeruant les Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples &amp; leurs Aliez. ou par leu prudence ou par leur</l>
            <l>
                <lb/>Iiberaliré, c’eſt d’eux que le Poëte ſemble dire fort</l>
            <l>
                <lb/>à propos,</l>
            <l>
                <lb/>Qujque ſul memores alios fecere merendo</l>
            <l>
                <lb/>Le Prince de l’Eloquence remarque auſſi ſur ce ſu.¬</l>
            <l>
                <lb/>jet, qu’il n’y a rien de ſi agreable à Dieu modera¬</l>
            <l>
                <lb/>teur de toutes choſes, que de voir les Aſſemblées</l>
            <l>
                <lb/>des hommes vnies par le droit du deuoir &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>Societeé; ceux qur les conſeruenr, dit- il ayant tiré</l>
            <l>
                <lb/>leur emanation du Ciol, retournent par ee chemin</l>
            <l>
                <lb/>vers le lieu de leur celeſte origine; &amp; lapratique de</l>
            <l>
                <lb/>ces vertus ciuiles leur.ouure de nouueaux paſſages</l>
            <l>
                <lb/>daas leFirmament, &amp;peut-eſtrepluslumineux qu’à</l>
            <l>
                <lb/>ces ſpeoulatifs, qui pour auoir les yeux trop arten¬</l>
            <l>
                <lb/>tifs vers les Aſtres, bronchent bien ſouuent ſur la</l>
            <l>
                <lb/>Tetre.</l>
            <l>
                <lb/>Certes, iamais l’aſſenblage de tant de vertus ci¬</l>
            <l>
                <lb/>uiles &amp; neceſſaires, ne parut auectanmd’é́lar qu’il!</l>
            <l>
                <lb/>le fait auiourd’huy dans l’Auguſte Corps de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, &amp; l’on ne peut mieux meriter de la Cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſ-publique, qu’on rſtaurant, comme il faitvn E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat deſolé, qu’en releuant l’authorité d’vnLoy</l>
            <l>
                <lb/>pupille</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>pnpiſle, en protegeant vn peuple oppreſſé, en ra¬</l>
            <l>
                <lb/>pellant la paix depuis ſi long-temps banne, &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſacrifiant au bien public ſon repos, ſon threſor &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fa vie.</l>
            <l>
                <lb/>Sans doute les pages ſacrées ne peuuentinſpirer</l>
            <l>
                <lb/>de mouuemens plus Chreſtiens, &amp; la Charité né</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧auroit eſtre plus parfaire; l’intereſt a touſiours</l>
            <l>
                <lb/>tyranniquement vſurpé́ la recompenſe que meri¬</l>
            <l>
                <lb/>tent les plus illuſtres actions. Les Alexandres, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Ceſars ſe ſonttrouuez foibles à ſon attainte, quand</l>
            <l>
                <lb/>ils ſeſont armez à la conqueſte de tout le monde.</l>
            <l>
                <lb/>Mais en cét auguſte Corps de nos Senateurs nous</l>
            <l>
                <lb/>voyons eéclarer l’action la plus noble &amp; la moins</l>
            <l>
                <lb/>intereſſée, puiſque prodiguant genereuſement leur</l>
            <l>
                <lb/>vie pour le pubſic, ils n’ont pour objet que le bon¬</l>
            <l>
                <lb/>heur d’autruy;e’eſt ercet illuſtre ſuser que l’intereſt</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe rencontre point, ou du moins qu’il ne dérobe</l>
            <l>
                <lb/>pas la recompenſe deuë̈ à l’action: Ainſi ce no¬</l>
            <l>
                <lb/> ble corps du Parlement tout plein de vertu, ne</l>
            <l>
                <lb/>trouue point de plus glorieuſe recompenſe que l¬</l>
            <l>
                <lb/>vertu meſme:</l>
            <l>
                <lb/>Qui’trauaiſle pour la fortune de ſes ſuceeſſeurs,</l>
            <l>
                <lb/>merite de viure dans la memoire deſes parensmais</l>
            <l>
                <lb/>qui s’attache à la conſeruation de tout vn Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>merite les vœux &amp; les loanges de tous lespeuples.</l>
            <l>
                <lb/>qui l’habitent.</l>
            <l>
                <lb/> Ces illuſtres boucliers &amp; defenſeurs de l’equité</l>
            <l>
                <lb/>contre l’opreſſion de l’innocence, ces grands eſprits</l>
            <l>
                <lb/>qui particulierement éclaireis d’vn rayon furnatu¬</l>
            <l>
                <lb/>rel dela Diuinité, ſçauent faire parler les creatures.</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>inſenſibles,quand les hommes ſe taiſent, &amp; qui ar¬</l>
            <l>
                <lb/>ment le; Elemens à̀ leurs ſecours contre l’artifice</l>
            <l>
                <lb/>des méchans. Ces dignes reſtaurateurs del’Eſtat ont</l>
            <l>
                <lb/>genereuſement tourné́ le dos à vn Tyran, quetout</l>
            <l>
                <lb/>le monde ſuiuoit, pour ſe tendre au ſecours d’vn</l>
            <l>
                <lb/>peuple abandonné de toute aſſiſtance.</l>
            <l>
                <lb/>Qui vient au ſecouts d’vn oppreſſé, fait vn effort</l>
            <l>
                <lb/>genereux; mais qui defend vn parry dépourueu de</l>
            <l>
                <lb/>toute protection, agit diuinement; Quand Home¬</l>
            <l>
                <lb/>re void Vlyſſe abandonné des hommes, il luy ſuſci¬</l>
            <l>
                <lb/>te vn Dieu pourſon defenſeur.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ainſi que le Parlementa volontairement meé¬</l>
            <l>
                <lb/>priſé ſon repos domeſtique, pour trauailler au cal¬</l>
            <l>
                <lb/>me public, &amp;s’auaçant à l’aide des oppreſſez, s’ef¬</l>
            <l>
                <lb/>force aujourd’huy par vn coup ineſperé de les ra¬</l>
            <l>
                <lb/>mener triomphans du bord du precipice, où les</l>
            <l>
                <lb/>pouſſoit vne main tyrannique.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal Mazarin ennemy de la grandeur de</l>
            <l>
                <lb/>de cette Courſouueraine, s’eſt couuert de honte en</l>
            <l>
                <lb/>penſant eébloüir tant de Soleils, &amp; ſa langue enue¬</l>
            <l>
                <lb/>nimée n’a pû par l’aſſiſtance de tous ſes Libelles</l>
            <l>
                <lb/>ffamaroires, ternir la renommee de tant d’illu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres perſonnages.</l>
            <l>
                <lb/>L’Enuieux ſe declare inferieur de celuy qui luyfait</l>
            <l>
                <lb/>ombage, auſitoſtquil choque ſagrandeut el</l>
            <l>
                <lb/>perdu la gloire du combat deuant que d’en venir</l>
            <l>
                <lb/>aux mains, &amp; ſon eſprit timide ſerendant à la dé¬</l>
            <l>
                <lb/>fiance, ſe priue de l’honneur du prix auant qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ait fait eſſay de ſes forces.</l>
            <l>
                <lb/>De meſae nos illuſtres Senateurs ont par leurpru¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>dence deérruit les proiets de cét Ennemy public, deés</l>
            <l>
                <lb/>le point de leur conception; deux mois n’ont pû</l>
            <l>
                <lb/>-voir alentir ny leur zele, ny leurs ſoins ordinaires</l>
            <l>
                <lb/>pour la conſeruation de cette Ville, ou plutoſt de</l>
            <l>
                <lb/>tout l’Eſtat, quiſans leur toute admirable condui¬</l>
            <l>
                <lb/>te auroit dé́s les premiers iours de ſon oppreſſion,</l>
            <l>
                <lb/>ſenti les traits cuiſants d’vne diſete inſupportable.</l>
            <l>
                <lb/> Ils ont dénoüé tous les obſtacles auec leursiuge¬</l>
            <l>
                <lb/>mens, tandis que nos Generaux les ont tranchez</l>
            <l>
                <lb/>auec leur eſpé́e, &amp; le Mazatin cét autre Pharaõ, En¬</l>
            <l>
                <lb/>nemy de ce Royaume Tres- Chreſtien, ſe ſeroit deſia</l>
            <l>
                <lb/>trounaé enueloppeé́ dans vne mer de ſang &amp; de lar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, que la iuſte vengeance de Dieu auroit formée</l>
            <l>
                <lb/>du corps de ſes lâches complices, ſi la prudence &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la retenuë de cette auguſte Aſſemblée n’auoit mo¬</l>
            <l>
                <lb/>deré le iuſte reſſentiment de nos Pariſiens qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>martiale reſolution auroit deſia pluſieurs fois fait</l>
            <l>
                <lb/>fondre ſur les Ennemis de cette Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin quelques efforts qu’ayent faits ces perturba¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs du repos public pour deſ vnir le peuple d’auec</l>
            <l>
                <lb/>le Parlement, &amp; quelque diſette que l’on ait ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>ferte, rien n’a peu diuertir les apreſts d’vne paix pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentée. Ces auguſtes Perſonnages portent aujour¬</l>
            <l>
                <lb/>d’huy ſur le front les diuines impreſſions de The¬</l>
            <l>
                <lb/>mis &amp; de Minerue tout enſemble;auſſi il n’y a point</l>
            <l>
                <lb/>de paix plus glorieuſe ny mieux affermie que celle</l>
            <l>
                <lb/>qu’enfantét les armes, &amp; qui eſt cimentée par la pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence &amp; le raiſonnement. Le Parlement s’eſt ac¬</l>
            <l>
                <lb/>quis des Lauriers immortels par ſa genereuſe reſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lution: Ilregagneaujourd’huy e rameau de la pax</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> auec l’oe de ſes paroles &amp; la force de ſon iugemem;</l>
            <l>
                <lb/>ces deux auguſtes actions ſont neées parmy les Dia¬</l>
            <l>
                <lb/>demes &amp; les Sceptres: l’vne eſt touſiours empour¬</l>
            <l>
                <lb/>prée de ſang, l’autre eſt touſiours éclatante des ri¬</l>
            <l>
                <lb/> cheſſes del’eloquence: De cette ſorte nous n’auons.</l>
            <l>
                <lb/>plus qu’vn pas pour franchir le reſte de cette carie¬</l>
            <l>
                <lb/>re épineuſe, nous approchons du prix que meri¬</l>
            <l>
                <lb/>tent nos trauaux; &amp; c’eſt s’il plaiſt à Dieu pour la</l>
            <l>
                <lb/>derniere fois, qu’armez pour le repos de l’Eſta,</l>
            <l>
                <lb/>nous auronsà combatre &amp; ſouſtenir ce monſtre de</l>
            <l>
                <lb/>famine que le Poëce appelle,</l>
            <l>
                <lb/>Dgforse malm l ſeleri procliuas egeſtſas</l>
            <l>
                <lb/>Noſtre Ennemy commun n’a plus de rerraite af¬</l>
            <l>
                <lb/>feurée dans ce Royaume: Il a tourneé le dos à la</l>
            <l>
                <lb/>raiſon, le deſeſpois eſt ſeul qui luy tend les bras, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les plus forts remparts ne peuuent le cacher auto¬</l>
            <l>
                <lb/>nerre qui gronde;, il fuccombe ſous le poids deſes</l>
            <l>
                <lb/>crimes, &amp; ſe trouue ſurpris dans le piege qu’il aten¬</l>
            <l>
                <lb/> du à ces illuſtres Senateurs, &amp; pour conclure auec</l>
            <l>
                <lb/> Heſiode:</l>
            <l>
                <lb/> Ipſ ſibi nocet is alius qui ladere queerit:</l>
            <l>
                <lb/> Cauſulrna malé conſaltori peſsiima res eſt.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> T 1</l>
            <l>
                <lb/>E L N. .</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
