<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1563_GALL" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Harangue faite à la reine, à Amiens, par E.
                    P.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k8501742"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Harangue faite à la reine, à Amiens, par E. P.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50388"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>iaa¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>27</l>
            <l>
                <lb/>¬l</l>
            <l>
                <lb/>¬4.</l>
            <l>
                <lb/>1 ¬</l>
            <l>
                <lb/>b</l>
            <l>
                <lb/> pe1</l>
            <l>
                <lb/>3 .</l>
            <l>
                <lb/>-.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Source alllca.bnffr ſ Bbliotheque natlonale de France</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/>T RD </l>
            <l>
                <lb/> AANV</l>
            <l>
                <lb/>4 Ee H</l>
            <l>
                <lb/>F A</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>lA R</l>
            <l>
                <lb/> IV</l>
            <l>
                <lb/>L L</l>
            <l>
                <lb/>LA</l>
            <l>
                <lb/>. A.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>N-L.i</l>
            <l>
                <lb/> N</l>
            <l>
                <lb/>I N9S.</l>
            <l>
                <lb/>Par E. P.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS, ¬</l>
            <l>
                <lb/>Chez IEAN DV CROCQ, au Mont S. Hylaire,</l>
            <l>
                <lb/>prés le Puits Certain.</l>
            <l>
                <lb/>M.DC. XLIX¬</l>
            <l>
                <lb/> 77.</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>8.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>e8e</l>
            <l>
                <lb/>epscaeta?</l>
            <l>
                <lb/>dede</l>
            <l>
                <lb/>dppded</l>
            <l>
                <lb/>HARANGVE FAITEA LAREINE,</l>
            <l>
                <lb/>a eAmiens.</l>
            <l>
                <lb/>RMla le e</l>
            <l>
                <lb/>IlL La blancheur qui embellit par l’eſcla</l>
            <l>
                <lb/>ante beauté de ces lys, &amp; le vermeil des roſes qui</l>
            <l>
                <lb/>triomphent par l’émail de la blancheur des lys,</l>
            <l>
                <lb/>vniſſent tout en bonté &amp; grandeur, l’on la verra pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſtre, grande Reine, lors que Paris triomphera de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre preſence; L’eſclair en brillera par le Soleil de</l>
            <l>
                <lb/>la paix qui rëluira ſur nous; Nous qui eſchauffés de</l>
            <l>
                <lb/>plus en plus en l’ardeur de vos volontez diuines,</l>
            <l>
                <lb/>voulons teſmoigner à noſtre bon Roy le deſir que</l>
            <l>
                <lb/>nous auons de nous conſommer au ſeruice de vos</l>
            <l>
                <lb/>deux Majeſtez. Pour cét effet, le deſir n’eſt autre</l>
            <l>
                <lb/>que de vous preſenter nos vies, &amp; d’eſtre immolées</l>
            <l>
                <lb/>pour la conſeruation de voſtre Royaume: L’aurore</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt ſi toſt leué pour rougir, mais jaunir la terre,</l>
            <l>
                <lb/>que nous n’ayons bien-toſt ſenty la chaleur des</l>
            <l>
                <lb/>rayons ſolaires: Auſſi-toſt que Voſtre Majeſté aura</l>
            <l>
                <lb/>paru dans voſtre bonne ville de Paris, nous vous</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurons grande Reyne, que le clair flambeau de</l>
            <l>
                <lb/>Concorde eſclairera tout ce Royaume?’ Royaume</l>
            <l>
                <lb/>qui tout perdit dans les ondes des flots &amp; tempe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes de la guerre ? Vous pouuaz grande Reine, cal¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> mer ces orages &amp; tempeſtes dont nous ſommes ac</l>
            <l>
                <lb/>cablées vous pouuez en vn moment diſſiper tous</l>
            <l>
                <lb/>ces broüillarts qui trouble tout voſtre Royaume.</l>
            <l>
                <lb/> Blanche Mere de noſtre bon Roy ſainct Louis, fut</l>
            <l>
                <lb/>cauſe apres la conduite &amp; grandeur de l’Eternel,</l>
            <l>
                <lb/>que nos Anceſtres veſcurent en vne admirable pa¬</l>
            <l>
                <lb/>cification qui agrandit par apres le Chtiſtianiſme,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; planta la Croix au milieu des Moſquées, des Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>hometans, donc cette bonne Reine teſmoigne en¬</l>
            <l>
                <lb/>core maintenant de nouueau par l’ardente charité,</l>
            <l>
                <lb/>quel à enuers ſon Louis, le voſtre &amp; le noſtre; que</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui rompit par ſon bras victorieux les eſca¬</l>
            <l>
                <lb/>drons de ceux qui le vouloient broüiller, &amp; eut le</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir d’abonnir tout: Cheminez par tels ſentiers,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vous verrez que tout vous réüſſira à vne meſme</l>
            <l>
                <lb/>loüange que celle que remporta cetre belle luſte</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Blanche Reine voſtre ayeule, Clotilde aupara¬</l>
            <l>
                <lb/>uant elle le fit ſur la naiſſance de l’agrandiſſement</l>
            <l>
                <lb/>de nos Rois par ces prieres &amp; ſages entrepriſes que</l>
            <l>
                <lb/>Clouis ſurmonta ſes ennemis, embraſſa la vraye</l>
            <l>
                <lb/>Foy de Dieu, &amp; demeura paiſible en ſon Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me. Bouctheur, autrement ſaincte Berthe Mere du</l>
            <l>
                <lb/>grand Roy Charlemagne, fit par ſes journalieres</l>
            <l>
                <lb/>oraiſons enuers Dieu, que durant la vie de Pepin, les</l>
            <l>
                <lb/>François furent ſans guerre Ciuile. Charles allant</l>
            <l>
                <lb/>ſur les erres de ſon pere, paſſant d’vne mer à l’autre,</l>
            <l>
                <lb/>conquit tout ce qui eſtoit refractaire à ſon Crea¬</l>
            <l>
                <lb/>teur,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>32</l>
            <l>
                <lb/>teur, &amp; donna anx François vne vnion toute ſainti</l>
            <l>
                <lb/>Vous grande Reine, imitez les vertus de ces ver¬</l>
            <l>
                <lb/>ueuſes Reines, les champs s’e reéjoüirons par lua¬</l>
            <l>
                <lb/>fertilité qu’ils vous promettent; les eaux s’embeli¬</l>
            <l>
                <lb/>ront pat l’artoſement chriſtalin qui paroiſtera ſup?</l>
            <l>
                <lb/>ces doux boüillons, les oyſeaux chanteront d’alle¬¬</l>
            <l>
                <lb/>greſſe, les hommes en general baillernntdespreu¬</l>
            <l>
                <lb/>ues deeur ioye; Nos lPrinces en ſerontextrémee</l>
            <l>
                <lb/>ment conténs: Nos Magiſtrats ſeront en plus gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de deuotion de rendre la luſtice: Nos Eceleſiaſt¬</l>
            <l>
                <lb/>ques ſernntporte auec nplus grand aele au culte</l>
            <l>
                <lb/>ſacré: Enfi tous viuermns e vne tellé certitu de d</l>
            <l>
                <lb/>nosbiens, aduancement de aos familles, triompe¬</l>
            <l>
                <lb/>rons de la gloire de Dieun, &amp; de noſtre bon Roy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre Maieſté, la France feurira par deſſus tut</l>
            <l>
                <lb/>ce qui eſt dans lecircuit de la terre habitée, ſe voyãt</l>
            <l>
                <lb/>en paix &amp; turanquillité, le Ciel ſera embelly, le Soleil</l>
            <l>
                <lb/>iettera ſes rayons ſur vous&amp; ſur voſtre Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>voſtre nom eſtſiadmirable, que ſi ie n’auois peun</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre eſtimé flateur ie vous dirois que ćette gràn¬¬</l>
            <l>
                <lb/>de ſaincte Anne que outes les fois qu’ele reuenoie</l>
            <l>
                <lb/>chez ellé qué c’eſtoit vne ioye admitable, vne alle</l>
            <l>
                <lb/>greſſe nompareille. Cette maſſon n’eſtoit que’be¬</l>
            <l>
                <lb/>nedictions, paix &amp; tranquilié; L’on en dira autant</l>
            <l>
                <lb/>de vous grande Reynt, lors que vous- reHrrerez¬¬</l>
            <l>
                <lb/>chez vous; ledis chez vious à voſtre maiſon Royalle</l>
            <l>
                <lb/>de Prisi, ouvous ſerez tomblée de benedictions,</l>
            <l>
                <lb/>¬reeeeez e r</l>
            <l>
                <lb/>’’¬¬.E</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>s.</l>
            <l>
                <lb/>tanedu Ciel que de la torre: Achemiez-vous done</l>
            <l>
                <lb/>grande Reine, allez eſclairer cetre grande cité qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt maintenant danmsles tenebre, ee faiſant vous n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>clairerez pas ſeulement cetre grande Ville, mais</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux devoſtre Royaume qui ſont dans les meſ</l>
            <l>
                <lb/>mes qbſcuritez.</l>
            <l>
                <lb/>Coriolanus autrefois fut beniſte du peuple Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>main pour auoir empeſché le ſaccagement de la</l>
            <l>
                <lb/>ville de Rome, empeſché, s’il vous plaiſt, celuy de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Royaume qui doit bien toſt arriuer ſi n’y</l>
            <l>
                <lb/>mettez la main: Cela eſtanr, vous ſerez beniſte de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, &amp; des hommes, &amp; de toutes les Nations d</l>
            <l>
                <lb/>monde, les guerres Ciuiles n ’ont eſté iamais que la</l>
            <l>
                <lb/>ruine des Empires, Royaumes &amp; Republiques.</l>
            <l>
                <lb/>Les Iuifs le ſçauent bien dire, les Grecs à s’en</l>
            <l>
                <lb/>ſouuenir, les Carthaginois̀ s’en attriſter, en ayant</l>
            <l>
                <lb/>pbrdu leurs ſceprres, &amp; leurs victoires, mais ſans al¬</l>
            <l>
                <lb/>ler plus loing grande Reine, voſtre Royaume en</l>
            <l>
                <lb/>prend le meſme chemin. L’Eſpagne n’a-t’elle pas</l>
            <l>
                <lb/>bien eu à ſoufrir, &amp; ſoufre en core à preſent, l’Angle¬</l>
            <l>
                <lb/>terre quelle mort Tragique eſt il arriué en la per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne du Roy, belle exem ple pour voſtre Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me. Euitez, s’il vous plaiſt, ce deſaſtre, vous ſçauez</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt la Paix qui conſerue taut &amp; glorifie tout,</l>
            <l>
                <lb/>le Dieu des- viuans la recommendé à tous ces bien¬</l>
            <l>
                <lb/>ayez, c’eſt la beauté du Ciel; &amp; ſera labeauté do,</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Royaume. Conſeruez-nous grande Reine¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Gſeres noſtre Roy, ce Roy de Die donné, e</l>
            <l>
                <lb/>grand Roy qui doit dominer toute la terre, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>doit gagner tant de beles victoire: Ce Roy qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>eie e enldniene eoe ſunre ienne</l>
            <l>
                <lb/>moigne à mon Roy qui eſt à voſtre preſence, l’ami¬</l>
            <l>
                <lb/>tié des Pariſiens, &amp; de tout ſonpeuple.¬</l>
            <l>
                <lb/> Granm Roy toutcomblé de benedictions de</l>
            <l>
                <lb/>tousvospeuples, principallement des Pariſiens le</l>
            <l>
                <lb/>royal ſejour du plus grand Roy de l’V niuers, le ſeul</l>
            <l>
                <lb/>Empite Chreſtien, le plus releaé &amp; bievoulu du</l>
            <l>
                <lb/>Ciel, redouré de toute la terre, &amp; la ſeulé terre où</l>
            <l>
                <lb/>Dieua efpanduſa grae;&amp; le plus preocieux treſor</l>
            <l>
                <lb/>de ſes benedictions, qui nis luy manquerontciamais</l>
            <l>
                <lb/>non plus que ſa Diuinité meſme; Il eſt bien vray</l>
            <l>
                <lb/>que les Rois participeut de ſa Diuinité, &amp; qu’à leur</l>
            <l>
                <lb/>eſſence meſme ne ſe ſepare point d’eux, pourueu</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſoient Rois tels qu’il faut, comme vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>mon Roy, nous le voyons aà voftre ſacrée perſonne,</l>
            <l>
                <lb/>Grand LO VIS, voſtre pauure peuple eſt preſque</l>
            <l>
                <lb/>abiſmé ſoubs le faix d’vne tyrannie nompareille, ne</l>
            <l>
                <lb/>reſpirent plus que ſa miſerable fin. Grand Roy</l>
            <l>
                <lb/>rejetto de ſainct Louis, faite nous eſperer, vne</l>
            <l>
                <lb/>paix general: Imitez ce grand Henry IV. d’immor¬</l>
            <l>
                <lb/>tellememoire:lmitez ſes actions, tanten ce quire¬</l>
            <l>
                <lb/>garde la paixVous ſerez vn ſecond Charles, Magne</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>eonblé ls Cel, ſſiſté ds Lio, &amp;e desAtges, &amp;de</l>
            <l>
                <lb/> voſtre peuplei</l>
            <l>
                <lb/>1n i i</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/> Madame achemiftéz-vsel donea voftre bnonhe</l>
            <l>
                <lb/>Ville de Paris; quittez celles escampagnes poûr</l>
            <l>
                <lb/>reſtablir vſtre Royaumejdelel.deperis de’iür</l>
            <l>
                <lb/>en iour, amenez auec vous ce rejetton de cegrand</l>
            <l>
                <lb/>Roy ſainct Louis, voſtre daeofils &amp; Rooy, yelseile</l>
            <l>
                <lb/>aire, aſſedir en! ſon lidt de lubie; Paf mmnyen,</l>
            <l>
                <lb/>vousmerterez voſtre Rom &amp;voſtreſtanm</l>
            <l>
                <lb/>lrepos; ll niy aura grands uay pgetits qils neſEljettét</l>
            <l>
                <lb/>ds pieds, &amp; e yousfacrifiẽ̃t leurs bieàs &amp;lears</l>
            <l>
                <lb/>yiesSibyqelques ſodiſiux, vs denbMajeſtes</l>
            <l>
                <lb/>le feoteuanoljrnmeſutrtemps, Comme</l>
            <l>
                <lb/>T¬</l>
            <l>
                <lb/>ſumeeſadiffrpendanlaiai</l>
            <l>
                <lb/>? nej¬</l>
            <l>
                <lb/>P I Ni</l>
            <l>
                <lb/>ui,9 lIl¬</l>
            <l>
                <lb/>aola euov rn2.</l>
            <l>
                <lb/>e e.</l>
            <l>
                <lb/>ſ i</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ltiC¬.</l>
            <l>
                <lb/>i be.i2lesi.</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>i12</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>e9</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>! iDi</l>
            <l>
                <lb/>l, al</l>
            <l>
                <lb/>ee i D 211</l>
            <l>
                <lb/>o nSi.¬</l>
            <l>
                <lb/>ie ſi Ciii e eil</l>
            <l>
                <lb/>ns2a! elDlLcoul</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>i2</l>
            <l>
                <lb/>o risl b</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
