<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3257-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Relation véritable de tout ce qui s'est passé à
                    la marche de l'armée de monseigneur le duc de Beaufort et les avantages qu'il a
                    déjà remportés sur les Mazarins.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=hmVCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Relation véritable de tout ce qui s'est passé à la marche
                        de l'armée de monseigneur le duc de Beaufort et les avantages qu'il a déjà
                        remportés sur les Mazarins.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">3257</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>RELATION </l>
            <l>
                <lb/>VERITABLE.</l>
            <l>
                <lb/>DE TOVT CE QVI SEST PASSE</l>
            <l>
                <lb/>A LA MARCHE DE L’AREE</l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>LE DVC</l>
            <l>
                <lb/>BEAVFORT</l>
            <l>
                <lb/> le aduanmaon qlla dei</l>
            <l>
                <lb/>remportez ſur les Mazarins</l>
            <l>
                <lb/>Chez Iean l’Allemant, à la Montaigne ſainte</l>
            <l>
                <lb/>Geneuiefue, au Paon Royal.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> JT </l>
            <l>
                <lb/>pr¬ </l>
            <l>
                <lb/>5 4</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/>II </l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>51r</l>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>.III.1</l>
            <l>
                <lb/>AT T IIO I</l>
            <l>
                <lb/> I OAI1</l>
            <l>
                <lb/>r 7</l>
            <l>
                <lb/>e ,</l>
            <l>
                <lb/>IV aOIO</l>
            <l>
                <lb/>OV </l>
            <l>
                <lb/>- e.¬</l>
            <l>
                <lb/>1 4</l>
            <l>
                <lb/>r¬ T TE</l>
            <l>
                <lb/>11 1</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>24.</l>
            <l>
                <lb/>Eiab li’up ea¬. 2l 3</l>
            <l>
                <lb/> ensrMoel</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>I1 AI A</l>
            <l>
                <lb/> ohi eieoM2le.e2I!I</l>
            <l>
                <lb/>lugo nonl I aa’u r9</l>
            <l>
                <lb/>e, GooQle</l>
            <l>
                <lb/>LT-</l>
            <l>
                <lb/>¬..¬¬¬L.¬¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> l eA.,, e..</l>
            <l>
                <lb/>t te’’ete Sd’’ei</l>
            <l>
                <lb/>RZE’LATION VERITABLE,</l>
            <l>
                <lb/>de cé qui s’eſt paſé à la marche de l’armée de</l>
            <l>
                <lb/> Monſeigneur le Dur de Beaufort, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>. auantages qu’ila deſia remportez</l>
            <l>
                <lb/>ſur les Maarins.</l>
            <l>
                <lb/>J Anommée qui prend vn ſoin ſi particolies</l>
            <l>
                <lb/>de pablier toutes les actions de M.de Beaufort</l>
            <l>
                <lb/> n’a pû demeurer plus loang-temps ſans appor¬</l>
            <l>
                <lb/>rer des nuellesde cePrince, olle ſç̧ait bien que</l>
            <l>
                <lb/>chatunerdeſires ſç̧anoir de luy, que la haute eſtime</l>
            <l>
                <lb/>que lesPatiſiens ont conçou d ſa generoſité, les</l>
            <l>
                <lb/>uienuon inquioaude d’appoendre ce qu’il fait , &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui’ilsnepeuaeurpldus ſeroir ſans eſtre aſſurez que</l>
            <l>
                <lb/>laperſome dumonde qu’ils cheriſſont le plus, eſt</l>
            <l>
                <lb/>dans leſtt auqul ils ſouhaietont touſiours de le</l>
            <l>
                <lb/>vniry’eti àdisenaironédegloire &amp; de triomphe</l>
            <l>
                <lb/>Ceite vigila ateourrire eſt venuë contenter</l>
            <l>
                <lb/>laeursſurhais,par le raport verirable qu’elle vient</l>
            <l>
                <lb/>defatrede la toluitte&amp; duhbon-heurdece Heros</l>
            <l>
                <lb/>qehedcbmpgae pa pout pour ne riçnperd̃</l>
            <l>
                <lb/>doléla deiſesfaids. illoftces.i</l>
            <l>
                <lb/> Ddpuis que oiuce eſt paey, il n’a pointeu de</l>
            <l>
                <lb/>plusfoxoeeſoluoion, ue dahatre l’onnomy com¬</l>
            <l>
                <lb/>lmua, s dleſefirevoidlseubleconſoouteue de</l>
            <l>
                <lb/>.¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ſa patrie ̀ laquelle il en a deſia donné de ſuffiſantes</l>
            <l>
                <lb/>preuues, pot cet effect, il ’eſt renduauee toute la</l>
            <l>
                <lb/>diligence poſſible à l’arḿe ou il eſtoit artenduan</l>
            <l>
                <lb/>gande deuoeion de roures lestroupeas, &amp; ouilaeté</l>
            <l>
                <lb/>Feçeu auec la ioye &amp; les applaudiſſemens de cous les</l>
            <l>
                <lb/>chefs &amp; de tous les ſoldats qui ont touſiours regar¬</l>
            <l>
                <lb/>dé en luy toutes les eſperances qu’ils ont eu de la vi¬</l>
            <l>
                <lb/>Stoire.</l>
            <l>
                <lb/>Comme il ſçauoit bien que a diligencé eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>vne des principalles vertus de la guerre, il ne man¬</l>
            <l>
                <lb/>qua pas de l’exercer dés ce moment &amp; de faire auan¬</l>
            <l>
                <lb/>cer ſes trouppes par tout, ou il a reconnu de la ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>reté pour leur marehe, &amp; pour leurs logements. En</l>
            <l>
                <lb/>bien peu de tempsil a parcouru tout le Perehe ſans</l>
            <l>
                <lb/>y creuuer d’oppoſieion, &amp; puis enfin il eſt entré</l>
            <l>
                <lb/>dans le pays du Mayne ou ſesennemys luy ont fait</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs embuſcades pour le perdre, deſquelles</l>
            <l>
                <lb/>pourtant, il a triomphé par vne reſolution inuin¬</l>
            <l>
                <lb/>cible, &amp; par la fermeté de ſon courage qui luy fait</l>
            <l>
                <lb/>mépriſer toutes ſortes de dangers, auquels il treu¬</l>
            <l>
                <lb/>ue doux de soppoſer pour ſeruir ſa patrie. Ses en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemys voyant que c’eſtoit bien en vain qu’ils entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prenoient de le perdre par leurs artiices &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>leurs ſurpriſes bien loin de l’attaquer à force m¬</l>
            <l>
                <lb/>uerte, ont penſé ſerieuſement à leur fuite &amp; g</l>
            <l>
                <lb/>dé le lieu de leur retraitte, lls auoient à ce qu’il leur</l>
            <l>
                <lb/>ſembloit bien pris leurs temps pendant que cePrin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce eſtoit occupé aupres de la Ferté-berard qu’il</l>
            <l>
                <lb/> aoit</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>LL,¬.....</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>aoit fait ſommer de ſe rendre en paſſant par là; ils</l>
            <l>
                <lb/>firent charger des cheriots de bagage entre leſquels</l>
            <l>
                <lb/>il y en auoit vn chargé de l’argent qu’ils auoient</l>
            <l>
                <lb/>leué de part &amp; d’autre pour le Mazarin dans cette</l>
            <l>
                <lb/>miſerable Prouince. Il y auoit enuiron huict ou</l>
            <l>
                <lb/>dix mille eſcus qu’ils prerendoient bien de faire</l>
            <l>
                <lb/>paſſer auec vne bonne eſcorte; mais Monſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Beaufort ayant eu auis de leur marche &amp; de leur</l>
            <l>
                <lb/>deſſein, il détacha auſſi toſt cinqcens cheuaux dont</l>
            <l>
                <lb/>il donna la conduite au ſieur de Maré Mareſchaſ d</l>
            <l>
                <lb/>Camp qui s’acquitta ſi dignement de ſa commiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion, que le premier iour du courant ſur les cinq</l>
            <l>
                <lb/>heures du matin, il découurit ce party de fuyars qui</l>
            <l>
                <lb/>emmenoient le butin qu’ils auoient pris ſur cette</l>
            <l>
                <lb/>Prouince; cet argont eſtoit deſtiné pour mener à</l>
            <l>
                <lb/>Tours comme releuant de ſa Generalité: mais M.</l>
            <l>
                <lb/>de Maré ne manqua point de les attaquer ſe lon</l>
            <l>
                <lb/>l’ordre qu’il en auoit, il y eut d’abord de la reſi.</l>
            <l>
                <lb/>ſtance de la part de ces Maltotiers qui luy rendirent</l>
            <l>
                <lb/>combat, ſur la creance qu’ils eurent que n’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>fſoute nu de perſonne il leur eſtoit aiſé de le deffajre</l>
            <l>
                <lb/>mais M. de Beaufort qui ne manquoit pas de pre¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyan ce en cette occaſion, y eſtoit accouru en per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne auee les meilleures troupps de ſon armée</l>
            <l>
                <lb/>pour le ſecourir au beſoin, ſi bien que la vigilence</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la pruidente conduite de ce chef, luy a acquis ce</l>
            <l>
                <lb/>prémier auantage de les battre &amp; les defſaire à̀ plate</l>
            <l>
                <lb/>oufturé, leurpendre leur bagage qu’il fit pariager</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>IB</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>à ceux le l’entrepriſe, &amp; ſe ſaiſir de l’argenr qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>reſerué ſagement pour les neceſſitez de ſon armée.</l>
            <l>
                <lb/>Apres cette pre miere expedition il n’en demeura</l>
            <l>
                <lb/>pas là, il fit aduancer ſes trouppes victorieuſes du</l>
            <l>
                <lb/>coſté́ du Mans dont la marche n’a pû eſtre inter¬</l>
            <l>
                <lb/>rompuë, quelque diligence que les Mazarins euſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeént apportez à rompre les ponts par ou il’ deuoit</l>
            <l>
                <lb/>paſſer il en a eu encor d’auantage à les faire repa¬</l>
            <l>
                <lb/>rer; ſi bien que malgre toute leur oppoſition, il les</l>
            <l>
                <lb/>a mis au deſeſpoir de luy pouuoir reſiſter, &amp; leur a</l>
            <l>
                <lb/>inſpiré à meſme temps vne apprehenſion faralle de</l>
            <l>
                <lb/>rencontrer en ſa preſence qui leur eſt ſi redoutable.</l>
            <l>
                <lb/> Sut le bruit d’vne ſi haute proſpérité M. de lA¬</l>
            <l>
                <lb/> uerdin Eueſque du Mans luy enuoya vn courier,</l>
            <l>
                <lb/>par lequel il l’aueriſſoit de l’effet, que ſon arriuee</l>
            <l>
                <lb/>dans la Prouince auoit deſia ſalt fur l’eſprit de la</l>
            <l>
                <lb/>plus part des Bourgeois du Mans quils éſtoient</l>
            <l>
                <lb/>grandement portez pour luy &amp; reſolus de ſe ſouſ.</l>
            <l>
                <lb/>mettre à tour ce qu’il voudroit exiger, d’eux, ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>chant bien qu’ils eſprouuerbient vn fauorable trai¬ </l>
            <l>
                <lb/>tement d’vn’Prince qui n’a pas moins de clenence</l>
            <l>
                <lb/>que de valeur; il s’eſtoit auancé̃ ſur cet aduis aſſez</l>
            <l>
                <lb/>proche de cette ville, &amp; il ny auoit põint de doue</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne ſe rendit ſans coup doniner, ſi le Conte</l>
            <l>
                <lb/>de Treſme Gouuerneur de la placé ny auoit il</l>
            <l>
                <lb/>quelque ſorte d’empeſchement, auec quelques</l>
            <l>
                <lb/>rrouppes qu’il y afait entrer dont il eſt le cfef &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>artifices qu’il a pour amuſer quelques-vis des</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>principaux de cette Ville, mais Monſeigneur de</l>
            <l>
                <lb/>Beaufort ne egarde cette contrariete que comme</l>
            <l>
                <lb/>vn ſujet de faire dauantage paroiſtre ſon courage,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui veut triompher de tout ce qui luy reſiſte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui cherche des ſujets illuſtres à̀ ſa vertu. Si bien</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſpere de reduire bien- toſt tous les obſtinez à</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſouſmettre à ſes efforts &amp; implorer ſa douceur</l>
            <l>
                <lb/>ordinaire, &amp; à rendre cette ville qui ne peut eſtre</l>
            <l>
                <lb/>plus aſſeurée pendant tous ces troubles, que ſous</l>
            <l>
                <lb/>la protection d’vn Prince ſi genereux &amp; ſi redou¬</l>
            <l>
                <lb/>table aà ſes ennemys qui n’oſent pas ſeulement ſe</l>
            <l>
                <lb/>treuuer en ſa preſence.</l>
            <l>
                <lb/>Il obſerue vne ſi bonne &amp; ſi iuſte diſcipline dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon armée qu’il doit faire enuie à tous les braues de</l>
            <l>
                <lb/>s’aller ſignaler ſous ſa conduite, &amp; à tous les lieux</l>
            <l>
                <lb/>par ou il paſſe à ſe ſoumettre ſans crainte des mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais traitements qu’ont accouſtumé de faire les</l>
            <l>
                <lb/>gens de guerre.</l>
            <l>
                <lb/>Car iſ deffend les blaſphemes, le pillage, les ex.</l>
            <l>
                <lb/>rorſions, les violence, reçoit benignement tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde, &amp; raſſure par ſa douceur les pauures pay¬</l>
            <l>
                <lb/>ſants effroyez du bruit de ſes armes, que Dieu ſans</l>
            <l>
                <lb/>doute fera proſperer dans la connoiſſance qu’il à</l>
            <l>
                <lb/>de ſes loü̈ables deſſeins, qui ne tendent qu’à eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blir le repos de tous les Peuples de la France; &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>principalement de Paris par vne paix generale.</l>
            <l>
                <lb/> FIN.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬.¬¬...-L¬¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1..2!</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/> 51</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.:</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>..:</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i2</l>
            <l>
                <lb/>.:</l>
            <l>
                <lb/>:.nip l</l>
            <l>
                <lb/>21.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>11.A.</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/> Eloee</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>iln.9</l>
            <l>
                <lb/>l.1..</l>
            <l>
                <lb/> ¬ ¬,¬ ..,„</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>o.</l>
            <l>
                <lb/>i1...1</l>
            <l>
                <lb/> ê.l1</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <l>
                <lb/>- ’’ ,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>.a ap2.</l>
            <l>
                <lb/>e .!..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. ei¬.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>1. 3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>4.¬.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>L:: </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>oooo, GooQle</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ü;</l>
            <l>
                <lb/>-mſ</l>
            <l>
                <lb/>1. 1</l>
            <l>
                <lb/>L-I-</l>
            <l>
                <lb/> ¬.,¬ a¬.</l>
            <l>
                <lb/>.l.</l>
            <l>
                <lb/>l!! ¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬;</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
