<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2suppl206_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">La véritable harangue faite au roy par
                    monseigneur le cardinal de Retz, pour lui demander la paix et son retour à
                    Paris, au nom du clergé, et accompagné de tous ses députés, prononcée à
                    Compiègne le 12 septembre 1652.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=n7NF1yuIuS0C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">La véritable harangue faite au roy par monseigneur le
                        cardinal de Retz, pour lui demander la paix et son retour à Paris, au nom du
                        clergé, et accompagné de tous ses députés, prononcée à Compiègne le 12
                        septembre 1652.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2996944" source="Moreau">Lyon</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>rr</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>J,eJeee&amp;IQQ.</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>As</l>
            <l>
                <lb/>ueeanes</l>
            <l>
                <lb/>b&amp;lh&amp;</l>
            <l>
                <lb/>-p-2</l>
            <l>
                <lb/>a2r</l>
            <l>
                <lb/>A- </l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e</l>
            <l>
                <lb/>L VERTABLE HARANGVE FAITE</l>
            <l>
                <lb/>au Roy, par onſeigneur le Cardinal de Rez,</l>
            <l>
                <lb/>pour luy demander la P’aix; S ſon retour à Paris,</l>
            <l>
                <lb/>au nom du Clergé, &amp;’accopagné de tous ſes Deputés.</l>
            <l>
                <lb/>IRE,</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Tous les Sujets de Voſtre Majeſté́ luy peuuent repreſenter leurs beſoins:</l>
            <l>
                <lb/>nas ln’y a que l’Egliſe qui ait droiCt de vous parler de vos deuoirs: nous
                le</l>
            <l>
                <lb/>deuons, SIRE, par toutes les obligations que noſtre caractere nous impoſe,</l>
            <l>
                <lb/>muis nous le deuons particulierement, quand il s’agit de la conſeruation
                des</l>
            <l>
                <lb/>Peufpleparce que la meſme puiſſance qui nous a eſtabli mediateurs entreDieu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les hommes, fait que nous ſommes naturellement leurs interceſlſeurs
                enuers</l>
            <l>
                <lb/>les Roys qui ſont les images viuantes de la Diuinité ſur la terre.</l>
            <l>
                <lb/>Nous nous preſentons donc à voſtre Maieſté en qualité de Miniſtre de la</l>
            <l>
                <lb/>aole, &amp; comme les diſpenſateurs legitimes des Oracles Eternels, Nous
                vous</l>
            <l>
                <lb/>nnoncons l’Euangile de la paix, en vous remerciant des diſpoſitions que
                vous</l>
            <l>
                <lb/> aez désja donnees, &amp; en vous ſuppliant tres-humblement d’accomplir
                cet</l>
            <l>
                <lb/>uuage ſi glorieux à V. M. &amp; ſi necellaire au repos de vos peuples, &amp;
                nous</l>
            <l>
                <lb/>Os le demandons auec autorité, parce que nous vous parlons au nom de ce¬</l>
            <l>
                <lb/>n de qu les ordres vous doiuent etre auſi ſaere qu ls le ſont au mondre</l>
            <l>
                <lb/>de os ſujets Mais, SIRE, cette dignité que nous lommes obligez de con¬</l>
            <l>
                <lb/>let, &amp; dns nos atons &amp; dans nos purole,, ne dinminue en ien le
                reſpec</l>
            <l>
                <lb/> ous deuons aà Voſtre perſonne ſacrée, elle l’augmente au contraire &amp;</l>
            <l>
                <lb/>s coufime de plus en plus dans voſtre ſeruice, parce que nous ne ſç̧aurions</l>
            <l>
                <lb/>e olre eſpit en peuſant que nous auous lfonnenr d’eſre les premiers</l>
            <l>
                <lb/>le le u l qe nous e eonſeſions en ue ſne enps que eeue quauee</l>
            <l>
                <lb/>o vblige encot plus particulierement que le reſte des honmmes a vous do¬</l>
            <l>
                <lb/>J es ones les marques inaginables de noure obeyſſanee &amp; de noſre
                fdeliré..</l>
            <l>
                <lb/> loule ſiou Si ſe, pa des paroles que nous pouuons ne ie rues</l>
            <l>
                <lb/> s ules ot eſte preeedlees pue des eſe ets Eguiſe de Paris n a janmais ai</l>
            <l>
                <lb/> en e rout l unenre de voure Courone, &amp; ſes oraeles lronr puli</l>
            <l>
                <lb/> eou votie ſeruiee: ele ne croit pas. SIRE, qu’ele puiſſe donner vne</l>
            <l>
                <lb/>l ue du cueuahle à oues ſes autres aeiouns, oque l ſoppliearion es</l>
            <l>
                <lb/>lde edle li pelenene, V l le deue le pe l Vie e pie e </l>
            <l>
                <lb/>llle onunre piree qu e le eit pe ſu le oue e le piu n eſ ps plu e</l>
            <l>
                <lb/> ie poa le ſoulaeenent des nſerble, que pout lſie nnunre dne e doie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; eitble de vore auehorié</l>
            <l>
                <lb/>! </l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>Nous vyons nos eampagnes rauagées, nos V’illes deſertes, uos maiſon.</l>
            <l>
                <lb/>handornées, nos Temples violez, nos Autels prophanez, nous nous conten¬</l>
            <l>
                <lb/>erions de leuers les yeux au Ciel, &amp; de luy detnãder iuſtice de ces
                impietez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le ces ſactileges, qui ne peuuent eſtre aſſez punis par la main des hommes,
                &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>pour ce qui touche nos propres miſeres, le reſpect que nous auons pour tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qui porte le caractere de V. M. nous obligeroit ſans doute, meſme dans
                le</l>
            <l>
                <lb/>plus grand effort de nos ſouffrances, à étouffer les gemiſſemens &amp; les
                plaintes</l>
            <l>
                <lb/>que nous cauſent vos Arnes; Si voſtre intereſt, SlRE, encot plus preſſem¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que le noſtre u’animoit nos parolles, &amp; ſi nous n’eſtions fortement
                per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuadez, que comme noſtre veritable repos coſiſte dans noſtre obeyſ¬:</l>
            <l>
                <lb/>ſance, voſtre veritable grandeur conſiſte dans voſtre iuſtice &amp; dans
                voſtre.</l>
            <l>
                <lb/>bonté; &amp; qu’il eſt meſime de la dignité d’vn grand Monarque d’eſte</l>
            <l>
                <lb/>au deſſus de beaucoup de formalitez, qui ſont auſſ inutiles. &amp; meſmes
                auſſ.</l>
            <l>
                <lb/>preiudiciables en quelques rencontres, qu’elles peuuent eſtre neceſſaites
                en</l>
            <l>
                <lb/>d’aurres occaſions; &amp; Voſtre Majeſté, SIR E, me permettra de luy di.¬</l>
            <l>
                <lb/>re auec la meſme liberté que me donne mon Caractete, qu’il n’y en a iamais
                e</l>
            <l>
                <lb/>de plus ſuperflués que celles dont il s’agit auiourd’huy, puiſque vous auez
                tous</l>
            <l>
                <lb/>les aduantages eſſentiels, &amp; puiſque vous auez effectiuement les cœuts
                de</l>
            <l>
                <lb/>tous vos peuples; &amp; c’eſt en cet endcoit, SIRE, oùu ie me ſens forcé par
                le</l>
            <l>
                <lb/>ſecret inſtinct de ma conſcience, de dé́chirer ce voile qui ne couure que
                tuop</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent dans les Cours des grands Princes les veritez les plus importantes
                &amp; </l>
            <l>
                <lb/>les plus receſſaires; je ne doute point. SIlRE, que l’on ne vous parle
                tese,</l>
            <l>
                <lb/>diſfferemment des dilipoſitions de Paris, nous les connoiſſons, SIRE, plus</l>
            <l>
                <lb/>particulierement que le reſte des hommes, parce que nous ſommes les veriua¬
                ,</l>
            <l>
                <lb/>bles depoſitaires des intereſts des conſcences, &amp; par conſequeut du plus
                ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cret des cœurs, &amp; nous vous proteſtons par la meſme veriteé qui nous les </l>
            <l>
                <lb/>confiée, que nous n’en voyons point dans vos Peuples qui ne ſoient tres
                cons!.¬</l>
            <l>
                <lb/>formes à voſtre ſeruice, que vous ſerez quand il vous plairra auſſi abſolu
                dans:</l>
            <l>
                <lb/>Paris, que dans Compiegnae, que rien ne vous y doit faire ombrage, &amp;
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’y A perſonne qui y puſle partaget, n les aſrections des Peuples, ny l’autuo¬ </l>
            <l>
                <lb/>rie de Votre laijeſé, &amp; nous ne ſeaunions, SIRE, vous iuſiaer cetre
                ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ie pur des preuue plus cluires &amp; plus onuineanues, qu’en Vos ſapplin.</l>
            <l>
                <lb/>ures humblenent de eonſi derert q’i ſout uen que vous aye les ceurs de ce !</l>
            <l>
                <lb/>qi oarendent qvn ſeul de vo regr i pour e lirer eainre lene om </l>
            <l>
                <lb/>e, Sie , ie pirle inproprement ’e ſes que ie leiſe par ce paoles le</l>
            <l>
                <lb/>oeiles de Voſe Mojeite, ele me veut vaincte que ſes emnemis, ſes anmes</l>
            <l>
                <lb/>ſaus doute n’on pu it daurres obiee, que eeu qu’Peny le oand Ayead </l>
            <l>
                <lb/>de Voſtre Maieſteé chiſit dans les plaines d’Iury. Ie dis qu’il choiſit,
                SIRE.</l>
            <l>
                <lb/>paroe qu il diſingun les rancois &amp;u ’les iraunpgets pai cere S ile preile
                qai l</l>
            <l>
                <lb/>pomon a la tele de ſan nle ſauue le e rn eois ll ſr et e diſinneo </l>
            <l>
                <lb/>l’eſpee ̀ la main, &amp; l’obſerua encor plus religeuſement apres toutes
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>v ires, Ce patlement qui dan les gande anuations de Eſdat eſtoit de</l>
            <l>
                <lb/>meur dans Paris contre ſes ineentioas &amp; eomtre ſes oOrares, fut continut </l>
            <l>
                <lb/>dans ſa ſeance &amp; dans ſes fonctions par ce grand &amp; ſage Prince, dés le
                lende</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>auinqu’ily fut entré en victorieux &amp; en triomphant, il fit publier
                l’Amnifti.</l>
            <l>
                <lb/>generle le meſme iour dans le Palais, &amp; il ſemble que ce Prince tout
                admi.</l>
            <l>
                <lb/>1able eu crui qu’il eut manque quelque choſe à ſa cleméce, s’il ne l’eut fait
                eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dater dans le meſme lieu où l’on auoit en quelque rencontre, rendu ſi peu
                de</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>iaſtice&amp; de deference à ſes volontés; &amp; il faut aduouier que la
                prouidence de</l>
            <l>
                <lb/>Deu pit rn ſoin tout partieulier de couronner ſa moderation &amp; ſa
                iuſtice;</l>
            <l>
                <lb/>parce que ſon authorite qui auoit eſté ſi violammeat attaquée &amp; preſque
                aba¬</l>
            <l>
                <lb/>ue, ſe rouua releuée par ſa prudence &amp; par ſa douceur en vn poinct &amp;
                plus</l>
            <l>
                <lb/>laut &amp; plus fixe que n’auoient iamais eſté cellesde ſes Predeceſſeurs.</l>
            <l>
                <lb/>Si ie n’apprehendois de donner la moindre apparence d’vne cormparaiſon</l>
            <l>
                <lb/>auſi iniuſte que ſeroit celle d’vn ſiecle furieux, &amp; qui attaqua pour ainſi
                par¬</l>
            <l>
                <lb/>ler la Royauté dans ſon Troône, &amp; de ces deniers temps où il faut adouer
                que</l>
            <l>
                <lb/>les intentions des Suiets de V. M. n’ont rien eu de ſemblable ny
                d’approchant:</l>
            <l>
                <lb/>le ditois, SIRE, en cette oecaſion ce que l’on deuroit dire à mon lens a V.</l>
            <l>
                <lb/>M. das toutes les rencõtres de voſtre vie, que vous ſuiurez ſans doute les
                ve¬</l>
            <l>
                <lb/>iges de grand Monarque, &amp; que vous n’aurez pas moins de bonté pour vne</l>
            <l>
                <lb/>gande Vile qui vous offre anec ardeur le ſang de tous ſes Citoyens, pour</l>
            <l>
                <lb/>le reſpande pour voſtre ſeruice, que le grand Henry n’en eut pour des
                ſuiets</l>
            <l>
                <lb/>ebelles qui luy diſputoient ſa Couronne &amp; qui attantoient à ſa vie.</l>
            <l>
                <lb/>lay, SIRE, vn droict tout particulier &amp; domeſtique de vous propoſer
                cé́t</l>
            <l>
                <lb/>emple, dans cette fameuſe conference qui fut tenuc dans l Abbaye de S.</l>
            <l>
                <lb/>Antoue aux Fambourgs de Paris; le Roy Henry le Grand dit au Cardinal de</l>
            <l>
                <lb/>ondj, qu’il eſtoit reſolu de ne s’arreſter à aucune formalité dans vn aflaire
                où</l>
            <l>
                <lb/>pai ſele eſtoit eſſentielle, ie ne connoiſtros nullement le merite &amp; la
                va¬</l>
            <l>
                <lb/>’ur de ce diſcours, ſi ie pretendois le pouuoir orner par des parolles, ie
                me</l>
            <l>
                <lb/>oente, SIRE, de le rapporter fidelement a V. M. &amp; de le rapporter auee</l>
            <l>
                <lb/>Ameſne eſprit que le Cardinal de Gondy l’a receu.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſ, SIRE, en imitant &amp; la moderation &amp; la ptudence de ce granud
                Mona¬</l>
            <l>
                <lb/> e, vous regnerez d’vn regne ſemblable a celuy de Dieu, parce que vo¬</l>
            <l>
                <lb/> Are authotité naura des bornes que celles qu’elle ſe donnera à elle-meſme</l>
            <l>
                <lb/> rl reus e i nn eon e de i aie n ſi ous eſuaiues ſoulie</l>
            <l>
                <lb/>. ent l’autforiteé Royale, dans laquelle conſiſte veritablement le repos,</l>
            <l>
                <lb/>. lAſemete &amp; le bonheur de tous. vos Sujets. Ainſi vous renirez les
                curs</l>
            <l>
                <lb/> t tous vos peuples partagez par tant de factions differentes, &amp; dont
                la</l>
            <l>
                <lb/>. duiſon ne ſera iamais que fatale à voſtre ſeruice. Ainſi vous rënirez
                toutes</l>
            <l>
                <lb/>’ s Compagnies Souueraines dans ce meſime lieu, o ellesont ſouſtenu auec
                tat</l>
            <l>
                <lb/>, e vigueur, &amp; auec tant de gloire les droics de vos Anceſtres. Ainſi vous
                reü¬</l>
            <l>
                <lb/>la ahiſou doale aſ vous auren dans voconſei, &amp; a la eae de uo</l>
            <l>
                <lb/>’’! ées, Monſieur le Duc d’Orleans dont l’experience, la moderation &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>. mtentions abſolument deſintereſſées, peuuent eſtre ſi vtiles, &amp; ſont f
                neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſaapaut la conduite de voſre Eart. Aini vous y auree ionſieur le Pin¬</l>
            <l>
                <lb/>’ e ſi capable de vous ſeconder dans vos conqueſtes.</l>
            <l>
                <lb/> Et quand nous penſons, SI R E, qu’vn ſeul moment peut produire tous</l>
            <l>
                <lb/> aluntages, &amp; quand nous penſons en meſme temps que ce moment n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>le </l>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>pas encore artiué; nous ſentons dans nos ames des mouuemens meſlez de</l>
            <l>
                <lb/>douleur &amp; de ioye, d’eſperance, &amp; de crainte. Quelle apparence que la
                fin de</l>
            <l>
                <lb/>nos maux ne ſoit pas proche, puis qu’ils ne tiennent plus qu’a quelques
                ſorma¬.</l>
            <l>
                <lb/>litez legeres, &amp; qu’vn inſtant peut aſloupir,. quelle apparence qu’elles ne
                ſuſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſent pas deſia terminées, ſi la Iuſtice de Diu ne voulot peut-eſtre chaſtier
                nos</l>
            <l>
                <lb/>pechez &amp; nos crimes par des maux que nous endurons contre toutes les
                regles</l>
            <l>
                <lb/>de la Politique, meſme la plus humaine. Il eſt, S I RE, de voſtre deuioir
                de</l>
            <l>
                <lb/>preuenir par des actions de pieté &amp; de Iuſtice les chaſtimens du Ciel qui
                me¬</l>
            <l>
                <lb/>nacent vn Royaume dont vous eſtes le pere. Il eſt, S I R E, de voſtre de.</l>
            <l>
                <lb/>uoir d’areſter par vne bonne &amp; prompte paix le cours de ces
                prophanations</l>
            <l>
                <lb/>abominables qui deshonnorent la tere, &amp; qui attirent les foudres du
                Ciel,</l>
            <l>
                <lb/>vous le deuez comme Chreſtien, vous le deuez, &amp; vous le pouuez cõme Roy</l>
            <l>
                <lb/>Vn grand Archeueſque de Milan porta autrefois cette parole au plus grand</l>
            <l>
                <lb/>des Empereurs Chreſtiens dans vne occaſion moins importante, que celle dont</l>
            <l>
                <lb/>il S’agit prelentement, &amp; qui regardoit moins les intereſts de Dieu,
                l’Egliſe de</l>
            <l>
                <lb/>Paris vous la porte auioutd’huy, SI R E, auec plus de ſujet, &amp; Dieu
                veüille</l>
            <l>
                <lb/>que ce ſoit auec autant de ſuccez. Dieu veuille inſpirer à Voſtre Majeſté
                la</l>
            <l>
                <lb/>reſolution &amp; l’application de ce remede i prompt &amp; ſi ſalutaire, qui
                confiſte</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon retour a Paris que nous vous demandons, S I R E, auec les reſpects</l>
            <l>
                <lb/>que vous doiuent des Sujets tres-ſouſmis:mais auec tous les mouuemens que</l>
            <l>
                <lb/>peuuent former des cœurs paſſiounez pour le veritable ſeruice de Voſtre da¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté, &amp; pour le repos de ſon Royaume. Ainſi, S I R E, des le
                commencemn</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre vie, vous accomplirez vn des plus conſiderables poincts du Teîta¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du plus grand &amp; du plus ſainct de vos Predeceſſeurs. Sainct Louys
                eftlnt</l>
            <l>
                <lb/>à l’article de la mort, recommanda tres-particulierement ao Roy ſon fils la</l>
            <l>
                <lb/>conſeruation des grandes villes de ſon Royaume, comme le rmoyen le plus</l>
            <l>
                <lb/>propre pour conſeruer ſon authorité. Ce grand Prince deuoit ces ſentimens i</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnables &amp; ſi bien fondez à l’éducatiou de la Reyne Blanche de
                Caſtille Ia</l>
            <l>
                <lb/>mere: &amp; V. M. S I R E, deura ſans doute ces meſmes maximes aux Conſeils</l>
            <l>
                <lb/>de cette grande Reyne qui vous a donné à vos peuples, &amp; qui anime par
                de</l>
            <l>
                <lb/>vertus qui ſont ſans comparaiſon, &amp; ſans exemple le meſme ſang qui a
                coule</l>
            <l>
                <lb/>dans les veines de Blanche, &amp; les meſmes auantages qu’elle a autreſois
                poſſedi</l>
            <l>
                <lb/>dans la France.</l>
            <l>
                <lb/>P?</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>A GRENOBLE,</l>
            <l>
                <lb/>7 E</l>
            <l>
                <lb/>Chez A OIE VERDIER, Imprimeur or dinaire du Roy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la Cour de Parlement, en la ſalle du Palais.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>pas encore artiué; nous ſentons dans nos ames des mouuemens meſlez de</l>
            <l>
                <lb/>douleur &amp; de ioye, d’eſperance, &amp; de crainte. Quelle apparence que la f
                de</l>
            <l>
                <lb/>nos maux ne ſoit pas proche, puis qu ils ne tiennent plus qu’a queiques
                ſoma¬</l>
            <l>
                <lb/>litez legeres, &amp; qu’vn inſtant peut ailoupir. quelle apparence qu’elles ne
                ſuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent pas deſia terminées, ſi la luſtice de Deu ne vouloit peut-eſtre chaſtier
                nos</l>
            <l>
                <lb/>pechez &amp; nos crimes par des maux que nous endurons contre toutes les
                regles</l>
            <l>
                <lb/>de la Politique, meſme la plus humaine. Il eſt,SIR E, de voſtre deioir de</l>
            <l>
                <lb/>preuenir par des actions de pieté &amp; de luſtice les chaſtimens du Ciel qui
                e.</l>
            <l>
                <lb/>nacent vn Royaume dont vous eſtes le pere. Il eſt, S I R E, de voſtre de.</l>
            <l>
                <lb/>uoir d’areſter par vne bonne &amp; prompte paix le cours de ces
                prophanations</l>
            <l>
                <lb/>abominables qui deshonnorent la tere, &amp; qui attirent les foudres du
                Ciel,</l>
            <l>
                <lb/>vous le deuez comme Chreſtien, vous le deuez, &amp; vous le pouuez cõme
                Roy,</l>
            <l>
                <lb/>Vn grand Archeueſque de Milan porta autrefois cette parole au plus grand</l>
            <l>
                <lb/>des Empereurs Chreſtiens dans vne occaſion moins importante, que celle dont</l>
            <l>
                <lb/>il s’agit preſentement &amp; qui regardoit moins les intereſts de Dieu,
                l’Egliſe de</l>
            <l>
                <lb/>Paris vous la porte auiourd’huy, SI R E, auee plus de ſujet, &amp; Dieu
                veüille</l>
            <l>
                <lb/>que ce ſoit auec autant de ſuccez. Dieu veuille inſpirer à Voſtre Majeſté l</l>
            <l>
                <lb/>reſolurion &amp; l’application de ce remede ſi prompt d&amp; ſi ſalutaire, qui
                confiſte</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon retour a Paris que nous vous demandons, S I R E, auec les reſpects</l>
            <l>
                <lb/>que vous doiuent des Sujets tres-ſouſmis: mais auec tous les mouuemens que</l>
            <l>
                <lb/>peuuent former des cœurs paſſiounez pour le veritable ſeruice de Voſtre d¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſt́, &amp; pour le repos de ſon Royaume. Ainſi, S I R E, deés le
                commenceént</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre vie, vous accomplirez vn des plus conſiderables poincts du Teta¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du plus grand &amp; du plus ſainct de vos Predeceſſeurs. Sainct Louys
                eftnt</l>
            <l>
                <lb/>à l’article de ſa mott, recommanda tres-particulierement au Roy ſon fls la</l>
            <l>
                <lb/>conſeruation des grandes villes de ſon Royaume, comme le moyen le plus</l>
            <l>
                <lb/>ptopre pour conſeruer ſon authorité. Ce grand Prince deuoit ces ſentimens </l>
            <l>
                <lb/>raiſonnables &amp; ſi bien fondez à l’éducation de la Reyne Blanche de Caſtile
                ſa</l>
            <l>
                <lb/>mere: &amp; V. M. S IR E, deura ſans doute ces meſmes maximes aux Conſeils</l>
            <l>
                <lb/>de cette grande Reyne qui vous a donné à vos peuples, &amp; qui anime par
                de</l>
            <l>
                <lb/>vertus qui ſont ſans comparaiſon, &amp; ſans exemple leé meſme ſang qui à
                coule</l>
            <l>
                <lb/>dans les veines de Blanche, &amp; les meſmes auantages qu’eile a autrefois
                poſſedi</l>
            <l>
                <lb/>dans la France.</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>A GRENOBLE,</l>
            <l>
                <lb/>1 E</l>
            <l>
                <lb/>Chez ATOIE VERDIER, Imprimeur ordinaire du Roy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la Cour de Parlement, en la ſalle du Palais¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>pas encore artiué; nous ſentons dans nos ames des mouuemens meſlez de</l>
            <l>
                <lb/>douleur &amp; de ioye, d’eſperance, &amp; de crainte. Quelle apparence que la
                fi de</l>
            <l>
                <lb/>nos maux ne ſoit pas proche, puis qu’ils ne tiennent plus qu’à queiques
                forma¬</l>
            <l>
                <lb/>litez legeres, &amp; qu’vn inſtant peut aſloupitr. quelle apparence qu’eles ne
                ſuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent pas deſia terminées, ſi la Iuſtice de Dieu ne vouloit peut-eſtre chaſtiet
                nos</l>
            <l>
                <lb/>pechez &amp; nos crimes par des maux que nous endurons contre toutes les
                regles</l>
            <l>
                <lb/>de la Politique, meſme la plus humaine. Il et,SIRE, de voſtre deuoir de</l>
            <l>
                <lb/>preuenir par des actions de pieté &amp; de luſtice les chaſtimens du Ciel qui
                m.</l>
            <l>
                <lb/>nacent vn Royaume dont vous eſtes le pere. Il eſt, S I RE, de voſtre de.</l>
            <l>
                <lb/>uoir d’areſter par vne bonne &amp; prompte paix le cours de ces
                prophanations</l>
            <l>
                <lb/>abominables qui deshonnorent la tere, &amp; qui attirent les foudres du
                Ciel,</l>
            <l>
                <lb/>vous le deuez comme Chreſtien, vous le deuez, &amp; vous le pouuez cõme
                Roy,</l>
            <l>
                <lb/>Vn grand Archeueſque de Milan porta autrefois cette parole au plus grand</l>
            <l>
                <lb/>des Empereus Chreſtiens dans vne occaſion moins importante, que celle dont</l>
            <l>
                <lb/>il s’agit preſentement &amp; qui regardoit moins les intereſts de Dieu,
                l’Egliſe de</l>
            <l>
                <lb/>Paris vous la porte auiourd’huy, SI R E, auec plus de ſujet, &amp; Dieu
                veïille</l>
            <l>
                <lb/>que ce ſoit auec autant de ſuccez. Dieu veuille inſpirer à Voſtre Majeſté l</l>
            <l>
                <lb/>reſolurion &amp; l’application de ce remede ſi prompt d&amp; ſi ſalutaire, qui
                confiſte</l>
            <l>
                <lb/>dans ſonretour a Paris que nous vous demandons, S I R E, auec les reſpects</l>
            <l>
                <lb/>que vous doiuent des Sujets tres-ſouſmnis:mais auee tous les mouuemens que</l>
            <l>
                <lb/>peuuent former des cœurs paſſiounez pour le veritable ſeruice de Votre M¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté, &amp; pour le repos de ſon Royaume. Ainſi,S I RE, dés le
                commencemtnt</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre vie, vous accomplirez vn des plus conſiderables poincts du Te¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du plus grand &amp; du plus ſainct de vos Predeceſſeurs. Sainct Louys
                eſtnt</l>
            <l>
                <lb/>à l’article de la mort, recommanda tres-particulierement au Roy ſon fils la</l>
            <l>
                <lb/>conſeruation des grandes villes de ſon Royaume, comme le moyen le plus</l>
            <l>
                <lb/>ptopre pour conſeruer ſon authoriteé. Ce grand Prince deuoit ces ſentimens </l>
            <l>
                <lb/>raiſonnables &amp; ſi bien fondez à l’éducation de la Reyne Blanche de Caſtile
                ſa</l>
            <l>
                <lb/>mere: &amp; V. M. S I R E, deura ſans doute ces meſmes maximes aux Conſeils</l>
            <l>
                <lb/>de cette grande Reyne qui vous a donné à vos peuples, &amp; qui anime par
                des</l>
            <l>
                <lb/>vertus qui ſont ſans comparaiſon, &amp; ſans exemple le meſme ſang qui a
                couleé</l>
            <l>
                <lb/>dans les veines de Blanche, &amp; les meſmes auantages qu’elle a autrefois
                poſſedi</l>
            <l>
                <lb/>dans la France.</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>A GRENOBLE,</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>Chez ATOIE VERDIER, Imprimeur ordinaire du Roy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la Cour de Parlement, en la ſalle du Palais.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>pas encore arriué; nous ſentons dans nos ames des mouuemens meſlez de</l>
            <l>
                <lb/>douleur &amp; de ioye, d’eſperance, &amp; de crainte. Quelle apparence que la
                fi de</l>
            <l>
                <lb/>nos maux ne ſoit pas proche, puis qu ils ne tiennent plus qu’a queiques
                fon¬</l>
            <l>
                <lb/>litez legeres, &amp; qu’vn inſtant peut aſloupir. quelle apparence qu’elles ne
                ſuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent pas deſia terminées, ſi la luſtice de Diu ne vouloit peut-eſtre chaſtier
                nos</l>
            <l>
                <lb/>pechez &amp; nos crimes par des maux que nous endurons contre toutes les
                regle;</l>
            <l>
                <lb/>de la Politique, meſme la plus humaine. Il et,SIRE, de voſtre deuioir de</l>
            <l>
                <lb/>preuenir par des actions de pieté &amp; de Iuſtice les chaſtimens du Ciel qui
                nme.</l>
            <l>
                <lb/>nacent vn Royaume dont vous eſtes le pere. Il eſt, S I RE, de voſtre de.</l>
            <l>
                <lb/>uoir d’areſter par vne bonne &amp; prompte paix le cours de ces
                prophanations</l>
            <l>
                <lb/>abominables qui deshonnorent la tere, &amp; qui attirent les foudres du
                Ciel</l>
            <l>
                <lb/>vous le deuez comme Chreſtien, vous le deuez, &amp; vous le pouuez cme Roy</l>
            <l>
                <lb/>Vn grand Archeueſque de Milan porta autrefois cette parole au plus grand</l>
            <l>
                <lb/>des Empereus Chreſtiens dans vne occaſion moins importante, que celle don</l>
            <l>
                <lb/>il s’agit preientement&amp; qui regardoit moins les intereſts de Dieu, l’Egliſe
                de</l>
            <l>
                <lb/>Paris vous la porte auiourd’huy, SIR E, auec plus de ſujet, &amp; Dieu
                veüiille</l>
            <l>
                <lb/>que ce ſoit auec autant de ſuccez. Dieu veuille inſpirer à Voſtre Majeſté l</l>
            <l>
                <lb/>reſolution &amp; l’application de ce remede ſi prompt &amp; ſi ſalutaire, qui
                confiſte</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon retour a Paris que nous vous demandons, S I R E, auec les reſpects</l>
            <l>
                <lb/>que vous doiuent des Sujets tres-ſouſmis:mais auec tous les mouuemens que</l>
            <l>
                <lb/>peuuent former des cœurs paſſiounez pour le veritable ſeruice de Voltre M¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté, &amp; pour le repos de ſon Royaume. Ainſi, S I RE, dés le
                commencertnt</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre vie, vous accomplirez vn des plus conſiderables poincts du Teta¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du plus grand &amp; du plus ſainct de vos Predeceſſeurs. Sainct Louys
                eſftnt</l>
            <l>
                <lb/>à l’article de la mort, recommanda tres-particulierement au Roy ſon fils la</l>
            <l>
                <lb/>conſeruation des grandes villes de ſon Royaume, comme le moyen le plus</l>
            <l>
                <lb/>propre pour conſeruer ſon authoriteé. Ce grand Prince deuoit ces ſentimens
                ſi</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnables &amp; ſi bien fondez à l’éducation de la Reyne Blanche de
                Caſtille ſa</l>
            <l>
                <lb/>mere: &amp; V. M. SIRE, deura ſans doute ces meſmes maximes aux Conſeils</l>
            <l>
                <lb/>de cette grande Reyne qui vous a donné à vos peuples, &amp; qui anime par
                des</l>
            <l>
                <lb/>vertus qui ſont ſans comparaiſon, &amp; ſans exemple le meſme ſang qui à
                coule</l>
            <l>
                <lb/>dans les veines de Blanche, &amp; les meſmes auantages qu’elle a autreſois
                poſſed</l>
            <l>
                <lb/>dans la France.</l>
            <l>
                <lb/>A GRENOBLE,</l>
            <l>
                <lb/>7 E</l>
            <l>
                <lb/>Chez ATOIE VERDIER, Imprimeur ordinaire du Roy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la Cour de Parlement, en la ſalle du Palas.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>pas encore artiué; nous ſentons dans nos ames des mouuemens meſlez de</l>
            <l>
                <lb/>douleur &amp; de ioye, d’eſperance, &amp; de crainte. Quelle apparence que la
                fi de</l>
            <l>
                <lb/>nos uax ne ſoit pas proche, puis qu’ils ne tiennent plus qu’à queiques
                fora¬</l>
            <l>
                <lb/>litez legeres, &amp; qu’vn inſtant peut aſoupit., quelle apparence qu’elles ne
                fuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent pas deſia terminées, ſi la Iuſtice de Diu ne vouloit peut-eſtre chaſtier
                nos</l>
            <l>
                <lb/>pechez &amp; nos crimes par des maux que nous endurons contre toutes les
                egles</l>
            <l>
                <lb/>de la P’oluique, meſme la plus humaine. Il eſt, S I R E, de voſtre deuüoir
                de</l>
            <l>
                <lb/>preuenir par des actions de pieté &amp; de Iuſtice les chaſtimens du Ciel qui
                me¬</l>
            <l>
                <lb/>nacent vn Royaume dont vous eſtes le pere. Il eſt, S I RE, de voſtre de.</l>
            <l>
                <lb/>uoir d’areſter par vne bonne &amp; prompte paix le cours de ces
                prophanations</l>
            <l>
                <lb/>abominables qui deshonnorent la tere, &amp; qui attirent les foudres du
                Cie!,</l>
            <l>
                <lb/>vous le deuez comme Chreſtien, vous le deuez, &amp; vous le pouuez cõme Roy</l>
            <l>
                <lb/>Vn grand Archeueſque de Milan porta autrefois cette parole au plus grand</l>
            <l>
                <lb/>des Empereuts Chreſtiens dans vne occaſion moins importante, que celle dont</l>
            <l>
                <lb/>il s’agit preſentement, &amp; qui regardoit moins les intereſts de Dieu,
                l’Egliſe de</l>
            <l>
                <lb/>Paris vous la porte auiourd’huy, SIR E, auec plus de ſujet, &amp; Dieu
                veüiille</l>
            <l>
                <lb/>que ce ſoit auec autant de ſucce2z. Dieu veuille inſpirer à Voſtre Majeſté
                la</l>
            <l>
                <lb/>reſolution &amp; l’application de ce remede ſi prompt &amp; ſi ſalutaire, qui
                confiſte</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon retour a Paris que nous vous demandons, S I R E, auec les reſpets</l>
            <l>
                <lb/>que vous doiuent des Sujets tres-ſouſmis: mais auec tous les mouuemens que</l>
            <l>
                <lb/>peuuent former des cœurs paſſiounez pour le veritable ſeruice de Voſtre d¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté, &amp; pour le repos de ſon oyaume. Ainſ,S I R E, des le commencentnt</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre vie, vous accomplirez vn des plus conſiderables poincts du Tea¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du plus grand &amp; du plus ſainct de vos Predeceſſeurs. Sainct Louys
                eftnt</l>
            <l>
                <lb/>à l’article de la mort, recommanda tres-particulierement au Roy ſon fils la</l>
            <l>
                <lb/>conſeruation des grandes villes de ſon Royaume, comme le moyen le plus</l>
            <l>
                <lb/>propre pour conſeruer ſon authorité. Ce grand Prince deuoit ces ſentimens i</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnables &amp; ſi bien fondez à l’éducation de la Reyne Blanche de
                Caſtille ſa</l>
            <l>
                <lb/>mere; &amp; V. M. SIRE, deura ſans doute ces meſmes maximes aux Conſeils</l>
            <l>
                <lb/>de cette grande Reyne qui vous a donné à vos peuples, &amp; qui anime par
                des</l>
            <l>
                <lb/>vertus qui ſont ſans comparaiſon, &amp; ſans exemple le meſme ſang qui a
                coulé</l>
            <l>
                <lb/>dans les veines de Blanche, &amp; les meſmes auautages qu’elle a autrefois
                poſſed</l>
            <l>
                <lb/>dans la France.</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>A GRENOBLE,</l>
            <l>
                <lb/>7¬ T</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>Chez ANTOrE VERDIER, Imprimeur ordinaire du Roy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la Cour de Parlement, en la ſalle du Palais.</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
