<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau740_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Conférence (la) de M. le premier président avec
                    M. de Châteauneuf sur les affaires du temps.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=RLkcw9ggHVgC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Conférence (la) de M. le premier président avec M. de
                        Châteauneuf sur les affaires du temps.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">740</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>CONFERENCE</l>
            <l>
                <lb/>PRESIDENT</l>
            <l>
                <lb/>A VEC M</l>
            <l>
                <lb/>CHATEAV-NEVF</l>
            <l>
                <lb/>Sur les affaires du temps.</l>
            <l>
                <lb/>e3</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>j</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>na-</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>pepeetMpodtepeppepſp</l>
            <l>
                <lb/>L A</l>
            <l>
                <lb/>CONFERENCE</l>
            <l>
                <lb/> D E</l>
            <l>
                <lb/> M. LE PREMIER</l>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/>1 J¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>PRESIDENT</l>
            <l>
                <lb/>AVEC M.</l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/> ATAE</l>
            <l>
                <lb/> e ¬!</l>
            <l>
                <lb/>IH </l>
            <l>
                <lb/> A A L.</l>
            <l>
                <lb/>SVRLES AFFAIRES DV TEMPS.</l>
            <l>
                <lb/> E S que M. le premier Preſident fut arriué en Cour,</l>
            <l>
                <lb/>Lle premier acueil que la Reyne lsy fit, fut de luy de¬</l>
            <l>
                <lb/>mander, ſoa iugement touchant l’arreſt du C. Mazarin. Et</l>
            <l>
                <lb/>Suoeilutreenetrvne ſi nobleeopane angene</l>
            <l>
                <lb/>reuſemenr reſnodu qu’iaoie al</l>
            <l>
                <lb/>r d’atcachementpour</l>
            <l>
                <lb/>e le deparnr uamnuis des Areſies de la Cour, que de fo</l>
            <l>
                <lb/>miſſion pour y faire receuolr aueuglement les Declarations</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Majeſté; a Reyne ſe trouua tellement ſurpriſe de ce</l>
            <l>
                <lb/>repart qu’elle n’auoit point attendu; que ſans le preſſer d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage ſur ceſujet, elle quitta ſa compagnée auec vne cer.</l>
            <l>
                <lb/>taine froideut, qui ne marquoit que trop ls reſſentimet</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle auoio de n’auoir point trouué plus de complaiſance</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>dans l’eſprit de eeluy qu’elle auoit eſleué pour cette ſeule </l>
            <l>
                <lb/>tention à la charge de Garde des Sceaux.</l>
            <l>
                <lb/> Sur quoy M. le premier Preſident s’eltant ſeparé de ſa Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté auec toutes les ciuilités qui luy ſont ordnaires, s’enga¬</l>
            <l>
                <lb/>gea d’autant plus ioyeuſement dans la compagnée de M. de</l>
            <l>
                <lb/>Chaſteau-neuf, que plus il auoit raiſon de croire, qu’il y</l>
            <l>
                <lb/>trouueroit de diſpoſition, pour le faire entrer tout de bon¬</l>
            <l>
                <lb/>dans vne conſideration deſintereſſée ſur Ies affaires du temps.</l>
            <l>
                <lb/>En effet apres quelques belles parolles, que la ciuilité Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>çoiſe, &amp; la façon de fare des grands exigeoient de l’vn &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>l’autre, M. le premir Preſident s’auança de luy demander,</l>
            <l>
                <lb/>la ſincerité de ſes veritables ſentiments touchant la conion¬</l>
            <l>
                <lb/>cure des grandes intrigues qui ſe paſſent dans l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>M. de Chaſteau-neuf prenant la parolle apres vne mo¬</l>
            <l>
                <lb/>deſte proteſtation de ſon impſſance à pouuoir trouué le</l>
            <l>
                <lb/>deſmeſle detant d’ambarras, repartit neantmoins en ces ou</l>
            <l>
                <lb/>ſe mblables termes Monſieur, les tempeſtes de cét Eſtat ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont cauſées que par vn meſine vent, mais qui ſoufle de di¬</l>
            <l>
                <lb/>uers coſtez, c’eſt à dire du coſté de la Royne &amp; du coſté de</l>
            <l>
                <lb/>M. Ie Prince. L’vn &amp; l’autre pour faire valoir ſon party fat</l>
            <l>
                <lb/>monſtre de ſouſtenir l’authorſté du Roy; çelle-là dans le</l>
            <l>
                <lb/>deſſein de reſtablit celuy qu’ellene peeced eſtre chaſſeé que</l>
            <l>
                <lb/>par attentat; &amp; le dernier dans le deſſein contraire de raſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rer la perte de celuy, qu’il pretend faire conſiderer comme</l>
            <l>
                <lb/>le veritable enneny de cét Eſtaz &amp; le perturbateur du rep0s</l>
            <l>
                <lb/>public. Quelque proteſtation que l’vn &amp; l’autre paiſſe faire</l>
            <l>
                <lb/>du contraire, il n’appert que trop qu’ils n’agſſeat que par va</l>
            <l>
                <lb/>meſme inſtinct, c’eſt à dire par le motif de ſe maineerir dans</l>
            <l>
                <lb/>eut authoie. i oſ-¬. o¬ , ai qp ſofſe e</l>
            <l>
                <lb/>deux diucrs coſtez, c’eſt à dire de deux diuers preetes,</l>
            <l>
                <lb/>dont ils deſguiſent leurs premiers intentions, puis que ny la</l>
            <l>
                <lb/>Re yne ne s’intereſſe ſi viuement pour la querelle du Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin, que par ce que la ſienne s’y trouue engagée ny M. le</l>
            <l>
                <lb/>Prince contre le meſme, que par ce que le maintien deſon</l>
            <l>
                <lb/>au horité dépend de la deſtruction de celle de cét eſtranger</l>
            <l>
                <lb/>cnne my.</l>
            <l>
                <lb/> eefte</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/> 1 et vray que la Reyne n’a polnt en ceſa tant</l>
            <l>
                <lb/>d’anantage que Monſicur le Prince, par ce que le</l>
            <l>
                <lb/>pretexte dont elle pretend iuſtifier ſon deſſein, re¬</l>
            <l>
                <lb/>bute entierement les lnclinations des peuples; a</l>
            <l>
                <lb/>lieu que M. le Prince ſe trouue fortement apuyé de</l>
            <l>
                <lb/> toutes les complaiſances de la Monarchie, par la</l>
            <l>
                <lb/>’mine aparante qu’il fait de n’en vouloir qu’a l’enne¬</l>
            <l>
                <lb/> my commun, quoy qu’en effet il eſt fort probable</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne luy en veut que par le ſeul motif qu’il prend</l>
            <l>
                <lb/>des intereſts de ſa maiſon. Mais neantmoins cet¬</l>
            <l>
                <lb/>ie reflexion n’empeſche pas, que les peuples voyant</l>
            <l>
                <lb/>leurs intereſts vnis auec les ſiens, ne triomphent</l>
            <l>
                <lb/>meſme de ſçauoir quie l’objet de leur crainte n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>autre que celuy des apptéhenſions d’vn premieér</l>
            <l>
                <lb/>Pince du Sang, &amp; que par conſequent lls ne ſe re.</l>
            <l>
                <lb/>-ſoluent d’autant plus fotrtement de ſeconder, que</l>
            <l>
                <lb/>moins ils voyent d’apparence qu’il les doiaé aban¬</l>
            <l>
                <lb/>doner pour ſe revnir auec leur ennemy.</l>
            <l>
                <lb/>Fe n’ay pas manqué de fairetous nes efforts polſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſibles pour faire gouſter ce raiſonnement à la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>’ne, Et pour Iuy faire voir, que Ie retour d Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>’naſ Mazarin deuoit eftre la cauſe inallible de </l>
            <l>
                <lb/>’pette. Et ie vous aſſeure; Monſieur, ceomne vous</l>
            <l>
                <lb/>pomez ’ſans doute ’auoir ſceu,que ’eſtois fur le</l>
            <l>
                <lb/>-point de demander non congélors qu’aptes leſo¬</l>
            <l>
                <lb/>cea d Berry, Sa Maieſte eſtoit en deſſein de tap¬</l>
            <l>
                <lb/>peller le Catdimal Mazarin, ſi feSpuiſantesrailon.</l>
            <l>
                <lb/>auec leſquellesie lry en fis apprehender le retour,</l>
            <l>
                <lb/>e l’eiſſcnt obligé derêcrire enſecret &amp; à mon in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſceuàrce Miniſtre, que les affalres ne permetroient</l>
            <l>
                <lb/>pas pou ecor qu’on proc edaſt à ſoirr reſtabhſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>mert; &amp;que Fa prtemiere oecaſion qul s’enipteſen.</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>erit, elle ne manqoeroit pas de luy enuoyet ſes</l>
            <l>
                <lb/>ordres pour rentrer dans l’Eſlar.</l>
            <l>
                <lb/> Ces raiſons n’eſtoient pas moins puiſſantes pour</l>
            <l>
                <lb/>luy faireſuccomber auiourd’huy, qu’el les l’eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>pout lors, puis que la raiſon de l’armement de M.le</l>
            <l>
                <lb/>Prince neſt empruntée que du pretexte ſeul de ce</l>
            <l>
                <lb/>reſtabliſſenent. Mais neatmoins i’ay eu beau crier</l>
            <l>
                <lb/>pout en faire aprehender l’importance; les conſeils</l>
            <l>
                <lb/>des creatures de Mazarin, ou bien pluſtoſt les paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions ont preual dans ſon eſprit;&amp; ces foibles auan¬</l>
            <l>
                <lb/>tages de la leuée du ſiege de Coignac, &amp; de la prrſe</l>
            <l>
                <lb/>de S. Nicolas &amp; de la Lanterne, ont eſté aſſez écla¬</l>
            <l>
                <lb/>tantes, pout leut faire croire, qu’il eſtoit temps de</l>
            <l>
                <lb/>S’en preualoir ſans danger &amp; de rappeller le C. Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>2arin. Quoy que ncantmoins il eſt fort probahle</l>
            <l>
                <lb/>que ee n’eſtoit que des foibleſſes politiques de Mle</l>
            <l>
                <lb/>Prince, qui leurroit ces impatieas gar ces petites</l>
            <l>
                <lb/>amotces, pour leur faire precipiter lerétabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>en ſuite duquel ſes armes deuoient eſtre iuſtifiées</l>
            <l>
                <lb/>par tous les ſuffrages de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/> Voila, Mouſieur, où les affaires en ſont enuës</l>
            <l>
                <lb/>à faute de Conſeil: Dieu veuille que les conſequen¬</l>
            <l>
                <lb/>ces n’en ſoit polnt encore plus dangereuſes, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>les ſuit es que noua auonsſuiet d’aprehender en ſoiẽét</l>
            <l>
                <lb/> empeſchées pr quelque faueur plus particuliere de</l>
            <l>
                <lb/>la ’rouidence. Pour moy dans la conaoiſſançe que</l>
            <l>
                <lb/>i’ay des diſpoſitions de la Cour e de celles du par¬</l>
            <l>
                <lb/>ty contraire, ie ne voy point d’accoodement qui</l>
            <l>
                <lb/>yuiſſe trouuer vn milieu pour reünir leurs quuorces.</l>
            <l>
                <lb/>e ſar l’aſeuraace quei’ay que ceux qui poſſedent la</l>
            <l>
                <lb/>aueur &amp; leſecret de la Cour ne ſontpas moins in¬</l>
            <l>
                <lb/>ereſez à ſouteuir le . Maarin qu ceux du pasy</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>37</l>
            <l>
                <lb/>contraire à le renuerſer, le me diſpoſe à maretraire</l>
            <l>
                <lb/>pour n’eſtre point ou ae ſemblet point comlice par</l>
            <l>
                <lb/>ma preſence, de toutes les guerres cuiles, qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>à la veille d’embrazer tout céz Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>L’ardeur auec laquelle M. de Cbaſteau-neuf pro¬</l>
            <l>
                <lb/>nonçoit ſes oracles, ne petmet pas à M. le Garde des</l>
            <l>
                <lb/>Sceaux de luy repartir ſur le champ, iuſques à ce</l>
            <l>
                <lb/>que s’eſtant rappellé de l’eſtonnement qu’il en auort</l>
            <l>
                <lb/>conçeu; il tonclud enfin ſa conference par ces pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roles. Monſieur, ie ne uis pas beaucoup eſloigné de</l>
            <l>
                <lb/>vos ſentimens. l’ay touſiours creu que cette paſſion</l>
            <l>
                <lb/>de rappeller le C. Mazarin prédomnoit entiere¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dans l’eſprit de la Reyne &amp; de ſon Conſeil:</l>
            <l>
                <lb/>mais ie m’eſtois touſiours imaginé qu’en faiſant</l>
            <l>
                <lb/> ſemblanr de m’y rendre cormaplaiſant, ie pourris</l>
            <l>
                <lb/>re llement diſpoſar les affaires que ſon reſtabliſſe.</l>
            <l>
                <lb/>ment ne s’en enſuiuroit amais. Et c’eſt la ſeule rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon qui m’a fait paſſer pendant quelque toemps pour</l>
            <l>
                <lb/>partizan du C. Mazarin, quoy qu’en effet ie n’aye</l>
            <l>
                <lb/>amis eu d’autre deſſein que de le choquer, en faiſant</l>
            <l>
                <lb/>mine de leſeruir; &amp; de metre des obſtacles à ſon</l>
            <l>
                <lb/>recour, en faiſaut ſemblnt de le faciliter par mes</l>
            <l>
                <lb/>inaxigues..</l>
            <l>
                <lb/> La precipitation du Conſeil de leurs Maieſtez à</l>
            <l>
                <lb/>fait auorter la prudence de tous les Sage;le l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le retour du C. Mazarin haſté meſne e vnẽp</l>
            <l>
                <lb/>où la Poliique demandoit du oins q’on le ysçu¬</l>
            <l>
                <lb/>laſt, ne laiſſe plus voir d’autrereſſourçe à nos affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res, que celle qui nous peut eſtre preſentée par la</l>
            <l>
                <lb/>ſeule voye des Arreſts, laquelle ne pouuan eſtr</l>
            <l>
                <lb/>que tras des-auantageuſe à I’Eſtat affoiblypat</l>
            <l>
                <lb/>deſignaées paſées, it eſſreregtée ue eſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>..- ’ ¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>poipa touis les gens de bien: Car enfin Monſieur,</l>
            <l>
                <lb/>il n’eſt plus temps de condamner les ares de M. le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, à moins qu’on ne iuſtifie le rour de Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin: &amp; cela ie ne le trouue pas moins difficile, que de</l>
            <l>
                <lb/>faire aymer cét ennemy des peuples, par ceux qui le</l>
            <l>
                <lb/>haiſſent auec tant de raſon.</l>
            <l>
                <lb/> Il faudrolt neantmoins, Monſieur, s’auiſer de</l>
            <l>
                <lb/>quelque accommodement, qui peut faire auorter</l>
            <l>
                <lb/>tant d’horribles menaces;&amp; trouuer quelque mi¬</l>
            <l>
                <lb/>lieu, où le throſneſe peut retirer de tant de dange¬</l>
            <l>
                <lb/>geuſes extremitez, dans leſquelles ie me crains qu’Il</l>
            <l>
                <lb/>ſera precipité, ſi quelque plus particuliere Proui¬</l>
            <l>
                <lb/>dence n’y met la main. Le bruit court que S.A. R.</l>
            <l>
                <lb/>eſt à la veille de ſe declarer pour M. le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt à dire que tout l’Eſtat eſt ſur le point de bran¬</l>
            <l>
                <lb/>er pour ce party ? Si cela eſt comme toute ſorte</l>
            <l>
                <lb/>de raiſons me le rendent eroyable, depuis ce que</l>
            <l>
                <lb/>i’en ay reconnu dans les aſſemblé́es du Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. A Dieu repos à Dieu liberté.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt pourquoy, Monſieur, voſtre proprepa¬</l>
            <l>
                <lb/>ion ſignaleée tant éde fois pour le repos des peu¬</l>
            <l>
                <lb/>plés,vous ſemond àvne longanimité, pour e pre¬</l>
            <l>
                <lb/>curer maintenant qu’il ſe void à la veille d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>plus trauérſeé que iamais, afin que bien loing de</l>
            <l>
                <lb/>vous retlrér pedant qu’il eſt dans le hazard, vous</l>
            <l>
                <lb/>opiniaſteé voſtre preſehce aà la ſecourir pendant</l>
            <l>
                <lb/>qu’l vous regarde comrme ſon neilleur azile.</l>
            <l>
                <lb/> M. leP: Preſidents’échauffoit pour S’engager</l>
            <l>
                <lb/>à vn pluas long diſcours, lors que leur coiference</l>
            <l>
                <lb/>fut lnterrompue par vn Geéntil-homme, qui leur</l>
            <l>
                <lb/>donfdlodrdre te s’en aler au Conſellou l’on de¬</l>
            <l>
                <lb/>oit prbpoſer levoyage de Saurmut.¬</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>AN</l>
            <l>
                <lb/>l ren e</l>
            <l>
                <lb/> n2</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
