<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2970_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Raisonnement sur les affaires présentes et leur
                    différence de celles d'Angleterre.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=LS1-adAGxx0C&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Raisonnement sur les affaires présentes et leur
                        différence de celles d'Angleterre.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49661"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>3119</l>
            <l>
                <lb/>RAISONNEMENT</l>
            <l>
                <lb/>AFFAIRES PRESENTES,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; leur difference de celles</l>
            <l>
                <lb/>d’Angleterre.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>A PARI S,</l>
            <l>
                <lb/>Chez FRANOIS PREVVERAY, grande</l>
            <l>
                <lb/>ruë de la Bretonnerie, proche la porte</l>
            <l>
                <lb/>Saint Iacques.</l>
            <l>
                <lb/>M DC. XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬!</l>
            <l>
                <lb/>. 2¬.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>L-</l>
            <l>
                <lb/>a..</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> o ar </l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/> s.</l>
            <l>
                <lb/>l¬¬</l>
            <l>
                <lb/> ooaGoogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ds</l>
            <l>
                <lb/>m2</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>ſli</l>
            <l>
                <lb/>&amp;iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>erd</l>
            <l>
                <lb/>IFlet</l>
            <l>
                <lb/> 7 77 D</l>
            <l>
                <lb/>RAISONNEMENT SVR</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/>les affaires preſentes, &amp; leur comparaiſon</l>
            <l>
                <lb/>auec celles d’Angleterre.</l>
            <l>
                <lb/>L y a trois choſes ad remarquer dans vne querelle, Le</l>
            <l>
                <lb/>ſujet, la deciſion, &amp; l’iſſuẽ. L’on peche dans le ſujet,</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’on ſe picque trop legerement, &amp; qu’on prend</l>
            <l>
                <lb/>les choſes du biais qu’on ne deuroit pas. L’on peche</l>
            <l>
                <lb/>dans la deciſion par trop de preſomption de ſes forces,</l>
            <l>
                <lb/>ou par ſa mauuaiſe conduite:; Et l’iſſuë donne ſouuent</l>
            <l>
                <lb/>de cuiſants repentirs faute de l’auor bien preueuë. Voyons lequel</l>
            <l>
                <lb/>des deux Partys pechera dans ces trois circonſtances, en la funef</l>
            <l>
                <lb/>querelle qui s’a llure au cœur de cét Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Il me ſemble que les Princes du Party de Saint Germain ſe trompent</l>
            <l>
                <lb/>dans le ſujet de la querelle, ou pluſtoſt que leurs Miniſtres les trome</l>
            <l>
                <lb/>pent, voulant faire paſſer dans leur eſprit, pour vne querelle d’hon</l>
            <l>
                <lb/>neur, vne querelle d’anarice, &amp; leur propre conſeruation pour celle</l>
            <l>
                <lb/>de l’auathorité Royale, comme ſi l’indigne tracas des Finances, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>liberté d’eſcorcher le penple eſtoient vn des joyaux de la Couronne,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que l’anguſte blancheur de nos Lys conſiſtaſt dans la plus noire pra¬</l>
            <l>
                <lb/>tique &amp; le plus inſolent brigandage qui ſe commiſt jamais. Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>du Parlerment ſe pourroient bien auſſi tromper dans le ſujer de la que¬</l>
            <l>
                <lb/>relle, croyant qu’on en veut à leurs hbertez &amp; à leurs teſles, la où</l>
            <l>
                <lb/>on n’en veut qu à la bourſe des pauures François.</l>
            <l>
                <lb/>Dans la deciſion de la querelle, le Party de Sainct Germain ſe pout¬</l>
            <l>
                <lb/>oit bien encore trompr, par vne vaine preſompron de fſorces &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>courage , parce que la cauſe du party du Parlement eſtant generale, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que le feu eſtant allumé au gros de l’arbre, il gagnera facilement les</l>
            <l>
                <lb/>branches, qui ſont d’autant plus combuſtibles, qu’elles ne ſont cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ue rtes que de feiiilles, ie veux dire ſi pauures, que la crainte de ſe
                rui¬</l>
            <l>
                <lb/>ner, ne les empeſchera pas d’en venu aux extremitez. Ce qui ſe peut</l>
            <l>
                <lb/>facilement iuger par la deciſion des affaires d’Angleterre, où le Roy</l>
            <l>
                <lb/>n’a pas laiſſé de tomber, quoy qu’il euſt de tres-grands aduantages,</l>
            <l>
                <lb/>que le Parry de Sainct CGermain n’a pas.</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>La premiere choſe que le Roy d’Angleterte fit à l’quuerture Qa</l>
            <l>
                <lb/>Parlement,fuſt d’oſter tous les impoſts; Ceux de Sainc Germain ne</l>
            <l>
                <lb/>s’opiniaſtrent que pour en augmentert le nombre. Le Roy d’Angleter¬</l>
            <l>
                <lb/>re conſentit d lamort du Milord Strafford ſon premier Miniſtre; Ceux</l>
            <l>
                <lb/> de Sainét Germain ne veulent pas ſeulément-oriſentir à la retraitte du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, tont chargé qu’il eſt de nosdeſpoüilles, &amp; auſſi</l>
            <l>
                <lb/>criminel que le Milord Strafford eſtoit innocent. Ce Prince auoit</l>
            <l>
                <lb/>tout le Clergé de l’Egliſe Anglicaue de ſon party; Ceux-cy ont ſi fot</l>
            <l>
                <lb/>ſcandaliſé l’Egliſe par leur ſarilege en l’enſeuement de la perſonne ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>cré́e du Roy, &amp; par leurs autres impletez, qu’ils obligent meſme les</l>
            <l>
                <lb/>Prelats à̀prendre les armes contre eux. Ce Prince auoit le party Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>tholique de ſon coſté, Ceux-cy n’ont pas ſeulemen les Religionai¬</l>
            <l>
                <lb/>res de France, tant leur tyrannie a eſté́ generale. Toute la Nobleſſe</l>
            <l>
                <lb/>Angloiſe s’eſt immolée pour ſon Roy, toute la Nobleſſe Françoiſe</l>
            <l>
                <lb/>vẽut immoler vn veau d’or à la Ieſtice des Loix, au réſſentiment</l>
            <l>
                <lb/>des iniurecs qu’e lle a teceu. Et pour tout dire, la cauſe du Roy d’An¬</l>
            <l>
                <lb/>gleterre eſtoit juſte, &amp; celle de Sainct Germain eſt la plus iniuſte
                qui</l>
            <l>
                <lb/>fur iamais. Mais ce qu’il y a de plus conforme entre ces deux Parris, eſt</l>
            <l>
                <lb/>que le Roy d’Anglererre a eſté rrahy par ſes plus proches confidents,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que la Reyne &amp; les Princes de Sainct German ſont tiahis par l</l>
            <l>
                <lb/>plus grand ennemy de l’Eſtat, en qui toutesfois ils ont le plus de con¬</l>
            <l>
                <lb/>fiance.</l>
            <l>
                <lb/>e Roy d’Angleterre n’auroit pas pery ancec tons ces aduantrages, ſi</l>
            <l>
                <lb/>le peuple de Londres n’euſt ſecouru le Parlement d’vn eele &amp; d’vn</l>
            <l>
                <lb/>courage extraordinaire, &amp; que ie n’apperçois point dans nos Pari¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiens; quoy qu’ils en ayent beaucoup plus de ſujet &amp; de beſoin. L’on</l>
            <l>
                <lb/>m’a pasſi-toſt perſuadé à ce peuple, que l’on veut introduire la mode</l>
            <l>
                <lb/>de France, pour vſer de leurs termes, c’eſt à die donnet à des Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſlres inſolens le pouuor de tout faire &amp; de tt rauir, que voilatou¬</l>
            <l>
                <lb/>re la ville de Londres, non pas dans les pleintes, mais dans les men¬</l>
            <l>
                <lb/>ces; Ce n’eſt pas le deſeſpoir, où la miſere porte les hommes, qui les</l>
            <l>
                <lb/>pouſſe dans cette extremité, puiſque ce peuple joiſſoit d’vne abon¬</l>
            <l>
                <lb/>dance &amp; d’vne liberté parfaite: La ſeule crainte du mal &amp; l’exemple</l>
            <l>
                <lb/>de la France, dont ils entendent les gemiſſements, plus aigus que ceuix</l>
            <l>
                <lb/>de la mer qui les ſepare de nous, les porte a certre violente precaution.</l>
            <l>
                <lb/>N’eſt ce pas que la longueur de nos naux nous y a endurcis, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>nous eſt arrué comme à ces vieux galeriens, qu’on ne ſçauroit faire</l>
            <l>
                <lb/>ſortir des galeres, à̀cauſe de l’habirude qu’ils y ont priſe. Vne tyran¬</l>
            <l>
                <lb/>nie de quarantec ans ne nous anime pas, &amp; la ſeule image de nos maux</l>
            <l>
                <lb/> fait horreur au peple de Londres. Le Par lement arme, il empriſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, il couppe des tecſtes, &amp; pour comble du malheur du party Royſi¬</l>
            <l>
                <lb/>te, les mauuais confidents du Roy le font ſortir de Londres, afin de</l>
            <l>
                <lb/>rompre lachaiſne ui l’vniſſoit aàſon peuple, pour renuerſer tour l’or¬</l>
            <l>
                <lb/>de &amp; la felicité de l’Lſtat. Les Bourgeois de leur coſté aſſiſtent le
                Par.¬</l>
            <l>
                <lb/>lement</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>lement de tout leur pouuoir, ils gardent Veſtminſter, qui eſt conrme</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Palais, &amp; les aduenuës de la Ville, où les femmes meſme tra¬</l>
            <l>
                <lb/>uaillent à quelque legeres fortifications. Leur aele ne ient pas ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>lement au fonds du cœur, mais il va penetrer iuſques au fonds des</l>
            <l>
                <lb/>bourſes: on ne taxe petſonne, il ſuffit qu’il y ait vne place publique où</l>
            <l>
                <lb/>chacun porte ſon argeut ou ſa yaiſſelle, où les femmes les plus riches</l>
            <l>
                <lb/>portent leurs joyaux, &amp; les mediocres leurs demiceints &amp; leurs
                aiguil¬</l>
            <l>
                <lb/>les de teſte; c’eſt vne choſe que ceux qui ont la moindre habltude auec</l>
            <l>
                <lb/>les Anglois peuuent ſçauoir. Il eſt bien vray qu’on tenoit compte de</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qu’on receuoir, &amp; qu’on enregiſtroit le nom des perſounes,</l>
            <l>
                <lb/>auec promeſſe du Parlement &amp; de tous les corps de l’Eſtar, de re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtcuer le tout apres les guerres. Les plus aiſez acheptoient les reuenus</l>
            <l>
                <lb/>des Eueſques, qui n’eſtoient pas encore en la poſſeſſion du Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les rertes du Royaune d’Irlande, quand il ſeroit reduit ſous leur</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ze le ne ſe limite pas à l’enceinte de leurs murailles, ils leuent vne</l>
            <l>
                <lb/>puiſſante arne d’habitans-de Londres pour aller au deuant de leurs</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, &amp; preſentent baraille à l’armée Royale preſque toute cõpo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſée de Nobleſſe. Ils combattent courageuſement, &amp; la ſeule Caualerie</l>
            <l>
                <lb/>préd la fuite pluſtoſt par la timidicé de leurs cheuaux, que de leurs hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes. Cependant l’Infanterie ſouſtient iuſques à la nuict ſans que la vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoire ſe declare, ny pour vn party ny pour l’autre. Leur ardeur ne s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>point ralentie l’eſpace de ſept à huict ans, ils ont taufiours contribué</l>
            <l>
                <lb/>gayemét aux frais de la guerre; &amp; lors qu’il a fallu marcher en
                cãpagne,</l>
            <l>
                <lb/>ils s’y ſont portez comme des ſoldats les plus aguerris, eſmoin le ſiege</l>
            <l>
                <lb/>de Gloceſter, où̀ ſe fit l’vne des belles actions qui ait ſignalé les rou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles d’Angleterre. Le Roy ayant deffait toutes les troupes du Par le¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, aſſûiege la ville de Gloceſter à cinquante lieuës de Londres ou en¬</l>
            <l>
                <lb/>uiron; Le Parlement n’ayant pas les moyens ny le temps de leuer vne</l>
            <l>
                <lb/>armée, propoſe aux Bourgeois de ſe mettre en campagne, ils y con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentent gayement, &amp; ſans s’arreſter aux larmes de leurs femmes &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>leurs enfans, marchent vers Glocefter, oùils ne ſont pas encore arri¬</l>
            <l>
                <lb/>uez, que le Roy leur vient au deuant pour les combatre, ils ſeretirent,</l>
            <l>
                <lb/>le Roy les pourfuit, ils marchent de nuict &amp; le iour campent en des.</l>
            <l>
                <lb/>lieux aduantageux, enfin le Roy les attaque, il y perd beaucoup de</l>
            <l>
                <lb/>uonde ſans les pouauor forcer, &amp; la ville de Gloceſter cependant eft</l>
            <l>
                <lb/>rauitaillée, &amp; le Roy contraint de prendre d’autre briſées.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ele du Bourgeois de Londres, &amp; la bonne diſeiplne que le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement a fait exercer dans ſes armées, en payant bien les ſoldats,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; empeſchant toute ſorte de violence, a fait enfin trimmpher ce foible</l>
            <l>
                <lb/>party, dont la cauſe eſtoit iniuſte &amp; le but Tyrannique, puis qu’ils
                ont</l>
            <l>
                <lb/>renueuſé́ la Religion de l’Eſtar, perſecuté crnuellement les Catholi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, &amp; changé la Monarchie en uvn Gouuernement monſtrueux: auſss</l>
            <l>
                <lb/> n’out ils pas joiiy du fruict de leur victoire, &amp; Dieu a permis que
                leurs</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>propres rronpes vengeauent e roy c puc.</l>
            <l>
                <lb/>Outrecette cauſe ſirnaturelle, il y ena vne autre de mauuaiſe con¬</l>
            <l>
                <lb/>duirte, qui a beaucoup contribue au malheur des Parlementaires de</l>
            <l>
                <lb/>Londres. Qui eſt qu’ils ont payé d’ingratirude leurs Generaux d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mée, comme le Milord d’Eſſex qui auoit rompu la glace, &amp; pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>autres, &amp; qu’ils ont refuſé toute ſorte d’vnion auec la Nobleſſe, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit attachce de ſang ou d’intereſt à la perſonne du Roy. Par laà ils</l>
            <l>
                <lb/>n’ont pa ſeulement augmenté le nombre de leurs ennemis, mais en¬</l>
            <l>
                <lb/>core ont rompu ce lien qui les attachant à̀ leur Prince, empeſchoit</l>
            <l>
                <lb/>cette diſſoltion des parties, qui fornent le corps &amp; la tranquilhté
                d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat: Car la veritable Nobleſſe, qui ne peut ſouffrir l’inſolence des</l>
            <l>
                <lb/>Fauoris, ny la tyrannie des mauuais Miniſtres, ne ſouffre pas auſſi le</l>
            <l>
                <lb/>meſpris &amp; l’eneantiſſement des Monarques, auſquels ils ont vne pa¬</l>
            <l>
                <lb/>reille dependance que les rayons au Soleil. Il y a vne telle diſtance en¬</l>
            <l>
                <lb/>tr le peuple &amp; le Souuerain, qu’ils ne peuuent s’entedre. Er la ti¬</l>
            <l>
                <lb/>midité de l’vn &amp; la grandeur de l’autre empeſchent ſouuent des accom¬</l>
            <l>
                <lb/>modements, qui ſeoient faciles, s’il y auoit des Arbitres, qui euſſent</l>
            <l>
                <lb/>quelque atrachement aux deux Partis, Cela manquant au peuple de</l>
            <l>
                <lb/>Londres, il s’eſt porté à des extremitez, iuſques à deſtruire vne an¬</l>
            <l>
                <lb/>cienne Monarchie, &amp; condamner ſon Prince àd vne eternelle priſon.</l>
            <l>
                <lb/>Fairfax leur General deteſtant d’abord, ou du mois feignant de de¬</l>
            <l>
                <lb/>teſter cette iniuſtice, ſecoïe l’obeiſſance du Parlement, ſe ſaiſit de la</l>
            <l>
                <lb/>perſonne du Roy, empriſonne deux cent teſtes du Par lement, &amp; don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne la Loy à toute l’Angleterre; Mais il n’eſt pas ſi-toſt en cét eſtat vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctorieux, qu’il eſt contraint de ſuiure les maximes du Par lement qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>tombé par les meſmes raiſons que ie viesde deduire.</l>
            <l>
                <lb/>Ores la vraye Nobleſſe n’eſtant point capable de ces violences &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ces infidelitez, nous ne deuons pas craindre vn ſemblable ſuccez de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre querelle, puis que nous auous de noſtre party des Princes du</l>
            <l>
                <lb/>Sang Royal, &amp; des Seigneurs qui ont de ſi grds attachemens au¬.</l>
            <l>
                <lb/>pres du Roy, &amp; rant de Iuſtice &amp; de zele pour le bien des peuples,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt impoſſible que le malheur des Anglois tombe ſur la France.</l>
            <l>
                <lb/>Outre que le Parlement de Paris, bien loin d’opprimer les peuples &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leurs libertez, qu il n’eſt armé́ que pour la deffendre; bieu loin d’en</l>
            <l>
                <lb/>vouloir à la perſonne Royale, que ſon plus grand deſplaiſir eſt de le</l>
            <l>
                <lb/>voir obſedé de ſes ennemis; &amp; enfin bien loin de forcer les conſciences</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’attaquer la Region, qu’il a deſia obligé le Clergé́ à ſe declarer
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à leuer les armes pour ſa defenſe. Ie ne parle point des Religionnaires,</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne conraint pas conmme on faiſoit les Catholiques en Angle¬</l>
            <l>
                <lb/>erre, &amp; au contraire, qu’on raſche de deliurer comme le reſte des</l>
            <l>
                <lb/>François, de la Tyrannie d’vn Eſpagnol, qui eſtoit capable d’intro¬</l>
            <l>
                <lb/>duire l’Inquiſiiion, que ſa Nation a inuenté́e pour la geſue descon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſciences.</l>
            <l>
                <lb/>Liſſuë du Combat ne peut eſtre aduantageuſe aux Princes de Sainét</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Crmin, puiſque la vcoire meſme ne ſcerit aceroiſtre lus oni¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, n5y leur fortune; bien au contraire, leur liurant les Villes dont</l>
            <l>
                <lb/>ils ſont deſia les Maiſtres, elle leur peut rauir les cœurs, que la force
                ne.</l>
            <l>
                <lb/>ſçauroit conquerir. lls deuroient donc ſe conſeruer ce teſpect &amp; cét</l>
            <l>
                <lb/>amour des ſujets, par leſquels ils regnent plu s abſolument, que par la.</l>
            <l>
                <lb/>force des armes, &amp; deſtourner ce premier choc qui leus couſte plus</l>
            <l>
                <lb/>que la perte d’vne importante bataille; Car les armes entre les ſujetrs
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Souuerain reſſemblent à la pudeur des filles, qui ſe rendent facile¬</l>
            <l>
                <lb/>ment diſſoiuës, lors qu’elles ont vne fois proſtiré leur honneur; Et</l>
            <l>
                <lb/>le pis eſt, que la diffieulté de ſe fier les vns aux autres, parte ſouuent</l>
            <l>
                <lb/>les affaires à des extremitez déplorables. Que les Princes de Sainct</l>
            <l>
                <lb/>Germain ne pouſſent pas donc, dans la neceſſité de ſe deffendre, vn</l>
            <l>
                <lb/>peuple ſi obeiſſant aà ſes Roys, &amp; ſiaffectionné à leur Sang, vnpeuple</l>
            <l>
                <lb/>qui ne s’eſt pas plaint d’vne oppreſſion de trente ans, parce que ſon</l>
            <l>
                <lb/>Roy eſtoit en aage d’authoriſer ſes Miniſtres, qui l’empeſchoit d’oüit</l>
            <l>
                <lb/>les gemiſſeméts de ſes ſujets. Que Monſeigneur le Prince ne trempe pas</l>
            <l>
                <lb/>ſa main dans le ſang François, qui luy a aidé à gagner de ſiſignalées vi¬</l>
            <l>
                <lb/>Coires;Qu’il ne terniſſe pas par vne fauſſe valeut, la plus heroique qui</l>
            <l>
                <lb/>fut iamais; Qu’il tourne pluſtoſt les traits de ſa fureur contre les Enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de l’Eſtat, qui commencent deſia à ſe rire &amp; à profiter de nos di¬</l>
            <l>
                <lb/>uiſions; &amp; enfin aptes auoir donné vne ſanté ſi parfaite aux parties
                ex¬</l>
            <l>
                <lb/>terieures de l’Eſtat, qu’il ait vn peu ſoin des partias nobles, &amp;
                parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culierement du cœur, cette incomparable ville de Paris, le nerf de la</l>
            <l>
                <lb/>guerre, la gloire de la France, &amp; le plus beau joyau de la Couronne de</l>
            <l>
                <lb/>aos Roys.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>uV</l>
            <l>
                <lb/>Dona-aGOoogle</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
