<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3992_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Vérité (la) du royaliste, présentée au roi par M.
                    E. G. E. N. R. S.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=f2ZCAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Vérité (la) du royaliste, présentée au roi par M. E. G.
                        E. N. R. S.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="23" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>VERITE</l>
            <l>
                <lb/>ROY ALISTE</l>
            <l>
                <lb/>AV ROY,</l>
            <l>
                <lb/> u e oe s</l>
            <l>
                <lb/>rlent</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.1.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> E ¬</l>
            <l>
                <lb/> 7 g-t a¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>a ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ot</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>laR</l>
            <l>
                <lb/>E1</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>S,</l>
            <l>
                <lb/>e oy </l>
            <l>
                <lb/> 4ERIT r, Rorqs3</l>
            <l>
                <lb/>1.22</l>
            <l>
                <lb/> t le e</l>
            <l>
                <lb/> 1.</l>
            <l>
                <lb/>r ée l.e 1222</l>
            <l>
                <lb/>E.,</l>
            <l>
                <lb/>!;27</l>
            <l>
                <lb/>2 ’</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> Si JahsisV us eſtétodche da deſir d’ap¬</l>
            <l>
                <lb/> ele quedques isaltares à la donſerua¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>tion de vos Subjets, vnle au bien evos anaues,</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaite à l’affermiſſement de voſtre Authon¬</l>
            <l>
                <lb/>te, &amp; auantageux à la Gloire de Dieu, le Suplie</l>
            <l>
                <lb/>tres-humblement Voſtre Majeſt́, d’abbaiſer</l>
            <l>
                <lb/>vos yeux ſur cét auis, qui n’arroſtera que fort</l>
            <l>
                <lb/>peu de temps vos plaiſirs, pour vons rendre vn</l>
            <l>
                <lb/>leruice dont le proffit, &amp; la joye ſuiueron les ’</l>
            <l>
                <lb/>longues années de voſtre Regne bien-heureux</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pis que ie ne ſçache folt bien que l</l>
            <l>
                <lb/>Car dinal iaazarin, qui reogooit aſez qu’ilfuſft </l>
            <l>
                <lb/>de vous découurir le mal pour vous le faire hair,’</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe ſoit efforcé pat ſeaarifices, &amp; pour es n </l>
            <l>
                <lb/>rerreſſs pariiculiei de relrevaiae la bonnein¬</l>
            <l>
                <lb/>renrion de plſieurs gensde ien, qui pat leur</l>
            <l>
                <lb/>Eſcrits remplis autant de veriteé que de reſpe,</l>
            <l>
                <lb/>ont eſayé l comme moy)’ ’expoſer en lumiers </l>
            <l>
                <lb/>le portrait des calamirez qui naiſſent ſouns lob </l>
            <l>
                <lb/>ſeurité de ſes deſeir,lneveut pas que les deſ</l>
            <l>
                <lb/>ſordres dont il eſt l’autheur, ſoient veus ny er t</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>tendus de Voſtte Maieſté c’eſt pouquoy il </l>
            <l>
                <lb/>peſehie que l’on ne vous puiſe faire voir ny tn¬</l>
            <l>
                <lb/>endre les pernieeut eGnleils par leſquels ii</l>
            <l>
                <lb/>decouſtume de vous tromper, ſe rendant my</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ere</l>
            <l>
                <lb/>ſtre de vos yeux, de vos oreilles, voir mneſme le</l>
            <l>
                <lb/>toute voſtre perſonne. Certes on peut bien dire </l>
            <l>
                <lb/>que le vlce, eſtn langammeoarau ti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeiplaes ſenſde qifoadoleus poui P!</l>
            <l>
                <lb/> qu’on</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬ aa..</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>qu’on lestouche. Vn malade quia tout le corp</l>
            <l>
                <lb/>remply d’vlceres croit touſiours qu’on le va cho¬</l>
            <l>
                <lb/>quer, ceux qui reſſemble au Cardinal Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/> qui trompent leu r Maiſtres comme il fait;</l>
            <l>
                <lb/>ciaignent. iceſſammeit qu’on ne découure</l>
            <l>
                <lb/>leunmalice, &amp; fontce qu’ils peuuent afin d’em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſches la liberté des veritables diſcouts. Mais</l>
            <l>
                <lb/>que ne doitron poinr apprehender, ſi la parolle</l>
            <l>
                <lb/>eſtvne fois deffenduë, puisquec’eſt la choſe du</l>
            <l>
                <lb/>nde la plus neceſfaire à la conſeruation d’n</l>
            <l>
                <lb/>Eſta? &amp; comment’pourra ton découurir les con¬</l>
            <l>
                <lb/>juraions qui ſe feront, ſi cen’eſt par le moyen de</l>
            <l>
                <lb/>patolle. oude l’ëſerirure?&amp; que ſera-ce ſi l’vn</l>
            <l>
                <lb/>&amp;lautte ſont é́gallemeutimtedirs? Les Princes</l>
            <l>
                <lb/>Souueiains ne peuuent bien gouuerner leurs</l>
            <l>
                <lb/>Subjers s’ils ne ſont aduertis de ce qui ſe paſſe</l>
            <l>
                <lb/>dns leu Eſtat: &amp; ils ne le peuuant eſtre qu’en</l>
            <l>
                <lb/>endant faciles aux gens de bien les moyens de</l>
            <l>
                <lb/>leurdonner l connoiſfanee des deſotdres qui ſes</l>
            <l>
                <lb/>mmettent ſous leur aushorité́. Ie ne craindray</l>
            <l>
                <lb/>ane point; S lR , d’enlertenir Voſtre Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>l edabien durepos, &amp; u ſoulagemene de o¬</l>
            <l>
                <lb/> ſlepaune peuple, de lalignié deVaſtcerepu¬</l>
            <l>
                <lb/> uion, &amp; de l’intereſt du Diéu tout puiſſant, qui</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> us a mis le Septre en nain; puis que ce ſont</l>
            <l>
                <lb/> deschoſes ue vous auez jtée ſolomnellement</l>
            <l>
                <lb/> lneeeeeu¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>¬¬-,</l>
            <l>
                <lb/>uoir plus cher que voſte propre vie. I ae pus</l>
            <l>
                <lb/>mieux en vn mor, ny plus ſeurementvous repre.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenter les choſes juſtes qu’à Voſtre aieſté, qui</l>
            <l>
                <lb/>fait pareſtre ne vouloit regner que pour faite</l>
            <l>
                <lb/>tregner la Iuſtice. Or il eſt tres certaiu que la</l>
            <l>
                <lb/>principale partie de certe vertu diuine, s’ereree</l>
            <l>
                <lb/>a rendre à chacun ce qui luy appartient. car qu¬ </l>
            <l>
                <lb/>conques retient le bien d’autruy comme fair le</l>
            <l>
                <lb/>Cardnal Mazarin, &amp; pluſieurs autres deſes ad¬</l>
            <l>
                <lb/>herans pleins d’injuſtice, doiuent eſtre hais de:</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ayment l’equité, n’eſtant pas choſe rai¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſonnable, que le juſte fauoriſel injuſte, &amp; com.¬</l>
            <l>
                <lb/>ment peut- on appeller le Cardinal Mazarin pus </l>
            <l>
                <lb/>que pour eſleuer ſa maiſon, il a non ſeoleent .</l>
            <l>
                <lb/>abbaiſſé mais entierement renueſe celles des</l>
            <l>
                <lb/>Princes, &amp; que pour s’enrichir, il n’a point craint </l>
            <l>
                <lb/>d’apauurir vn plus homme de bien que luy. Vn </l>
            <l>
                <lb/>Roy juſte ne doir jamais affectionner ceu qui:</l>
            <l>
                <lb/>regorgent de vices: car puiſque nous nous tranſ¬</l>
            <l>
                <lb/>formons touſiours en ce que nous aymons, &amp;::</l>
            <l>
                <lb/>que nous viuons plus dans le ſujet de noſtre a¬</l>
            <l>
                <lb/>monur, que dans aous meſme, quel changement</l>
            <l>
                <lb/>pourroit on faire de celuy qui idolatreroit vne </l>
            <l>
                <lb/>creatare noircie de l’horreur de toute ſorte de:</l>
            <l>
                <lb/>crime? Ce n’eſt pas que ie veille empeſcher lv¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſage de l’amitié, i’eſtirme au contraire, que la vou¬ </l>
            <l>
                <lb/>loir bannir d’entre les honmmes, ce ſeroit vsulois l4</l>
            <l>
                <lb/>m¬¬¬¬¬¬¬¬ aaaaſ¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> oſter le Soleil d mõnde,, Mais il eſt neceſſaire</l>
            <l>
                <lb/> lnſiqu’Ariſtore l’enſeignoir à Allexandre. que</l>
            <l>
                <lb/> les Roys ayment &amp; fauoſiſent ſeulemene ceux</l>
            <l>
                <lb/> qui leur apportent en quelque ſorte de l’hon¬</l>
            <l>
                <lb/> turou dubien, ecomme font lesPrinces ouqui</l>
            <l>
                <lb/>r ont recommandable pour quelques minentes</l>
            <l>
                <lb/> ertus. Or ceux qui alterent les volontez des pa¬</l>
            <l>
                <lb/>e nus, des amis &amp; des ſeruiteurs de leurs Princes.</l>
            <l>
                <lb/>s quile décreditent, yoir meſmes qulcsieetent en</l>
            <l>
                <lb/>au népris dedans &amp; dehots le Royaume çomme</l>
            <l>
                <lb/>. it le Cardinal Mazarin ſont ſans aucun doute</l>
            <l>
                <lb/>e aoa ſeulement indigae de l’amitié́ Royale, mais</l>
            <l>
                <lb/>u ncore buniſſable de mort. Comme les Monar¬</l>
            <l>
                <lb/> es peuuent bien fauoriſes ceux qui reuerent</l>
            <l>
                <lb/>4 leus bonté, ils doiueut auſſ grandement hafr</l>
            <l>
                <lb/>e uqui en ttiomphent: car il ny a rien qui oſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ltace tant que le mépris, &amp; c’eſt tellemene fait</l>
            <l>
                <lb/> oiſtre qu’on nous mépriſe bien fojt, lors</l>
            <l>
                <lb/>e uon nous ſurprend, &amp; qu’on abuſe de no¬</l>
            <l>
                <lb/>l hefacilité. A la verité pour capriuet nos cœurs,</l>
            <l>
                <lb/> lamitié qu’on nous porte eſt vn piſſant charme</l>
            <l>
                <lb/> ais nous n’en deuons jamais atendte de ceu.</l>
            <l>
                <lb/>e qui nous craignen par ce qu’au liéu d’employer</l>
            <l>
                <lb/>l leuusſoins &amp; leurs penſée à nous aymer, il les</l>
            <l>
                <lb/>2, upent toutes entieres à ſe défier de nous. Heé</l>
            <l>
                <lb/> qi ue ſçait que le meſchant craint inceſſam¬</l>
            <l>
                <lb/>l eutle luſte, yoir meſme, luy porte ve bayne</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>mmorſelle, le feu ſtl ſi contairé à̀ l’eau. la</l>
            <l>
                <lb/>douceudi à l’admerrume, les tenebresà la clarté́, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le vice à da vert u, comme le meſchant eſt irre¬ </l>
            <l>
                <lb/>conciliabléennemy deceluy qui embraſſe l.</l>
            <l>
                <lb/>quité?cobieh done eſt diſſimulé́eil’amitie d </l>
            <l>
                <lb/>Car Maarin emrichy de rapines, rteſmoignent</l>
            <l>
                <lb/>à veſtre Mjeſté, qui eſt la meſme iuſticeEt</l>
            <l>
                <lb/>ſi voſlre aut horité́ Souueralne, n’a peu ſupportes i</l>
            <l>
                <lb/>rant ſoy peu lecredit d’vn ſi genereux Prince;</l>
            <l>
                <lb/>fouffrſra el’elplueoſt la puiſſance d’ovn Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazin perturbaiteur du repos publie, quis’ſt</l>
            <l>
                <lb/>eſleué, juſques à vn’ degŕ ſi haut qu’on ne peut</l>
            <l>
                <lb/>fans fremi toirreſſer meſme de la nenſéep</l>
            <l>
                <lb/>Si vecſtre Majeſté ſlaot ialouſe deſonauthoriteé </l>
            <l>
                <lb/>réadrſe dr’errv fre ſle obiet de faueur: Conm¬ </l>
            <l>
                <lb/>ment trate a-clle le Card. Maz. qui de laſjeane</l>
            <l>
                <lb/>eſpouuante la err En vn Eſtat bien reiglé les¬</l>
            <l>
                <lb/>meſmes crinſes, doiuentils pts eceuojr les meſ-</l>
            <l>
                <lb/>claſtirhcn Si l’on’y veut appotrer quelque diſ</l>
            <l>
                <lb/>ference, ne la doit cn pas eſtablir en l’enorme </l>
            <l>
                <lb/>grandeur de la faute, plutoſt quen la conſider¬</l>
            <l>
                <lb/>ttonde cely ui la tonimiſe gi l’on a veu que</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal Mazfin’a’euye vſtre argent du</l>
            <l>
                <lb/>coſté de Sedan’&amp; auoi eſtrieauxr ſtrangers n ¬</l>
            <l>
                <lb/>t’il pis mefitéla rmort; ou bien quel ſupplce doi</l>
            <l>
                <lb/>mNpreparer ã vntel hofnmé,qui ſans ceſſe leurs </l>
            <l>
                <lb/>e aioy des Meſſagers ehare de. t dttres, de </l>
            <l>
                <lb/>memoires!</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>nemoires d’inſtructions &amp; de preſens: &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/> meſmes doane audiance à toures ſortes d’An¬</l>
            <l>
                <lb/>baſadeurs auant qu’ils ayent eſté veus de Voſtres</l>
            <l>
                <lb/>Maieſté. N’eſt-ce pas eſtre beaucoup plus ca¬</l>
            <l>
                <lb/>able detrahiſon d’entertenir neuf ou dir intelli¬</l>
            <l>
                <lb/>gences Eſlrãgeres que de n’en pratiquer qu’vne.</l>
            <l>
                <lb/> Henry, qui a eû̂ l’honneur d’eſtre vn de vos</l>
            <l>
                <lb/>Ayeuls, auoit vn Prince, lequel on ſoupçonnoit</l>
            <l>
                <lb/>oir neVlle à ſon commandement, lequel fut</l>
            <l>
                <lb/>&amp;ecapité́, ſi l’on a eſtimévn crime capital de ce.</l>
            <l>
                <lb/>vy-cy, pourquoy le Cardinal Mazarin ne ſera¬</l>
            <l>
                <lb/>ilpuscondamné à la mor, lequel en a vne infi.</l>
            <l>
                <lb/>nié mais d’y enuahir beaucoup dauantage de</l>
            <l>
                <lb/>Pouinces, que l’autre ny oceupoit de places? Le</l>
            <l>
                <lb/> plus ſe dit il pas touſiours en eomparaiſon de</l>
            <l>
                <lb/> aoins’ne ſe rend ton pas beaucoup plus coupa¬</l>
            <l>
                <lb/>’ ble en ſe ſoüillant de quelque deteſtable ſacrile.</l>
            <l>
                <lb/> e qu’ea cômetrant vn ſimple larcin? De quel¬</l>
            <l>
                <lb/> laiſons ſe pourra donc ecuſer vers Dieu, vers</l>
            <l>
                <lb/> Voſtte Majeté, &amp; vers le pauure Peuple le Card.</l>
            <l>
                <lb/>l ldz. quia vole les Threſors, pillé vos richeſſes</l>
            <l>
                <lb/> oyalles, &amp; englouty les commoditez Commu¬</l>
            <l>
                <lb/> enSiloa luy obiecte qu’il a veu, ie diray mieu</l>
            <l>
                <lb/> qula fait mal- traitter des Princes, dont il n’e¬</l>
            <l>
                <lb/> lopas capable de dechauſſer, parce qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/> lulemons recupilly le fuits d’vne fortune ian.</l>
            <l>
                <lb/>l eil’oaa deſ-iettô vn ſihpmrue- e bien que</l>
            <l>
                <lb/>’aa-pa¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>. . u h u ou lon croyoit qu’il ne deuoit pas</l>
            <l>
                <lb/>eire, ne dot-nn pas ſoudroyer vn ſi meſchant</l>
            <l>
                <lb/>homme le C ’ez. quis’y eſtnt introduit pas</l>
            <l>
                <lb/>tonutes lotes de malhenreuſsvoyes,s’y eſt beau.</l>
            <l>
                <lb/>coup dauantage aduancé, &amp; y lait vn ptogre</l>
            <l>
                <lb/>ineomparablemen pls dangereux?</l>
            <l>
                <lb/>Il fule aux pie tous reſjects &amp; toutes conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>deratins, fors celles d’eilendre ſon pouuoiriu</l>
            <l>
                <lb/>ques à l’nſinié. Mais sfin que vous connoiſſiez</l>
            <l>
                <lb/>SI, le, Conſeils du Card Ma. ſont fon¬</l>
            <l>
                <lb/>dez ſur vne droircinteutior, &amp; s’ils ſont vides de</l>
            <l>
                <lb/>tromperis, que voſtre Maieſlé conſidere, sil</l>
            <l>
                <lb/>luy plaſt. lequel de vous deux tire plus de profit</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’honncur des conſeils dont il vous abuſe. Ca1:</l>
            <l>
                <lb/>sl ny a que le C. Maz. qui en profite, que peut¬</l>
            <l>
                <lb/>on dire autre choſe ſinon qu’il cit vn tres-infidel¬..</l>
            <l>
                <lb/>le conſciller, qui na pour but que ſon intereſt </l>
            <l>
                <lb/>particulier; ſans regarder le voſtre. Et ne ſer ce.</l>
            <l>
                <lb/>pas encore vne chole a deplorer ſi voſtre Maieſté.</l>
            <l>
                <lb/>au lieu de receuoir quelque auantage de ſes auis,</l>
            <l>
                <lb/>n’en reç̧oit que honte, que perte, &amp; dommageà</l>
            <l>
                <lb/>lheure meſme qu’il vous les donne il ſe faitvoye</l>
            <l>
                <lb/>par ce moyen au ſommet des richeſſes de l’Effat.¬</l>
            <l>
                <lb/>Cela cſt certain, comme il eſt ſans doute, n’a on</l>
            <l>
                <lb/>pas raiſon de dire &amp; de publier que le C. Maa¬¬</l>
            <l>
                <lb/>rin ne vous conſeille rien que ce qu’il eſtimepoue</l>
            <l>
                <lb/>uoir ſerulr à l’accompliſſemeu de ſes ambiues</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>deſſeins, ne eraignant d’aduancer ſes affaires au</l>
            <l>
                <lb/>deſuantage de celle de voſtre Mieſte Quicon¬</l>
            <l>
                <lb/>que veut tout ce quil peut &amp; qu! peut plus</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne ſȩauroit croire, aini que le C. Mazatn,</l>
            <l>
                <lb/>eutaſſeurenent plusqu’on ne ſçauroit dire: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>come ſon vouloir &amp; !on pou oir ſon egale¬</l>
            <l>
                <lb/>ment nfinis, n’eſt -il pas cer tain quoy qu’l ne</l>
            <l>
                <lb/>commence rien qu’il ne finile) que les entre¬</l>
            <l>
                <lb/>pſe ſont touſiors inſinies, &amp; n’eſt il pas vray</l>
            <l>
                <lb/>que quoy qu i! faſſe de grandes choſe, l en me¬</l>
            <l>
                <lb/>dte enecore de plus grandes, eſleuant touſiours</l>
            <l>
                <lb/>ſes deſirs juſques à l’infinié, qui eſt le ſeul en¬</l>
            <l>
                <lb/>tte oû ils ſe pepuene -atreſter en repos llh’y a</l>
            <l>
                <lb/>point de doute que le C yatrin, quieſtexre¬</l>
            <l>
                <lb/>mement ambiteux, u’aſpire à̀ quelque choſe de</l>
            <l>
                <lb/>plus qu’à ce qu’il poſſede, parce que ſon auarice</l>
            <l>
                <lb/>e ſe peutiamais affouuir, &amp; que çeluy qui ſonge</l>
            <l>
                <lb/>ansceſſeaacquenir publis aſementce qu’l a</l>
            <l>
                <lb/>deſia acqis. Il idplaſtre inceſſam4nt le lultre de</l>
            <l>
                <lb/>quelque dignité plus eminente que la ſienne,̀</l>
            <l>
                <lb/>laquelle il ſera paruenu, il ietrera encojes ſa yeue</l>
            <l>
                <lb/>plus haut, &amp; ainfi ira tauſioursſouprane aprcs ce</l>
            <l>
                <lb/>quilera audeſſus deluy. le ne veux pas pourcs</l>
            <l>
                <lb/>quieſt des vertus, comparer le C. Maz à-Ale¬</l>
            <l>
                <lb/>andre le Grand, Mais pour ce qui eſt de l’ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>ion,peſte vomle par Lucfe, i oſeray iendirc</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne luy cede pointu Lors qu’lexaadre. eut</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>fait de pluſieurs Royames &amp; de pluſieurs Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pires vne ſeule Monarchie, l demanda encores</l>
            <l>
                <lb/>’il n’y auoit point quelque nouueau monde à:</l>
            <l>
                <lb/>conquerir. Lors que le C. Maz. par flaterie &amp; no</l>
            <l>
                <lb/>part merite, s’eſt eſleué́ du moindre rang des plus</l>
            <l>
                <lb/>pauures Gentils-hommes aux plus grands hon¬.</l>
            <l>
                <lb/>neurs de voſtre ſtat, il a encores voulu montes?</l>
            <l>
                <lb/>à la plus haute &amp; plvs importante charge devo¬1</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Couronne ce la eſtant que peut on eſperer,</l>
            <l>
                <lb/>mais que ne doit-on craindre, ſinon qu’à ceſle </l>
            <l>
                <lb/>here qu’il s’y eſt eſtably, il regardera auſſi-toſt¬</l>
            <l>
                <lb/>s’il ne peut pont paſſet outre. Car de s’imaginer</l>
            <l>
                <lb/>que les ob’igarions quil aura à ſon bien-faicteur</l>
            <l>
                <lb/>le puiſſent rerenir, ce ſeroit par trop ſe flatret: le</l>
            <l>
                <lb/>Serpent aApriuoiſé n’apriuoiſe point ſon venin¬:</l>
            <l>
                <lb/>Lucifer eſtoit infiniment obligé́ à̀ ſon Createur, </l>
            <l>
                <lb/>&amp; neahntmoins nous ſçauons tous qu’il a dir. ſ6</l>
            <l>
                <lb/>oareray durhroſe de Die, &amp; ſeray fais ſeabldbe.</l>
            <l>
                <lb/> Soouerain. Ha! quevoſtre Maieſté doit bien¬</l>
            <l>
                <lb/>meurement conſiderer cet exemple qui luy eſt.</l>
            <l>
                <lb/>donné du Ciel afin qu’elle en faſſe ſon ptofit</l>
            <l>
                <lb/>Vous dites, IRE, Queroas eſtes eſeur de¬</l>
            <l>
                <lb/>arin, qu il eſt v ſftre cheramy que evos layme par</l>
            <l>
                <lb/>qu’ileou ayme, que ou luy ſaieres u bi pce qi¬</l>
            <l>
                <lb/>voas eſft rrile, qiu’il ne vo romperrpas, quil et rp¬.</l>
            <l>
                <lb/>ohbylaſane, qau’ilfait cout te que ous boule, d&amp; b</l>
            <l>
                <lb/>qloaus adabZoe fi ja-r rdelcodfian poa y que oo.</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>5¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ufeamit oianſanſa conpaie, &amp; quevte u</l>
            <l>
                <lb/>jaut paſor O paroles plus pleine d’amour</l>
            <l>
                <lb/>uldeboaé que de prudenee &amp; de raiſon Per</l>
            <l>
                <lb/>nn nmoyeitvou pluiſ S E, de vou reſ</l>
            <l>
                <lb/>ptle aroutela &amp; de voundire qus verible</l>
            <l>
                <lb/>naerous pouet bien apoeler voſtre cnr </l>
            <l>
                <lb/>an elunr qu os couſte la pere de voſe au</l>
            <l>
                <lb/>hritéla ruine de vos Eſtts. Il eſt certain q e</l>
            <l>
                <lb/>uaedle pouuie aheprera Plus chet p</l>
            <l>
                <lb/>aeuousdeuertenir pout voſtte ce qui vous eſt</l>
            <l>
                <lb/>Eeaeement vendu, ce n’eſt point à faux ilere</l>
            <l>
                <lb/>euouos aſrerenle c iaes llan onſide</l>
            <l>
                <lb/>l le rous ſuipplie tres humblement Sl E,</l>
            <l>
                <lb/>ilua unue eannon de ſifiſdelire quolbe</l>
            <l>
                <lb/>liu qu ſont ſi demſurde que la ſouree de</l>
            <l>
                <lb/>ecouronme eſen amain, e non plus en l</l>
            <l>
                <lb/>dtre: De ſorte que s’il veut attenter tous ce</l>
            <l>
                <lb/>nl peu, ous depndere beueoup plus de</l>
            <l>
                <lb/>Irſilae ſende ous, qui l’amant fat ce qu’i</l>
            <l>
                <lb/> moyen de faire ce que vous eſte¬</l>
            <l>
                <lb/>eu lnue sſ Ee ou vaſmuepms pi</l>
            <l>
                <lb/>nu al’y lhomme au mon les quand!</l>
            <l>
                <lb/>Eie plur deſite pil e le pus meſeham qu ſe</l>
            <l>
                <lb/>paie neuue qui ne eſnoignuſt ou npuer</l>
            <l>
                <lb/>oel en nreroi de ſs aaiangem proon</l>
            <l>
                <lb/>oue e lu li quioosrefuſeraſonamieie de</l>
            <l>
                <lb/>Cuai ondlaona Croyez vous, S REg qu</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> eure que voitre Maelte luy tait du bien, il</l>
            <l>
                <lb/>fIl ſ ſt ur ly que de fire paroiſlre ne la pou¬</l>
            <l>
                <lb/> oirymerNo, no, l’Aron delle ne nous quite</l>
            <l>
                <lb/>point en Eté, il n’ a que l Hyuer quil’a ſeparede:</l>
            <l>
                <lb/>nous Si quelque mauuais accident de fotune</l>
            <l>
                <lb/> à lquelle les grands &amp; les peits ſont ſuiets)¬</l>
            <l>
                <lb/>uot tellement ru ne vos affaires, que le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal lazarin recognuſt ne deuoir plus attendre</l>
            <l>
                <lb/>d: hien-fts de oſtre I’a eſté, il ſeroit fon à̀</l>
            <l>
                <lb/>craindre qu’il ne l’abandonnaſt pas ſeulemen,</l>
            <l>
                <lb/>mais qe comme il auroit eu les premieres pieces.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; p’us importantes du debris, il n’en voulut en¬</l>
            <l>
                <lb/>cores arracher les dernieres, &amp; qu’ayant com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencé par voſtre faueur à eſbranler voſtre Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pire pour s’agrandir. il s’efforçaſt par la mauuala.</l>
            <l>
                <lb/>conduitte de vos affaires à le renuerſer du tous.</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe maintenir &amp; pour affermir ſon eſtabliſe</l>
            <l>
                <lb/>ment particulier. C’eſt yne maxime receuëentre..</l>
            <l>
                <lb/>les Sages, qu’il faut reconnoiſtre auant que d’ay: </l>
            <l>
                <lb/>mer, c’eſt à̀ dire qu’il faut eſprouuer ſon amy, ¬.</l>
            <l>
                <lb/>uant que s’y fier Er enquoy, SIR E, auez vous</l>
            <l>
                <lb/>r 9 t</l>
            <l>
                <lb/>eſprouue le voſtre pour luy confier vos Armes</l>
            <l>
                <lb/>vos Threſors, voſtce Perſonne, voſtre vie &amp; celle</l>
            <l>
                <lb/>meſme de vos plus proches parans? Ce n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>le moyen de recognoiſtre l amitié ou la fidelié</l>
            <l>
                <lb/>du Mazarin, que de redoubler tous les joursvos</l>
            <l>
                <lb/>faueurs en ſon endroit. Il faut au contraire lesre¬’</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/> -A¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>rerdutout, le bannir d’aupres de vſtre per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne, &amp; eſloigner de voſtre Cour tous ceux de</l>
            <l>
                <lb/> ſafation, puis reirer de luy les Gouuernemens</l>
            <l>
                <lb/>les Places que vous luy auez confiees. Mais,</l>
            <l>
                <lb/>SIRE, cõbien que cette preuue de l’affection</l>
            <l>
                <lb/>du C Mazarin, ſoit rres-foible, il eſt toutesfois</l>
            <l>
                <lb/> oyable qu’l s’en affligera comme d’vn effeve¬</l>
            <l>
                <lb/>uable de voſtreprudence, &amp; qu’il ſe iettera dans</l>
            <l>
                <lb/>la reuolte au lieu de vous obeyr. Car qu’eſt-ce</l>
            <l>
                <lb/>queles flateurs &amp; les mauuais fauoris redoutent</l>
            <l>
                <lb/>ſſort, que le don de ſageſſe en leur Prince; Si</l>
            <l>
                <lb/> ctlaarriue, S IR E, ne vaut-il pas mieux reco¬</l>
            <l>
                <lb/> gooiſlre de bonne heure ſa mauuaiſe intention,</l>
            <l>
                <lb/> find’y pouruoit, que d’attendre qu’il ſe fortifie</l>
            <l>
                <lb/> dauanage, de peur que deuenant plus puiſſant</l>
            <l>
                <lb/> que Vous en voſtre Royaume, il ne contrelutte</l>
            <l>
                <lb/>¬ oſtre authorité; &amp; ne ſe mette en vn eſtat que</l>
            <l>
                <lb/> ousaurez plus beſoin de luy, qu’il n’aura peur</l>
            <l>
                <lb/> devous. Mais ſi au lieu de cela il ſatisfait par ſon</l>
            <l>
                <lb/> obeyſſance à tous vos deſirs, remettant en voſtre</l>
            <l>
                <lb/> dſpoſinon les Gouuernemens &amp; les Places par</l>
            <l>
                <lb/> legraud nombre deſquelles il eſt plus capable de</l>
            <l>
                <lb/> douner la oy, que de la receuoir, lvſé, di je,</l>
            <l>
                <lb/> dvne telle reſtitution, vous y gaigneroz tous</l>
            <l>
                <lb/> dx: Vous Sl RE-en ce que vous ſerez aſſeuré́</l>
            <l>
                <lb/>me dn loyal amy, auſſi bien que d’vn fidel ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>e ur: Et luy en ce qu’il aura diſſipe les luſtes de</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>oot re Majeſté, en luy dõnant les preuues qu’el</l>
            <l>
                <lb/>le aura demandeé́ de ſon afſection auſſi bien que</l>
            <l>
                <lb/>de ſa fi delité. O que ſi vous vous reſoluezSIRE,¬</l>
            <l>
                <lb/>à faire cette eſpreune, vous en receurez &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>qtofit de onuentemenme rout enlenmble, de </l>
            <l>
                <lb/>profit, parce que tous vos autres ſubiets voyas</l>
            <l>
                <lb/>que vous voulez aymer plutoſt par vne iuſe ur</l>
            <l>
                <lb/>ſon, que pir vne aueugle paſſion, n’eſpargnero</l>
            <l>
                <lb/>ny penes ny ſoins, ny b’ens, ny vies pour ſer</l>
            <l>
                <lb/>dre ay mables à̀ voſtre Maieſté. Vous augmenut</l>
            <l>
                <lb/>rez encores voſtre contentemens, par ce que le</l>
            <l>
                <lb/>C. Maz. recognoiſſant que vous voulez en </l>
            <l>
                <lb/>mant eſtre aymé &amp; ſeruy, rtedoublera ſon amo</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſes ſeruices, dont il ne s’acquitera autemen</l>
            <l>
                <lb/>qu’auec peu ou point de ſoucy, s’imaginaot qu,</l>
            <l>
                <lb/>tout le bien que vous luy departe2, eſſ deu à lon.</l>
            <l>
                <lb/>merite particulier, ſans qu’il vous en ſoit oblǵ.</l>
            <l>
                <lb/>Enquoy il ne manquera pas d’alleguer ce que</l>
            <l>
                <lb/>vous dites, Que -vous ley faires du ben pn qi</l>
            <l>
                <lb/>ue vil. II publira que coures les grnces,</l>
            <l>
                <lb/>les faueurs qu’iſ recoi de V M, ne font qt.</l>
            <l>
                <lb/>partie de la recompence qui luy appardents</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’il ne vous ſerue de choſe quélconqut,</l>
            <l>
                <lb/> duiod don aSy ſone ou ſe perdeat les lhelin </l>
            <l>
                <lb/>inſinis que V. Maieſté y ietre inceſſamiment </l>
            <l>
                <lb/>vilté admirable d vu ſe ruieeur qi recoit ,</l>
            <l>
                <lb/>ours, &amp;’ qul jolſisp- enande ſi cobhleſos</l>
            <l>
                <lb/>ceſt</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>1y</l>
            <l>
                <lb/>eA denander que prendre ce qu’on veu? </l>
            <l>
                <lb/>oeion ane que le ce u vVoine daiefé le</l>
            <l>
                <lb/>ueleaſen econnoiſtre pat bienfais, pui</l>
            <l>
                <lb/>iloeien peour umaun nadaſets E eoblieil</l>
            <l>
                <lb/>ubeaucou de vous appauunir afin de ’eni</l>
            <l>
                <lb/>lhiEſeepas vous eſré grandementvule da¬</l>
            <l>
                <lb/>haier puoſe auhorité poue eſleuer la ſienne</l>
            <l>
                <lb/>ittout ece qu’il peut pour eſtoufſer vos louan¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, pour faire publier les ſiennes, deterni ve¬</l>
            <l>
                <lb/>legloinre aain de faire par tout eſelater ſa repu</l>
            <l>
                <lb/>uuon. deſteindre dés cetre heure l’auguſte me¬</l>
            <l>
                <lb/>mone de voſtre Nom, pour perpetuer le ſien; l</l>
            <l>
                <lb/>ey, SIR E, &amp; ie ne le puia dire fans ple</l>
            <l>
                <lb/>en l’onne parle plos dedoss &amp; delors vos Ro</l>
            <l>
                <lb/>jaumes du C. Maz. le bruit de ſa grandeur&amp; de</l>
            <l>
                <lb/>lon pouuoir fait qu’il n’y a preſque perſonne qui</l>
            <l>
                <lb/>e deſre pluoſt ſa bonne gace, que celle de</l>
            <l>
                <lb/>V. M l’on dt fort librement qu’on aymeroit</l>
            <l>
                <lb/>nieux auoir ſa promeſſe que d’eſire aſleuré de la</l>
            <l>
                <lb/>voſne O abus extrauagant!O déreglement</l>
            <l>
                <lb/>nſoponeable &amp; qu’auec tout cela V. Maieſt́</l>
            <l>
                <lb/>continué à aymer le C. Maz. qu’elle cntuinuë à</l>
            <l>
                <lb/>dire, qu’il ae le rrompena fa. Non, non, S IR E.</l>
            <l>
                <lb/>ilne vous trompera pas pour le mal qu’il vois</l>
            <l>
                <lb/>eue, ſe ſe purle bieo pl de deſure: leſae¬</l>
            <l>
                <lb/>poioudlue d drea’il s taptomp’fan, l</l>
            <l>
                <lb/>aa le put pas ,’elre aade aodeuas eoſegnie,</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/> r1</l>
            <l>
                <lb/>q’a prix de rous vos trreſors il n’ya rien de ſ </l>
            <l>
                <lb/>ayſé que de com; lair à V. M. pour commander </l>
            <l>
                <lb/>aà ros les eſats pour ſe les aſſeruir. Le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal uzarin, fair aur ce qe euous rvadeZ.. pate</l>
            <l>
                <lb/>qu’l vous fait faire trout ce q’il veut, &amp; ce-</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy vos ſentez vne inclinarion ſi fore por l,</l>
            <l>
                <lb/> n ce que façonnant vos intentions au modele</l>
            <l>
                <lb/>-des ſiennes, i proportionne puis apres fort can</l>
            <l>
                <lb/>-mode ment lon vouloir au voſlre: De ſorte que</l>
            <l>
                <lb/> vous ne treuuez pas plus de pl iſir de viure enſa</l>
            <l>
                <lb/>compagnie, qu’il reçoit de profit en celle devo¬</l>
            <l>
                <lb/>e Mieſte. La choſe du monde qui entretient..</l>
            <l>
                <lb/>le lus doucenaent la familirité́ des amis, et.</l>
            <l>
                <lb/>vne ſimpatie d’hûmeurs, qui vnit nos cœunpi</l>
            <l>
                <lb/>vne conformite de deſirs. Cotinuez done, IRE,</l>
            <l>
                <lb/>d’aymer ardamment leC. Maz. qui n’a aucune</l>
            <l>
                <lb/>volonteé́ qui ne ſoit ſomblable à la voſtre.</l>
            <l>
                <lb/> Vous ſouhaittez d’eſtre obey de ous vos Sub¬.</l>
            <l>
                <lb/>jets, &amp;’luy pareillement Vous demandez qu’n..</l>
            <l>
                <lb/>chacun vous ſerue, vous ayme &amp; uous reſpecte,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; luy areillement. Vous aymes les actions Ro,</l>
            <l>
                <lb/>yalles, &amp; luy paroillemenur. Et bref ous voulez</l>
            <l>
                <lb/>regner, &amp; luy ſemblablemen. Si bien qu’ilne</l>
            <l>
                <lb/>S’eſt iamais veu vne ́galé ſi grande d’affections,</l>
            <l>
                <lb/>a vne ſi grande inegalié.de codiuioas. le n</l>
            <l>
                <lb/>voy qu’vne ſeule difterence, ’eſt uvdls di.</l>
            <l>
                <lb/>SlRE, Que vons ne vast poezpaſſer da Gſad.</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>LL</l>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>’aisluy par ſon ambition s’eſt rmis on tel eſlot</l>
            <l>
                <lb/>qiſe peut paſer de vousoutreles prolequr</l>
            <l>
                <lb/>’ae; deuant marquées, vous adioultez encoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>s ie, oui c dae audnls Canmm ſorl</l>
            <l>
                <lb/>ſ o que pour iecompenſe e ſeric, vous ne pout¬</l>
            <l>
                <lb/>nus la,y faire aſſe de bhien. Cenſiderez s’il vou</l>
            <l>
                <lb/>uſ, SiRE, qu’on ne donne pas volonuier</l>
            <l>
                <lb/>noyaume ſanss y reſeruer vne fort bone part.</l>
            <l>
                <lb/>tn’eſ-il pas bieo eroyable que le C Maanin,</l>
            <l>
                <lb/>atles mains &amp; pat la volouré duquel paſent</l>
            <l>
                <lb/>outes les affaires, &amp; auquel tous les autres Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>les aportent &amp; rendent compte de tour e ui</l>
            <l>
                <lb/>ſefait, comme auprineipal mouuemet de l’Eſta</l>
            <l>
                <lb/>neſ il pas diſje croyable qu’il n’a mis qu’enap</l>
            <l>
                <lb/>paence la Couronne ſur là teſte de voſtre Maie¬</l>
            <l>
                <lb/>ſle, &amp; qu’en efſet ſe l’eſt miſe ſur la ſienne, ou</l>
            <l>
                <lb/>pour le moins qu’il a veut ſe l’y mettre? Seroit¬</l>
            <l>
                <lb/>il le premier qui auroit eu ce deſſein, &amp; qui apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir poſſedé le Monarquelle ſerot efforee de</l>
            <l>
                <lb/>poſeder la Monarchie? Qui a puiſſance ſur les</l>
            <l>
                <lb/>mouuemens de l’ame ne fera-il pas du corps tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il voudra? L’eſprit de l’Empereur n’eſteil</l>
            <l>
                <lb/>pas l’ame de l Empire? Et ainſi leC. Maz qui</l>
            <l>
                <lb/>poſſede voſtre eſprit, ne pourra il pas auſſi poſſe¬</l>
            <l>
                <lb/> der voſtre Royaume? Ouy aſſeurement, nous a¬</l>
            <l>
                <lb/>uons rant d’xemples d’ve ſemblable entrepri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, que d’en vouloir douxer, c’eſt douter ſi la clar¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>a2o0</l>
            <l>
                <lb/>té du iour peut eſtre ſuiuie des tenebres de la nuuit.</l>
            <l>
                <lb/>Bagoas fauory d’Ochus Roy de Sparthe, pour</l>
            <l>
                <lb/>ecuahir l’aut hriteé́ ſouueraine, treuua moyen de</l>
            <l>
                <lb/>faire mourir ſon Maiſtre par l’entremiſe d’</l>
            <l>
                <lb/>Medecin qui le ſeruois. lequel luy fit aualer du</l>
            <l>
                <lb/>poiſon, Tere ayant fait Sejanus ſi grand, qu’on</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtimoit lon compagnon, fut en danger deſte</l>
            <l>
                <lb/> par luy dſpoü̈lleé de l’Empire: car Sejanuseué!</l>
            <l>
                <lb/>d’orgueil remply de preſomprion commena </l>
            <l>
                <lb/>à meſpriſer ſon bien-ſteur.</l>
            <l>
                <lb/>Ie continurois à vous donner des exemples d’a¬ </l>
            <l>
                <lb/>uantage, mais ce ſeroit trop vous enuyer.</l>
            <l>
                <lb/>SIR E, ces exemples vous peuuent bien mon¬¬</l>
            <l>
                <lb/>trer le danger qu’il y a de faire par des faueun </l>
            <l>
                <lb/>exceſſiues vn coquin ſi grand, qu’il y ait de la l</l>
            <l>
                <lb/> peine à le deffaire, puis apres s’il vient à ſortir des</l>
            <l>
                <lb/>bornes de ſondeuoir. ll ne fut pas que le Mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre partage ſa puiſſnce auecſon valet, les affai¬ </l>
            <l>
                <lb/>res iront couſours mal tant que vos Sub’ersve.</l>
            <l>
                <lb/>ront que le C. Maz. vſurpera les honneurs Sou¬.</l>
            <l>
                <lb/>uerains qui lont ſeulemeut deus à voſtre Maie¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté.</l>
            <l>
                <lb/>Le Soleil ſouffre bien que nous ſoyons illu¬ </l>
            <l>
                <lb/>minez de la clarté de ſes rayons, mais il ne ſouffte </l>
            <l>
                <lb/>point qu’elle luy ſoit rauie Voſtre Maieſte pcvt </l>
            <l>
                <lb/>bien permertre que le C.’Maz. reſpire lous voſtre</l>
            <l>
                <lb/>authorite, mais elle ne doit pas en lurer qu’il;</l>
            <l>
                <lb/>l’vlupe</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>ue ou le faory d’nprnee e eſt aſer</l>
            <l>
                <lb/> ſiume &amp; de ue bient heureu,mais ceſt</l>
            <l>
                <lb/>nus leſre eonmpmgoon dp de ene</l>
            <l>
                <lb/>ieeuleou bienqu lrelas le ſonulaees mais l</l>
            <l>
                <lb/>l e euailre ue ronoe ei nuiſu ſi</l>
            <l>
                <lb/>Eelſepenien que ſnu eoile dneoinurie dil</l>
            <l>
                <lb/>ſ ſei aln de oous eſolaires qual con</l>
            <l>
                <lb/>nuunre l conduiure de ſon cha u de ſalmie¬</l>
            <l>
                <lb/>us derons ſounet enueoopeu de tenebore</l>
            <l>
                <lb/>o ine laieſre reme en lai min daurnoyle</l>
            <l>
                <lb/>pmermement de ſes peupes, l ſeront dneE</l>
            <l>
                <lb/>luedneutes que de pas uele prenne doue ue;</l>
            <l>
                <lb/>Ei ne dſenenu pur le a la cdoare que lenl</l>
            <l>
                <lb/> eiſe de peur de ſle laſet ronpet utle</l>
            <l>
                <lb/>penmieieux conſeils du C. Maarin</l>
            <l>
                <lb/> er iole u lan qu ont aetouſum de</l>
            <l>
                <lb/>noe deore rous e qi e ruene oioe</l>
            <l>
                <lb/>ll onr qouſte de r pautenooſeonnésl de</l>
            <l>
                <lb/>Ee n e dre u ne p euneu eiuaunene er ſe</l>
            <l>
                <lb/>qieueount uſi peuu on’adres que l nue</l>
            <l>
                <lb/>etu remede de l’auatiee &amp; de l ambinon</l>
            <l>
                <lb/>qu ſou les de plus prandes peles dn e</l>
            <l>
                <lb/>leoeiune paie eſere ſlies n oeun l ele</l>
            <l>
                <lb/>leſle e biemnprenore eude de ne ombole</l>
            <l>
                <lb/>unmuin de oiens uydhounu eeus qui ſon</l>
            <l>
                <lb/>aun l el enurdue le d llnaunis pune de e le</l>
            <l>
                <lb/>lſen toaeoonqilu grands &amp; plus iuioen</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>en ceux qu nouuellemet iont montez auriche¬</l>
            <l>
                <lb/>les &amp; aux honneurs, qu’aur autres qui ſont ni¬,</l>
            <l>
                <lb/>ches de longue main; parce que les richeſes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les honneurs leur eſtant des choſes nouuelles ils.</l>
            <l>
                <lb/>n’en ſçaent pas le vray vſage, mais s’en ſeruen..</l>
            <l>
                <lb/>plutoſt à conmettre le mal qu’a faire bien¬ ll¬</l>
            <l>
                <lb/>faut adiouſter aà cel, que lors que quelque per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne de nean, comme le Card. Mazarin, aeſte,</l>
            <l>
                <lb/>demeſurement agrandie par vn Prince, elle</l>
            <l>
                <lb/>craint to ſiurs de retombes dans la mſere d’o</l>
            <l>
                <lb/>ellea elé tiee, &amp; cetre crainte luy fait tanter</l>
            <l>
                <lb/>ote ſote ne moyens pour aſſeurer ſ bien les</l>
            <l>
                <lb/>fondemens de ſa fortune, que celuy qui l’aeſle¬</l>
            <l>
                <lb/>uée air lutoſt beſn de ſe mettre a l abry ſousſi</l>
            <l>
                <lb/>hu eur, que deſlein de l’abaiſſer: comme s’l</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit raiſonble qu’œuure ſe fit adorer par l’ou¬</l>
            <l>
                <lb/>urier.</l>
            <l>
                <lb/>La plume de Silhon n’eſt pas aſſez puiſſi</l>
            <l>
                <lb/>ny aſſez a lroite pour vous acquerir des cœun.</l>
            <l>
                <lb/>Ie remarque aſſez d’affſections pour le Roy aſez</l>
            <l>
                <lb/>de zele pour les Princes mais on adiouſte auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt ſans Mazarn. C’eſt en vain que vos creaus¬!</l>
            <l>
                <lb/>res publient auec inſolence que les peuples ch¬</l>
            <l>
                <lb/>quent l’authoriré Royale, ce n’eſt qu’à vos def</l>
            <l>
                <lb/>luinuir ia ne ei le i er ue pe ee</l>
            <l>
                <lb/>der plus d’amour à ſon peuple qu’il en a pour</l>
            <l>
                <lb/>luy. Tous les cœurs ſont entieremeat tourae</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>ers Meſieurs les Princes, &amp; l’on dit qu’il eſt fort</l>
            <l>
                <lb/>rde qu’vn Eſtranger dont la naiſſance eſt in¬</l>
            <l>
                <lb/>coanuë auſi bien que le merite, vueille faire la</l>
            <l>
                <lb/>loyaux enfans de la Maiſon Royale, aux Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>mens &amp; à laNobleſſe &amp; a tous les Peuples. Ainſi</l>
            <l>
                <lb/>ous ne pouuez plus douter que vous ne ſoyez</l>
            <l>
                <lb/>ſur le panchant du precipice. Ie ne puis parler</l>
            <l>
                <lb/>trement pour mieux dire la verité. A dieu.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/> a. </l>
            <l>
                <lb/>oa ¬</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>-¬</l>
            <l>
                <lb/>aao</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <pb n="25"/>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> ſn e iu</l>
            <l>
                <lb/>oa-Go1</l>
            <pb n="27"/>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/> 2¬</l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>a1</l>
            <l>
                <lb/>-uele¬</l>
            <pb n="29"/>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/> al</l>
            <l>
                <lb/>1eE</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>? i</l>
            <l>
                <lb/>oaa Google</l>
            <pb n="31"/>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>aer ’’at n</l>
            <l>
                <lb/>a¬¬</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>i </l>
            <l>
                <lb/> a Ie?</l>
            <l>
                <lb/>oaa Google</l>
            <pb n="33"/>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> I</l>
            <l>
                <lb/> oaaGoogle</l>
            <pb n="35"/>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/> l ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>e e¬</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/> aa Ia¬</l>
            <l>
                <lb/>oma Google</l>
            <pb n="37"/>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> pa¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> li¬ Il</l>
            <l>
                <lb/> EE</l>
            <l>
                <lb/>om</l>
            <pb n="39"/>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>abe .Lei</l>
            <l>
                <lb/> h:</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> P </l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/> oaaGoogle</l>
            <pb n="41"/>
            <pb n="42"/>
            <l>
                <lb/> n i l</l>
            <l>
                <lb/>. 2</l>
            <l>
                <lb/>ſue e¬</l>
            <l>
                <lb/>a.</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>ooa OGoogle</l>
            <pb n="43"/>
            <pb n="44"/>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>at¬</l>
            <l>
                <lb/>er</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>aoGoogle</l>
            <pb n="45"/>
            <pb n="46"/>
            <l>
                <lb/>e;</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/> ’-l</l>
            <l>
                <lb/>ps¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>naGoogle</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="47"/>
            <pb n="48"/>
            <l>
                <lb/> r </l>
            <l>
                <lb/>eeeiee¬</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/>ooa Google</l>
            <pb n="49"/>
            <pb n="50"/>
            <l>
                <lb/>aeë ¬</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>omaaaGoogle</l>
            <pb n="51"/>
            <pb n="52"/>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>eia</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> .?.</l>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>oaaGoogle</l>
            <pb n="53"/>
            <pb n="54"/>
            <l>
                <lb/> i..!2</l>
            <l>
                <lb/> a4</l>
            <l>
                <lb/>Eee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ee¬</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>. a.</l>
            <l>
                <lb/>anGoogle</l>
            <pb n="55"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <pb n="56"/>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>aan </l>
            <l>
                <lb/>:</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
