<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3556_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Roi (le) des Frondeurs, et comme cette dignité
                    est la plus glorieuse de toutes les dignités de la terre, contre le sentiment
                    des esprits du siècle.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=9i9xnDQlWsEC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Roi (le) des Frondeurs, et comme cette dignité est la
                        plus glorieuse de toutes les dignités de la terre, contre le sentiment des
                        esprits du siècle.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l lio</l>
            <l>
                <lb/>r e onee es oloure</l>
            <l>
                <lb/>on uaa eoue</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>e&amp;e</l>
            <l>
                <lb/>A?</l>
            <l>
                <lb/>r ¬</l>
            <l>
                <lb/>LE ROY DES FRONDEVRS.</l>
            <l>
                <lb/>Et comme cette dignitê eſt la plus glonieuſe de</l>
            <l>
                <lb/>toutes les dignitez de la Terre.</l>
            <l>
                <lb/>ontre le ſentiment des Efprit du Seele¬</l>
            <l>
                <lb/>A qualité eſt vn des accidens les plus remarquable</l>
            <l>
                <lb/>e cous par ſon iltre; puiſque c’eſt lay qui diſtri¬</l>
            <l>
                <lb/>lA buë les Offices &amp; les fouctions, d’out proeede l’vſ¬</l>
            <l>
                <lb/>Se nmoduirpamay les homme. Oupor le ue plun ſe</l>
            <l>
                <lb/>cinctement, la qualité eſt-ce parquoy les ſabſtances ſon</l>
            <l>
                <lb/>qualifiêes &amp; renduës ſemblables u diſſembolables entre</l>
            <l>
                <lb/>elles. Car comme les choſes ſont dires eſtre meſme choſes,</l>
            <l>
                <lb/>quand elles ont vne raeſme ſubſtance, &amp; égales quand elles</l>
            <l>
                <lb/>conuiennent en quaneité; auſſi ſont elles appellées ſembla¬</l>
            <l>
                <lb/>bles quand elles conuiennene en qualitezDe ſorte que pour</l>
            <l>
                <lb/>s’inſtruire du pouuoir, de l’excellence, ou de la grandeur de</l>
            <l>
                <lb/>quetque perſonne,afin de le mieux counoiſtre, l’on demande</l>
            <l>
                <lb/>quelle eſt ſa qualité. Les Logiciens auſſi bien que les Philo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſophes, tiennent qu’il y a quare ſortes de qualſitez Les pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mieres ſont les qualitez actiues és objets de nos ſens exte¬</l>
            <l>
                <lb/>ieurs ou interieurs, qui nous apportent quelque alteration</l>
            <l>
                <lb/>ou quelque changement e nos corps, ouen nos eſprits:</l>
            <l>
                <lb/>comme eſt la froidure en la neige, labeauté en vn viſage, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la douceur au fucre. Les ſuiuãtes ſont des qualitez naturelles,</l>
            <l>
                <lb/>comme les vertus des herbes, les facultez de l’ame, la chaleur</l>
            <l>
                <lb/>du feu, la peſanteur de l’os, &amp; la fraideur de l’eau. Les troi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiémes ſont des qualites acquiſes, comme ſont les Arts &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les Sciences.Les dermieres ſont les farnmes ou les figures ex¬</l>
            <l>
                <lb/> A 2 terieu</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>erleures, comme d’eſtre rond, boſſu, caré,polntu, &amp; ainſi d</l>
            <l>
                <lb/> reſte: Mais les plus nobles de toutes les qualitez, ſont celles</l>
            <l>
                <lb/>qui eleuent l’homme par deſſus le reſte des creatures. Or</l>
            <l>
                <lb/>celles de Prince, de Roy, de Monarque, &amp; de Souuerain, ſont</l>
            <l>
                <lb/>les plus excellentes de toutes celles que les mortels ſca¬</l>
            <l>
                <lb/>chent iamais auoir icy bas ſur la terre.Et comme la Nobleſſe</l>
            <l>
                <lb/>la plus anciene, eſt la plus illuſtre &amp; la plus glorieuſe, il en</l>
            <l>
                <lb/>eſt de meſme de la digniteé Souueraine, plus elle approche</l>
            <l>
                <lb/>du commencement des ſiecles, plus elle doit eſtre venerable</l>
            <l>
                <lb/>à ceux qui conſiderent les choſes comme elles doiuent</l>
            <l>
                <lb/>eſtres conſiderées. Nous liſons dans la Geneſe queCain,</l>
            <l>
                <lb/>apres le parricide de ſon frere Abel, fiſt conſttuire vne Ville</l>
            <l>
                <lb/>appellée Enoch, du nom de ſon fils; en laquelle il eſt vray¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemblable, qu’il inſtitua vn Prince qui auoit l’adminiſtration</l>
            <l>
                <lb/>de ce Royaume. Or ce Roy-là ne pouuoit eſtre appellé</l>
            <l>
                <lb/>que le Roy des Frondeurs parce que c’eſtoit les armes dont</l>
            <l>
                <lb/>on ſe ſeruoit en ce temps-là, &amp; celles qui furent bien long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps en vſage. Apres le Deluge, Belus premier Roy des</l>
            <l>
                <lb/>Aſſyriens, commandoit à toute laterre, qu’il n’auoit con¬</l>
            <l>
                <lb/>quiſe qu’à coups de Fronde, tant ces armes laà eſtoient excel¬</l>
            <l>
                <lb/>lentes. Auſſi c’eſtoient celle qui arteignoient de plus loin,</l>
            <l>
                <lb/>veu que les fleéches n’eſtoient pas encore en regne, quoy</l>
            <l>
                <lb/>que la Fable en puiſſe dire, ſi ce n’eſt celles dont Amour ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſeruoit pour percer le cœur de ces premiers habitans du</l>
            <l>
                <lb/>monde. Voyez, de grace, ſi c’eſtoit vn illuſtre Roy des</l>
            <l>
                <lb/>Frondeurs, puis qu’il eſtoit luy ſeul le Maiſtre de tout l’V¬</l>
            <l>
                <lb/>niuers. Et voyez pareillement auſſi par là, ſi cette qualité</l>
            <l>
                <lb/>doit eſtre de grande importance. Les Hiſtoires ſainctes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſacrées nous font mention que Dauid, fils d’Iſaï Bethlemi¬.</l>
            <l>
                <lb/>te, fut éleu de Dieu, entre les Bergers, pour gouuerner le</l>
            <l>
                <lb/>peuple d’Iſraël:Car apres que ce Createur eut reiotté Saül, il</l>
            <l>
                <lb/>fit</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>it oindre ce diuin Pſalmiſte, par Samuel ſon Prophete: De</l>
            <l>
                <lb/>ſorte qu’apres cela, allant au combat pour la deffence du</l>
            <l>
                <lb/>peuple Iſraëlite, il tua Goliath, Geant d’vne prodigieuſe</l>
            <l>
                <lb/>grandeur, d’vn grand coup de pierre qu’il luy lanç̧a ſur la</l>
            <l>
                <lb/>ceſte auec ſa fronde, parce qu’il auoir blaſphemé contre</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, &amp; defié en combat ſingulier tous les Iſraëlites. Cela</l>
            <l>
                <lb/>fait bien voir que ces armes ont duré long-temps, &amp; quel¬</l>
            <l>
                <lb/>les eſtoient fort dangereuſes, quoy que les eſpées fuſſent en</l>
            <l>
                <lb/>vſage depuis longues années. N’eſt ce pas là vn digne Cheſ</l>
            <l>
                <lb/>des Frondeurs, &amp; vn Prince, que nos nouueaux diſcoureurs</l>
            <l>
                <lb/>n’oſeroient enuiſager en façon qu’elconque. Ie leurs deman¬</l>
            <l>
                <lb/>derois volontiers s’ils ſont plus vaillans &amp; de meilleure</l>
            <l>
                <lb/>maiſon que ceux que ie viens de dire. Ceux qui meſpriſent</l>
            <l>
                <lb/>cette qualicé font bien voir leur ignorance, &amp; leur malice</l>
            <l>
                <lb/>tout enſemble. La qualité de Roy des Frondeurs eſt mille</l>
            <l>
                <lb/>fois plus agreable à Dieu &amp; aux hommes, que la qualité de</l>
            <l>
                <lb/>Roy des ennemis du Ciel &amp; de la Patrie: cela marque la</l>
            <l>
                <lb/>vertu des Peuples qui les ſç̧auent mettre en vſage.Du temps</l>
            <l>
                <lb/>que les hommes n’auoient point d’autres ames, leur Crea¬</l>
            <l>
                <lb/>teur cõuerſoit familierement auec eux, &amp;luy meſme enpre¬</l>
            <l>
                <lb/>noit la conduite. Qu’auons-nous veu du depuis que tyran¬</l>
            <l>
                <lb/>nies,ſacrileges, voleries, extorſions, &amp; toutes ſortes de mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeres ? Qu’auons-nous veu du depuis, que des Diagoras &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des Theodorus abominable?Qu’auons-nous veu du depuis</l>
            <l>
                <lb/>que des Denys &amp; des Buſires ? Ie m’eſtonne que la terre ne</l>
            <l>
                <lb/>Sentrouure pour nous engloutir, &amp; que le Sauueur de nos</l>
            <l>
                <lb/>ames nous vueille ſouffrir d’auantage dans vne vie ſi dete¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtable. Noſtre Illaſtse Frondeur ſçait bien ce qu’il faut ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre au Prince;mais il n’ignore’pasauſſi de qu’elle forte ilfaut</l>
            <l>
                <lb/>traiter ceux qui abiſent de ſon authorré, pour pordre IE</l>
            <l>
                <lb/>ſtat &amp; le peuple. Les Tyramsveent le Pole de Subſides</l>
            <l>
                <lb/>B &amp;</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>&amp; d’exactions immoderé́es, &amp; ce digne Frondeur les ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>lage dans leurs neceſſitez plus preſſantes. Le Tyran admini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre les affaires de la Monarchie par fraude &amp; par auarice, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ce digne Frondeur les conduit auec vne parfaite integrité</l>
            <l>
                <lb/>de coſcience.Le Tyran ne ſe gouuerne que par des flateurs,</l>
            <l>
                <lb/>des ſatrapes, &amp; telles autres eſpeces de vemines, &amp; ce Fron¬</l>
            <l>
                <lb/>deur ſans exeple,nu’execute iamais rien, que par vne admi¬</l>
            <l>
                <lb/>rable prudence. Le Tyran eſt touſiours en apprehenſion,</l>
            <l>
                <lb/>que le Peuple ne conſpire contre luy, &amp; noſtre llluſtre Fron¬</l>
            <l>
                <lb/>deur ne ſçauroit eſtre iamais en plus grande ſeureté, qu’au</l>
            <l>
                <lb/>milieu de la capitale Ville de cet Empire.Le Tyran, à ce que</l>
            <l>
                <lb/>nous apprend le Prophete Ezechiel, eſt vn loup rauiſfant,</l>
            <l>
                <lb/>preſt aà reſpandre le ſang de tout le monde; mais noſtre ado¬</l>
            <l>
                <lb/> rable Frondeur traitte les ſujets du Roy, comme vn bon</l>
            <l>
                <lb/>Pere de famille traitte ſes enfans, ou comme le bon Paſteur</l>
            <l>
                <lb/>traitte le troupeau de ſa Bergerie. Et fans conſiderer qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>iſſu du plus noble fang de la terre, &amp; d’vn Prince qui faiſoie</l>
            <l>
                <lb/>trembler tout le monde, ſa bonté enuers le Peuple eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>marque infaillible de ſon merite. Dauid eſt loüé de Saül, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>noſtre grand Frondeur eſt benit de tous les Habitans de¬</l>
            <l>
                <lb/>France. Dauid eſtoit le plus petit de tous ſes freres, &amp; noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Frondeur eſt le plus ieune de tous les ſiens. Dauid faifoit</l>
            <l>
                <lb/>toutes choſes, afin que le Dieu d’Iſraël fuſt glorifé, &amp; noſtre¬</l>
            <l>
                <lb/>Frondeur fait toue ce qu’ll peut pour la France, afin que le</l>
            <l>
                <lb/>Dieu de l’niuers en ſoit benit iuſques à la findes ſiecles.</l>
            <l>
                <lb/>Dauid par le moyen de ſa Fronde deliure tout Iſraël, no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre genereux Frondeur deliure tout cet Empire par le moyé</l>
            <l>
                <lb/>de la ſienne. Dauidfrappa les Philiſtins d’vn grand coup, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Frondeur a frapeé tousnos Tyrans d’vne grande playe.</l>
            <l>
                <lb/>En in Dauid deliura la ville de Ceila par le conſeil de Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; noſtre Erondeur a deliaé Paria pa vue inſpiration toue</l>
            <l>
                <lb/>duiae.¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>Alexandre ſe porta bien dans de penls tres-grmds ſans au¬</l>
            <l>
                <lb/>cune neceſſité; mais noſtre Royal frondeur ne conſidera</l>
            <l>
                <lb/>que la neceſſité publique. Alexandre vainquis des peuples</l>
            <l>
                <lb/>qui auoient eſté vaincus; mais noſtre redoutable Frondeur a</l>
            <l>
                <lb/>contraint ceux qui faiſoient trembler toute l’Europe aà̀ nous</l>
            <l>
                <lb/>donner vne Paix, que nous n’eſſions iamais euë, ſans ſon</l>
            <l>
                <lb/>aſſiſtance. Alexandre combatit contre de plus grandes ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mées; mais noſtre Roy des Frondeurs a combatu contre des</l>
            <l>
                <lb/>Peuples plus vaillans &amp; plus adroits que les autres.Alexandre</l>
            <l>
                <lb/>a fait la guerre auec ſix vingts mile ſoldats; &amp; noſtre Fron¬</l>
            <l>
                <lb/>deur n’a iamais eu qu’vne petite poignée de monde. Ale¬</l>
            <l>
                <lb/>andre a manqué quelque fois; mais noſtre Frondeur n’a</l>
            <l>
                <lb/>iamais manqué en façon quelconque. De ſorte qu’on peut</l>
            <l>
                <lb/>dire de luy, ce que Probe diſoit d’Iphicrates. Nuſquam culpa</l>
            <l>
                <lb/>male rem geſſt, ſemper confilio vict. Nos affaires ne ſe ſont ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais portez ſi bien, que depois qu’il en a pris la conduite.</l>
            <l>
                <lb/>Ce grand homme pouruoit à tous les accidens qui nous</l>
            <l>
                <lb/>pouroient arriuer, auec vne aerueilleuſe prudence; &amp; ain¬i</l>
            <l>
                <lb/>par vne vigilence qui n’en eut iamais de pareille, il nous mee</l>
            <l>
                <lb/>à couuert de latyrannie de nos ennemis, &amp; de la race eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gere. Si bien que ie ſuis en doute aà qui donner le premier</l>
            <l>
                <lb/>rang, ou à ſa prudence, ou à ſon courage. Il eſt pourtant ¬i</l>
            <l>
                <lb/>aduiſé en toutes ſes actions, qu’on ne ſçauroit iamais dire</l>
            <l>
                <lb/>de luy, qu’l ait abandonné quelque choſe au hazard, ou aà̀</l>
            <l>
                <lb/>la diſcretion de ſon aduerſaire. Ie croy que Plutarque en¬</l>
            <l>
                <lb/>rendoit parler de luy quand il diſoit, Foraa id vmum homni¬</l>
            <l>
                <lb/>baas nmon aufert quod ber? fueritcoſulunm. La fortune n’a aucun</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir ſur les choſes qui ſe font auec vne prudence bien</l>
            <l>
                <lb/>auiſée. Car la reſolution quieſt bonno, doit eſtre meſurée</l>
            <l>
                <lb/>de la raiſon, qui nous incite à deliberer ſur les choſes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>o pas par l’eſtenduë des ſucce qui en peunent arriuer,</l>
            <l>
                <lb/>B 2 hbien</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>bien ſouuent contre tous les ſentiments des hommes. Or</l>
            <l>
                <lb/>la prudence d’vn Chef bien aduiſé doit conſiderer deux cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes. La premiere, c’eſt la conſeruation de ſes forces, &amp; la der¬</l>
            <l>
                <lb/>niere, c’eſt de trauailler à la ruine de l’ennemy. C’eſt à quoy</l>
            <l>
                <lb/>noſtre digne Frondeur a bien reuſſi en ces derniers troubles.</l>
            <l>
                <lb/>Peut-on ſouhaiter plus de conduite, plus de iu tement,</l>
            <l>
                <lb/>plus d’amitie, &amp; plus de courage d’vn ’rince, que du no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre? Les exploits qu’il a faits à l’entour de Paris, &amp; par tout</l>
            <l>
                <lb/>ailleurs, ſont ſi conſiderables, qu’il n’eſt que luy ſeul, qui en</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe faire de ſemblables. On ne ſç̧auroit inuenter choſe</l>
            <l>
                <lb/>quelconque qui nous puiſſe mieux inſtruire des grandes</l>
            <l>
                <lb/>qulirez de noſtre llluſtre Roy des Frondeurs, que la com¬</l>
            <l>
                <lb/>paraiſon que ie fais de cétadorable Seigneur, auec des Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces que le Ciel &amp; la Terre reuerent; &amp; ie ne croy pas qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſe trouuevn Monarque plus conſiderable en toutes choſes.</l>
            <l>
                <lb/>Quelques-vnss’eſtonneront de ce que ie viens de dire:mais</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ont leu les Hiſtoires auece vne grande attention,</l>
            <l>
                <lb/>trouuerot que l’honneur d’vngrand Capitaine ne conſiſte</l>
            <l>
                <lb/>pas tant à cõquerir quelque grade eſte nduë de paysqu’à fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re valoir ſon courage &amp; ſaprudence, dans vne neceſſité bien</l>
            <l>
                <lb/>prefiante. Enfin, ſi les Grecs eſtimerent Alexandre fort glo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieux, le voyant aſſis criomphant dans la chaire Royale de</l>
            <l>
                <lb/>Darius Roy de Perſe; quel honneur ne deuons nous pas at¬</l>
            <l>
                <lb/>tribuer aà noſtre Roy des Frondeurs, de voir que toute la</l>
            <l>
                <lb/>France ne cherche que l’occaſiõ de ſe ſacrifier pour ſon ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice? Se peut-il voir vn Thrône plus glorieux ny plus mag¬</l>
            <l>
                <lb/>naifique, que de ſe voir placé par vn peuple ſi bellhiqueux,</l>
            <l>
                <lb/>dans le cœur de l’vn &amp; de l’autre ſexe. Cent mille hommes</l>
            <l>
                <lb/>furent volontairement expoſer leurs vies pour conſeruer la</l>
            <l>
                <lb/>ſienne, en vn aduis qui leur fut donné, que ce grand Homoe</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit inneſty des ennemis, au retour d’vn conuoy qu’il ve¬</l>
            <l>
                <lb/>noit</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>noit de faire pour les aſſiſter de viures. Ie ne vis lamais tant</l>
            <l>
                <lb/>de monde que ce iour laà̀ batre la campagne, ſans ordre &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſans conduite. Cela fait bien remarquer l’extreme paſſion</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont pour vn Prince ſi conſiderable aà l’Eſtat, &amp; ſi ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaire à la patrie.Et nous pouuons dire auec verité, que ſi</l>
            <l>
                <lb/>Alexandre receut de grands teémoignages d’amitié des Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pitaines &amp; des grands Seigneurs de Perſe &amp; de Macedoine,</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’il les euſt feſtinez pour les renuoyer chez eux;, que</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Roy des Frondeurs n’en receut pas moins des Habi¬.</l>
            <l>
                <lb/>tans de Paris, en la prodigieuſe ſortie qu’ils firent pour ſon</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice. Que ſi tous les puiſſans de France s’employoient</l>
            <l>
                <lb/>de la meſme ſorte que ce digne Roy des Frondeurs s’em¬</l>
            <l>
                <lb/>ploye pour le bien de la Patrie, ce Royaume &amp; le Paradis</l>
            <l>
                <lb/> terreſtre ne ſeroient qu’vne meſme choſe.ll ne faut pas qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>Prince qui ſouhaite d’eſtre des premiers du monde, ſe con¬</l>
            <l>
                <lb/>tente de commander ſeulement par le droict de ſa poiſſance</l>
            <l>
                <lb/>aux peuples &amp; aux armées; mais il faut, pour eſtre glorieux</l>
            <l>
                <lb/>par deſſus tous les autres, que ſa douceur, &amp; que ſa libera¬</l>
            <l>
                <lb/>lité enuers tout le monde, le rende vnique poſſeſſeur du</l>
            <l>
                <lb/>cœur de tous les Peuples; parce qu’en cette digne poſſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion, tous ſes commandemens ſeront ſuiuis d’vne extreme</l>
            <l>
                <lb/>affection, &amp; d’vne parfaite obeiſſance, &amp; ſon honneur ſera</l>
            <l>
                <lb/>plus cher vniuerſellement à tous le monde, que leur propre</l>
            <l>
                <lb/>vie. C’eſt ce que noſtre Roy des Frondeurs faie dans vne</l>
            <l>
                <lb/>perfectioninimitable. Et ſi Montaigne dit que les Cõ̃men¬</l>
            <l>
                <lb/> taires de Ceſar ſone le Breuiaire des gens de guerre, nous</l>
            <l>
                <lb/>pouuons bien dire ſans faillir pareillement auſſi que les</l>
            <l>
                <lb/>effects de noſtre Illuſtre Frondeur ſont le vray miroir de</l>
            <l>
                <lb/>tous les Princes de France. C’eſt pourquoy ie tiens qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>homme ſe pourra digaement venter d’auoir attaint au plus</l>
            <l>
                <lb/>graud honneur quil puiſſe acquerir, s’ilimite les actions de</l>
            <l>
                <lb/>C noſtre</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>noſtre admirable Frondeur le plus quil luy ſera poſſiblCar</l>
            <l>
                <lb/>d’eſperer faire mieux, ce ſeroit tenter &amp; vouloir faire l’im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſſible, ou du moins pour y arriuer, il ne faudroit pas</l>
            <l>
                <lb/>moins auoir qu’vne vie immortelle. Et bien que ſes victoi¬</l>
            <l>
                <lb/>res ne ſoient pas en auſſi grand nombre que celles d’Ale¬</l>
            <l>
                <lb/>xandre, de Pompée, de Conſtantin, &amp; de pluſieurs autres,</l>
            <l>
                <lb/>pour luy donner tous les attributs que ie luy donne, ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a fait pour nous en toutes ſortes d’occaſions, luy ont</l>
            <l>
                <lb/>dignement acquis des tiltres plus ſpecieux &amp; plus honora¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, que tous ceux qu’on a donnez aà tous ces grands Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. Et veritablement quand il n’auroit autre gloire que</l>
            <l>
                <lb/>celle d’auoir ſauué l’Eſtat &amp; la Patrie; ie tiens quelle ſurpaſſe</l>
            <l>
                <lb/>toutes les autres, de quelque natnre quelles puiſſent eſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi Q. Fabius s’acquiſt le ſurnom de Tres-Grand, pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir empeſché le cours des victoires d’Annibal;à plusforte</l>
            <l>
                <lb/>raiſon deuons nous donner ce nom-la à noſtre digne Fron¬ </l>
            <l>
                <lb/>deur, pour auoir empeſché le deſſein des Tyrans, les en¬ </l>
            <l>
                <lb/>trepriſes des ſeditieux &amp; des factionnaires. Ariſtoce nous</l>
            <l>
                <lb/>aſeur, que ſe maintenir &amp; ſe deffendre cone ſes ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>eſt vne action bien plus noble, que celle de les aſſaillir, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt ce que noſtre Roy des Frondeurs a fait par ecellence,</l>
            <l>
                <lb/> ſe reſeruant à faite l’autre lors que la neceſſiré des affaires le</l>
            <l>
                <lb/>requerra, auſſi bien que qui que ce ſoit au monde. Sa pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence eſt vne habitude qui ne s’occupe qu’à la prauique des!</l>
            <l>
                <lb/>expediens quelle iuge eftre les plus conuenables, pour ani¬!</l>
            <l>
                <lb/>uer à̀ la fin qu’elle s’eſt propoſée. Et cette fin n’eſt autre</l>
            <l>
                <lb/>choſe que l’intereſt du Souuerain, &amp; le bien de la Patrie.</l>
            <l>
                <lb/>C’elt ce qui donne le branſle &amp; le mouuement à toutes ſes </l>
            <l>
                <lb/>actions. C’eſt ce qui lui fiſt renuitailler pluſieurs fois Paris,</l>
            <l>
                <lb/>malgré la reſiſtance des ennemis qui le tenoient inueſty. Et</l>
            <l>
                <lb/>ce ieune Mars, reſolu demourir ou de vaincre, ayant ſçeu</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>que l’arnée occupoit touss les paſſages, s’en va teſte baiſſeée</l>
            <l>
                <lb/>droict oû elle eſtoit, les perce, les bat, &amp; leur fait faire retrai¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Ce fuſt là auſi bien qu’il auoit fait au ſiege d’Arras, où l</l>
            <l>
                <lb/>fit des exploits ou toute la nature humaine ne ſçauroit at¬</l>
            <l>
                <lb/>taindre. Mais ce ne fut pas tout, les ennemis ſe r’allient,</l>
            <l>
                <lb/>centent encore vn nouuel effort, &amp; vn ſecours qui leur</l>
            <l>
                <lb/>ſuruint, l’obligea de faire encore vne ſeconde tentatiue.</l>
            <l>
                <lb/>Neantmoins, comnme ils virent à̀ la contenance des noſtres,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils couroient encore vne ſeconde riſque, ils s’aduiſerent</l>
            <l>
                <lb/>de faire par la fineſſe, ce qu’ils n’auoient pû tenter par la</l>
            <l>
                <lb/>force ouuerte. Ces troupes firent ſemblant de ſe ſeparer, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>noſtre illuſtre Roy des Frondeurs croyant n’auoir plus des</l>
            <l>
                <lb/>ennemis aà combatre, fait continuer la marche auec le plus</l>
            <l>
                <lb/>bel ordre du monde. Enfin eſtantl vn peu auancé, on luy</l>
            <l>
                <lb/>vint dire, que les ennemis s’eſtoient ſaiſis du paſſage, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils teémoignoient à ce coup là ſe vouloir ſeruir de leur</l>
            <l>
                <lb/>auantage; mais cét Illuſtre Roy des Frondeurs ne voulant</l>
            <l>
                <lb/>pas perir au port, ny faire naufrage à l’endroit ouù̀ il venoit</l>
            <l>
                <lb/>d’ancrer toutesſes eſperances, trauaille d’abord aux moyens</l>
            <l>
                <lb/>de ſeguarentir de l’entrepriſe de ſes ennemis, &amp; de rendre ſa</l>
            <l>
                <lb/>victoire auſſi fameuſe par vn effect de ſa prudence, que par</l>
            <l>
                <lb/>vne action de courage. Ainſi voyant que ſes forces eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>rop petites, au reſpect de celles de ſes ennemis, &amp; ne vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lant rien hazarder qu’il ne fuſt égal aux autres, pour les com¬</l>
            <l>
                <lb/>batre, il depeſche vn Courier à Paris, afin d’auoir du ſecours</l>
            <l>
                <lb/>de la Ville. A meſme inſtant tout le monde ſort, pour aller</l>
            <l>
                <lb/>où leur deuoir &amp; leur courage les obligeoit à ſe rendre. A</l>
            <l>
                <lb/>nom de ce Prince chacũ faiſit gloire d’expoſer ſa vie pour</l>
            <l>
                <lb/>cõſeruer la ſienne&amp; les ennemis voyans qu’il eſtoit en eſtat</l>
            <l>
                <lb/>de les cõbatre &amp; de les deffaire;furent tous heureux de laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cher le pied, &amp; d’éuiter leur entiere-ruine: Cette anmée s’eſtãt¬</l>
            <l>
                <lb/>C. 2. eell</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>eclipsée,il arriue à Paris glorieux &amp; triõphant, où̀ l’on ne vi</l>
            <l>
                <lb/>iamais tant de ioye; tout le monde crioit, Viue le Roy, Vue</l>
            <l>
                <lb/>le Roy, ie ne ſç̧ay pas ſi l’on vouloit dire celuy des Frondeurs,</l>
            <l>
                <lb/>ou celuy qui n’eſt pas encore en age de vanger la tyrannie</l>
            <l>
                <lb/>que l’on fait à̀ ſon Peuple. Les Bourgeois témoignerent auoir</l>
            <l>
                <lb/>vne ſi grande ſatisfaction de ſes trauaux &amp; de ſes peines, que</l>
            <l>
                <lb/>toutes les bouches ne furent ouuertes que pourluy donner</l>
            <l>
                <lb/>des loüanges, &amp; pour luy rendre graces de l’extreme ſoin.</l>
            <l>
                <lb/>qu’il prenoit de ſoulager nos miſeres Mais ce n’eſt pas tout,</l>
            <l>
                <lb/>il ſemble que noſtre digne Roy des Frondeurs veü̈ille ternir</l>
            <l>
                <lb/>toute la gloire des Siecles paſſez, par ſes actions preſentes.</l>
            <l>
                <lb/>Les Hiſtoires de l’Antiquité ne nous ſçauroient vanter des</l>
            <l>
                <lb/>grands hommes, qu’ils ne le doiuent ceder à noſtre Pere de</l>
            <l>
                <lb/>la Patrie. Il a plus fait en ſa derniere action, que tous les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres enſemble n’ont iamais ſç̧eu faire de ler vie.</l>
            <l>
                <lb/> Cet inuincible Mars ayant ſceu qu’vn Marquis tres-vail¬</l>
            <l>
                <lb/>lant, accompagné́ de pluſieurs autres Seigneurs fort ſignalez</l>
            <l>
                <lb/>en courage; auoit dit quelques paroles contre ſon honneur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſa gloire, le fut trouuer aux Tuilleries, ouù ils eſtoient aà</l>
            <l>
                <lb/>faire collation, &amp; apres l’auoir mal traité de paroles, ce ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nereux Prince renuerſe la table ſur ledit Marquis; &amp; luy</l>
            <l>
                <lb/>donne quelques coups de cane: Vn Gentilhomme de leur</l>
            <l>
                <lb/>party voulant mettre l’éſpée à la main contre ceét Imuincible,</l>
            <l>
                <lb/>ce magnanime ſaute ſur luy, la luy oſte, &amp; luy en donne cene</l>
            <l>
                <lb/>coups pour ſon partage. Iugez apres cela de grace, ſi les</l>
            <l>
                <lb/>Roys des Frondeurs ſont genereux, &amp; s’ils ſont aà craindre.</l>
            <l>
                <lb/>Oùſont ces grands hommes des Siecles paſſez, qui ontſceu</l>
            <l>
                <lb/>fi bien faire le Soldat que luy, apres auoir mieux fait le Capi¬</l>
            <l>
                <lb/>taine, que pas vn de tous tantqu’ds ſont enſemble? Les Hiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>oires nous en produiſent vn nombreinfinymais il s’en faut</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup que le plua illuſtre de taus, ait fait des actions ſi</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>glorieuſes:&amp; ſi ils n’ont iamais rien entrepris que pour ſariſ¬</l>
            <l>
                <lb/>faire à leur vaniré, au contraire de noſtre Heros, qui n’a ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais rien fait que pour ſa Patrie. Auſſi a- til mis ſa reputation</l>
            <l>
                <lb/>en vn eſtat ſans exemple. C’eſt pourquoy il a banny de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ſes actions,toutes celles qui eſtoient indignes d’vn affaire</l>
            <l>
                <lb/>de ſihaute importance. Enfin, c’eſt vn homme dont la ver¬</l>
            <l>
                <lb/>tu ne ſçauroit eſtre facillement compriſe, mais bien conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>derée. Et nous deuons dire de luy, mieux de qui que ce</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe eſtre, ’rum magne exftmaionms. Parce que ſa valeur a</l>
            <l>
                <lb/>paſſé au dela de toutes les valeurs humaines: elle a qu lque</l>
            <l>
                <lb/>ie ne ſç̧ay quoy de celeſte &amp; de diuin, que nous ne ſç̧au¬</l>
            <l>
                <lb/>rions comprendre. C’eſt le fruict d’vne excellente vertu, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’vne perfection inimitable. Vne petite vertu peut eſtre fa¬</l>
            <l>
                <lb/> cilement entenduë; mais la ſienne eſt tellement ſublime,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle le tire du rang des hommes, pour le mettre au nom¬</l>
            <l>
                <lb/>bre des Diuinitez mortelles. Que peut-on faire de plus grand</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de plus illuſtre, que de ſauuer vn ſi floriſſant Empire que</l>
            <l>
                <lb/>le noſtre,de la tyrannie de nos ennemis, &amp; de le remettre</l>
            <l>
                <lb/>dans la paix, &amp; de l’abondance? Par la Paix les Peuples ſont</l>
            <l>
                <lb/>dans leurs biens &amp; dans le repos, &amp; par la fin de la guerre, le</l>
            <l>
                <lb/>Roy void ſont Eſtat bien aſſeuré, &amp; ſes Sujets hors de la vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lorie de ceux qui gouuerment les affaires. Auguſte Ceſar n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit point de plushaute vanité, que celle de conſeruer l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, &amp; de tenir ſes Peuples dans la Paix &amp; dans la Iluſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Salomon s’eſt acquis la plus digne reputation de toutes cel¬</l>
            <l>
                <lb/>les où̀ les hommes puiſſent pretendre, pour auoir touſiours</l>
            <l>
                <lb/>donneé la Paix à ſon Peuple. Fabius Rullus s’acquit le ſurnom</l>
            <l>
                <lb/>de Tres-grand par ſa ciuilité &amp; par ſa prudence. Et certes,</l>
            <l>
                <lb/>il eſt bien plus difficile &amp; plus imprant de rauailler à la</l>
            <l>
                <lb/>conſeruation d’vn Empire, comme nous auons deſia dit,</l>
            <l>
                <lb/>que aon pas de l’amplifier, &amp; deffendre ſes limites par des</l>
            <l>
                <lb/>D fameuſes</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>fameuſes conqueſtes. Ouy, Monſeigneur, vous n’eſtes pas</l>
            <l>
                <lb/>moins admirable de trauailler à noſtre conſeruarion, qu’A¬</l>
            <l>
                <lb/>lexandre le fuſt à̀ conquerir toute la terre habitable. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>de quoy Ceſar l’a touſiours blaſḿ, de voir qu’il ne faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>pas plus de cas de conſeruer ce qu’il s’eſtoit acquis, que de</l>
            <l>
                <lb/>l’acquiſition qu’il en auoit faite. Le hazard &amp; la mauuaiſe cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>duite nous font quelque fois des acquiſions merueilleuſes;</l>
            <l>
                <lb/>1mais il n’eſt que la ſeule prudence qui nous ſçache bien fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re conſeruer les choſes que nous auons acquiſes. Plus les</l>
            <l>
                <lb/>vertus ſont éleuées, &amp; plus elles ſont en plus grande venera¬</l>
            <l>
                <lb/>tion aux Peuples. L’amour des Sujets eſt d’vne ſi grande im¬</l>
            <l>
                <lb/>portance, qu’elle ſeule fait bien ſouuent toute la gloire, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>toute la fortune des Princes. C’eſt vne paſſion quin’a que</l>
            <l>
                <lb/>trop de raiſons, pour ſe faire eſtimer la Princeſſe de toutes</l>
            <l>
                <lb/>les autres. Elle vnit de telle ſorte l’amant aà la perſonne ai¬</l>
            <l>
                <lb/> mée, qu’elle n’en fait qu’vne meſme choſeſi bien que la vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lonté de l’vn ne ſe trouue eſtre le deſir de l’autre; &amp; l’autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité ainſi eſtablie n’eſt pas ſujete aux inconſtances de la for¬</l>
            <l>
                <lb/>tune: mais il faut auſſi que le Prince ſçache, que l’effect ne</l>
            <l>
                <lb/>peut pas eſtre de plus longue durée que ſa cauſe. L’amour</l>
            <l>
                <lb/>du Prince ceſſant, l’amour du peuple ceſſe en ſuite. Cela ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe void que trop en la perſonne d’vne Auguſte Princeſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu vueille que cela ne ſoit pas long-temps, &amp; qu’elle re¬</l>
            <l>
                <lb/>uienne en ſon premier luſtre.</l>
            <l>
                <lb/>EIN.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>¬a s ao </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>E ¬</l>
            <l>
                <lb/>,¬</l>
            <l>
                <lb/> aa</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>aſl</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
