<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2372_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Manifeste (le) de monseigneur le prince de Condé,
                    touchant les véritables raisons de sa sortie hors de Paris, faite le 6 juillet
                    1651, avec une protestation qu'il fait à la France, qu'il n'en veut qu'à
                    l'ennemi commun de son repos, c'est-à-dire au cardinal Mazarin.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=wJIjF0OCBPgC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Manifeste (le) de monseigneur le prince de Condé,
                        touchant les véritables raisons de sa sortie hors de Paris, faite le 6
                        juillet 1651, avec une protestation qu'il fait à la France, qu'il n'en veut
                        qu'à l'ennemi commun de son repos, c'est-à-dire au cardinal Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="23" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2372</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50187"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>MANIFESTE</l>
            <l>
                <lb/>DE MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>LE PRINCE</l>
            <l>
                <lb/>CONDE</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>’e e l lsonus</l>
            <l>
                <lb/>eeneleeeie us pe</l>
            <l>
                <lb/>e riererieiee deere</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> ae</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>AAhAAb</l>
            <l>
                <lb/>aSe e eSe a e é&amp;e:Se 3¬</l>
            <l>
                <lb/>VtPteted’eeeve?</l>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>MANIFESTE</l>
            <l>
                <lb/>y r ¬ pe ¬</l>
            <l>
                <lb/>DE MOI NSEGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>D </l>
            <l>
                <lb/>LE PRINCE</l>
            <l>
                <lb/>T </l>
            <l>
                <lb/>L U IN IL L</l>
            <l>
                <lb/>IE ne doute pas que ma ſortie n’ait beaucoup</l>
            <l>
                <lb/> trauaillé les eſprits de ceux quine ſç̧auent pas</l>
            <l>
                <lb/>les raiſons qui m’ont oblige de la precipiter,</l>
            <l>
                <lb/>meſme en vn temps ouù̀ ie deuois preſumer</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne ſe pouuoit que ce depart ne fut neceſſa¬</l>
            <l>
                <lb/>rement ſuiuy de l’eſtonnement public, dans la</l>
            <l>
                <lb/>creance generaſle qu’on a que ie donne le bran¬</l>
            <l>
                <lb/>le à tous les mouuements de l’Eſtat, &amp; que ie</l>
            <l>
                <lb/>balance i puiſſament les affaire, qu’elles ne</l>
            <l>
                <lb/>prennent iamais d’autres pante que celle que</l>
            <l>
                <lb/> leur donne au gré de mes ſeules ſnclna¬</l>
            <l>
                <lb/>ions.</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Si ceux qui ſont dans ce ſentiment ne iu¬</l>
            <l>
                <lb/>gent de la ſorte qu’en ſuite de la haute reputa¬</l>
            <l>
                <lb/>tion que ie me ſuis acquiſe dans vne infinité de</l>
            <l>
                <lb/>rencontres ouù̀ i’ay touſiours pris plaiſir de pro¬</l>
            <l>
                <lb/>diguer mon ſang, afin d’en cimenter la gloire &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le repos de la France; le leur aduoüe qu’ayan</l>
            <l>
                <lb/>eu. ce bon heur dant toutes mes eptrepeiſes,</l>
            <l>
                <lb/>que de les auoirfaites conſtammentreuſſir tant</l>
            <l>
                <lb/>au gré de ma propre &amp; iuſte ambition, qu’à</l>
            <l>
                <lb/>l’aduantage de la Royauté, pour la deffence de</l>
            <l>
                <lb/>laquelle ie n’eſpargneray iamais ny mon hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur, ny mes richeſſes, ny ma vie; ll n’eſt point</l>
            <l>
                <lb/>de veritable zelareur du bien de la Monarchie,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne mait touſiours defereé, comme à celay,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne butant iamais qu’au deſſein de veiller</l>
            <l>
                <lb/>touſiours pour les intereſts de l’Eſtat, ne pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>par meſme raiſon manquer de iuſtifier tous les</l>
            <l>
                <lb/>mouuemens de ceux qui voudroient regler le</l>
            <l>
                <lb/>leurs au niueau de ma conduite.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi puiſ-ie proteſtera toute la France que</l>
            <l>
                <lb/>le n’ay iamais eu d’autres ennemis que les ſiens;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ie ne fuſſe iamais tombé́ dans le mal-heur</l>
            <l>
                <lb/>qui fit il y a deux ans triompher l’iniuſtice, de ma</l>
            <l>
                <lb/> generoſité, ſi les perturbareurs du repos public</l>
            <l>
                <lb/>n’euſſent bien preueu, que ie ne ſerois iamais</l>
            <l>
                <lb/>aſezx laſche pour complaire ſeruilement au de¬:</l>
            <l>
                <lb/>ſein qu’ils auoient de trauerſer le repos de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat &amp; que loin de les fauoriſer ie ſerois le pre¬</l>
            <l>
                <lb/> miet</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>mier pour contreminer toutes leurs menées, par</l>
            <l>
                <lb/>Ies obſtacles inuincibles, que l’honneur &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>qualité de premier Prince du ſang, me deuoit</l>
            <l>
                <lb/>obhgr d’y former pour les intereſts des peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples.</l>
            <l>
                <lb/>Cette iniuſte haine qui ſembloit auoir eſté</l>
            <l>
                <lb/>pleinement aſſouuie par vn cruel empriſonne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de quarorze mois, &amp; que le baniſſement</l>
            <l>
                <lb/>de ſon boutefeu me faiſoit deſormais regarder</l>
            <l>
                <lb/>comme vne impuiſſante à me pouuoir nuire,</l>
            <l>
                <lb/>m’a fait raiſonnablement apprehender par les</l>
            <l>
                <lb/>apparences trop viſibles d’vn prochain éclat,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle n’auoit laché la priſe de trois Princes</l>
            <l>
                <lb/>que par force, &amp; que les erearures de ſon prin¬</l>
            <l>
                <lb/>cipal autheur, appuyées de l’authorité Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>raine la nourriſſoient ſecrettement dans leur</l>
            <l>
                <lb/>cœur, pour la faire é́clarer, lors que l’occaſion</l>
            <l>
                <lb/>ſauorable s’en preſenteroit; &amp; rallumer dere¬</l>
            <l>
                <lb/>chef, ou plus mortellement les troubles dans la</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie, par l’iniuſte entrepriſe du meſme</l>
            <l>
                <lb/>attentat, que la ſincerité trop genereufe de mes</l>
            <l>
                <lb/>deportemens, eut ſans doute laiſſe reuſſir, ſi</l>
            <l>
                <lb/> l’imprudence de mes ennemis à braſſer cé ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cond monopole, ne m’eut oblige de me metre</l>
            <l>
                <lb/>à l’abry de leurs menées, en me retirant prom¬</l>
            <l>
                <lb/>ptement du milieu meſme de leur embuſches,</l>
            <l>
                <lb/>pour ne laiſſer point retomber la France dans.</l>
            <l>
                <lb/>vn ſecond abiſme de deſolatrion, par les efforts</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6;</l>
            <l>
                <lb/>genereux que mes ennemis euſſent ſans doute</l>
            <l>
                <lb/>fait pour proceder à̀ vne ſeconde deliurance.</l>
            <l>
                <lb/> l’aduoüe bien que depuis mon eſlargiſſement</l>
            <l>
                <lb/>ie n’ay iamais veſcu que dans les apprehenſions</l>
            <l>
                <lb/>quoy que ſecrettes de cette ſeconde entrepriſe;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; queie me ſuis touſiours defié que cét heureux</l>
            <l>
                <lb/>calme que mon élargiſſement auoit ramené́ dans</l>
            <l>
                <lb/>la France, deuant eſtre neceſſairement incom¬</l>
            <l>
                <lb/>patible auec l’impatience de mes ennemis, ne</l>
            <l>
                <lb/>manqueroit iamais d’eſtre troublé́ par ceux qui</l>
            <l>
                <lb/> ne ſe ſont ſi prodigieuſement agrandis qu’à̀ la fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur des deſordres de la France. Mais nean¬</l>
            <l>
                <lb/>moins ie croyois qu’ils auroient encore aſſez de</l>
            <l>
                <lb/>prudence pour eſpargner cetce rude couruée au</l>
            <l>
                <lb/>declin de la Minorité; &amp; qu’ils attendroient du</l>
            <l>
                <lb/>moins que l’authoriteé d’vn Majeur leur fit eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rer vn fauorableſuccez, en ſecondant le deſſein</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils auroient de me faire arreſter.</l>
            <l>
                <lb/>Cette impatience precipitée de leur iniuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>me fait croire qu’ils ont preſſenty que l innocen¬</l>
            <l>
                <lb/>de mes intentions, &amp; la fidelité de mes ſeruices,</l>
            <l>
                <lb/>mne pourroient iamais eſtre deſcriées dans l’idée</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre ieune Monarque, lequel eſtant par¬</l>
            <l>
                <lb/>faitement inſtruit des trahiſons de leurs mono¬</l>
            <l>
                <lb/>poles, &amp; de la ſincerité de rous mes procedez,</l>
            <l>
                <lb/>bien loin de les fauoriſer, ſeroit pour me iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>fier par la faueur de ſon authorité dans la crean¬</l>
            <l>
                <lb/>ce publique: Et pour cette raiſon ils ont iuge</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>qu’il faloit preuenir ce temps fatalh à leurs per</l>
            <l>
                <lb/>uerſes intentions, &amp; taſcher de ſe ſaiſir de ma</l>
            <l>
                <lb/>perſonne, auant que le Roy ne fut en ’eſtat de</l>
            <l>
                <lb/>ſignaler le premier coup de ſa iuſtice, par la</l>
            <l>
                <lb/>condemnation de leurs procedez, &amp; par la iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtification entiere de mon innocence.l</l>
            <l>
                <lb/>En effet depuis le temps de mon eſlargiſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment &amp; de la chaſſe que la luſtice a donnee au</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, les Eſtallons de ſa tyrannie</l>
            <l>
                <lb/>ont ſi cauteleuſement diſpoſé les affaires à l’exe¬</l>
            <l>
                <lb/> cution de ce ſecond attentat, forçant pour cette</l>
            <l>
                <lb/>intention les iuſtes &amp; debonnaires inclinations</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre incomparable Regente; que la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce eſtoit enfin reduite à la veille de rauoir le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin ſur les bras, &amp; de retomber dans</l>
            <l>
                <lb/>le mal-heur des dernieres guerres, ſi par le con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil de mes amis ie n’euſſe preferé vne pruden¬</l>
            <l>
                <lb/>te fuite aà vne dangereuſe reſiſtance, pour obuier</l>
            <l>
                <lb/>aux troubles qui deuoient neceſſairement s’en</l>
            <l>
                <lb/>enſuiure.</l>
            <l>
                <lb/>le penſe qu’il n’eſt point de ſubijet, quelque</l>
            <l>
                <lb/>ignorant qu’il ſoit dans les affaires d’Eſtat, qui</l>
            <l>
                <lb/>ne ſoit parfaitement inſtruit des brigues conti¬</l>
            <l>
                <lb/>nuelles que les ennemis de noſtre repos n’ont</l>
            <l>
                <lb/> iamais interrompues, pour le raſtabliſſement du</l>
            <l>
                <lb/>protecteur de toures leurs menées; &amp; pour ea¬</l>
            <l>
                <lb/>cher de me faire condeſcendreàcette ſanglan¬</l>
            <l>
                <lb/>e cabale, dont les propoſitions ne m’ont i’amais</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>ſemblé que tres criminelles, &amp; dont i’ay tou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiours iugé que le party n’eſtoit pas moins deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>aduantageux aà̀ la tranquillité de l’Eſtat, que ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy qui ſe forme tous les iours, ou dedans bruxd¬</l>
            <l>
                <lb/>les ou dedans Madrid.</l>
            <l>
                <lb/>1l eſt vray que le morif de ſes propoſitions</l>
            <l>
                <lb/>dont on ne battoit pas moins mes oreilles, qu’on</l>
            <l>
                <lb/> interrompoit tous les iours le repos de ſon A.R.</l>
            <l>
                <lb/>ſembloit du moins appuyé́ dvn pretexte ſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>cieux, que les emiſſaires du Mazarin emprun¬</l>
            <l>
                <lb/>toient du mariage du Duc de Mercœur auec la</l>
            <l>
                <lb/>Mancini, pretendant qu’apres cette allirance du</l>
            <l>
                <lb/>ſang de Vandoſme auec celuy d’vn eſtranger</l>
            <l>
                <lb/>inconnu, les raiſons de s’oppoſer au reſtabliſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du nouuel oncle n’eſtoient plus que des</l>
            <l>
                <lb/>opiniaſtretez artificieuſement deſguiſees; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne pouuoit plus s’oppoſen à ſon retour, à</l>
            <l>
                <lb/>moins qu’on ne fuſt en deſſein de vouloir allu¬</l>
            <l>
                <lb/>mer les guerres ciuilles, par les efforts que ſes</l>
            <l>
                <lb/>partizans feroient contre les plus iuſtes reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>tences de ceux qui refuſeroient de le ſigner.</l>
            <l>
                <lb/>Si ſon- Alteſſe Royalle que i’ay toufiours re¬</l>
            <l>
                <lb/>gardeé comme le niueau de ma conduite, ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>fut conſtamment inſcrit contre la ſe dirieuſe</l>
            <l>
                <lb/>propoſition qu’on faiſoit de rapeller le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin, ie croy que tant d’impitunitez</l>
            <l>
                <lb/>euſſent du moins eſbranlé́ ma conſcience, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que i’euſſe bien eu de la peine de me main tenit</l>
            <l>
                <lb/>à l’eſpreuue</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>à l’eſpreuue de rant de charmantes ſeeouſſes?</l>
            <l>
                <lb/>Mais outre que mon conſentement n’euſt¬</l>
            <l>
                <lb/>eſté que tres inutille, i’ay creu qu’il ne falloit</l>
            <l>
                <lb/>iamais fleſchir apres cét illuſtre exemple; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ie deuois cette forte d’eſprit à la foibleſe</l>
            <l>
                <lb/>d’vn mineur, dont le Troſnc deuoit infailli¬</l>
            <l>
                <lb/>blement eſtre eſbranlé par les troubles que</l>
            <l>
                <lb/>le retour de cét ennemy eut aſſeurement ral¬</l>
            <l>
                <lb/>lume dans la France.</l>
            <l>
                <lb/>Ces oppoſitions que la lqualité de Prince</l>
            <l>
                <lb/>du ſang ne ma iamais laiſſé interrompre con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre le retour du Cardinal Mazarin, ont en¬</l>
            <l>
                <lb/>fin fait conclure à ſes emiſſaires lé funseſte</l>
            <l>
                <lb/>deſſein de me faire arreſter; ſur l creance</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont eu, que s’ils m’auolent vne fois lié</l>
            <l>
                <lb/>les bras, ils autoient plus de liberté́ de trauail¬</l>
            <l>
                <lb/>ler au reſtabhſſement de ce proſcript; &amp; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>’auoiont qu’à s’aſſeurer de ma petorihe pour</l>
            <l>
                <lb/>fe mettre a l abry de toute ſorte de dangers.</l>
            <l>
                <lb/>I edeſſein eſtoit ſurle point d eſtre effectué</l>
            <l>
                <lb/>lors que ie men ſuis aperceu &amp; que eeux qui</l>
            <l>
                <lb/>obſeruoient ſoigneuſement lacntenance de</l>
            <l>
                <lb/>mes ennemis m’ont aaetty; qu’ileſtoië tenps</l>
            <l>
                <lb/>de ſonger à ma ſeureté; &amp;queé la violence</l>
            <l>
                <lb/>des affaires ne permettoit pas aà ceux qui en</l>
            <l>
                <lb/>braſſoient l’iniuſte monopole, de lefaireplrs</l>
            <l>
                <lb/>tirer en longueur dé peur de le voireénfin aur¬</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>ter, par la promptitude auec laquelle i’en a¬</l>
            <l>
                <lb/>ticigerois aſſeurement l execution. Vola l’v</l>
            <l>
                <lb/>uque &amp; le veritable motif qui m’a fait ſor</l>
            <l>
                <lb/>r de Paris, &amp; qui ne ſera ſans doute pas</l>
            <l>
                <lb/>deſ aprauué, de ceux qui conſidereront que</l>
            <l>
                <lb/>uy, ma derencion ny le retour du Mazarin ne</l>
            <l>
                <lb/>pourroientarriuer qu’auec le danger manife¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte de voir retomber la monarchie dans les</l>
            <l>
                <lb/>dernieres conuulſions.</l>
            <l>
                <lb/>Mes enaçmis pourroijent bien faire paſſer</l>
            <l>
                <lb/>cette raiſon pour vn beau pretexte du verita¬</l>
            <l>
                <lb/>ble motiſ, qu’ils voudroient fauſſement im¬</l>
            <l>
                <lb/>puter à ma ſorie; ſij ie n’eſtabliſſois le ſoub</l>
            <l>
                <lb/>con de cette coniecture ſur des aiſons eûi¬</l>
            <l>
                <lb/>dentes; &amp; ſiie ne faiſois voir par l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>des preuues de tout ce qui ſe paſſe de ſecret</l>
            <l>
                <lb/>dans l’Eſtat, qu’on veut rappelſer le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin à quel prix que ce ſoit, pour le fairs</l>
            <l>
                <lb/>remonter aupres du timon de la Monarchie;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par conſequent qu’on en veut à l’Eſtat &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à ma perſonne.</l>
            <l>
                <lb/>Les deſſeins inconnus que les ſieurs Coadiu¬</l>
            <l>
                <lb/>teur &amp; de Lioane pratiquent ſecrettement</l>
            <l>
                <lb/>dans vn commerce ſi grand, qu’il marque</l>
            <l>
                <lb/>vne amitie tres particuliere, &amp; qui ne peur</l>
            <l>
                <lb/>eſtre ſi eſtroitemens renoüeé́e apres vn mor¬</l>
            <l>
                <lb/>cl duorce, que par vn motif qu’on peut rai¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>ſonnablemene ſoubeonner; me font uſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment apprehender les effets que ie laſſe,au</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnement politique d’vn chacun; puis.</l>
            <l>
                <lb/>que l’vn eſtant le plus mortel detous mese¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis, &amp; l’autre le plus zelé́ des partizans du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, il me ſemble que ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas ſans raiſon, que tout homme raiſonna¬</l>
            <l>
                <lb/>ble iugera eſt re audeſſus du prerexté; que ie</l>
            <l>
                <lb/>me deffie du ſucces deîeur negoce.</l>
            <l>
                <lb/> Ceux qui ſçauent les noms dos perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>que mon empriſonneent auoit vnis auec le</l>
            <l>
                <lb/>Coadiuteur par le faux pretexte d’vn prici¬</l>
            <l>
                <lb/>pe d’amitié; &amp; que le mauuais ſuccez d’vne</l>
            <l>
                <lb/>alliance premeditée a mortellement aigry</l>
            <l>
                <lb/>contre ma maiſon; ne condamneroit ſans</l>
            <l>
                <lb/>doute pas la iuſte crainte que i’ay, que leur</l>
            <l>
                <lb/>reiinion appuye du bras Souuerain que ie</l>
            <l>
                <lb/>reſpecte, ne fut à la fin pour diſpoſer vne ſe.¬</l>
            <l>
                <lb/>conde fois les affaires à ma perte, &amp; ſil’expe¬</l>
            <l>
                <lb/>ience ne m’auoit appris qu’on ne ſçauroitia.</l>
            <l>
                <lb/>mais tropſe dofier de la conduire du temps,</l>
            <l>
                <lb/>laquelle ayant aſté mal-heureſement deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>baucheée par l’eſprit des fourbes, que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin a fait gliſſer dans la poli¬</l>
            <l>
                <lb/>ique de la France, ne laiſſe point aucune</l>
            <l>
                <lb/>ſeureté dans la voye des Heros pour y pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ceder genereuſement par les principes de la</l>
            <l>
                <lb/>generoſité.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1s</l>
            <l>
                <lb/>Ie voudrois encor imputer ce grand eom¬</l>
            <l>
                <lb/>merce des ſieurs Coadiuteur &amp; de Lionne,</l>
            <l>
                <lb/>au renouueau de quelque amitié innocente</l>
            <l>
                <lb/>contracteé́e pa les inſtincts de quelqu autre</l>
            <l>
                <lb/>motif: ſi le: voyage du Duc de Mercœur qui</l>
            <l>
                <lb/>partit il y a quelques iours pour Cologne, à</l>
            <l>
                <lb/>deſſein d’aller voir ſon oncle le Cardinal Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arin, ne me faiſoit encor plus raiſonnable.</l>
            <l>
                <lb/>ment ſoubçonner, qu’en effet on braſſé</l>
            <l>
                <lb/>malgreé́ mon conſentenent, le deſſein de ra¬</l>
            <l>
                <lb/>peller ce proſcript: les politiques iugeront</l>
            <l>
                <lb/>s’il leur plaiſt de la ſincerite de mon proce¬</l>
            <l>
                <lb/>de, en ſuitte de ce voyage du Duc de Mer¬</l>
            <l>
                <lb/>eœur, &amp; conſidereront ſi ce n’eſt pas auec</l>
            <l>
                <lb/>grande raiſon que ie me ſuis allarmé́ des iuſtes</l>
            <l>
                <lb/>apprehenſions que i’auois d’eſtre pour vne</l>
            <l>
                <lb/>ſeconde fois l’objet des tiranniques pourſui¬</l>
            <l>
                <lb/>tes de ceé́t ennemy commun ; dont les intri;</l>
            <l>
                <lb/>gues ne ſont pas moins ſouueraines dans l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat qu’elles l’ont touſiours eſté, puis que les</l>
            <l>
                <lb/>creaures qu’il a touſiours. animé par les ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>fles de ſon eſprit ſont les intendantes ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>raines de la conduite, &amp; qu’on peut aſſeurer</l>
            <l>
                <lb/>qu’il gouuerne plusſouuerainement les rangi</l>
            <l>
                <lb/>de la Monarchie, qu il ne faiſoit autrefois lors</l>
            <l>
                <lb/>aeſme qu’ileſtoitdans Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Si</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>Si la France n’auoit pas le deſſein ds rappeler</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal Mazarin mais de le conſiderer touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>jours comme le veritable ennemy de l’Eſtat:</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt il pas vray que la plus groſſiere Politlque</l>
            <l>
                <lb/>ne luy deffendroit pas ſeulement ce commerce</l>
            <l>
                <lb/>ſi viſible, auec le Perturbateur de ſonrepos; mais</l>
            <l>
                <lb/>meſme l’obligeroit eſtroittement de le choquer,</l>
            <l>
                <lb/>luy &amp; tout ſon party, pour détromper entieres</l>
            <l>
                <lb/>ment les eſprits de l’idée pretmlup, ou veritable</l>
            <l>
                <lb/>qu’on auroit, qu’lle vuroit onoauec lay dans</l>
            <l>
                <lb/>vne ſeoretteinrelligence;is!</l>
            <l>
                <lb/>Tant s’en fant qu’e llels coſapoatede, la ſorte;</l>
            <l>
                <lb/>que no contnte d’uoit-cohfanss etret</l>
            <l>
                <lb/>nu ſon a miiépar ’eremiſe desGputiers e.</l>
            <l>
                <lb/>preés qu’elle luy depeſchoieſecrettehet;e ll </l>
            <l>
                <lb/>enfin conſeutyqu’unPsice ac ſnoaitenpreptis</l>
            <l>
                <lb/>lovdyoge , &amp;! q’en laarbe de tous les ſjes de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, que le yrannies de cé Eſtranger uoiepo</l>
            <l>
                <lb/>vhanvemeusſoulenués, il s’en allaſt luy porter</l>
            <l>
                <lb/>les ouel les les e!perances certaines de ſon pro¬</l>
            <l>
                <lb/>chairt hſb:nenr..¬</l>
            <l>
                <lb/>D a beaii degulſer cste ſortie du Due de</l>
            <l>
                <lb/>Metcœr, &amp; l. vouloir fajre paſſer pour vne.</l>
            <l>
                <lb/>propitpded’vn jeune Prince, que les mouue¬</l>
            <l>
                <lb/>mens lne premiereoutade, ont fit eſchaper</l>
            <l>
                <lb/> des mains-de tux ui, l’eſpioit de bienprés. Ce</l>
            <l>
                <lb/> beau preteté ne put- eſte capale quo d’an¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>ſer les eſits dee foibles, ou de ceux qui ne ſȩa¬</l>
            <l>
                <lb/>uent pas que cette ſortie ſe trouue dans vne con¬</l>
            <l>
                <lb/>joncture d’offaires, oui me fait deffier trop raiſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nablement du deſſein qu’onauoit, ou de rappe¬</l>
            <l>
                <lb/> ler le Mazarim, ſuppoſé́ qu’or peut m’arreſter, o</l>
            <l>
                <lb/>de luy donner vn lieu de ſeureté dans les depen¬</l>
            <l>
                <lb/>dances de la Couronne; ſi toutefois i’auois aſer</l>
            <l>
                <lb/>de pouuoit pour faire auorrter les deſſeins de mes</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, ſur ma liberté.</l>
            <l>
                <lb/>Toue la Franoe n’eſt que trop inſtruitte des</l>
            <l>
                <lb/>importunirez extrauagantes du Cardinal Maza.</l>
            <l>
                <lb/>rin, leqliayant eſté condamné́de deſemparet</l>
            <l>
                <lb/>’Eſtat pour des maluerſations, qui ſeroient capa¬</l>
            <l>
                <lb/>ble; de faire-mouritr exemplairement cent pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miers Miniſtres a neantmoins eu l’effronterie de</l>
            <l>
                <lb/>demander &amp; d’intereſſer viuement toutes ſes</l>
            <l>
                <lb/>creatures, pour obtenir vn azile dans quelque</l>
            <l>
                <lb/>forte place dependante de la Couronne: Cette</l>
            <l>
                <lb/>propoſition ayant eſté ſiflée dans le Conſeil, n’a</l>
            <l>
                <lb/>pas neantmoins manqué́ de trouuer des agens ſe</l>
            <l>
                <lb/>crets: leſquels ſeduiſant meſchament la bonté</l>
            <l>
                <lb/>naturelle de la plus parfaitte Princeſſe du monde,</l>
            <l>
                <lb/>ont porté ſon eſprit à des Conſeils, auſquels elle</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt, ſans doute pas iamalis conſenti, à̀ moins</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle n’euſt eſté rma!-heureuſement obſedée</l>
            <l>
                <lb/>par ceux qui noe ſubſiſtent que par l’etremiſe de</l>
            <l>
                <lb/>leurs ſoupeſſes, &amp; ſur le principe de leurs fourbes.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/> Pour cét effet ces mortels &amp; ſecrets ennemis</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat, ayant jetté les yeux ſur Brizac, c’eſt à</l>
            <l>
                <lb/>dire ſur vne des plus fortes places de la Chreſtien¬</l>
            <l>
                <lb/>té, ſeſont imaginez que leur maiſtre ſeroit à̀ l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>bry de toutes les menaces des veritables ſujets de</l>
            <l>
                <lb/>la France, ſi toutesfeis ils pouuoient trouuer le</l>
            <l>
                <lb/>moyea de luy én ouurir la porte, en procurant</l>
            <l>
                <lb/>ce gouuernement pour quelqu’vne de ſes creatu¬</l>
            <l>
                <lb/>res. Le deſſein a reuſſi parfaittement au gré de</l>
            <l>
                <lb/>leurs projets, par la faueur de Charleuoy, Lieu¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant pour le Roy dans Brizac, lequel apâté des</l>
            <l>
                <lb/>recompenſes que les Mazarins luy font eſperer</l>
            <l>
                <lb/>d’vne plus haute fortune, a ſi ſecrettement me¬</l>
            <l>
                <lb/>nagé ſa trahiſon contre le ſieur de Tilhadet</l>
            <l>
                <lb/>Gouuerneur de la place, &amp; trop genereux pour</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir que ſon gouuernement ſeruiſt d’azile</l>
            <l>
                <lb/>aux diſgraces de Mazarin, qu’il l’en a chaſſé ſans</l>
            <l>
                <lb/>aurre ordre, que celuy de ſes caprices &amp; des ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>crettes intelligences qu’il a eu pour cét effet, auec</l>
            <l>
                <lb/>les emiſſaires de’ce proſcrit.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui me fait croire, ſans aucun douse, que</l>
            <l>
                <lb/>mes ennemis, &amp; ceux du repos de la France de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtinent Brizac pour en faire le Port, où cét</l>
            <l>
                <lb/>Eſtranger ra r’aſſeurer les reſtes du debris de ſon</l>
            <l>
                <lb/>nauftage: C’eſt que e voy qu’on en donne le</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement à Vardes inſigne partiſon du Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin, &amp; deſerteur top laſche du ſerui¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>i6</l>
            <l>
                <lb/>ce de ſon Alteſſe Royalle; &amp; que ce changemert</l>
            <l>
                <lb/>ſe trouuant dans la conjoncture du depart du</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Mercœur pour Cologne, ie pe nſe que ce</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas ſans raiſon que ie ſoubçonne que ce</l>
            <l>
                <lb/>Prince s’en va luy preſter eſcorte, comrmae pour l’y</l>
            <l>
                <lb/>conduire auec plus d’eſc lat, pour la reparation de</l>
            <l>
                <lb/>ſa gloire fleſtrie par tant de iuſtes Arreſts, &amp; au</l>
            <l>
                <lb/>grand dés honneur de la France.</l>
            <l>
                <lb/>Que dois-je ſoubſȩonner autre choſe decette</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurance, qu’on procure au plus mortel de mes</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, &amp; le veritable Autheur &amp; boutefeu des</l>
            <l>
                <lb/>deſordres de eette Monarchie? ne puis je pas dire</l>
            <l>
                <lb/>ſans temerité qu’on en veat à ma perſonne,</l>
            <l>
                <lb/>qu’on on veut au repos de la France, qu’on en veut</l>
            <l>
                <lb/>au trône de mon Roy, qu’on en veut à la tranqui</l>
            <l>
                <lb/>lité́ des peuples, puis que malgré les reſiſtances- du</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil; malgré les voloarez contraires des</l>
            <l>
                <lb/>Franç̧ois, malgreé les menaces des deſordres qui</l>
            <l>
                <lb/>s’en enſuiuront, on ſe ſert detoutes ſortes de ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>pleſſes, pour luy cher cher vn lieu deſeurete..</l>
            <l>
                <lb/>Touesces raiſons que ie viens d’alleguer uul</l>
            <l>
                <lb/>les faire ſeruir de moif à’ ma ſortie, ne ſeroien</l>
            <l>
                <lb/>encore que despretexes que ie voudrois faisepa</l>
            <l>
                <lb/>ſer pour des foiles preiugez de l’aentat que les</l>
            <l>
                <lb/>Mazarins meditent vne ſecnde fois pous me</l>
            <l>
                <lb/>ſaiſir: Si deux outrois cens perſonnes armées, qui</l>
            <l>
                <lb/>rodoieur toute la nuict du ſileſme du coutant</l>
            <l>
                <lb/> daas</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>i7</l>
            <l>
                <lb/>dans le Faugs- bourg ſainct Garmain, &amp; le regi¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des Gardes redoublé à̀ meſme temps, ne</l>
            <l>
                <lb/>m’euſſent fait entrer en ſoubç̧on, de l’entrepriſe</l>
            <l>
                <lb/>qu’on deuoit enfin effectuer, apres l’auoir con¬</l>
            <l>
                <lb/>certée preſque depuis le temps de mon eſlargiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement: Cette conjoncture animée par les Con.</l>
            <l>
                <lb/>ſeils de tous mes amis, ne m’a plus permis de dif¬</l>
            <l>
                <lb/>ferer l’heure de mon depart, afin de pouruoir à̀</l>
            <l>
                <lb/>ma ſeureté́, par vne prompte retraitte, que meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me i’ay eſté contraint de precipiter, de peur de</l>
            <l>
                <lb/>me voir obligé à quelque reſiſtance, que ie n’euſ¬</l>
            <l>
                <lb/>e ſans doute peu former, ſans troubler le repos</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la tranquilité publique; Encor en eut-il fallu</l>
            <l>
                <lb/>venir aux mains, dans la rencontre que i’ay fait à</l>
            <l>
                <lb/>ma ſortie de deux cens Mazarins armez, fi ma</l>
            <l>
                <lb/>ſeule preſence ne les eut combatus, ou neles eut</l>
            <l>
                <lb/>du moins empeſchez de trauerſer ma ſortie, par</l>
            <l>
                <lb/>l’apprehenſion qu’ils ont que ma reſiſtance ne</l>
            <l>
                <lb/>fit honteuſement auorter toutes leurs attaques.</l>
            <l>
                <lb/>Voyla vne bonne partie des motifs de ma ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>ie? &amp; des raiſons qui m’ont ob igé de me retirer</l>
            <l>
                <lb/>à ſainct Maur, en attendant que la luſtice coni¬</l>
            <l>
                <lb/>uraſt la tempeſte, que mes ennemis faiſoient ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>crettement groſſir pour la faire creuer ouuerte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſur ma teſte: Ay-je peu, ou bien plutoſt</l>
            <l>
                <lb/>ay-je deu me comporter auec plus de precau¬</l>
            <l>
                <lb/>tion? pouuois-je plus prudemment eſpargner le</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>repos publie, que i’euſſe ſans doute mortelle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment trauerſeé, ſi i’euſſe armé pour ma deffence,</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux que la iuſtice de ma cauſe eut peu in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſſer pour la querelle de mon party? qu’on iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de mon procedé’ qu’on en balance les raiſons,</l>
            <l>
                <lb/>ie ne reeuſe point aucun luge, pourueu qu’il loi</l>
            <l>
                <lb/>deſintereſé; &amp; ie proteſte à toute la France, que</l>
            <l>
                <lb/>ſiie n’auois vne parfaite ſicerité pour la gloire</l>
            <l>
                <lb/>de ſon ſeruice; ie ne ſerois pas maintenant redui¬</l>
            <l>
                <lb/>te à l’eſtat où ie me vois, par les iniuſtes pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuittes de mes ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>Apres auoir naiïfuement expoſé les motifs de</l>
            <l>
                <lb/>ma ſortie, ie penſe qu’il ne ſera pas hors de pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pos de faire voir les raiſons qu’on a eu de me pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſecuter, apres que mon eſlargiſſement, ſi gene¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſement procuré par la Iuſtice, m’auoit ce ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ble mis en eſtat de ne pouuoir plus eſtre traueſé</l>
            <l>
                <lb/>par les efforts de la calomnie.</l>
            <l>
                <lb/> La premiere, ou plutoſtla ſeule raiſon gene¬</l>
            <l>
                <lb/>rale, n’eft autre qu’vn reſte de lh’auerſion que les</l>
            <l>
                <lb/>Partiſans du Cardinal Mazarin ont conſtam</l>
            <l>
                <lb/>mententretenu eontre moy, depuis que forca</l>
            <l>
                <lb/>de lâeher la priſon, par les fauorables poarſuites</l>
            <l>
                <lb/>que toute la Prance faiſoit pour mon eſlargiſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, ils ont eftés contraints de diſſimuler leur</l>
            <l>
                <lb/> hayne, iuſqu’à ce que quelqu’auatre occaſion les</l>
            <l>
                <lb/>mir en eſtat de la produire, ou de l’eſteindre tou!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/> is</l>
            <l>
                <lb/>aà fait, ſuppoſé qu’ils peuſſent lechir la reſolu¬</l>
            <l>
                <lb/>tio que i’auois pris de ne demordre iamais du</l>
            <l>
                <lb/>deſſein d’eſtre l’ennemy le plus irreconciliable</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal Mazarin: En efet ie ne doutepas</l>
            <l>
                <lb/>que les inſtantes importunitez qu’on a fait inceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſament pour tâ̂cher de m’engager à ſon party, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que i’ay touſiours repouſſé comme des ſugge¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtions criminelles d’Eſtat, n’ayent eſteé les cauſes</l>
            <l>
                <lb/>des complots qu’on a braſſé́ contre ma perſonne:</l>
            <l>
                <lb/>auſſi ne m’a-eil iarmais eſteé poſſible de r’aſſeurer</l>
            <l>
                <lb/>mon eſprit dans l’ideé́e qu’on me vouloit faire</l>
            <l>
                <lb/>conceuoir, que i’eſtois entierement remis, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que mon eapriſonnement auoit entierement ef¬</l>
            <l>
                <lb/>facé tout ce qu’on auoit conceu de mal talent</l>
            <l>
                <lb/>contre l’innocence de toute ma conduitre: Parce</l>
            <l>
                <lb/>que ie voyois que l’eſprit du Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>animoit encore ſouuerainement toute la Cour:</l>
            <l>
                <lb/>que ſes creatures eſtoient mieux eſcoutées, que</l>
            <l>
                <lb/>les Princes du Sang, &amp; que les expeditions des</l>
            <l>
                <lb/>affaires importantes ne ſe faiſoient iamais, à̀</l>
            <l>
                <lb/>moins qu’elles ne fuſſent auhoriſées du conſen¬</l>
            <l>
                <lb/>tement de celuy, qu’on a honteuſement chaſſé,</l>
            <l>
                <lb/>comme vu criminel d’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Il ne faut pas eſtre des plus intelligens dans les</l>
            <l>
                <lb/>affaires d Eſtat, pour ſçauoir que la Cour ne re¬</l>
            <l>
                <lb/>culoit ſi conſtament de me donner le Gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de Guyenne, que paree que le Cardinal</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ne le trouuoit pas à̀ propos, &amp; que ſa</l>
            <l>
                <lb/>Politique luy faiſoit forger des phantoſmes,</l>
            <l>
                <lb/>plutoſt que des raiſons, deſquelles il faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>appuyer l iniuſtice de ce refus. Il ne faut dis-ie</l>
            <l>
                <lb/>pas eſtre des plus auancez dans les ſecrets de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, pour ignorer que la negociation de Se.</l>
            <l>
                <lb/>dan, qu’on a donné en eſchange du Duché de</l>
            <l>
                <lb/>Bourgogne à la Reyne Regente, eſt vn des plus</l>
            <l>
                <lb/>viſibles effets de ſes intrigues, &amp; du deſſein</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a de retrouuer vne porte pour r’entrer</l>
            <l>
                <lb/>le Gouuernement de la Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/>Cette forte obſtination de la Cour aà pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuiure le retour du Mazarin, &amp; à ſe défier de</l>
            <l>
                <lb/>ma conduite, parce que i’y formois les plus</l>
            <l>
                <lb/>puiſſantes oppoſitions m’a fait eſpargner les</l>
            <l>
                <lb/>viſites, que mon deuoir me faiſoit ſouuent</l>
            <l>
                <lb/>reyterer dans le Palais Royal, iuſqu’à ce que</l>
            <l>
                <lb/>par la faueur de ſon Alteſſe Royalle qui s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>entremiſe pour donner quelque meilleure &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quelque plus veritable idee de la fincerité de</l>
            <l>
                <lb/>tous mes déportements, ie peuſſe connoiſtre</l>
            <l>
                <lb/>que ie n’y eſtois plus regardé́ de fi mauuais œil,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ie pourrois aſſeurement eſperer que i</l>
            <l>
                <lb/>ne ſerois plus traicté auec tant de deffiance.</l>
            <l>
                <lb/>Mais cette illuſtre entremiſe n’a pas eſté</l>
            <l>
                <lb/>moins inutile que les effortsque ie faiſois coõſta¬</l>
            <l>
                <lb/>ment pour en faciliter la creance &amp; les calo¬</l>
            <l>
                <lb/>nies</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>a1</l>
            <l>
                <lb/>¬.¬.2. ..-¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>aies de mes ennemys ayant preualu par deſſus</l>
            <l>
                <lb/>les depoſitions du Lieutenant General de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat on n’a peu d’auantage tirer en langueur le</l>
            <l>
                <lb/>deſſein de me perdre, pour ſauuer, aux deſpens</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Prince de la Maiſon Royalle, les debris de</l>
            <l>
                <lb/>la fortune d’vn inconu. Il eſt vray qu’on n’en a</l>
            <l>
                <lb/>precipité l’execution que parce qu’on à̀ veu que</l>
            <l>
                <lb/>le Mariage du Duc de Mercœur eſtant deſcou.</l>
            <l>
                <lb/>uert, il n’eſtoit plus temps de complaire aux</l>
            <l>
                <lb/>oppoſitions de la France, &amp; que cette alliance</l>
            <l>
                <lb/>du CardinalMazarin auec la Maiſon de Vendô¬</l>
            <l>
                <lb/>me iuftifieroit deſormais tous les efforts, qu’on</l>
            <l>
                <lb/>feroit pour diſpoſer les affaires aà̀ ſon retour.</l>
            <l>
                <lb/> Tehlement qu’on peut aiſement conclure,</l>
            <l>
                <lb/>que ma diſgrace eſt vn pur effet des oppoſitiõs</l>
            <l>
                <lb/>que i’ay conſtament formé́ contre le reſtabliſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemens de cet ennemy publlc; &amp; qu’il ne tien¬</l>
            <l>
                <lb/>droit qu’a moy de me remettre hautement dans</l>
            <l>
                <lb/>la faueur auec vne plene aſſeurance qu’on aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſouuiroit toutes mes ambitions, ſi ie voulois</l>
            <l>
                <lb/>ſeconder le pernicieux deſſein qu’on à de ra¬</l>
            <l>
                <lb/>peller le Cardinal Maarin &amp; de Ie raſſeoir au¬</l>
            <l>
                <lb/>pres du timon de cet Eſtat, Mais à Dieu ne plai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe que ie me rauale iamais iuſqu’à̀ cette lacheté,</l>
            <l>
                <lb/>qu me rendroit ſans douts criminel d’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>dans la parfaite connoiſſance que i’ay qu’on ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçauroit procurer ce retour ſans ébranſler dan¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>gereuſement la Couronne de cette Monarchie:</l>
            <l>
                <lb/> A dieu ne plaiſe que ie remete ce fardeau into¬</l>
            <l>
                <lb/>lerable ſur les eſpaules des peuples, que tant de</l>
            <l>
                <lb/>ſaignées paſſées, dont cette victime des Demõs</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt cruellement engreſſeée, ont reduit iuſqu’a</l>
            <l>
                <lb/>la derniere neeeſſité à Dieu ne plaiſe que mon</l>
            <l>
                <lb/>entremiſe conſpire au deſſein de rappeller cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſangſueë d’Eſtac; à Dieu ne plaiſe que ie don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ſubiet au Roy Maieur, de me reprocherd’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir contribué en aucune façon au reſtabliſſe</l>
            <l>
                <lb/>ment de celuy qui ne peut reuenir que pour r¬</l>
            <l>
                <lb/>mener auec ſoy toute ſorte de troubles dans la</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſçay trop ce que ie doits à ſa Maieſté pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant le temps de ſon Enfanee; ce que ie doitsà</l>
            <l>
                <lb/>Son Altaſſe Royalle quiseſt fi vigoureuſement</l>
            <l>
                <lb/>entremis pour briſer les fers de na Captiuité;</l>
            <l>
                <lb/>ce que ie dois aux Panriſiens qui me font la fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur de me regarder mainteniant eonmme lEſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cueil fatal de cetre tirannie Eſtran gore, &amp; cõmt</l>
            <l>
                <lb/>reſtaurateur de leur Ancienne &amp; juiſte Liberté</l>
            <l>
                <lb/>ce que ie dois à toute la France laquelle s’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>ſi genereaſement interreſſé́e pour mon eſlar.</l>
            <l>
                <lb/>giſſement exige iuſtement pour ſa reconnoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, que du moins ie ne conſente iamais a</l>
            <l>
                <lb/>retour de ſon mortel ennemy.</l>
            <l>
                <lb/> Ces Motifs ſont trop juſtes, pour e leul</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>,¬¬¬¬ ¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer pas donner le branle a tous mes mouoe</l>
            <l>
                <lb/>mensts; Ces Raiſons ſont trop pertinentes,</l>
            <l>
                <lb/>pour ne regler pas toute ma conduite au ni¬</l>
            <l>
                <lb/>ueau qu’elles me preſcriront, &amp;ie ſuis trop reſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lu de fermer deſormais les yeux a tous mes in¬</l>
            <l>
                <lb/>terets, pour ne les ouurir iamais que par le</l>
            <l>
                <lb/>ſeul Principe de la generoſité́, à la Gloire du</l>
            <l>
                <lb/>Roy à l’aduantage des Princes, à la defſence</l>
            <l>
                <lb/>des Parlements, au progrez des affaires de cét</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, au ſoulas des Peuples, &amp;à̀ Liberté Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narchique de toute la France.</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>raE</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>ouoo Google</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
