<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau833_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Courrier (le) polonois, apportant toûtes les
                    nouvelles de ce qui s’est passé en l’autre monde, depuis l’enlèvement du roi,
                    fait par le cardinal Mazarin à Saint-Germain-en-Laye, jusqu'à présent.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=Ro7BRkf6jMUC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Courrier (le) polonois, apportant toûtes les nouvelles de
                        ce qui s’est passé en l’autre monde, depuis l’enlèvement du roi, fait par le
                        cardinal Mazarin à Saint-Germain-en-Laye, jusqu'à présent.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="s.i" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>I;</l>
            <l>
                <lb/>rT Tr¬</l>
            <l>
                <lb/>IHH H</l>
            <l>
                <lb/>AVII L I</l>
            <l>
                <lb/>POLONOIS.</l>
            <l>
                <lb/>DI</l>
            <l>
                <lb/>APPORTANT TOVTES LES</l>
            <l>
                <lb/>Nouuelles de ce qui s’eſt paſſé en l’autre</l>
            <l>
                <lb/>Monde, depuis l’enleuement du Roy</l>
            <l>
                <lb/>fait par le Cardnal Mazarin à S Germain</l>
            <l>
                <lb/>en Laye, juſques à preſent.</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>u?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Eeas</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Chez la vefue IEANREMY, ruëS.</l>
            <l>
                <lb/>lacques, à</l>
            <l>
                <lb/>l’Image S. nemy pres le college du pleſns.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC XL1¬</l>
            <l>
                <lb/>AVEC PER ISSION.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>, ¬ ¬e Aar po ¬</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> . ..</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>’ l a.. û -.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/>2. </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> E..</l>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>.i</l>
            <l>
                <lb/>-¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>Bl .</l>
            <l>
                <lb/>TT.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>¬5..,</l>
            <l>
                <lb/>E.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>.,</l>
            <l>
                <lb/> uGoogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> ,t</l>
            <l>
                <lb/>’ttA’t’t’’&amp;’?</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> L</l>
            <l>
                <lb/>2 ¬</l>
            <l>
                <lb/>.. L .</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>Y C</l>
            <l>
                <lb/>POLONOIS.</l>
            <l>
                <lb/>11 </l>
            <l>
                <lb/>APPORTNT TOVTES LES NOVVELLES</l>
            <l>
                <lb/>de ce qui s’eſtpaſſé en l’atre Monde, depuis l’enleuement</l>
            <l>
                <lb/> du Roy fo it par le ardinal azarinà S. Germain</l>
            <l>
                <lb/>en Laye, iuſques à preſent.</l>
            <l>
                <lb/>a’Où vient ce murmure de mes eaux, quel vent Ies</l>
            <l>
                <lb/>agite, qu’on me donne ma chemiſettte ie crains</l>
            <l>
                <lb/>ed’eſtre enrhumé, mais pourtant ie ne ſens pointde</l>
            <l>
                <lb/>l froid; qui pourrot donc mouuoir mes ondes dor¬</l>
            <l>
                <lb/>mantes? l’ay beſoin de toutes mes oreil les où les yeux ne ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uent de rien à cauſe de l’obſcuritc de cette nuit; eſc ontons</l>
            <l>
                <lb/>i’entens quelqu’vn, à propos ces flammeches ſortiesdes gouf¬</l>
            <l>
                <lb/>fres d’enfer viennent au defaut de ma lanterne que mon valet</l>
            <l>
                <lb/>a laiſſé tombet. Ie voy nager ie ne ſçay quoy dans mes eaux,</l>
            <l>
                <lb/>il faut que ce ſoit vn elprit qui ſe vienne enregiſtrer ſur le liure</l>
            <l>
                <lb/>des morts; holla, où vas tu, q te fait cy baigner ſans</l>
            <l>
                <lb/>mon conge &amp; dans-le meis de Fevrier tu prerens me fruſter</l>
            <l>
                <lb/>du droit qui m’eſt deu, par la mort ie te ramonneray bien les</l>
            <l>
                <lb/>coſtes.</l>
            <l>
                <lb/>ZLe Polonoir.</l>
            <l>
                <lb/>Ie vous iure mon Maiſtre que ce n’a point eſté́ pour vous</l>
            <l>
                <lb/>fruſtrer de voſtre gain, ne voyant point voſtre nacelle ie me</l>
            <l>
                <lb/>ſuis iette en l’eau pour paſſer plus viſte à̀ l’autre riue.</l>
            <l>
                <lb/> Charo.</l>
            <l>
                <lb/>Il ’y a pire aueugle que celuy qui ue veut point voir,</l>
            <l>
                <lb/>A 3</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>goaelle haſte auois. eu, qu’eſt-ce quire pend au tol, ette e</l>
            <l>
                <lb/>denier qui m’eſt deu? que ie voye, agi c’eſt vae lettre, à̀ qui</l>
            <l>
                <lb/>s’adreſſe elle elle eſt eſcrite en cbiſfre. Par le ſtex il y a icy de</l>
            <l>
                <lb/>l’abus, ie n’ay pas fait peu d’apprehender ce pendart, es-tu</l>
            <l>
                <lb/>Meſſager ou Eſpion?</l>
            <l>
                <lb/>Le Poloniais.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne ſuis ny l’vn ny l’autre, mais vn François ſçachant que</l>
            <l>
                <lb/> evenois en ces lieux, ma chargé de cette lettre qui s’adreſſe</l>
            <l>
                <lb/>au Cardinal du Richelieu.</l>
            <l>
                <lb/>Cbaro.</l>
            <l>
                <lb/> I’empeſcheray bien qu’elle luy ſoit renduë, ie la ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>mergeray preſentement, afin qu’elle ne muſe à peeſonne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ce Cardinal aà qui elle eſt adreſſée ne ſoit perſuadeé de</l>
            <l>
                <lb/>rroubler l’empire des defunts, comme il fit autrrefois la Fran.</l>
            <l>
                <lb/>ce. Outre cette miſſiue n’as-tu point parole de creance à luy</l>
            <l>
                <lb/>porter.</l>
            <l>
                <lb/>Le Polomois.</l>
            <l>
                <lb/>Non, ſi ce n’eſt que i’ay entendu dire que s’il pouuoit re.</l>
            <l>
                <lb/>uenir au monde, il trouueroit les cartes bien broullé́es.</l>
            <l>
                <lb/>Charo.</l>
            <l>
                <lb/>II eſt aſé d’entrer icy, mais d’en reuenir point de nouuel¬</l>
            <l>
                <lb/>les, c’eſt là que le diable eſt, les Sentielles ne s’endorment</l>
            <l>
                <lb/>pas, &amp; nos Portiers ne laiſſent pas leurs clefs. Mais qui es-tu?</l>
            <l>
                <lb/>doù viens tu? qu’elle fur ta profeſſion?</l>
            <l>
                <lb/>Le Polonois.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſuis Polonois, ie viens de France, où i’eſtois Soldat.</l>
            <l>
                <lb/>Cbharon.</l>
            <l>
                <lb/>Ma foy tu auras iey plus chaud qu’en ton pais, que ſeruois.</l>
            <l>
                <lb/>tu dans ta profeſſion militaire, &amp; pourquoy es tu mort en</l>
            <l>
                <lb/>France.</l>
            <l>
                <lb/>e Polonois.</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy de Pologne nous auoit euoyez pour ſeruir le Roy</l>
            <l>
                <lb/> de France contre celuy d’Eſpagne, &amp; du depuis le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/> Mazarin auot mandé noſtre Regiment pour aſſieger Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Charon.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy Mazarin eſt encore en Franee, l’o m’auoit dit qu’il</l>
            <l>
                <lb/>en eſtt banny, ie le connois, c’eſt vn gaillard. le paſſé dernie¬</l>
            <l>
                <lb/>rement ſon frere qui me donna deux beaux Louis pour des</l>
            <l>
                <lb/>medailles</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> nmedailles de Rome. Hé bien, ſ’quelles nouuelles m’appren¬</l>
            <l>
                <lb/>dras.tu?</l>
            <l>
                <lb/>Le Polonois,</l>
            <l>
                <lb/>Que les furies d’enfer ſont dechainées, &amp; qu’elles ſont dans</l>
            <l>
                <lb/>les troupes du Cardinal Mazarin, que deſormais il vous faut</l>
            <l>
                <lb/>vn barc au lieu d’vne nacelle pour paſſer les ames qui vous</l>
            <l>
                <lb/>viennent.</l>
            <l>
                <lb/>Charo.</l>
            <l>
                <lb/>I’ay deja ouy parler de ces troupes leuées; I’ay paſſé deux</l>
            <l>
                <lb/>de leurs tambours qui m’eſtourdiſſoient. A qui en veulent¬</l>
            <l>
                <lb/>ils?</l>
            <l>
                <lb/>Le Polonois.</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin veut opprimer le Roy &amp; ſon Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>Charon.</l>
            <l>
                <lb/>Qui t’a fait venir icy.</l>
            <l>
                <lb/>Le Polonois.</l>
            <l>
                <lb/> Ceſt malgré moy que i’y ſuis. Vn Villageois deſeſperé de</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’apres l’auoir battu &amp; vollé́, i’auois violé́ ſa fille &amp; ſa</l>
            <l>
                <lb/>femme, ce vieil cocu me deſchargea ſans m’aduertir vn coup</l>
            <l>
                <lb/>de leuier ſur la teſte, qui ſepara mon eſprit d’auec mon</l>
            <l>
                <lb/>corps.</l>
            <l>
                <lb/> Charo.</l>
            <l>
                <lb/>Voila de beaux ieux, la mort t’a fait trop de grace, eu de¬</l>
            <l>
                <lb/>uois eſtre pendu, pourquoy pillez vous le pauure villageois ſi</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes ſoldoyez.</l>
            <l>
                <lb/>Le Poloois.</l>
            <l>
                <lb/>Ouy en monnoye de Singe, neceſſité contrain&amp;t la loy, nous</l>
            <l>
                <lb/> n prenons ou nous pouuons.</l>
            <l>
                <lb/>Charon.</l>
            <l>
                <lb/>Le bien d’autruy n’eſt pas à vous.</l>
            <l>
                <lb/>Le Poloaois.</l>
            <l>
                <lb/>Si eſt bien, puiſque la guerre nous le donne.</l>
            <l>
                <lb/>Cbharon.</l>
            <l>
                <lb/>Taelle guerre eſt vn manifeſte brigandage; ceux qui la fo¬</l>
            <l>
                <lb/>mentet &amp; l’entretiennent en ré́pondront deuant Rhada.</l>
            <l>
                <lb/>mance en leur propre &amp; priué nom, il n’aura egard au rang</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils tiennent: ſi cette guerre eſtoit contre l’Eſtranger, elſe</l>
            <l>
                <lb/>ſeroir colerable: mais eelle-cy qui ſe fait contre la Iutice du</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Roy, eſt vne conſpiration contre l’Eſtat, &amp; vn volontaire at¬</l>
            <l>
                <lb/>tentat ſur la vie &amp; biens des ſubjets de ſa Majeſté.</l>
            <l>
                <lb/>Le Polonois.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui veulent vſurper l’authoriteé Royale ny regardent</l>
            <l>
                <lb/>pas de ſi pres, ils n’ont pour but que l eur ambition, &amp; paſſent</l>
            <l>
                <lb/>deſfus tous les obſtacles qui ſe preſentent.</l>
            <l>
                <lb/>Cbaron.</l>
            <l>
                <lb/>Vrayment il ſemble à t’ouir parler que tu voulufſes encor</l>
            <l>
                <lb/>manger de la guerre, &amp; que ſi tu pouuois rejoindre ton eſprit</l>
            <l>
                <lb/>auec ton corps tu ferois feu, ſemblable aux dents du ſanglier</l>
            <l>
                <lb/>fraiſchement tue, qui conſeruent long-temps vne vehemente</l>
            <l>
                <lb/>chaleur qui bruſle tout ce qu’on approche d’elles: laiſſe ces</l>
            <l>
                <lb/>ſouuenirs criminels, tu es bien-heureux de n’eſtre plus parmy</l>
            <l>
                <lb/>ces inſenſez; tu ſerois vn tueur de gens, execrable a la nature</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt ſi fort ennemie de l’effuſion du ſang humain, qu’au</l>
            <l>
                <lb/>rapport de Pline, elle defend à̀ la terre de s’ouurir pour heber¬</l>
            <l>
                <lb/>ger le ſerpent qui a mordu l’homme. On m’a dit de certrains</l>
            <l>
                <lb/>peuples de Scythie, qui a yant beu le ius de quelques herbes,</l>
            <l>
                <lb/>ils deuenoient loups pour vn temps: &amp; vous autres beuuans le</l>
            <l>
                <lb/>ſang de vos ſemblables, deuenez ſoups pour rouſiours. Ne ſe</l>
            <l>
                <lb/> trouuera-il point quelques bons François pour eſtouffer ces</l>
            <l>
                <lb/>Tiphons qui engendrent vne miliade de chimeres, &amp; qui leurs</l>
            <l>
                <lb/>metrent au lieu d’vn collier de branches de figuier, ainſi qu’on</l>
            <l>
                <lb/>metau taureau furieux qu’on veut appaiſer, vn collier de cor¬</l>
            <l>
                <lb/>de pour aſſoupir leur rage.</l>
            <l>
                <lb/>Le Polomois.</l>
            <l>
                <lb/> Ma foy c’eſt aſſez preſché pour auoir vne fois à boire.</l>
            <l>
                <lb/>Charon.</l>
            <l>
                <lb/>Et tu en as aſſez fait, tu peux ſeruir tantoſt à faire des gril¬</l>
            <l>
                <lb/>lades, l’on t’accommodera tout de roſty, ſi tu pouuois eſtre</l>
            <l>
                <lb/> icy par Procureur, il t’en prendroit bien mieux.</l>
            <l>
                <lb/>Le Polonois.</l>
            <l>
                <lb/>Comment diable, eſt ce rout de bon, cher Charon, que</l>
            <l>
                <lb/>me dis.cu laà, choſe eſtrange &amp; difficile à croire, n’y a il point</l>
            <l>
                <lb/>moyen de m’exemprer de tels repas, me deuſt.on paſſer</l>
            <l>
                <lb/>maiſtre?</l>
            <l>
                <lb/> Chron.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſç̧ay ce qu’on a fait à tous les Soldats du Prinêe de Con.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>dé que i’ay paſſez, &amp; qui n’auoient pas la peau moins delica.¬</l>
            <l>
                <lb/>e que toy.</l>
            <l>
                <lb/>Le Polonois.</l>
            <l>
                <lb/>Apres le coup on voit la faute, touſiours ie ne ſuis pas ſeul,</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup m’ont precedé, &amp; beaucoup me ſuiuront.</l>
            <l>
                <lb/>Charon.</l>
            <l>
                <lb/>Ils auront pareil trairement ces mangeurs de poulles &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’oyes, tes compagnons viendront icy cracher les plumes, i’au¬</l>
            <l>
                <lb/>ray dequoy faire vn rrauerſain pour repoſer ma teſte quand ie</l>
            <l>
                <lb/>ſeray las, c’eſt tout ce que ie puis eſperer de ces voleurs de</l>
            <l>
                <lb/>pain ne Goneſſe, car pour de l’argent ils apprehenderoient</l>
            <l>
                <lb/>s’ils en eſtoient chargez d’enfoncer dans vne orniere, ce qui</l>
            <l>
                <lb/>vient de la fluſte, s’en retourne au tambour.</l>
            <l>
                <lb/>Le Polonois.</l>
            <l>
                <lb/>En vous eſcoutant, ie n’ay pas laiſſé de penſer que s’il y</l>
            <l>
                <lb/>auoit moyen d’eſchaper d’icy, ie ne le fiſſe tres. volontiers.</l>
            <l>
                <lb/>Charo.</l>
            <l>
                <lb/>Ie te feray ſi tu veux retourner au monde, à̀ la charge queru</l>
            <l>
                <lb/>porteras vne Lettre au Prince de Condé.</l>
            <l>
                <lb/>Le Polonois.</l>
            <l>
                <lb/>Ie luy feray bien entendre de bouche ee que vous voulez</l>
            <l>
                <lb/>luy dire, ce n’eſt pas que ſi vous plaiſt ie ne porte pluſtoſt qua¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Lettres: mais ſi n’ayant point de corps il me va prendre</l>
            <l>
                <lb/>pour vn phantoſme, &amp; qu’il ne me permette pas de l’abor.</l>
            <l>
                <lb/>der, c’eſt on rude ioüeur, ie ne voudrois pas auoir affare à̀ luy.</l>
            <l>
                <lb/>Charon.</l>
            <l>
                <lb/>Il t’eſcouteta quand il ſçaura que tu viens de ma part, il me</l>
            <l>
                <lb/>connoiſt bien pour anoir eſté quatrefois en quatre batailles</l>
            <l>
                <lb/>preſt d’entrer en ma barque, ſi la valeur qui l’auoit conduit</l>
            <l>
                <lb/>deſſus ces bords ne m’euſt fait pitieé, &amp; meſmement depuis</l>
            <l>
                <lb/>l’iniuſte querelle qu’il ſouſtient, ie l’ay renuoyé deux ou trois</l>
            <l>
                <lb/>fois d’icy.</l>
            <l>
                <lb/>Le Polonois.</l>
            <l>
                <lb/>A ce compte, il me ſera facile de me faire donner audience:</l>
            <l>
                <lb/>mais que vous plaiſt il Monſieur que ie luy diſe, de la part de</l>
            <l>
                <lb/>ſon bon amy Charon.</l>
            <l>
                <lb/>Charon.</l>
            <l>
                <lb/>Dis luy que ſur les plaintes faittes par infinis eſprits, que</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>les brutalitez de ſes ſoldats ont fait ſortir à force de leurs</l>
            <l>
                <lb/>corps eés enuirons de Paris, toutes les Chambres Pluroniques</l>
            <l>
                <lb/>aſſemblé́es, ont conclu, que ceux de ſa faction qui viendroient</l>
            <l>
                <lb/>doreſnauane au Royaume des Parques, ſeroient appliquez</l>
            <l>
                <lb/>à diuers tourments, &amp; que Iupiter en a eſcrit à ſon frere Plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ton, qui apres lecture faitte de ſa Lettre, à̀ ordonné &amp; ordon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, que le vain rrauail des Danaides les oceupe, &amp; ſoit leur</l>
            <l>
                <lb/>exercice contiauel, que quel ques-vns d’entr’eu porteurs re¬</l>
            <l>
                <lb/>portent auec Siſiphe ſur le ſommet d’vne haute montagne,</l>
            <l>
                <lb/>Ie morceau d’vn Rocher roullant, qu’auec Ixion ils ſoient at¬</l>
            <l>
                <lb/>tachez à vne rouë, dont le mouuement eſt perpetuel; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſoient vezez auec Tantale d’vne fam &amp; d’vne ſoif etréeme,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;c que des pommes qu’ils ſentiront ſur leurs leévres, ils nen</l>
            <l>
                <lb/>puiſſent prendre vne bouchée: que le vautour de Titie ron¬</l>
            <l>
                <lb/>ge &amp; deuore leurs entrailles rouſiours renaiſſantes: que l’Ai.</l>
            <l>
                <lb/>gle qui dechire le miſerable Promethée s’acharne ſur eux:</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſoient aſſis toute leur vie aupres de Theſée, qu’ils trem.</l>
            <l>
                <lb/>blent touſiours auec Phlegias, &amp; ſe cuident à cha que mo.</l>
            <l>
                <lb/>ment du iour accrauantez, ſous la cheute d’vne roclie pen¬</l>
            <l>
                <lb/>chanee. Enfin qu’ils ſoient punis ſelon leurs merites: e’eſt aà̀</l>
            <l>
                <lb/>dire, par des tourments infinis.</l>
            <l>
                <lb/>Le Pelonois.</l>
            <l>
                <lb/> lI’aurois bon meſtier d’auoir vne memoire artifieielle, pour</l>
            <l>
                <lb/>me ſouuenir de tout ce que vous m’auez dit.</l>
            <l>
                <lb/>Chro.</l>
            <l>
                <lb/>Si tu veux te ſauuer des peines qui t’attendent, tu feras ton</l>
            <l>
                <lb/>meſſage, oublie pluſtot à me dire adieu, qu’à t’en rerourner.</l>
            <l>
                <lb/>L Polaaois.</l>
            <l>
                <lb/>Adieu donc Monſieur le Diable, quelque ſot demoureroit</l>
            <l>
                <lb/>icy.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
