<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau530_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Avis présenté au roi et à nos seigneurs du
                    parlement sur le règlement des monnoies.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=uKF2_TV2E38C&amp;printsec=frontcover&amp;dq=A+nos+seigneurs+de+Parlement&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=36&amp;source=gbs_api"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Avis présenté au roi et à nos seigneurs du parlement sur
                        le règlement des monnoies.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ADVIS</l>
            <l>
                <lb/>PRESENTEAVROY</l>
            <l>
                <lb/>ET A NOSSEIGNEVRS</l>
            <l>
                <lb/>REGLEMENT</l>
            <l>
                <lb/>DES MONNOYES.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. L1.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>oomaagle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>deſiee</l>
            <l>
                <lb/> S </l>
            <l>
                <lb/>aD1s DE8 RVINES QE</l>
            <l>
                <lb/> e 7 7</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/>l’Expoſtion des Pieces de cinquante-huit ſols al¬</l>
            <l>
                <lb/>tereées, &amp; l’augmentation des Eſpeces d’or d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>gent, cauſent dans l’Eſfat &amp; dans le Commerce.</l>
            <l>
                <lb/>A tolerance en l’expoſition deſdites Reales alterées, eſt</l>
            <l>
                <lb/>abſolument ruineuſe pour le Commerce &amp; pour l’Eſtat;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par conſequent il eſt à propos d’y remedier prompte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment par les raiſons ſuiuantes, s’il p laiſt à̀ Noſſeigneurs</l>
            <l>
                <lb/>du C ons , &amp; de L A oVR.</l>
            <l>
                <lb/>En premier lieu, parce que non ſeulement nous nous</l>
            <l>
                <lb/>touuons chargez des Reales que les Faux-monnoyeurs ont fais venir en</l>
            <l>
                <lb/>France, mais encores de celles que tous les Prirces Eſtrangers ont décrié
                de</l>
            <l>
                <lb/>leurs Eſtats, à cauſe de leurs mauuaiſes qualitez; Pour raiſon dequoy les
                Bil¬</l>
            <l>
                <lb/>lonneurs Eſtrangers les ont fait &amp; font tranſporter dans le Royaume pour
                y</l>
            <l>
                <lb/>faire vn criminel &amp; pernicieux Commerce auec leurs correſpondans, par
                la</l>
            <l>
                <lb/>trop grande facilité &amp; tolerance que nous auons eu en l’expoſinion
                deſdites</l>
            <l>
                <lb/>Eſpeces, quoy qu’alterees du quart, du tiers, voire de la moitié; lequel
                tranſ¬</l>
            <l>
                <lb/>port a eſté fait par leſdits Eſtrangers, pour ſe garantir de la perte qu’ils
                auroient</l>
            <l>
                <lb/>eſté contraints de faire en les portant au billon des Monnoyes de leurs
                Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, &amp; par ce moyen en les conuertiſſant contre l’or &amp; nos bonnes &amp;
                fortes</l>
            <l>
                <lb/>monnoyes, ils en ont diuerty &amp; diucrtiſſent plſieurs illions: &amp; par là
                les</l>
            <l>
                <lb/>plus eſſentielles &amp; veritabl richeſſes du Royaume ont eſté, &amp; ſont
                encores à</l>
            <l>
                <lb/>preſens, diuerties &amp; reduitesau neant.</l>
            <l>
                <lb/>En ſecond lieu, les Eſtcangers enleuent encores nos denrées &amp;
                fabriques,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne nous donnant pour icelles que des fauſſes monnoyes, ne
                s’enrichiſſent¬</l>
            <l>
                <lb/>ils pas en nous precipitant dans vn appauuriſſement ridicule à toutes les
                Na¬</l>
            <l>
                <lb/>ons du monde?</l>
            <l>
                <lb/>Pour remedier à ce deſordre malhenrenſement introduit &amp; toleré, il
                ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>à propos d’y pouruoir promptement &amp; diligemment par les moyens
                ſuiuants,</l>
            <l>
                <lb/>ou tels autres que la prudence de ladite Cour trouuera conuenables</l>
            <l>
                <lb/>Premierement à l’imitation de tous les Princes Eſtrangers &amp; meſmes dd</l>
            <l>
                <lb/>Roy d’Eſpagne, par ſon Edict du . du mois d’Octobre de l’anné́e derniere,</l>
            <l>
                <lb/>fait à Madrid dé́crier &amp; interdire ablſolument de rtout cours &amp; miſe,
                rous les</l>
            <l>
                <lb/>Reaux du Perou, tant anciens que nouueaux, quiſeront facilenment reconnus,</l>
            <l>
                <lb/>an ce que des deux coſtez, tant de la Croix que de l’Eſcuſſon, il y a des
                grains</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>rondsen forme de chapeles. etre la legende &amp; ledit eſcuſſon, &amp; entre
                ls</l>
            <l>
                <lb/>legende &amp; les cerc’es qui enfernent lahte Croix, pour eſtre leſdits
                Reaux</l>
            <l>
                <lb/>portez aux lonys, S y ellte fnmdus &amp; conuertis en autres eſpeces ax</l>
            <l>
                <lb/>coins &amp; ar nes d ſ.. M j te.</l>
            <l>
                <lb/>Surquoy il eſ à enmarquer, que ſi bien il y en a quelques- vns deſdires ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ques qu ſoien bons, le nombree clt ſi peut, &amp; celuy dealterez ſi
                exceſſif,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne merite pas conſideration; oute que h ce pcu de bons Reaux qu’l y</l>
            <l>
                <lb/>a auoit conrs, ce ſeroit touſiours vn pretexte pour expoſer les alerez, &amp;
                s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>xempter de les metre tous à la fonte, &amp; ſut ce ſujet faire naiſtre mille
                dfficual¬</l>
            <l>
                <lb/>tez parmy les Negotiants, &amp; particulterement par my le menu peuple à la</l>
            <l>
                <lb/>Campagne; ou ben encoes donner occaſion aux Faux- monnoyeurs d’ei</l>
            <l>
                <lb/>continuer la fabtication</l>
            <l>
                <lb/>Secondement qu’il ſoit fait vn Tarifpat perſennes capables &amp; deſ-inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſſees, pour faire le dſcernement &amp; eualuaion du marc deſdites Eſpeces
                al¬</l>
            <l>
                <lb/>erées, à meſure qu’on les portera aux Monnoyes, attendu la gran de diffe¬</l>
            <l>
                <lb/>rence qu’il y a de la aleur des vnes aux autres, comrne dit eſt.</l>
            <l>
                <lb/>Et dautant qu’iieſttres important pour la neceſſité́ publique, que leſdits</l>
            <l>
                <lb/>Reaux alterez ſoient promptement &amp; dligemment conuertis, il eſt à p
                opos</l>
            <l>
                <lb/> de faie des deffencs au Miſtre de la Monnoye de trau ller à la fonte de</l>
            <l>
                <lb/>quelle autre matiere que ce ſot, que leſdits Reaux neſoient enicrement con¬</l>
            <l>
                <lb/>uettis.</l>
            <l>
                <lb/> Et pour y parueir plus facilement &amp; pontucllement, il ſeroit bon que</l>
            <l>
                <lb/>leſdits Notables qui ſont de temps en temps nomnez d’Office, ſſitaſſent</l>
            <l>
                <lb/>au Controlle de la fonte &amp; fabtication d’eſdites Eſpeces, afin que le
                Pcuple</l>
            <l>
                <lb/>ſoit plus promptement &amp; fidelement ſoulagé. Et à l’efet que deſlus, puis
                que</l>
            <l>
                <lb/>les Chu geurs proſiteront audit conuertiſſenent, qu’ils ayent vn fonds
                d’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uance pou pouuor payer au public la valeur des Eſpeces à meſure qu’el les
                ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rpn porecs aoux jnnoyes.</l>
            <l>
                <lb/>Et parce que cet-x qui ſe trouueront chargez deſdites Eſpeces alerées,</l>
            <l>
                <lb/>ſouffiiron au couuertiſlement d’eelles, l lero à p:opos pout leur ſoniage</l>
            <l>
                <lb/>ment, à l’exem le des Quarts d’e les. q peſnts lix grans moins que leur</l>
            <l>
                <lb/>poids, pallent à vngt ſols, &amp; ceux qum ont de pods à vmgt &amp; vn; que
                les</l>
            <l>
                <lb/>bonnes Reales ( la reſere:le cles du l’eion) qu peſeron lut grinsnoins</l>
            <l>
                <lb/>que leu poids, lcauoir eſt vigt &amp; vn deners, qu’elles s’enpoſaile nt
                in¬</l>
            <l>
                <lb/>quan:c huit ſols, &amp; que cclies qui pe’eront vingt &amp; vn den ts huet
                gains</l>
            <l>
                <lb/>(quieſt l ur iuue pols) qu’ lies pal llent a cnquante neuf lols, qu n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’enuito vn deux ers pour cent de dfer nce pour les peces Eſttan¬</l>
            <l>
                <lb/>geres, au lieu de cnq pour cent qu’il y en a ſu celles de France.</l>
            <l>
                <lb/>Outre l’aduantage du ſûit ſoulgement public, il reuſſira encoredeux</l>
            <l>
                <lb/>bons effets du ſuſht remede de graims lur ſes Epeces legeres, &amp;
                augmenta¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de cclles qui ſe ot de poids; en ce que le Maſtrc de la Monnoye, npn¬</l>
            <l>
                <lb/>plus</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>plosque les Fondenrse, Affinenurs, Tireurs d’oe &amp; d’argent &amp; Orfévres,
                ne</l>
            <l>
                <lb/>ondront pas ſi facilement leſdites Eſpeces: ceux-cy pour les conuertir en
                do.</l>
            <l>
                <lb/>ures, p ſſementeries, &amp; rgenenes; &amp; ceux-là en monnoyes. Adiouſté́
                à</l>
            <l>
                <lb/>cela qu’l ſera moins à crain dte qu’on ne les tranſporte hors du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Final ment il ſeroit encores à de ſirer, en faiſant tres.exprls inbitions</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e deffenſes d’expoſer leſdites Relles du Perou, &amp; autres qui ſe
                trouueront</l>
            <l>
                <lb/>alerées, à peine le confiſcation, de r fuſer celles qui ſont bonnes,
                marquées</l>
            <l>
                <lb/>d’autres coins &amp; marques: omme auſſi d’adreſſer Comrniſſion aux Iuges</l>
            <l>
                <lb/>oyau des bonnes v lies, pour informer contre tonus ceu qui feront trafie</l>
            <l>
                <lb/>deſdies Eſpeces &amp; billonnement ſur icelles, &amp; à tous Maſtres des l’orts
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Paſſages: &amp; aux Fermiers des Cinq groſſes fFemes d’en permettre
                l’Entrée,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; faire en ouere deffenſes à tous Couruers &amp; ntremetteurs &amp; tous
                autres,</l>
            <l>
                <lb/>de fire aueun Traité, dr ectement ou dreſtement, pour le conuertiſſenen</l>
            <l>
                <lb/>deſdutes Eſpeces déciés en quelque façon &amp; maniere que ce ſoit, à peine</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre declarez Bllonneurs, &amp; pums ſuiuant la rigueus de O donnances.</l>
            <l>
                <lb/>peoq4</l>
            <l>
                <lb/>ADVIS SVR L’AVGMNTATION</l>
            <l>
                <lb/> p </l>
            <l>
                <lb/> reeP r</l>
            <l>
                <lb/>des éſpeces d’or &amp; d’argent.</l>
            <l>
                <lb/>E n’eſt pas tot que de retrancher le cours &amp; expoſition des ſuſdites</l>
            <l>
                <lb/> Eſpeces fauſſes;, car l faut encores conſiderer que parmy les ma¬</l>
            <l>
                <lb/> heurs qui depuis quelqus années en çà, ont comnenceé d’e ſtre rui¬</l>
            <l>
                <lb/>eux dans t’as, o pue eonſiderer celuy de l’augmentarion des eſpeces</l>
            <l>
                <lb/>pour le plus preudicible, &amp; d’autant moins concerté pourle en publc,</l>
            <l>
                <lb/>que les autheurs atachez à l’intereſt particuler n’en ont pas conſidcé les</l>
            <l>
                <lb/>dangereuſes conſequences.</l>
            <l>
                <lb/>Si rtelles aumentations ont eſté rnineuſes, il ne faut que eonſiderer que
                les</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangers, qui ſont pluos gtad, Pl tiques que nous au fait des Monnoyes,</l>
            <l>
                <lb/>n’en ont iamais voulu fre de meſime. Ce qui a cauſé des pertes immenſes</l>
            <l>
                <lb/>qu’il afallu faire ſur les Epeces pour le payenent des peuſons &amp; entetien
                de</l>
            <l>
                <lb/>nos Armées aux Pays Eſtra gets.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas là pourtant le plus grand mal que lehtes aug menrations ont</l>
            <l>
                <lb/>eauſé dans l’Eſtat depuis lenr ml-henreuſe ntroduon de l’Annee 1636.</l>
            <l>
                <lb/>pois qu’elles ont ablolumen ruiné́ le Commnece &amp; deole l’e ſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Et oour le faire remrquer &amp; ruches au digr, c’eſt que comne la piſtol</l>
            <l>
                <lb/>’Eſagne, par ese nple, a eſté riſe à dix lures par le.lt eglemende l’An¬</l>
            <l>
                <lb/>ée ijos qui nì vaut que ſet fures quatte ſols, depus d’Annce 6’. qu e</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>enuiron le tiers d’augmentation; il eſt certain que quand les Eſtrangers on</l>
            <l>
                <lb/>eu beſoin de nos denté́es &amp; fabriques, ils ne nous les ont payées que les
                deux</l>
            <l>
                <lb/>tiers de leur iuſte valeur, en nous donnant leſdites piſtoles oqu autres
                Eſpeces</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangeres augmentées à propotion, à plus hiaut prix qu’elles ne valent
                cffa¬</l>
            <l>
                <lb/>Ctiuement.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſans s’arreſter cncores à cetteſeule conſiderat:on, il eſt conſtant,
                que</l>
            <l>
                <lb/>cone nous neſçaurions entretenir la pluſpart de nos fabriqus, &amp; parieu¬</l>
            <l>
                <lb/>lierement celles des draps de ſoyes, qui eſt la plus conſideranle !ans le
                ſecours</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aſſiſtance des marchandiſes Eſtrangerss, puis que( comme t eſt ) les</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangers n’ont poinr augrnenté leurs Eſpeces. N’ſt i! pas ray qu’il faut</l>
            <l>
                <lb/>que nous perdons ences le tlers pour le payetoent deditcsinarchandiſes, ¬</l>
            <l>
                <lb/>nous les payons ſuiuant la valeur de leurs Eſpeces, ou ben que nous
                ſurpayons</l>
            <l>
                <lb/>leſdites uarchandiſes du tiers, ſi nous les payous au prix que les Eſpeces
                ont</l>
            <l>
                <lb/>cours en France ?</l>
            <l>
                <lb/>La meſme perte ſe treuue encores ſur les Ne goces qu’on fait chez les
                Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gets par Lettres de Change, puis qu’ils reglent l urs Changes pour la
                Franee,</l>
            <l>
                <lb/>mon qas ſuiuant l’extrauagance de l’aogmentation de nos ſpeces, mais ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>lement ſus la iuſte &amp; legitime valeur d’celes: N’eſt il pas par là aiſé à
                iuger</l>
            <l>
                <lb/>que nous n’auons fat ny ne faiſons plus de N-goces auec ledits ſtrangers,</l>
            <l>
                <lb/>qu’en la vente &amp; en l’achapt nous n’y per lions enuiron les deux tiers de
                but</l>
            <l>
                <lb/>en blanc? Se faut-il doncques eſtonner i nous auons ſuiet de nous plaindre</l>
            <l>
                <lb/>de ce preiudiciabls Reglement d’augmentatio des Monnoyes, par leque les</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangers ſeſont entichis pendant les deſor dres de noſtre Politique mal-
                en¬</l>
            <l>
                <lb/>tenduë; &amp; nous au contraite, teduits à faire compaſſion par la miſere de
                n¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Ncgoce ruiné.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’y a rien de ſi delicat que les Monnoyes, car comme l’or &amp; l’argent
                ont</l>
            <l>
                <lb/>vn prir relatif l’vn à l’autre, ſuiuant leur iuſte tirre &amp; v al, e qe la,
                a¬</l>
            <l>
                <lb/>noyes ne ſont que des ndiuiduës regles d’vne totalité de peſanteur umitée,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt le marc de ces deux precieux metaux d’or &amp; d’argent; il eſt vray
                que</l>
            <l>
                <lb/>quand l’augmentation d’iceux n’en eſt pas propottioanée, c’eſt vne port</l>
            <l>
                <lb/>ouuerte à vn billonnement continuel, ainſi que les Eſtrangers &amp; leurs
                cor¬</l>
            <l>
                <lb/>reſpondane ont fait en France depuis pluſieurs annces.</l>
            <l>
                <lb/>De fait, comme toutes les Eſpecs ſe doiuent treuuer correſpondantes e</l>
            <l>
                <lb/>aleur, &amp; égales en bonté́ les vnes aux autres Qand le Qurt d’eſcu ne
                va¬</l>
            <l>
                <lb/>loit que ſeiee ſols, la piſtole d’Epagne ne s’expoſoit qu’à ſept dire quate</l>
            <l>
                <lb/>ſols, qui eſt la iuſte &amp; proportionnée valeur de ces deux meaux,
                religieuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>manet entretenuë &amp; obſerue chez tous les Eſtrangers; Ce qu’eſtant, l ne
                fal¬</l>
            <l>
                <lb/>loit que neuf Qnuarts d’Eſeus pour vne piſtole d’eſpgne; au moyen dequoy</l>
            <l>
                <lb/>elle ne deuoit amais eſtre angmentée à proportion deſduts Quarts d’Eſcasà</l>
            <l>
                <lb/>plus haut prix que de neuf liutes, au licu de dis liures qu’elle a eté eſtimee
                pa</l>
            <l>
                <lb/>leſuſdit Reglemeut, qui cſt plas de n pour cent de difference de valeur:</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Ce qu’etant nous deuons nous eſtoner da billonneraent eontinuel qui a eé</l>
            <l>
                <lb/>fait par les Eſtrangers &amp; leurs correſpondans depuis ſi long temps, &amp;
                g’ils</l>
            <l>
                <lb/>ayent épuiſé la Fr ance, non ſeulement de nos bonnes &amp; fortes Mooyes,</l>
            <l>
                <lb/>mas encores des bonnes Reales d’Eſpagne, ſut leſquelles la differeée de
                l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ualution eſtant encores plus grande, l’allechement du profit eſtit d’autant</l>
            <l>
                <lb/>plus exceſſif pout leſdits Bllonneuts. N’auons nous pas doncues toutes les</l>
            <l>
                <lb/>caiſons dua monde de nous plaindre que ladte augmentation d’eſpeces nous</l>
            <l>
                <lb/>aye ploné dans leleſordre &amp; dans la viſible &amp; ſenſible décheanc du
                Con¬</l>
            <l>
                <lb/>merce &amp; le l’Eſta ?</l>
            <l>
                <lb/>Mais ce delordre eit incomparablement plus grand depuis quelque termps</l>
            <l>
                <lb/>n ç, par la rolerance de l’exp ſition des Eſpeces d’or &amp; d’argent, que
                les</l>
            <l>
                <lb/>Peuples ont augmenté pat vn pur caprice &amp; vne corrupion eſtrange au
                par¬</l>
            <l>
                <lb/>deſſus des ſuſdits Reglemens &amp; Ordoonances; ce qui acheuera de ruiner
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>diſſiper abſolument ce peu de bien qui reſte dans l’Eſat, ſi le zele de
                ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui le peuuent &amp; doiuent empeſcher, n’y apporte vn prompt &amp; diligent
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>aee,</l>
            <l>
                <lb/>Et pour enenren dre l’irmportance, il eſt conſtant qu’à preſent qu’on expo¬</l>
            <l>
                <lb/>e couratnment ladite piſtole à vnze liure ſix ſols, ſans que ce qui reſte de
                te¬</l>
            <l>
                <lb/>tons, quarts ’eſcus, francs, demy-francs, &amp; pieces de cinquante-huit</l>
            <l>
                <lb/>ſols, aye eſté augmenté à ladite proporuon; il en eſt arriué &amp; il en
                arriue deux</l>
            <l>
                <lb/>mau d’vne ruincuſe conſe quence.</l>
            <l>
                <lb/>Le premier eſt, que comme toutes choſes paſſent preſque dans le ommes¬</l>
            <l>
                <lb/>ee des hommes; ſi l’Eſtranger a beſoin de nos dentées ou fabriques, ou nous</l>
            <l>
                <lb/>eſes marehandſes, la perte dont il eſt fait mention ey-deſus, eſt encores</l>
            <l>
                <lb/>plus grande, tant en vendant qu’acheptant.</l>
            <l>
                <lb/>Mais le ſe cond inconuenient eſt d’vne conſequenee incomparablement</l>
            <l>
                <lb/>plus pteiudiciable dans l’bſtat &amp; dans le Commerce; En ce que comme
                l’or</l>
            <l>
                <lb/>eſt preſent augmenté de douze à treize pour cent par ladite difference de
                la</l>
            <l>
                <lb/>piole à vnze liure ſix ſols, au lieu de dix liure qu’lle auolt eſe eſtimee
                pa</l>
            <l>
                <lb/>Iedit dernier Reglemen, &amp; que pdy vn abus extŕme on va augmentant ou</l>
            <l>
                <lb/>las iours, &amp; nmon pas la Monnoyeà̀ propordon, qui eſt demeuree a ſon prir
                or¬</l>
            <l>
                <lb/>dinaire. les Arangers ont continue plus fort qu’auparauant d’enuoyes de</l>
            <l>
                <lb/>l’or en france, au moyen duquel ils ont enleué &amp; conuinuenat d’enleuer
                de.</l>
            <l>
                <lb/>aillions de noſtce bonne &amp; forte Monnoye, en façn qu’il n’en reſte
                cooam</l>
            <l>
                <lb/>plus, la reſeue deſdtes Reales alterees, &amp;e eſits ouys d’argnt, pr¬</l>
            <l>
                <lb/>quel’onles epoe ta-malu popo pourtant rois liur s ſi ſolspuee,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;il ne ous reſtera abolument aucune bonne Monnoye, de queile faot ique</l>
            <l>
                <lb/>que eſoit , aunt qu’il ſout peu de temps, s’il u’ e prormpeement poureu,</l>
            <l>
                <lb/>auſadu proft iminenſe &amp; faeile que es Enrises, &amp;e autre paneeier</l>
            <l>
                <lb/>font ſur leldites E ſp-ees. pr le continmuvel tranſport &amp; billonnemee dl
                i</l>
            <l>
                <lb/>A quoy d faut adionſter que ladite augmentation des Eſpeces d’or a eu</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>prineipalement vn ruineux &amp; malhetreux prfaeie, n oe qu’lle a ete ia¬</l>
            <l>
                <lb/>troduite pour les ttanſporter &amp; diuetir plusfacilement hors du oyaanme,
                cs</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt vn appauuriſſement &amp; deſolation notoire del’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Le mal eſt encores grandement domag eable eoncernant ladite expoſitios</l>
            <l>
                <lb/>des Louys d’argnt à trois liures ſix ſols piece, dautant que l’ou a fonda
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lon fond tout autant de Reales, &amp; autres bonnes Monnoyes qu’on peus re¬</l>
            <l>
                <lb/>couaurer, pout conucrtit le tout auſdites Eſpeces, attendu le grandiſſime
                pro.</l>
            <l>
                <lb/>fit que les Maiſtres des Monnoyes, &amp; leurs intereſſe font ſur icelles, ee
                qui</l>
            <l>
                <lb/>ſt vn pu abus, &amp; dont la conſequence eſt tres-ruineuſe, comme il eſt
                conna</l>
            <l>
                <lb/>d’vn chacun, &amp; que l’euenement &amp; l’exoerience le font aſſez
                remarques.</l>
            <l>
                <lb/>Apres tout, il faut demeurer d’aecccd, que par le moyen deſdites agmenta¬</l>
            <l>
                <lb/>tioas des Eſpeces, les richeſſes ne ſont qumaginaires, puis qu’elles nes
                vallene</l>
            <l>
                <lb/>pas le prix qu’on les expoſe, en telle ſorte, que comme l’augrmentat ion
                d’icel.</l>
            <l>
                <lb/>les, eſt vn mal introduit pendant les malheurs de la Guerre, &amp; les
                deſordres d</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, par ceux qui l’ont procueé pout leur intereſt particulie, pluſtoſt
                qus</l>
            <l>
                <lb/>par autte leg time conſideration, comme dit eſt; Il eſt cetain que ſi Diea</l>
            <l>
                <lb/>nous donne la Paix, &amp; qu’on vueille trauailler à la reformatiou des abus,
                &amp; au</l>
            <l>
                <lb/>reſtabliſſement du commerce, il fasdra neceſſaitement remettre leſdi tes
                Eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>es d’or &amp; d’argent dans leur ancien prix &amp; iuſte valeur, pour pouuoir
                d’oreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>nauant negocier auec nos Correſpondans Eſtrangers, ſns auoune perte cons¬</l>
            <l>
                <lb/>me à noſtre grand regret nous ſommes neceſſiez de faire à preſent; Ce qu’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtant, l eſt aſé de iuger des pertes qu’on fera, &amp; des ruines qu s’en
                enuront,</l>
            <l>
                <lb/>ſi les ſuoſdites augmentations ſeront plus long-emps toletéees.</l>
            <l>
                <lb/>Ms ce qui eſt digne de compaſſion,c’eſt que telles augmentations ſoat</l>
            <l>
                <lb/>particulierement ruineuſes pour le menu peuple, &amp; les pauures, quoy qu’ils
                ne</l>
            <l>
                <lb/>s’apperçouent pas de la cauſc de leur mal; car il eſt cerain que les denrdes,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>toutes autres choſes neceſſaires pour la vie, vont angmentant, non pas à
                pr¬</l>
            <l>
                <lb/>portion de l’augmentation des Eſpeces, rmais deux &amp; trois fos atant ;
                la</l>
            <l>
                <lb/>preuue en eſt ur horiſé́e par l’experience iournaliere, &amp; ſi nonobſtant
                rout c.</l>
            <l>
                <lb/>la, le payement du trauail des pauures gens n’en eſt pas augmenté.</l>
            <l>
                <lb/>A tout cela, il faut a diouſter que iamais reformaio &amp; reglement n’a
                et¬</l>
            <l>
                <lb/> ny fera moins dommagcable au Roy, puiſque chacun ſçait qu’il n’y ſçauroit</l>
            <l>
                <lb/>petdre.</l>
            <l>
                <lb/>Et d’autant qu’il n’y a p int de ſi excellente Poitique au monde qui ne
                ren¬</l>
            <l>
                <lb/>contre touſiours quelqu s Crtiques ’intereſt, ou d’inſuffiſance, il ne ſe
                fat</l>
            <l>
                <lb/>pas eſtonner ſi quelques-vns s’éleuent conte ce iuſte &amp; neceſſaire
                Regle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment,, quoy que les gens de bien &amp; les zelz le deſirent paſſionné nent,</l>
            <l>
                <lb/>Mais pour rermarquer la quahté́ de ces Cques impertnens, ce ne peut</l>
            <l>
                <lb/>eſtre que ceux qu n’en conçuent pas l’mportance &amp; qu pourtans ne ſnt</l>
            <l>
                <lb/> pas exeuſables de trouuer à redre à ce qu’ls n’entendent pas</l>
            <l>
                <lb/> D’autres qui n’ont pour objet que leur ntereſt parueulier pous l’or &amp;
                ar¬</l>
            <l>
                <lb/>gens</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>got qu’ils pouuent auoitr à deſſein, ona de n’y perdre pas s’ls l’ont receu
                ai</l>
            <l>
                <lb/>prix de l’augmentation, ou d’y profiter illicitement s’fls l’ont receu
                aaans</l>
            <l>
                <lb/>icelle.</l>
            <l>
                <lb/>Les Maitres des Monooyes, &amp; leurs lntereſſez, fone encores faie du
                bruit</l>
            <l>
                <lb/>e acernant ledit Reglement, à eauſe du pofit autant immenſe qu’il eſt legie</l>
            <l>
                <lb/>ue, qu’ls font au conuertſſement des Monnoyes, &amp; ſu l’augmentation d’i¬</l>
            <l>
                <lb/>celles.</l>
            <l>
                <lb/>Mais le trſieſne gene de ces Cenſeurs intereſſez, eſt incomparablemen</l>
            <l>
                <lb/>plus gtand &amp; blârmable, en ce qu’ils ne conſietent ce R glemnent que
                comme</l>
            <l>
                <lb/>vn obtacle forael a billonnement continuel &amp; puſlable qu’iis font au</l>
            <l>
                <lb/>Prtouinces, où le grand profit qu’l y a leut a fait ttouuer des Cor
                reſpondan¬</l>
            <l>
                <lb/>es.</l>
            <l>
                <lb/>Et de fait, il eût à propos ſur ee ſujet de ſçauoir que les ouys d’or n’ont</l>
            <l>
                <lb/>pointaugmenté dans la Prouince de Bourgongne de dx liures, &amp; dans la</l>
            <l>
                <lb/>Ville de Lyon, &amp; les P ouneos de Lanu guedoc, Dauphiné, &amp; Prouence,
                de</l>
            <l>
                <lb/>dix liares cnq iuſquss à dix ſols tout au plus</l>
            <l>
                <lb/>Tellerment que comme ces Gens.là treuuent facili ́ d’ xpoſer leſdits Louys</l>
            <l>
                <lb/>dans la Ville de Paris ? vne lures cinq &amp; ſix ſols, qui ne voit ue c’eſt le
                ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ritable ſujet de la clameur de pluſieurs, &amp; entr’autres de c ux qui
                peuuent</l>
            <l>
                <lb/>auoir quitté leurs ermplois ordinaires, pour s’attacher à ce profit odiux
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>puaniſſable, de ſeize à ving-vn ſols pai ch: que Paſtle, lequel leut
                &amp;oone</l>
            <l>
                <lb/>d’anotant plus d’allechement, qu’il eſt irmpoſſible de profiter à proportion
                ſus</l>
            <l>
                <lb/>les N goces ordinaies, &amp; qu’on le peut exerecr pour tells &amp; ſi grandes
                ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>oes que le ciedt ſe peut eſtendre; &amp; ainſ continuer le plus infame
                Commer¬</l>
            <l>
                <lb/>ce du monde.</l>
            <l>
                <lb/>Ous ne ſçauroit encores paſſer ſous ſilence le monopole qu’on tient auoi</l>
            <l>
                <lb/>aſte pratiqué ſur ce ſujet enuers plufieurs Ne gotians, &amp; autres
                perſonnes,</l>
            <l>
                <lb/>pour decme &amp; tâcher d’empeſcher ou retarder ledit Reglement, ſous des</l>
            <l>
                <lb/>preextes apparemment plauſibles, &amp; qui pourtant ſont abſolument tro</l>
            <l>
                <lb/>peuss, &amp; qui ne tendent qu’à la ruine publique.</l>
            <l>
                <lb/>Ce procede, quoy que deffendu par les Ordonnances, n’eſt pourtant pas ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prochãt desmalheareuſes &amp; perniceuſes propoſitiôs u’on dit que quelques</l>
            <l>
                <lb/>l’arnſans, ou pluſtoſt, des Demons incanez, ont fat, les vns pour la
                labrique</l>
            <l>
                <lb/>de nouoelles Monnoyes d’or &amp; d’argent, &amp; augmentaion d’celles; &amp;
                d’an¬</l>
            <l>
                <lb/>es pour aſſuijettir les Eſpees d’or à la torture du m uln, ou du marteau,</l>
            <l>
                <lb/>pousr eſtre contremarqúe, d’vn nouueau coin, &amp; ougenés au moyen de</l>
            <l>
                <lb/>ce de vingt pour cent plus que le pix porté pa le derer Reglement.</l>
            <l>
                <lb/>Ces Propofitons ſont d’vne conſequence ſ prejudable au bien public,</l>
            <l>
                <lb/>que les Autheurs, comme des pe ſtes dans vn Eſtt meriteroieut punuon;, ll</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas beloin d’en exagerer h’mpostance, pus que ſ la premere augmen¬</l>
            <l>
                <lb/>aio a cauſé taat de mau, qus deuons ous attendre de ecelle-cy, ſineu</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>qne deſolation goneraſe à n’en releuer iamais?</l>
            <l>
                <lb/> Et partant ſans ’asreſter à toutes les inconſiderables obieions des
                ſuſdits</l>
            <l>
                <lb/>Critiques intereſſez, non plus qu’aux pernicieuſes ptopoſitions de ces
                rmal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureux ScCtateurs de Nouueautez: lIl ſeroit à propos pour retrancher le
                de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſor dre ruineux &amp; pernicieux de l’expoſition &amp; augmentation des
                ſuſdites Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>peces d’a. &amp; d’argent, de faire prompterment tres-expreſſes inhibtions
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deffenſes, d’expoſer les Louys d’or, Louys d’argent &amp; autres eſpeces d’or
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’argeut, à plus haut prix que celuy poré par le dernier Reglement des Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>noyes, ſous telles peines qu’il plaira à la Cour d’ordonner contre tous les
                co¬</l>
            <l>
                <lb/>treuenans, en accordant au denonciateurs le tiers dcs anendes, an que pat</l>
            <l>
                <lb/>cet allechement on puiſſe pluſtoſt auoir la connoiſſanca des
                contrauentions.</l>
            <l>
                <lb/> Cette requiſition &amp; remontranes eſt d’autant plus raiſonnable qu’elle
                a</l>
            <l>
                <lb/>eté iugé́e neceſſaire par ceux qu’ila pleu à la Cout de commetre pour luyen</l>
            <l>
                <lb/>aire le fidel tapport ſuiuant leurs conſciences.</l>
            <l>
                <lb/>Mais cependant, commeil eſt bon de ſoulager le peuple autant quefaireſe</l>
            <l>
                <lb/>poutra, &amp; qu’il ne ſeroit pas iuſte de condamner au feu &amp; à la torture
                du Mou¬</l>
            <l>
                <lb/>Iin des eſpeces innocentes, qui par leur fray &amp; par le loog ſeruice
                qu’elles ont</l>
            <l>
                <lb/> rendu au public ſont afſoiblies &amp; le geres d’vn grain, qai eſt peu de
                choſe ,</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit àſouhaitrer que celles qui ne ſeroient pas plus defetueuſes, que de
                le</l>
            <l>
                <lb/>peſanteut d’vn grain, qu’elles paſſaſſent au prix de l’Ordonnance,
                ſansaucu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne dimiaurion ; ſçauoſr eſt les piſtoles d’Eſpagne à cinq denierss cinq grains,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les eſcns d’or à deux deniers quatorze grains, aulieu de cinq deuiers ſix
                grais,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; deux denies quine grains qui eſt leur iuſte poids.</l>
            <l>
                <lb/>Et d’autant que où il va de l’ntereſt les Ordonnances, Arreſts, &amp;
                Regle¬</l>
            <l>
                <lb/>mens neſont eactement entretenus que par l’exemple, il ſerot encores à de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſirer qu’on fuſt ſur ce ſujet plus eraét à l’a dueair, qu’on n’a eſté par le
                paſſé, </l>
            <l>
                <lb/>moins que de ſe voit precipiter de nouueau daas ce malheureux deſordre qui</l>
            <l>
                <lb/>acheues oit de ruinet abſolument l’Eat.</l>
            <l>
                <lb/>Et finalement parce que ce n’eſt pasoſſz que ladite reformation des Eſpe.</l>
            <l>
                <lb/>ces augmentées d’or &amp; d’argent, &amp; Reglemen des Reles alterées, ſoit
                faite</l>
            <l>
                <lb/>riere le reſſort du Parlement, &amp; que ce ne ſeroit tien aduancer ſi le
                Reglement</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit general dans le Royaume, à cauſe de la neceſſaire correſpondauce
                de</l>
            <l>
                <lb/>Commerce qul y a des l’rouinces les vnes auee les autres; Monſeigneur la</l>
            <l>
                <lb/>Garde des S ccaux ſera tres-humblerment ſupplié d’en aceor der la
                Declaratio¬s</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, pour eſtre enuoyée en tous les Parlements de France, &amp;
                executé́e</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuant ſaforme &amp; teneur, meſmes exeplaireuaent contre les eonteuenans</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> T TS</l>
            <l>
                <lb/> *</l>
            <l>
                <lb/> E </l>
            <l>
                <lb/>R </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> E IN L . L V </l>
            <l>
                <lb/> R ee que quelques-vns par vn put monopole &amp; intereſt out parti¬</l>
            <l>
                <lb/>u, culier pretendenr de perſaader qu’il y va de l’intereſt public, i on ne</l>
            <l>
                <lb/>LLpernet l’expoſition des Louys d’or à dix liutes dix ſols pendant trois</l>
            <l>
                <lb/>ois tant ſeulement ;pour iceux expirez les remettreà dix liures ſuiuant
                l’Or</l>
            <l>
                <lb/>donnance.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt à propos de conſiderer que cette propoſition eſt captieuſe, &amp;
                ôd’vne</l>
            <l>
                <lb/>dangereuſe conſequence, pour les raiſons luiuantes.</l>
            <l>
                <lb/>Le premiere, parcs que ce ſeroit authorſer par Atreſt l’abus &amp;
                corrupton,</l>
            <l>
                <lb/>dont les l’Peuples ont vſé pa vn pur capice, pour l’augmentation des Eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>Hn ſecond lieu, ee ſeroit ouurir la porte à l’avenir à ſemblables abus,
                puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’on les regleroit &amp; détermineroi ſur leplas, ou ſur le moins, qui
                ſeroie</l>
            <l>
                <lb/>ne tacite app obation de l’introduétion deſdits abus.</l>
            <l>
                <lb/>Enoiſieſme lieu, le billonnement ne ſeroir pas interdit pour cela, puis</l>
            <l>
                <lb/>q’il eſt certainſqu’en diuerſes rouinces, &amp; partieculietement en
                Bourgon¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, qui n’eſt pas éloignéede celle-cy ; leſdits Louys d’or ne valent que dix
                li¬</l>
            <l>
                <lb/>. L’Augnentarion des Eſpeces produit au corps de l’Eſtat le meſime effet</l>
            <l>
                <lb/>que la gangrene au corps humain, car a oins quoe de la retrancher iuſques</l>
            <l>
                <lb/>au vif, elle va toufiours augmenane, c’eſt à dire, qu’à moins de tetranche</l>
            <l>
                <lb/>tout d’n coup l’abus deſdites argmentations, ce ne ſeroit qu’enrerenir e</l>
            <l>
                <lb/>mal, en luy laiſſantrmaciere &amp; diſpoſicion pour l’augmentation
                d’iceluy.</l>
            <l>
                <lb/>5. D’ailleurs, qui ne voit que ſi on en faix deux fois, ou meſlera viſible.</l>
            <l>
                <lb/>nent la corruption auec le deſordre, &amp; la confuſior, meſmes il ſemble
                qu’ily</l>
            <l>
                <lb/>auroit vne eſpece d’injuſtice, qu’vn crecier fuſt oblgé de prendre des
                Eſpeces</l>
            <l>
                <lb/>auec aſleurance de perte dans peu de temps en l’expoſition d’icelles, pour
                li¬</l>
            <l>
                <lb/>berer ſon debiteur de la perte qu’il deuroit faire en ſon particulier pour
                eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſaiſi des Eſpeces qu’il ne poſlede àautre titre que deceluy de la corruption,
                de</l>
            <l>
                <lb/>laquelle pour le plus il eſt autheur: Cela ne pourroit produire autre choſe
                que</l>
            <l>
                <lb/>des procés, difficultez, &amp; animoſitez parmy les Peuples, qui ſont desja
                d’aſes</l>
            <l>
                <lb/>aauuaiſe humeur d’ailleurs.</l>
            <l>
                <lb/>6. Si cette diſpenſe de l’Ordonnance &amp; du Reglement que quelques-vs</l>
            <l>
                <lb/>preendent ( comme dit eſt, pour quelque temps auoir lieu, il eſt certcain</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle produiroit vn effet contraire aux ſinceres intentions des Ordonoa¬</l>
            <l>
                <lb/>çus, aaa ſeulement par les raiſons cy-defſus, mais encores ea ce que par vn</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1s</l>
            <l>
                <lb/>oontre-eoup ne dangereuſe eonſéequenee, eee àſpeaſaion fonneroié</l>
            <l>
                <lb/>vne diſpoſition infaillibſe dans l’eſprit de la plus part des hommes; que
                puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’on s’eſt telâché du prix porté par le eglement, par la conſideration de
                la</l>
            <l>
                <lb/>neceſſueé de l’argent, que cette meſme rareté &amp; neceſſé s’augmentant
                tous¬</l>
            <l>
                <lb/>jours par la deſolarion de noſtre Negoce, la plus part reſſerreroient leurs
                de¬</l>
            <l>
                <lb/>niers, ou ſe rend oient mauuais payeurs dans l’eſperance d’vne pernicieuſe
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>infallible augndentation, pourvne ſecondé fois.</l>
            <l>
                <lb/>7. C’eſt ce qui eſt tellement veritable que pluſieurs s’échapent d’en par¬</l>
            <l>
                <lb/> ler de la ſorte, &amp; de prendre leus meſutes ſur cé pied là.</l>
            <l>
                <lb/>8. Mais comme la plus forte raiſon ou pretexts de ces inconſiderez Poſiti.</l>
            <l>
                <lb/>quets, ou ploaſtoſt attificieux aelateurs de leur intereſt particulier, n’eſt
                autre</l>
            <l>
                <lb/>que la ſenſible perte qu’ils preſuppoſent que ceux qui ſe trouuetoient
                auoir</l>
            <l>
                <lb/>des Louys d’or ſouffriroient de vingt-cinqà vingt ſix ſols par chacun.</l>
            <l>
                <lb/> 9. On peut conſiderer là deſſus ſi cette objetion eſt pecinete &amp;
                receua¬</l>
            <l>
                <lb/>ble ou non, puis qu’il n’y a pas long temps que nous auons vn exernple, pas</l>
            <l>
                <lb/>lequel il eſt eonſtant qu’on ne s’eſt point arreſté à toutes ces objeions e</l>
            <l>
                <lb/>conſiderations iraiſonnables &amp; friuoles, en cs que quand on paſſoit la
                P’i¬</l>
            <l>
                <lb/>tole d’Eſpagns de trois deniers à dix liures, qui ne valoit que cinqliures
                quas</l>
            <l>
                <lb/>torze ſols trois deniers ſur le piad de di liures ladite Piſtole de poids de
                cinq</l>
            <l>
                <lb/>deniers ſix grains.</l>
            <l>
                <lb/>Quand il a fallu regler eé́t abus en condamnant leſdites Eſpeces crimi</l>
            <l>
                <lb/>nelles au feu des Monnoyes, il n’y auoit pas vne Piſtole ſur la quelle ceux
                qui</l>
            <l>
                <lb/>’en trouuerent ſaifis n’y perdiſſent quatts liures cinq ſls neuf den Cee</l>
            <l>
                <lb/>perte eftait inoomparalblemene pluas grande que celle dont il s’agſt à
                preſent,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e porant on ne s’y e pas arre, quoy qu’en ce emps là on n’aye pas ma¬</l>
            <l>
                <lb/>qué de repreſenter los meſes choſes qu’on fait à peſent, &amp; apparemmene</l>
            <l>
                <lb/>auec plus deraiſon:; L’inte reſt du public eſt ineoroparablement plus
                conida¬</l>
            <l>
                <lb/>rable dans vn Eſtat que celuy de quelqus particuhers intereſſe2.</l>
            <l>
                <lb/>Et parant, comme il eſt vray que dans vne Politique bien teglé́e on peut</l>
            <l>
                <lb/>baien reformer les Ordonnances pour ieprimer les abus qu s’jnroduiſentn</l>
            <l>
                <lb/>l’executuon ou interpretation d’icelles. mais non pas les authorſer &amp;
                ag¬</l>
            <l>
                <lb/>menter; auſſi y a-t’l lieu d’eſperer de la uſtice dela Cour, que ſans s’arr
                ſtes</l>
            <l>
                <lb/>à toues les inconſiderables obiections qui ont eſte faites pour empeſcher,
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>tarder, ou modfier le legitirae Reglement que les Gens de bien demandû</l>
            <l>
                <lb/>à preſent les Eſpeces d’or &amp; d’argent(attendant vne nouuelle &amp;
                neceſlaire</l>
            <l>
                <lb/>eforrmaiou ſeront redaittes au pis ordonné, par le Reglement de l’Aaad</l>
            <l>
                <lb/>66, ſoubs les peines pertées par les Ordonnances à l’encoutre des Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>auaus.</l>
            <l>
                <lb/>TRo1¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> , </l>
            <l>
                <lb/>TTR</l>
            <l>
                <lb/>e D </l>
            <l>
                <lb/>T T</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> E R</l>
            <l>
                <lb/>I OI D IV L V IO</l>
            <l>
                <lb/> P 7!</l>
            <l>
                <lb/>POVR EMPESCER NE NOV.</l>
            <l>
                <lb/>uede ugmentation des fpbeces d’Or ſur le Re¬</l>
            <l>
                <lb/>lement quoi interuiendra, &amp; pour diſpoſer le</l>
            <l>
                <lb/>Penples à l’obſeruation d’iceluy.</l>
            <l>
                <lb/> Leſt conſtant, &amp; a eſté́ prouué, par les precedens Adois, qu?</l>
            <l>
                <lb/> les Augmentations des Monnoyes ont eſté́, &amp; ſont tuineuſes</l>
            <l>
                <lb/>- pour l’ſtat &amp; pour le Commerce, qui en eſt le principal ſou.</l>
            <l>
                <lb/>ſtien &amp; ſubſiſtance.</l>
            <l>
                <lb/>Item. que l’au gmentation des Eſpeces dor &amp; d’argent a eſté</l>
            <l>
                <lb/>ſi mal propottionne, ſuiuant la valeur de ces deux metaux, que</l>
            <l>
                <lb/>la Pſtole ayant augmentée à dix liures, au hieu de neuf iur es</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle le deuoit ſeulement eſtre, ſur le pied des Quarts d’Eſcus</l>
            <l>
                <lb/>de ſeie à vingt ſols, cete differeoce a donné lieu depuis ’Aa¬</l>
            <l>
                <lb/>ée i63é6. que le Reglement des onnoyes a eſté fait au diuertiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement &amp; tranſport hors du Royaume de nos bonnes &amp; fortes</l>
            <l>
                <lb/>monnoyes.</l>
            <l>
                <lb/>lrem, que ſ’abus de la nouuelle A gmen tation deſdires Pi</l>
            <l>
                <lb/>ſtoles &amp; Loys d’o, à vnze liures huict ſols &amp; dx ſols, comm</l>
            <l>
                <lb/>encores des Louys d’ar gen à tris liures ſept &amp; huit ſol;, a pata¬</l>
            <l>
                <lb/>cheueé d’eſpuiſer le Royaume, non feulement de nos bones &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fortes Monnoyes, mais encoes de toutes les eſtiar geres, qui ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté narporées &amp; diuerres hrs dn R aume par le moyen dé</l>
            <l>
                <lb/>ladire Agmenration de l’or, ou fonducs par l’augmentation deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dirs Louys d’a gent.</l>
            <l>
                <lb/>On a propoté des moyens pour remediet à ces delſor dres rui¬</l>
            <l>
                <lb/>neux.</l>
            <l>
                <lb/> Mais come.l’ ſont ſi grandts parmy le Pe ple, qu’il eſt à</l>
            <l>
                <lb/>craindre qu’en ſe’ ftartam de l’efperantce d’vne ſecoode sgen¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>ration, pluſieurs pourroient reſerrer leurs deniers, ſe rendre mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais payeurs, ou ſe diſpoſer mal volontiers d’obſeruer ledit Re.</l>
            <l>
                <lb/>glement.</l>
            <l>
                <lb/>Pour obuier à cela, il ſeroit à deſirer que la Deelaration &amp; Re.</l>
            <l>
                <lb/>glement qu’on eſpere de la luſtice, &amp; du aele que Monſe igneur</l>
            <l>
                <lb/>Molé, Premier Preſident, &amp; Garde des Seaux de Fance, &amp;No¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeigneurs de la Cour, ont touſiours genereuſement toſmoigné</l>
            <l>
                <lb/>pour le bien public; Ill fuſt ordonné ( s’il eſtoit ainſi iugeé à pro</l>
            <l>
                <lb/>pos) qu’atendo l’inegaliré qu’il y a ſur le prix des Eſpeces d’or</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’argent, qui doiueat neceſſairement eſtre proportionnées ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>uanr leuntiltre &amp; valeur les vnes aux autr es, que leſdites Piſtoles</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Lpuys d’or ſeront annuellement rabaiſſez de dix ſols, ou cinq</l>
            <l>
                <lb/>lols de ſix en ſix mois par chaque Piſtole ou Louys d’or, iuſques</l>
            <l>
                <lb/>au pled &amp; reduction de neuf liures, qui eſt ler iuſte valeur;, Ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſtant, il en teuſſira pluſieurs bons effets.</l>
            <l>
                <lb/> Le premier, En ce que ledit Reglement ſera obſerué &amp; entre.</l>
            <l>
                <lb/>enu d’autant plus volontiers que les Peuples ne ſe repaiſtront</l>
            <l>
                <lb/>plus d’vne vaine eſperance d’augmentation.</l>
            <l>
                <lb/>Eu ſecond lieu, ceux qui auront des Eſpeces d’or taſcheront</l>
            <l>
                <lb/>de s’en dé́faire, les vnsen payant leurs debtes, &amp; les autres en les</l>
            <l>
                <lb/>faiſant paſſer dans le Commer ce des homes, &amp; par ainſi chacun</l>
            <l>
                <lb/>en vaudra mieux.</l>
            <l>
                <lb/>En troiſicme lieu, ce ſera oſter le moyen aux Billonneurs d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>leuer &amp; diuertir ce qu’il y auta, ou qui vicudra de Monnoye en</l>
            <l>
                <lb/>France, par l’allechement du profit qu’il y auroic rouſiours, ſi la.¬</l>
            <l>
                <lb/>dite inégalité continuoit auſdites Eſpeces d’or &amp; d’argent.</l>
            <l>
                <lb/> En quatriéme lieu, les Eſttangers nous laiſſeront plus d’ot dans</l>
            <l>
                <lb/>le Royaume, quand ils auront beſoin de nos dentées &amp; fabriques;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; au contraire,nous leur en laiſſerons moins quand nous pren.</l>
            <l>
                <lb/>drons d’eux les marchaudiſes qui nous ſont neceſſaires pour les</l>
            <l>
                <lb/>fabriques de France.</l>
            <l>
                <lb/>En clnquiéme lieu, la perte ſera incomparablement moindr</l>
            <l>
                <lb/>ſur les Lettres de change que nous negocierons auec leſdits E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrangers, à cauſe de la diſpoſtion qu’ils remarqueront qu’ily au¬</l>
            <l>
                <lb/>a pour la reformation du deſordre de nos Eſpeces.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>En ſixiéme liou, Outre ce nous ne paſſerons plus pour ridleu.</l>
            <l>
                <lb/>les à toutes les Nations de la Terre, par le deſordre que la diſpro¬</l>
            <l>
                <lb/>portion de ces deux metaux a cauſé dans l’Eſtat &amp; dans le Com¬</l>
            <l>
                <lb/>merce.</l>
            <l>
                <lb/>En ſeptieéme lieu, loint à ce qu’il eſt indubitable, quo par ladi.</l>
            <l>
                <lb/>te reduction &amp; reformation d’abus, le Negoce commencera viſi¬</l>
            <l>
                <lb/>blement à ſe rétablir auec tous les Eſtangers¬</l>
            <l>
                <lb/> 8. Et finalement la perte ſera moindre quand les affaires de</l>
            <l>
                <lb/>I’Eſtat, permettant de temedier aux abus &amp; deſordres introduits</l>
            <l>
                <lb/>parmy les Peuples, on trauallera à la reduction reduction gene,</l>
            <l>
                <lb/>rale des Monnoyes, abſolument neceſſaire pour le bien deou</l>
            <l>
                <lb/>le Commerce de France, &amp; de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>F N</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>uu</l>
            <l>
                <lb/>oa Google</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
