<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau338_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Arrêt du parlement de Pontoise, du 5 octobre
                    1652, rendu sur les plaintes, faites, en icelui, par les principaux de la cour
                    contre trois sortes de créatures.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=1NDjVG1U2moC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Arrêt du parlement de Pontoise, du 5 octobre 1652, rendu
                        sur les plaintes, faites, en icelui, par les principaux de la cour contre
                        trois sortes de créatures.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2986140" source="Moreau">Pontoise</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">338</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>I c ¬</l>
            <l>
                <lb/>ARREST</l>
            <l>
                <lb/>PARLEMENT</l>
            <l>
                <lb/>DE PONTOISE.</l>
            <l>
                <lb/> Du cinquieſme Octfobre r5e.</l>
            <l>
                <lb/>naiſie le eneeioneue e de er leunutae</l>
            <l>
                <lb/>Rendu ſur les plaintes faites en ic</l>
            <l>
                <lb/>ooie impinde i ponoiſe</l>
            <l>
                <lb/> ere erenier</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> ¬ </l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>..¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>,5¬</l>
            <l>
                <lb/>am</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>f</l>
            <l>
                <lb/>’V</l>
            <l>
                <lb/>ARREST DV PARMENT</l>
            <l>
                <lb/>e Pontolſe, eontre les Poue, Pnee</l>
            <l>
                <lb/> e Panaiſes.</l>
            <l>
                <lb/>p ye EV par la Cour la requeſtdà elle preſentéé par</l>
            <l>
                <lb/>Q Lione Seroien &amp; le Tellier ſubſiuut du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/> Manzarin, Diſans, qu’e cete ville de Pontoiſe i</l>
            <l>
                <lb/>delle au Cardinasl laar naiſtre, eſtoit ſurenu vue ſi gcande</l>
            <l>
                <lb/>quaotité &amp; vn aomhre innombtable de Poux, Puees &amp; P¬</l>
            <l>
                <lb/>aſes, qu’il eſtois iaupoſſible de s’en deffſendse nypouuois</l>
            <l>
                <lb/>éuites leurs mauais aiutnens, qui ſo ſi crpels qu’ls on</l>
            <l>
                <lb/>le col&amp; les eſpaules outas dechiquetées &amp; lardees, &amp; s</l>
            <l>
                <lb/>ceas maadits animaux uooies iuſques dans les gree</l>
            <l>
                <lb/>pour les deuorer ; &amp; pour preuue de leur dire, ils ſe ſon allae</l>
            <l>
                <lb/>plantets dans vn cahbine fort haut où eſtoient les habs du</l>
            <l>
                <lb/>ardioal Mazarin, dans leſquels ils on engendré ſi grand</l>
            <l>
                <lb/>quantité da lades qu’il eſ iaapoffible d s’on pouuois i¬</l>
            <l>
                <lb/>mais ſeruir, ce qoi caaſot voe gande pee audi Gardi¬</l>
            <l>
                <lb/>al. Autre. equeſte à ello peſentée par le Conſejl Priué,</l>
            <l>
                <lb/>diſane que leſdits poux, puces &amp; -unaiſes les deuorea, é&amp;</l>
            <l>
                <lb/>Courene ſi fors ſur leurs eobbes, que pas apres ils motn</l>
            <l>
                <lb/>à la teſle en ſi grande quautisé, que le premier Preſides</l>
            <l>
                <lb/>oſtre chef en voulant, felo ſa couûume, paſſes la maim</l>
            <l>
                <lb/>ſur ſa harbe, en ſiſt ombet plus de quare censſut le Gr f</l>
            <l>
                <lb/>ar,&amp; aataut qui ombareot ſar la placs , gi par aprep o¬</l>
            <l>
                <lb/>erea le ; loag-de la jupede la loyne, quei s’eſtouna de la</l>
            <l>
                <lb/>bardi ſſe de ees aaiauxe d’en vor vne ſi grande quantité</l>
            <l>
                <lb/>n’iconinent elle demanda d’où prouenot cette egeü¬</l>
            <l>
                <lb/> ce oauite. Le Prince Thomas opine &amp; dit, que c’eſois</l>
            <l>
                <lb/>ai qui elloi coroup qui laani eogades- u s.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>qué c’eſtoit les Meſfiéts qui luiaolet la Cou?,qiãuoleãë</l>
            <l>
                <lb/>ant ſué que leuseaux s’eſtoieu conuerties e put, puce</l>
            <l>
                <lb/>&amp; punaiſes qui en auoient engendré d’autres. Les trois</l>
            <l>
                <lb/>Milorsnglois diſent, que c’eſtot qu’ils auolent eé ſi</l>
            <l>
                <lb/>ſort pourſuiuis du Prince de Condé. qu’ilsauoie eſté con¬</l>
            <l>
                <lb/>traiots en fuyant &amp; redoutane le ras de ce Hercules, di</l>
            <l>
                <lb/>coucher dans des granges ſur la paille oùà auoient auſſi</l>
            <l>
                <lb/>couché grande quantité de ſoldats &amp; paiſans qui les auoient</l>
            <l>
                <lb/>remplis de poux, de puces &amp; punaiſles, quai par ſueceſſlon</l>
            <l>
                <lb/>de temps en on fait de petſts &amp; ont multiplié. Vn bon Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>at prend la parole &amp; dit, que c’eſtoient des prelages des</l>
            <l>
                <lb/>puniſſions d iuſte iugemenot de Dieu, &amp; parla e ces te¬</l>
            <l>
                <lb/>es: Madame, yoſtse Majeſte me permettra que ie luy</l>
            <l>
                <lb/>parle de la part du grand Dieu viat mon Maiſtre, qug</l>
            <l>
                <lb/>-vous vous damnez &amp; rendez eſclaue- des fammes etesnel¬</l>
            <l>
                <lb/>les, de faire ſoufftir tant de-pauures innocents de tous</l>
            <l>
                <lb/>ages, atuſquels par vos ordres tous les iouts le paius leur</l>
            <l>
                <lb/>eſt oſté de la main, en tuaut leurs peres, &amp; naſſacrant les</l>
            <l>
                <lb/>’mesas qui portent ſeuicts’dans leurs eneralles, qui par voſ.</l>
            <l>
                <lb/>re rage &amp; furie ioſernnle ſont priue de la grace; volant</l>
            <l>
                <lb/>leurs btens &amp; deſtriſane lers mſons; bref en reduiſan</l>
            <l>
                <lb/>en eendre les bourgs, villages &amp; villes, ſans pouuoir aſſouuis</l>
            <l>
                <lb/>&amp; raſſaſier voſtre vegeaae, ui dnne tous les iours des</l>
            <l>
                <lb/>coſeils au’Roy neſtrs oaarquo, &amp; âchex d’imprimer danp</l>
            <l>
                <lb/>fprit de -ce ieune Adoleſcett, q’ll deſtuiſe &amp; renueſe</l>
            <l>
                <lb/>’Capiealle de ſon Royaune, qui oſt la leur-du monde ;</l>
            <l>
                <lb/> Madame, quc voſtcs Majeſté tieone pour ceain quetous</l>
            <l>
                <lb/>eu qui one entrepcds ooutre Pasrls n’y ont iaais reuſſi;</l>
            <l>
                <lb/>-nais bien- u coosair’y ſout pesls &amp; lears trouppes y oue</l>
            <l>
                <lb/>eſté cooſommées, quoy quils ayent iamnais eu ele deé¬</l>
            <l>
                <lb/>eis qu’a voſtre Majeté,ai eieree ſa vengeance iulques</l>
            <l>
                <lb/>ſur les Aurels &amp; ſur leſus Chriſt aneſnae, en conſentane</l>
            <l>
                <lb/>que les ſaerez Cibolres où̀ repoſe ſon peécieux Corps,</l>
            <l>
                <lb/>oienenuahipa das aai ſaerilega, que ſes Mîſtres</l>
            <l>
                <lb/>ſoien</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>oiet te à fes peds en uvoulant le deffendre, que les</l>
            <l>
                <lb/>Fonds aptiſmaux où nous receuons la qualité́ d’Enſaus</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu, y ſfbient deſtruits: que des Vierges qui ſons</l>
            <l>
                <lb/>gaſacrées à Dieu, leur pudeus ſot violee ſur les Auels</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dan les lieu ſacrez, en meſprilant les Sacrements &amp;</l>
            <l>
                <lb/>foulant aun pieds ls ſainc habt qu’elles portens, qui a</l>
            <l>
                <lb/>aatrefois donneé de la terrour au plus baroares ndatiops</l>
            <l>
                <lb/> de la eerre, &amp; à l’aſpec duquel-les beſtes les plus farou¬.</l>
            <l>
                <lb/>ches ſe ſont proſternêes. Saioct habu dans lequel quanti¬</l>
            <l>
                <lb/>té de Rois ont voula eſtre enterrez, il faut qu’auiourd’huy</l>
            <l>
                <lb/>vous ſoyez violél Et bien voyez, Madame, en quel eſtat</l>
            <l>
                <lb/>nus eſtes. Netrouuez donc pas eſtrange ſi ieu vous en¬</l>
            <l>
                <lb/>oye des poux, puces &amp; punaiſes;, qui ſon le commence:,</l>
            <l>
                <lb/>uent d’vnemalediction diuine telle qu’elle eſt art iuee à,</l>
            <l>
                <lb/>Harodes en ponition de l’attentat qu’l auoit fat ſur la vi</l>
            <l>
                <lb/>de quantité d’inocens pous oſſonuir fa rage come vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Mjegé fait, &amp; preſentement erodes n’en a pasplus</l>
            <l>
                <lb/>ſait que vas, e s’il a eſté deuoré par les pou, puces &amp;</l>
            <l>
                <lb/>puaaiſes, ſougez qu’il vous ea peut autant arriuer, ſi vous</l>
            <l>
                <lb/> doaz la ’aiz au pauure peupe qui ge mit depuis ſi.</l>
            <l>
                <lb/>long temps ſous le joug de voſtre cruauteé, &amp; ne faites re¬</l>
            <l>
                <lb/>paet les Aucels olez, &amp; reſtituer le bien qui en a eſté</l>
            <l>
                <lb/>oſté, &amp; à tanrde pauures femes venſue &amp; orphelins, </l>
            <l>
                <lb/>oeſaites ameude honorable à leſus-Chrt par vne coo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſfaſfion generalle accompagnée d’vne boone penitence s</l>
            <l>
                <lb/>Car toue oyue que vous eſtes, il faut mourir &amp; rendre</l>
            <l>
                <lb/>cape à Dieu de toutes vos actions, &amp; omme dis! Eſ.</l>
            <l>
                <lb/>criture, iuſques à v cliu d’œil, &amp; que voſtre corps Royal</l>
            <l>
                <lb/>ſois enſeuely dans les eorailles de la terre pour ſtre la</l>
            <l>
                <lb/>palme des cieuxs mais ſi uous n’y prenez gde, il ſera</l>
            <l>
                <lb/>comme celuy d’Herodes la paſture des pou, puces &amp; pu¬</l>
            <l>
                <lb/>aiſes:; Vla ce que ma confſeience m’oblige de vous dire.</l>
            <l>
                <lb/>Et en ſuiete de ce ve autre requeſte ſut preſe nee à ladie¬</l>
            <l>
                <lb/>ou pa la joauous general de Ponoiſe teadaote à</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>l’expulſion deſdits poux, puces &amp; punaiſes qui attei</l>
            <l>
                <lb/>toient ſut ſa perſonne &amp; l’empeſchoient d’exercer ſa clhar¬</l>
            <l>
                <lb/>e, ne pouuant faire autre choſe que de porer la main ſus</l>
            <l>
                <lb/>ſes eſpaules pour les oſter, &amp; que par conſequent il ne pag¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit ſigner les papiers qui luy eſtoient communiqez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que meſme le Subſtitut ne pouuoit faire leur tapport à</l>
            <l>
                <lb/>cauſe que quand il vouloit ouurir la bouche pour luy par¬</l>
            <l>
                <lb/>ler ceu qui alloient dans ſa barbe y entroient &amp; eſtoi</l>
            <l>
                <lb/>contraint de les aualler comme des huiſtres à̀ l’eſcalle,</l>
            <l>
                <lb/>ce qui eſtoit eontraire aurepos public. Autre riequeſte à</l>
            <l>
                <lb/>elle proſentée par les cabaretiers dude Pontoiſe , eque¬</l>
            <l>
                <lb/>rant diminution de leurs ermes à cauſe que perſonne e</l>
            <l>
                <lb/> vouloit loger chez eux,parce qu’il y auoit quatite de</l>
            <l>
                <lb/>poox, puces &amp; punaiſes, qu’ils auoient mangé tout le poil</l>
            <l>
                <lb/>de leur catelogne, lisceuls &amp; tapiſſeries, &amp; que leſdits</l>
            <l>
                <lb/>poux, puces &amp; puaiſes ayent à ſe retirer au pluſtoſt, crai¬</l>
            <l>
                <lb/>gnant que naintenant qu’il o’y auoit plus de. poil dans</l>
            <l>
                <lb/>leurſdits meubles qu’ils ne ſe jettaſſent dans celuy de</l>
            <l>
                <lb/>leurs femmes, ce qui porterois grand preiudice à lea,</l>
            <l>
                <lb/>contentement &amp; ſaeisſactſon de la nuct. Suer to eeag</l>
            <l>
                <lb/>le Proeureur general enſes concluſionus, &amp; luy etant re¬.</l>
            <l>
                <lb/>tiré, apres ploſieurs deliberations, les vns endans à ce.</l>
            <l>
                <lb/>que leſdits pou, puces &amp; punaiſes fuſſent tout iocoli¬¬</l>
            <l>
                <lb/>nent menez riſonniers dans la Conciergetie aouuelle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ecrée dans cette ville de Pontoiſe en vne eſtable à,</l>
            <l>
                <lb/>pourceau, &amp; que par la forte ſenteur de leor matiere il</l>
            <l>
                <lb/>moruoient: les autres qu’il leur foſt fait defenſes d’attences</l>
            <l>
                <lb/>ſar aucuns habitans de ’ontoiſe, &amp; leur fuſt fait coaan¬</l>
            <l>
                <lb/> dement dé s’en aller chez ceux qui ne vouloient obeir au.</l>
            <l>
                <lb/>Parlement nouuellemenrt crée à Poutoiſe: aucuns que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſtoit choſe en vain que de par ler conire leſdits ſieurs</l>
            <l>
                <lb/>poux, puces &amp; punaiſes qui ne s’eſtonnent point de nos</l>
            <l>
                <lb/>menaces, voyez-le par tſemble comme ilsnous ont con¬</l>
            <l>
                <lb/>ttaints de venir tonis l’audience daasvne grange p ils</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>vieniẽnt s’eſeartiller ſar nos robbés: d’autrẽs qu’l ſallole</l>
            <l>
                <lb/>v peu attendre, &amp; que é eſtojent des cre aures de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>qui ne pouuoint pas beaucoupiv ipté, cas le ſioid qui ſe</l>
            <l>
                <lb/> pcepare à nous venir voir feroit nougis leſditsſieurs pou </l>
            <l>
                <lb/>&amp; cac her puces &amp; punaiſes dans les trous des muis &amp; ha¬</l>
            <l>
                <lb/>lis, plafieurs autre dirent qu’il falloi auor patence. &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils enſeroient bientoſt delurez, attendu que le ’ince</l>
            <l>
                <lb/>de Condé oous pourſui, &amp; nous tient au cul &amp; aux chauſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, &amp; nous viendra faite grllet dans Pontoſe auec leſdits</l>
            <l>
                <lb/>ſieuts poux, puces &amp; puoaiſes. Le premier Preſident</l>
            <l>
                <lb/>prend la parole &amp; dt, quoy qu’il ariue qu’il eſtoit im¬.</l>
            <l>
                <lb/>poffible d’attendre d’auantage d cauſe que ces mauuais</l>
            <l>
                <lb/>aoimaux le deuoroieu: &amp; tour nant ſa robbe alenuers elle</l>
            <l>
                <lb/>eſtois coute blanche de pous &amp; tachée de punaiſes, &amp; meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>e ouurant ſon poittal ſoneſtomc en eſtoir tout perdu.,</l>
            <l>
                <lb/>ce qui luy fiſt derechef dire: Meſſieurs que l’on ne tarde</l>
            <l>
                <lb/>à y mettre ordre ſur le champ, car ils feront tomber uos</l>
            <l>
                <lb/>barbes à force de dechiqueter oos meogons. Apres les</l>
            <l>
                <lb/>ſuſdites deliberations, La Co a ordonne &amp; ordon¬</l>
            <l>
                <lb/>ue, que deffenſes ſeront fates5 auſdits poux, puces &amp; pu¬</l>
            <l>
                <lb/>uaiſes de s’attroupper ny de ſe veni planter ſur le coi &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les eſpaules d’aucuns Conſeillers, Seigneurs &amp; Habitans</l>
            <l>
                <lb/>e Pontoiſe, à peine d’eſtre declarez perturbateurs du re¬</l>
            <l>
                <lb/>pos publie &amp; d’eſtre eſcraſez tout en vie entre les ongles.</l>
            <l>
                <lb/>Fait commandemeot aux communes de leur courir ſus &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les tuer &amp; maſſacrer: A fait &amp; fait defenſes à tous Meſſa¬.</l>
            <l>
                <lb/>gers &amp; autres d’y en apporter aucuns pour quelques ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes que ce ſoit a peine dé́ cent liures d’amende pour la</l>
            <l>
                <lb/>premiere fois, &amp; de puniion cotporelle pour la ſecoode.</l>
            <l>
                <lb/>Et que le preſent Arreſt ſeea leu &amp; pulié à ſon de trom:</l>
            <l>
                <lb/>pe par tous les coings &amp; earjefours de tte ville de Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>aoiſe, &amp; coppies enoyées en tous les ailliages du reſſort</l>
            <l>
                <lb/>dudis Parlement à la diligence du ſutitut du Pocureur</l>
            <l>
                <lb/>gsperal, &amp; a tous Sergents, Archets &amp; leurs records de</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>nlr ja nla Aeqeutlon iealar ain que leſluspoa</l>
            <l>
                <lb/>puces &amp;e punaiſes’qui ſoni o cas pays ’en perendene</l>
            <l>
                <lb/>eaule d’idooine, &amp; qu’ls n’ puiſent s’excuſer d’efrs</l>
            <l>
                <lb/>venus en eee Vle le Pooſe. Fae Patleme le4¬</l>
            <l>
                <lb/>y r¬</l>
            <l>
                <lb/>obſé oye Ale;, BOYLEAVT.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>3¬</l>
            <l>
                <lb/> ,!</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>A2</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e2</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
