<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1102_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Discours au parlement sur la détention des
                    princes.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=wpVd96CdW3cC&amp;pg=PA6&amp;dq=Discours+au+parlement+sur+la+d%C3%A9tention+des+princes.&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=1&amp;source=gbs_api"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Discours au parlement sur la détention des
                        princes.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="31" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49761"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>81993</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>AhpAdieeeedae</l>
            <l>
                <lb/> : ’: </l>
            <l>
                <lb/>DISCOVRS AV PRLEMENT</l>
            <l>
                <lb/> ſuer la dernion des Prices.</l>
            <l>
                <lb/>ESSIEVRS,</l>
            <l>
                <lb/>Quandie conſidere que ie dois pan¬</l>
            <l>
                <lb/>ler de l’empriſonnement de trois Prin.</l>
            <l>
                <lb/>r, dont il yen a deux du Sang de France, &amp; qu’i</l>
            <l>
                <lb/>me faut enaminer deuant la premiere Compagnie du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, le ſuojet &amp; les conſequences de leur deten¬</l>
            <l>
                <lb/>ion, i’apprehende auec beaucoup de raiſon que mon</l>
            <l>
                <lb/>eſprit ne reſponde pa à la grandeurt &amp; à l’importan¬.</l>
            <l>
                <lb/>ce de cetre affaire où il s’agt du ſalut &amp; de la lihere</l>
            <l>
                <lb/>de trois Princes, dû repos de l’Elar, &amp; de la Forune</l>
            <l>
                <lb/>de tous les François.</l>
            <l>
                <lb/>Car puis qu’au lieu de finir vne guerre eſtrangere</l>
            <l>
                <lb/>pas me bone &amp;honnorable paix ,la anee pairt ce</l>
            <l>
                <lb/>malhmeureux accident eſt precipitée dans les fureu</l>
            <l>
                <lb/>dvne guerre cuile, qui peut douter que de eces em¬</l>
            <l>
                <lb/>priſonnemens ne depende paaabſoluement la foru.</l>
            <l>
                <lb/>ne publique &amp; particuhee de tout le monde¬</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt eerte raiſon, Meſſieurs, c’eſt l’amoui que ie</l>
            <l>
                <lb/>poue ̀ laPurie, qui mengage d’entreprendre an de</l>
            <l>
                <lb/>ſudemea foeeseſperan que cere iluſlreaſenhilei.</l>
            <l>
                <lb/>nt reeonnoiſtra pais ant de foibleſſe dans mon dif¬</l>
            <l>
                <lb/>Sle ole dle gveieioſu danamou deein e puarere</l>
            <l>
                <lb/>dans mes intentions.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> lIe commenoe donc par l’afſeurance que ie reçois</l>
            <l>
                <lb/>des mouuemens de rma conſcience &amp; par la connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance que i’ay le voſtrie cle au bien publie, duquel</l>
            <l>
                <lb/>ous ade rout temps eſté les deffenſeurslegitimes,</l>
            <l>
                <lb/> auſſi bien que de linnocente des pattituliers, par la</l>
            <l>
                <lb/>uſtice que vous rendie4 auce, tapt, deſuffiſance &amp;</l>
            <l>
                <lb/>1,</l>
            <l>
                <lb/>d’integriteé</l>
            <l>
                <lb/>Et conſiderant en premier lieu la naiſſanc de deux</l>
            <l>
                <lb/>rinces de ſa maiſon de bouirbon, ce quireſt deu à la</l>
            <l>
                <lb/>digmeé &amp; à a qualité lacrée des Princes du Sang, à</l>
            <l>
                <lb/>eduſe de la proimiié qu’ils ont auee le Roy, ie ne</l>
            <l>
                <lb/>puis n’empefher de dire d’abord de deux chioſes</l>
            <l>
                <lb/>l’vne, qu’vne enttepriſe ſitemeraire ne peut auoir été́</l>
            <l>
                <lb/>cońeué ny çohſeillée, que pâr le plus audacieux de</l>
            <l>
                <lb/>rous les hommes, pu bien que ces Prinçes ſont con¬</l>
            <l>
                <lb/>̂âinćus pr’des préuues, inuincibles &amp; plus claires</l>
            <l>
                <lb/>que le ioür, d’auoir conſpiré la ruiné de la Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>chie, depuis l’eſtabliſſement de laquelle nous n’auons</l>
            <l>
                <lb/>Sint d’exemples pendant douxe ſiecles que ſous vne</l>
            <l>
                <lb/>norité, ny mefme ſous les regnes des Roys les plus</l>
            <l>
                <lb/>aſolus, &amp; des Mifiſtres les plus entreprenans, il aye</l>
            <l>
                <lb/>eſfté rien fait deſëmblable, ſi l’on àdiouſte au nombre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; À’qualue des priſoniers, les formes de ceté reſo</l>
            <l>
                <lb/>lurion &amp; ſa cirenſtance deseppi!</l>
            <l>
                <lb/>’ais qu’impotte, da quélqu’vn, d’auoir des exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, ſi l raiſon &amp; la neceſité de l’Eſtat qui iuſjifienti</l>
            <l>
                <lb/>otes chofes ont exigéce conſeilſi lesemps paſſe,</l>
            <l>
                <lb/>ne fte ſonit poit’touuez dans des extremice ſi dan¬</l>
            <l>
                <lb/>gereuſesque ous eſtions, ſi les Miniſtres de ſoixante</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>trois Roys n’ont padseſteé ſi-ges ny ſrvigouren</l>
            <l>
                <lb/>que le noſtre, &amp;ſi les conionctures n’ont point eſté ſ</l>
            <l>
                <lb/>fauorables qu’aà preſent, vn bon Polirique doit il pout</l>
            <l>
                <lb/>cela manquer de faire de grandes cheles, parce qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>les ſont nouuelles.</l>
            <l>
                <lb/> Certainement,ſi quand touites ces, fuppoſitionsſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roient auſſi indubitables, qu’elles ſohnt conſtamment</l>
            <l>
                <lb/>fauſſes, il n’y auroit neantmoins beaueoup à redire à</l>
            <l>
                <lb/>la preſomptioe-de eeluy qui hazaederoit le gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>nement -d’n ſ grand Royaume, pardes moyens ſi.</l>
            <l>
                <lb/>ouueaux, ſi vjolens &amp;ſi dangoreux pendant vne Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gence &amp; pndant la guetre. Que dira t’on, s’il ſe trouue</l>
            <l>
                <lb/>que es Prjacsſoiene inhocens, &amp; que ld Reine aye</l>
            <l>
                <lb/>eſté ſurpriſs parles aniflcs da CM. dans ld’ordre</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle a donneé́ pout cét-empriſonnement. Que fera</l>
            <l>
                <lb/>Monſeigneur le Duë d’Orleans,de Prince incompara¬</l>
            <l>
                <lb/>ble pour ſa’generoſiteé́, pun ſa luftie &amp; pour ſa dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuj, auſſi bienque pour faſageſſe &amp; pou ſa naiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, quand il çonaoiſtr-quece Fauory huy a pour, ſon</l>
            <l>
                <lb/>intereſt partiouliet, &amp;ſans conſideration do la repnta¬</l>
            <l>
                <lb/>tio de l’Eſtat, ny du gouuernement, donrileſt Lie¬</l>
            <l>
                <lb/>tenans gceral, ny da la qualité́ le Princ du Sang,</l>
            <l>
                <lb/>ſugers ſ pauuais coſeila, qui fonrqſibn’yapſus¬</l>
            <l>
                <lb/>rie dainuiolable: Quopehſernttous les peuples, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe croyans à̀ la veillede lapai, apres laquella ils ſouſ.</l>
            <l>
                <lb/>Prçntdpuis pat d’ns larsqiils’en vetruplu¬</l>
            <l>
                <lb/>eſligegque ai,ſ’as leudd’eleire vue</l>
            <l>
                <lb/>g; ſtyager qui duraue sant:d larmes tant</l>
            <l>
                <lb/>deſagajtargetee nadheurau en uied’al.</l>
            <l>
                <lb/>eI</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>larer vne nouaelleit vous, Meſſieurs, qui compoſe</l>
            <l>
                <lb/>ce grand Senat, qui eſtes les Anges Tutelaires qui gar¬</l>
            <l>
                <lb/>dez le Royaume, &amp; dont le rare eſprit eſt à nos affaires,</l>
            <l>
                <lb/>ee que les eſprits adminiſtrateurs ſont aux Spheres</l>
            <l>
                <lb/>qui leur ſont commiſes, que par voſtte pdence lors</l>
            <l>
                <lb/>qule nous auons efté́ à l’extriemiteé des cõſeils &amp; de l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſperance, &amp; dans la derniere confuſi des affaires, auez</l>
            <l>
                <lb/>releue l’Eſtat penchant, qui l’auez affermy, qui auez</l>
            <l>
                <lb/>tant reparé de ruins &amp; de naufrages, que ce Plore qui</l>
            <l>
                <lb/>conduit noſtroe y aiſſeau auoit faite. Quel iugement fe¬’</l>
            <l>
                <lb/>rez vous de celuy que vous auez deſa co daraé, à¬</l>
            <l>
                <lb/>qui vous auez pardonne tant de erimes &amp; d’attenrats,</l>
            <l>
                <lb/>quand por le teſpet de l’authorité du Roy qui nous</l>
            <l>
                <lb/>donnoit la pairz, vous en ordonnaſtes la publication,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que l’on oublioroit eoutes les iniures paſſé́es; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tous les ourrages qu’il nous auoit fait, afin de recon¬</l>
            <l>
                <lb/>citier vne fois. pour iamais la France auec la France,</l>
            <l>
                <lb/>afin qu’il nous vendit noſte Roy qu’il nous auoit en.</l>
            <l>
                <lb/>leué, &amp;e nos Princes qui’ auoient ſuiuy le Roy par de¬</l>
            <l>
                <lb/>uois. Quel iugement ferez vous, Mteſſieurs, quaad vous</l>
            <l>
                <lb/>verez ce naefe hbomme par les meſmes enchante¬</l>
            <l>
                <lb/>mens dons ds’efſti defia ſeruy ane de fois, qui diuſé</l>
            <l>
                <lb/>eacore nos Princos, quimet le Sang de France eontde</l>
            <l>
                <lb/>le Sang de Frauce, qui enfa va acheuee la ruyne ds</l>
            <l>
                <lb/>lI’Eſtat, ſi vous py metre la maine aarre fois, ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>e rompez les ehasesdoe i abuſe bi A .qui ue</l>
            <l>
                <lb/>reſpise que le calme &amp;s la ranqguilié publiquae qu!</l>
            <l>
                <lb/>veut la paix uenoas vdlons tobsi, ais que oûs ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçaurios ianais auoir pendant que ee urieux ſe mé¬</l>
            <l>
                <lb/> lera</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>lerade nos affaires, qu’il nous diuiſera les vns d’auee</l>
            <l>
                <lb/>les autres, qu’il portera le flambeau de Prouince en</l>
            <l>
                <lb/>Prouince, &amp; qu’il retiendra ces trois Princes dans la</l>
            <l>
                <lb/>captiuité́, dont le premiereſt vn conquerant fameux</l>
            <l>
                <lb/>par les batailles qu’il a gagnées, &amp; par les vlles qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a priſes, qui eſt la terreur des ennemis, qui aeſté l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mour de la France &amp; qui le ſeroit eneore ſi par vne</l>
            <l>
                <lb/>obeyſſance aueugle il n’euſt eſté́ le prorecteur de ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy qui lors nous perſecutoit, &amp; dont les deux autres</l>
            <l>
                <lb/>freres furent en meſme temps les deffenſeurs de nos</l>
            <l>
                <lb/> biens &amp; de nos fortunes.</l>
            <l>
                <lb/>I’ay doncà faire connoiſtre l’innocence de ces tois</l>
            <l>
                <lb/>Princes qui paroiſtra clairement fi l’on eamine les</l>
            <l>
                <lb/>faux pretextes dont le C. s’eſtſeruy, les veritables mo¬</l>
            <l>
                <lb/>tifs qui l’ont porté à ces empriſonnemens, &amp; la foi¬</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe de cette accuſation.</l>
            <l>
                <lb/> ’ay confideré auec ſoin, Meſſieurs, la lettte du-1;.</l>
            <l>
                <lb/>Ianuier derhiet qui vousa eſté enuoyee ſur le ſaiers d</l>
            <l>
                <lb/>la detention de ces Pinces, &amp; laquelle ſans doutem’</l>
            <l>
                <lb/>rien oublié́ de ce qui ſe pouuoit imagineconre eux,</l>
            <l>
                <lb/>puis que le Miniſtre qui l’a conmpoſ́e eſt le plus han</l>
            <l>
                <lb/>dy calomniateur qui fut iamais.</l>
            <l>
                <lb/>le ne vous en rappotteray, Meſſieurs, que trois ou</l>
            <l>
                <lb/>quatre oxemples, quicertes ſont eſtranges pour ſon</l>
            <l>
                <lb/>impudence ou pour ſes intrigues. Vous ſçauez la pei¬</l>
            <l>
                <lb/>ne que vous eultes à démeſler la premiere accufation</l>
            <l>
                <lb/>qu’il forma contre Monſieur de Beaufort, &amp; combié.</l>
            <l>
                <lb/>ce Heros &amp; ſa vertu ſont demeurées-en peine &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſoupçon par ſes artifices, &amp; leſquels n’ont pû etre</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>conſondus que par le ingement de Dieu &amp; le voſtre.</l>
            <l>
                <lb/>La violence faite aà̀ Meſſieurs de Brouſſel &amp; de Blãec¬</l>
            <l>
                <lb/>meſnil en l’abſence de Monſieur le Prince, &amp; qui fut</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuie des Barricades de Paris, &amp; la reſolution de chaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerautres Officiers du Parlement, pour ne rien dire</l>
            <l>
                <lb/>de plus ſaſcheux, ſut priſe ſur les ſiniſtres impreſſions</l>
            <l>
                <lb/>qu’il donna de leur conduite, éncore en l’abſence de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prirce.</l>
            <l>
                <lb/>Le Conſeil d’aſſieger Paris &amp; d’enleuer le Roy, fut</l>
            <l>
                <lb/>formé ſur les impoſtures qu’il allegua, il fit voir tant</l>
            <l>
                <lb/>de monſtres à l’eſprit de la Reyne, il ſçeut par ant de</l>
            <l>
                <lb/>terreurs perſuader les Princes de la ruyne de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; du peril où ſe trouuoit la perſonne du Roy, qui</l>
            <l>
                <lb/>leur ſembla toucher le moment de ſa perte &amp; d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſur les bords du precipice, &amp; qu’enfin ils n’oſerenr y</l>
            <l>
                <lb/>contredire; ll aſſeuroit qu’il ſçauoit infailliblement,</l>
            <l>
                <lb/>que le lendemain quelques-vns d’entre vous ſe de¬</l>
            <l>
                <lb/> uoient rendre Maiſtres de la perſonne du Roy pour</l>
            <l>
                <lb/>le liureraux ennemis, &amp; en neſme temps pour ſecou¬</l>
            <l>
                <lb/>urir de cet attentat &amp; de toutes les fauſſetez qu’il a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit employé́es pour y paruenir, il eut le credit de fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re eſcrire au Parlement par Monſieur le Duc d’Or.</l>
            <l>
                <lb/>leans &amp; par Monſieur le Prince, que c’eſtoient eux</l>
            <l>
                <lb/>qui auoient donné ce conſeil, quoy que le Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>ſeul l’euſt propoſeé &amp; perſuadé.</l>
            <l>
                <lb/>En dernier lieu, l’entrepriſe pretendue faite contre</l>
            <l>
                <lb/>la perſonne de Monſieurle Prince, dans les informa¬</l>
            <l>
                <lb/>tions de laquelle Monſieur de Beaufort, Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Coadiuteur &amp; Monſieur de Bruxelles ont eſteé com¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>pris, n’eſtoit- ce pas vne piece de l’inuention de M. qui</l>
            <l>
                <lb/>auoit compoſé́ ce ſtratageſme dans ſon cabiner, afin</l>
            <l>
                <lb/>de diuiſer l’eſprit des grands du Ryaume, &amp; de ſe</l>
            <l>
                <lb/>deffaire par ce moyen des vns &amp; des autres s’il pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir, ou pour le moins des vns apres les autres.</l>
            <l>
                <lb/>Voila des eſchantillons, Meſſieurs, de ce que ſçait</l>
            <l>
                <lb/>faire l’ennemy de ces Princes, qui a compoſé ce grand</l>
            <l>
                <lb/>libelle de leur accuſation que i’examineray tres-exa:</l>
            <l>
                <lb/>ctement, apres vous auoir ſupplieé de conſiderer deux</l>
            <l>
                <lb/>ou trois choſes La 1. que ce monſtre eſt vn eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>ger,qui par voſtre Arreſt de l’anné́e s7. rendu ſur</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſuiet du Mareſehal d’Ancre nommé Conchiny I¬</l>
            <l>
                <lb/>talien de narion auſſi bien queMazarini ne peut tenir</l>
            <l>
                <lb/>la place qu’il fait, &amp; que c’eſt celuy que vous auez de¬</l>
            <l>
                <lb/>claré perturbateur du repos public, ennemy du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de l’Eſtar En ſecond lieu, que l’empriſonnement de</l>
            <l>
                <lb/>ces Princes eſt ſans exemple pendant la minorité d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Roy, qu’il eſt contre toute ſorte de Iuſtice &amp;partieu¬</l>
            <l>
                <lb/>lierement contre les dernieresdeclarations, dont l’ob¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruation a eſteé tant de fois promiſe &amp; ſi ſolemnelle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment violeé́e en la perſonne de ces Princes, d’vn Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>celier de France, d’vn Preſident de la Chambre, d vne</l>
            <l>
                <lb/>Ducheſſe, de deux Princeſſes, ſans parler de tant d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres particuliers, &amp; qu’enfin il eſt iuſte de leur pro¬</l>
            <l>
                <lb/>duire vn autre accuſateur &amp; des teſmoins, &amp; ne lespa</l>
            <l>
                <lb/>oprimer ſans qu’ils ayent droit de ſe deffſendre. &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>vous, Meſſieurs, deuezleſtre les luges de leur innocen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, tous les autres Iuges du Royaume en eſtans incom¬</l>
            <l>
                <lb/>petans, dautant que le Parlement ſeul eſt le ſiege des,</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>Roys &amp; la Cour des Pairs, &amp; que les Princes du Sang</l>
            <l>
                <lb/>de France ont deés long temps ce droit acquis de ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir eſtre iugez, en ce qui touche leur honneur</l>
            <l>
                <lb/>que par le Roy leur Souuerain &amp; Chefde leur Mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon dans le Parlement, qui eſt le vray Temple de la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice Françoiſe &amp; le plus celebre Theatre du môde.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mazarin deſirant couurirt la violence de cette a¬</l>
            <l>
                <lb/>ction parle beaucoup de la moderation de ſor gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernement dans le commeucement de cette lettre &amp;</l>
            <l>
                <lb/>prend pour pretexte qil veut reſtablir vn ferme re¬</l>
            <l>
                <lb/>pos dans l’Eſtat, parce que les ennemis ne ſe rendoiet</l>
            <l>
                <lb/>difficiles aà̀ la oconcluſion de la paix, qu’à cauſe de nos</l>
            <l>
                <lb/>diuiſions.</l>
            <l>
                <lb/>Ces preétextes ſont fort ſpecieux, mais ſont ils veri¬</l>
            <l>
                <lb/>rables, quelles diuiſions auons nous veuës dafs l’E</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, qué celſles qu’il y a fait naiſtre pours’y mainrenir</l>
            <l>
                <lb/>contre le vœu de tous les gens de bien? N’eſt il pas.</l>
            <l>
                <lb/>l’autlieur de rous les deſordres de Paris, des trioubles</l>
            <l>
                <lb/>de Bburdeaux &amp; deé Prouenc? N’eſt il pas coupable</l>
            <l>
                <lb/>de toutes les voleries qui ont eſté́ faites dans les Fi¬</l>
            <l>
                <lb/>nnces pour l’enrichir ? Quelle multitude d’Edits de</l>
            <l>
                <lb/>uté́ttute ? quelle violence dans l’execution d’i¬</l>
            <l>
                <lb/>ceux, iuſques à̀ prendre les gages de tous les Officiers.</l>
            <l>
                <lb/>du Royaume, pendant:,. années, leuerſur y. Genera¬</l>
            <l>
                <lb/>liteeplus de’cinquante illions par an, faire des taxes</l>
            <l>
                <lb/> fans’fin, ſans raiſon &amp; ſans neſure ſur tous les Ofi</l>
            <l>
                <lb/>oiers &amp; ſur des miſerables que l’on nommoit iſez,</l>
            <l>
                <lb/>ce pendant ne payer ny gages ny rentes, ny la table,</l>
            <l>
                <lb/>ny la maiſondu Roy, ny les gens de guerre. S’il ap¬</l>
            <l>
                <lb/> pele</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/> llllllll</l>
            <l>
                <lb/>pelle cela la moderation de ſon Mintere,..</l>
            <l>
                <lb/> mé tout ce que hous auons veu, qui ſera incroyable</l>
            <l>
                <lb/> aux ſiecles à venir la douceur de ces conſeils; ô̂ Dieux,</l>
            <l>
                <lb/>ou en ſommes nous! Et quoy, apres que le Mazarin</l>
            <l>
                <lb/> nous a fait manger du pain de ſon, il a l’audace de ſe</l>
            <l>
                <lb/>promettre, que le ſouuenir qu’aura toute la Chré¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtienté́ de la moderation &amp; de la douceurde ſes con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeils, qui a eſté tel (dit ilj que ſouuent meſme on a</l>
            <l>
                <lb/>imput́ à̀ foibleſſe dans le gouuernement ce qui ae</l>
            <l>
                <lb/>partoit que de ſa bonté ou de ſa prudence, perſuadera</l>
            <l>
                <lb/>aiſément qu’il a eu regret d’en venir aux derniers re¬</l>
            <l>
                <lb/>medes Non, non, ny les Chreſtiens ny les Barba¬</l>
            <l>
                <lb/>res meſmes qui regarderont de toutes parts les</l>
            <l>
                <lb/>profondes playes que nous auons receuës de luy,</l>
            <l>
                <lb/>qui verront les Campagnes deſertes, les Villes rui¬</l>
            <l>
                <lb/>nées, les Prouinces defoleées, qui conſidereront</l>
            <l>
                <lb/> les Empriſonnemens du Peſident Barillon, d̂u</l>
            <l>
                <lb/> Duc de Beaufort, du Mareſchal de la Mothe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ces trois Princes, qui ſerone reflexion ſur les</l>
            <l>
                <lb/>proſcriptions de tant de Magiſtrats, &amp; qui efcoute¬</l>
            <l>
                <lb/>ront les clameurs de rout le monde, ne prendrort</l>
            <l>
                <lb/>point le Mazarin pour vn Monſtre qui aye ny dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ceur, ny moderarion, ny bonté́, mais pour le plus</l>
            <l>
                <lb/>’abominable de tous les hommes, &amp; que nous eufſions</l>
            <l>
                <lb/>exterminé, ſi la Reine, Monſeur, &amp; Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince ne ’euſſent arraché des mains de la luſtice, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ne l’euſſent protegé contre le reſſentiment ge neral</l>
            <l>
                <lb/>du Royaume. O mon ieune Prince, qui eſtes le fruit</l>
            <l>
                <lb/>de benediction, l’artendu &amp; le deſiré́ des peuples</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <l>
                <lb/>e eee¬</l>
            <l>
                <lb/> e:</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> 10</l>
            <l>
                <lb/>Peince donneé́ de Dieu, pour la grandeur &amp; pour la</l>
            <l>
                <lb/>felicité de la Feance, que les gens de bien &amp; que les</l>
            <l>
                <lb/>Sages ontde regret de voir, que l’Intendant de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre education, ſoit celuy qui a eſteé́ condamné par</l>
            <l>
                <lb/>la voix de tous les ’euples, &amp; par l’authorité́ de tous</l>
            <l>
                <lb/>les Parleaens, &amp; que celuy qui a les maledictions</l>
            <l>
                <lb/>de toute l’Europe gouuerne ſes plus belles eſperan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces!</l>
            <l>
                <lb/> Mais parlons ( certe reflection eſt trop douloureu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe &amp; ne cherchons pas plus long temps en luy, ny</l>
            <l>
                <lb/>bonté́ ny moderation puis qu’il n’y en a point, con¬</l>
            <l>
                <lb/>tlnuons cette lettre, qui dit qu’il a de bonnes inten¬</l>
            <l>
                <lb/>ions, &amp; que c’eſt pour faire la paix qu’il a fait empri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonner ces Princes.</l>
            <l>
                <lb/>Iey, Meſſieurs, i’appelle à teſmoing toute l’Euro¬</l>
            <l>
                <lb/>pe. Que dſent les Hollandois de ſon deſſein, ſinon</l>
            <l>
                <lb/>que le Cardinal M. a touſiours voulu continuer la</l>
            <l>
                <lb/>guerre, afin de ſe rendre neceſſaire, qu’ils l’ont proſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé, qu’ils l’ont attendu, bien que leur alliance ne</l>
            <l>
                <lb/>fut pas de petite conſideration e neantmoins qu’il l’a</l>
            <l>
                <lb/>meſpriſée, de peur d’eſtre obligé́ de faire la paix con¬</l>
            <l>
                <lb/>ioinctement auec eux. Que diſent les Nonces du Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>pe, ſinon que leC. M. n’aiamais voulu la paix. Qu’a</l>
            <l>
                <lb/>dit Monſieur de Longueuille à ſon retour de Mun¬</l>
            <l>
                <lb/>ſter, où̀ il auoit eſteé́ enuoyeé par vne negociation ¬i</l>
            <l>
                <lb/>importante, ſinon que le C. M. auoir empeſcheé que</l>
            <l>
                <lb/>la paix ne fuſt ſigde, que MonſieurSeruien, quiſeul</l>
            <l>
                <lb/>auoit ſon ſecrer s’y eſtoit oppoſé formellement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que Monſieur Dauau, ce grand Plenipotentiaire,</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>qui auoit pris tant de peine à -eonduire les cheſes au</l>
            <l>
                <lb/> point de leur perfection, où enfin il les auoit miſes</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’il en vit la rupture, en auoit eu des deſplaiſirs</l>
            <l>
                <lb/>infins.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal M. peut-il contredire tant. de teſ¬</l>
            <l>
                <lb/> moignages, ſe peut-il contredire, luy-meſme qui a</l>
            <l>
                <lb/> publié́ tant de fois en ce temps-là qu’il eſtoit le mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre de la paix: non, ces preuues ſont trop conſtan¬</l>
            <l>
                <lb/>tes On en ſçait trop les particularitez, &amp; que la paix</l>
            <l>
                <lb/>non ſeulement n’a pas eſté faite par le C. M mais qu’il</l>
            <l>
                <lb/> la formellement empeſcheée, &amp; que ne ſçachant plus</l>
            <l>
                <lb/>de moyen de s’oppoſer aux vœux de tous les François</l>
            <l>
                <lb/> qui la demandoient: ll a par vn artifice bien ſurpre¬</l>
            <l>
                <lb/>nant empeſché les Eſpagnols d’y conſentir; ainſi nous</l>
            <l>
                <lb/>a reduit à deſirer vne choſe impoſſible, puis que la</l>
            <l>
                <lb/>paix ne deſpend plus de nous en l’eſtat ouù̀ nous ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes.</l>
            <l>
                <lb/>Il nous reſte apres les faux prerextes de certe accu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſarion deſcouuerte, de faire voir à out le monde l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſt veritable du C. M. &amp; de quels motifs il a eſté</l>
            <l>
                <lb/>porté́ pour faire empriſonner ces Princes: Ce qui ne</l>
            <l>
                <lb/>ſera pas bien difficile, tout le monde pouuant conclu¬</l>
            <l>
                <lb/>re, que puis que conſtamment ce n’eſt pas le bien du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, il faut neceſſairement que ce ſoit ſon adl</l>
            <l>
                <lb/>uantage particulier, auſſi y trouue t’il non ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>la ſeureté de Ia perſonne, &amp; l’eſtabliſſement iteébran¬</l>
            <l>
                <lb/>lable de ſa’fortune; mais entore ſa vengeance, ſon</l>
            <l>
                <lb/>anmibition ſon auarite, &amp; toutes ſes eſperances ſariſ¬</l>
            <l>
                <lb/>faites. Et ſi quelq’vn en France ſe laiſſe perſuader d’y</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>auoir part, &amp; de profiter de cette diſgrace. Il ſe trom¬</l>
            <l>
                <lb/>pe aſſeurement: En voicy les effets veritables: L’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>y perd le repos: Le peuple y perd la paix: Les Princes</l>
            <l>
                <lb/>yperdent leur ſeureté, &amp; quittant leurs prerogatiues</l>
            <l>
                <lb/>ſacré́es, deuiennent comme les particuliers, Les Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lemens y voyent la Iuſtice &amp; la Declaration violée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les Grands du Royaume ſe voyant ſouſmis à la domi¬</l>
            <l>
                <lb/>nation de cé́t Eſtranger furieux, temeraire &amp; vindica¬</l>
            <l>
                <lb/>tif qui les perdra, quoy qu’ils ſe flatrent les vus apres</l>
            <l>
                <lb/>les autres, &amp; fera gemir tous les gens de bien ſous ſa</l>
            <l>
                <lb/>tyrannie, à l’eſtblſiſſement de laquelle nous trauail¬</l>
            <l>
                <lb/>lons nous meſme, au lieu de nous y oppoſer conioin¬</l>
            <l>
                <lb/>ctement, &amp;, de l’exterminer.</l>
            <l>
                <lb/>Deſire t’on que ie verifie que e’eſt vne vengeance</l>
            <l>
                <lb/>de long temps premeditée, qui ne ſçait pas qu’à̀ Lens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à Lerida, Le C.M fit tout ce qu’il put pour perdre</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince: Tous ſes amis ne l’ont ils pas ad¬.</l>
            <l>
                <lb/>uerty bien des fois de ne plus s’engager dans les Ar.</l>
            <l>
                <lb/>mées, ou qu’autrement il periroit, comme auoit fait le</l>
            <l>
                <lb/>Comre de Soiſſons. On voyoit bien que ce Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>craignoir que la valeur de ce Prince ne fut fatale à ſa</l>
            <l>
                <lb/>fortune, &amp; c’eſt pourquoy il s’en voulut defaire, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; haiſſoir celuy qu’il craignoit, depuis ces premiers</l>
            <l>
                <lb/>temps ſa haine auoit eſteé augmenteée par les obligations</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit auec Monſieur Ie Prince: C’eſt le narurel</l>
            <l>
                <lb/>des ames laſches de haïr ceux auſquels ils ſont infini¬</l>
            <l>
                <lb/>ment redeuables: Et par là encores, combien de gens</l>
            <l>
                <lb/>d’eſprit ont-ils preueu que celuy qui luy deuoit la vie,</l>
            <l>
                <lb/>luy oſteroit la liberté. Mais depuis ce qui arriua pour</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>15.</l>
            <l>
                <lb/>le Pont de Larche, depuis que Monſieur le Prince</l>
            <l>
                <lb/>l’eut menacé́, &amp; qu’il eut la foibleſſe. (Il me pardon¬</l>
            <l>
                <lb/>nera ſi i’en parle ainſr de ſe racommoder auec ſon</l>
            <l>
                <lb/> Italien, qui n’a pas publiétout haut que Monſieir le</l>
            <l>
                <lb/>Prince eſtoit perdu.</l>
            <l>
                <lb/> Les Grands ſont ſi malheureux qu’ils ne croyét per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne, qu’ils s’aſſeurent trop ſur leur gran deur, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>rant il y a tant d’exemples funeſtes de leur ruyne,</l>
            <l>
                <lb/>eſt incopcehenſible à ceux qui ont le ſens commun</l>
            <l>
                <lb/>qu’ls ſoyent &amp; qu’ils veulent touſiours eſtre les dup.</l>
            <l>
                <lb/>pes des Fauoris,il n’y a rien de ſifaint que nous n’avõs</l>
            <l>
                <lb/>ve prophaner par leur inſolence, ce qui a eſteé de pluos</l>
            <l>
                <lb/>cher ddns les Eſtaits a eſté de rout temps conſacré́ à</l>
            <l>
                <lb/>leurs intereſts, c’eſt le premier teſmoignage qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>donnent de leur puiſſance, &amp; il y en a fort peu qui</l>
            <l>
                <lb/>naye eu quelque victime de la Maiſon Royale Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre abominable, que tdeurois eftre en horreur à</l>
            <l>
                <lb/>tous les Princes, puiſque ru te repais ordinairement</l>
            <l>
                <lb/>ôu plus precieux Sang des Eſtars.</l>
            <l>
                <lb/>Apres cela ya-t’il encore quelque vn qui doute de</l>
            <l>
                <lb/>là ioye qu’il a receu de ſa vengeance, parce que dans¬</l>
            <l>
                <lb/>cette lettreil a fait l’affligé &amp; a voulu perſua der qu’i </l>
            <l>
                <lb/>auoit euvne repugnance extreſme à eonſentir à certe</l>
            <l>
                <lb/>reſolurion. Mais ſa vengeance n’eſt que le moindre</l>
            <l>
                <lb/>de ſes intereſts, l’aſſeurance de ſa fortune &amp; l’eſtabliſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement defa grandeur luy en aient donné́ d’aurres ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tisfactions; car au lieu qu’il voyoit que ſon Miniſtere</l>
            <l>
                <lb/>alloit deuenir inutile, quiſque la Reyne Monſieur &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Mle Prince vouloient la paix, que le Parlement la de</l>
            <l>
                <lb/> D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>man loit auce inſtance à cauſe de l’extremë neeceſſité</l>
            <l>
                <lb/>des peuples, &amp; que les Eſpagnols de leur coſté la vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loient autant que nous, &amp; qu’ainſiil ne ſeroit plus cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te fameuſe ldole qui reçoit depuis ſi long-temps des</l>
            <l>
                <lb/>offran des de toutes ſortes de mains, au lieu que ſa per¬</l>
            <l>
                <lb/>te &amp; ſa cheute ſembloientinfaillibles Ils’eſt rendu par</l>
            <l>
                <lb/>le moyen de ces empriſonnemens le Mailt ne abſolu</l>
            <l>
                <lb/>de tout, parce que la guerre ny les voleries, ny ſa pui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance ne finiront point. que tous les iours il faudra fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re de nouuelles impoſitions, qu’il aura vn pretexte</l>
            <l>
                <lb/>peperuel du retranchement des gages des Officiers,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de mal payer les rentes de l’Hoſtel de Ville, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>non ſeulement il diſpoſera des charges &amp; des Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernemens qui vaqueront doreſnauant, ſans contra¬</l>
            <l>
                <lb/>diction de perſonne, mais dés aà preſent il a donné rous</l>
            <l>
                <lb/>ceux qu’auoient ces Princes aà̀ ſes creatures, &amp; à ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont dans ſes intereſt; de ſorte qu’il s’eſt trouueé en</l>
            <l>
                <lb/>vn moment par leur deſpoü̈illes, plus puiſſant qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’ont iamais eſté́, ſans parler de l’eſperance qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre bien toſt par la delicateſſe &amp; par le peu de ſan¬</l>
            <l>
                <lb/> té du Prince de Conty, &amp; par la rigueur de ſa priſon</l>
            <l>
                <lb/>l’heritier de tous ſes grands benefices. Voila les veri¬</l>
            <l>
                <lb/>tables moifs’de ces Princes, le reſte de l’aceuſation</l>
            <l>
                <lb/>eſ oque pour amuſer le peuple, &amp;e pouronper l</l>
            <l>
                <lb/>fimples qui croient tout ce qui eſt imprimé, &amp; qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>laiſſent piper par les apparences, leſquelles, comme</l>
            <l>
                <lb/>des lPhantoſmes, acheueront des’eſuanouyr à meſu¬</l>
            <l>
                <lb/>re que nousi ons plus auant dans cette grande accu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſation, qu a eſté l’efot des aiifices duC. M. &amp; de</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>rs</l>
            <l>
                <lb/>l’eloquence de ceux qui le ſeruenx.</l>
            <l>
                <lb/> Il a dépeint Monſieur le Pince comme vn Geant,</l>
            <l>
                <lb/>qui vouloit empieter le Troſne de leurs Majeſtez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe vouloic ſeruir contre eux des biens &amp; qe la</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance qu’il tenoit de leurs graces pour ruiner ce.</l>
            <l>
                <lb/>Prince en effet. Il la fait riche en apparence, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>l’abbatre entierement, il a eſleué ſa puiſſance ſur des</l>
            <l>
                <lb/>faux fondemens, &amp; ſon ambition ſur de aines ima¬</l>
            <l>
                <lb/>ginarions. Les trois moyens de ſon aceuſauion ſont, il</l>
            <l>
                <lb/>eſt trop riche, il eſt trop puiſſant, il eſt trop ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>tieux, ſa defenſe ſeroit aiſée en trois parolles, que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt à la verité vn des Princes du monde le plu; ri¬</l>
            <l>
                <lb/>che de gloire, de Conqueſtes, &amp; de Victoires: Le</l>
            <l>
                <lb/>plus puiſſant pour defſendre nos Frontieres, la gran¬</l>
            <l>
                <lb/>deur de l’Eſtat, &amp; l’authorité du Roy, &amp; le plus am¬</l>
            <l>
                <lb/>bitieux de fidelité pour ſon Prince, pour ſa parolle;:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pourſes amis.</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme l’inuectiue falte contre Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince eſt fort eſtenduë̈ il la faut examiner plus am¬</l>
            <l>
                <lb/>plement, il l’aceuſe d’eſtre le pluis riche Sujet qui loir</l>
            <l>
                <lb/>dans la Chreſtienté: C’eſt le crime dont les Tyrans</l>
            <l>
                <lb/>accuſoient aqutrefois les hommes quand ils vouloient</l>
            <l>
                <lb/>prendre leurs biens: mãls ſi d’eſtre fiche c’eſt vn cni¬</l>
            <l>
                <lb/>, que le Cardinal a fai d’innocens pour deuenir</l>
            <l>
                <lb/>riminel. Il a plus d’or en Itahie, qu’il ne nous enre¬</l>
            <l>
                <lb/>e n France, &amp; lon a verifié a ce qu’on dit par les</l>
            <l>
                <lb/>egiſttes ds Banquiets, qui ont negoué ſes affaires</l>
            <l>
                <lb/>plus de cent ſoiaté &amp; dix -hui&amp;t millions de liures</l>
            <l>
                <lb/>qui ont eſté eauojye de ſon ordre, &amp; ſux ſon nom.</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>3é6</l>
            <l>
                <lb/>en Italie. le veuxecroire qu’il y a de la faute en ce ca</l>
            <l>
                <lb/>qulmiailn y emapointen celur-ey que le Chapeay</l>
            <l>
                <lb/>de Cardinal qu’eurſon fere. Le Iaeobin ooueſ</l>
            <l>
                <lb/>Hane plu de dooe millions de lurese lleſt eerain,</l>
            <l>
                <lb/>que le CardinalM a prs deaſommen immenſes ppu¬</l>
            <l>
                <lb/> aine, don il a dſpoſe ſan en readue conmpu</l>
            <l>
                <lb/>leſt eonſlnt que les Venlrienus ſonſenneneon par¬</l>
            <l>
                <lb/>ie lu gucne du Ture, par le moyen de l’argene on¬</l>
            <l>
                <lb/>ene’que le Cadinal a dans leurs banques l eſt pua¬</l>
            <l>
                <lb/>bĺ quil na quaſi plas dor ny de b onne monmoy.</l>
            <l>
                <lb/>en Fraace. Qu’eſt-elle deueuie, tout le mondſe</l>
            <l>
                <lb/>ſçait. Ce ſuperbe Palais de Rome oi il ait eondni</l>
            <l>
                <lb/>re pus de rols eens ballots de meubles des plis pre¬</l>
            <l>
                <lb/>eus devute l’Europe, &amp; ſon Palais de Panis le pu.</l>
            <l>
                <lb/>bient aſſez hautement Nous auons beaucou de</l>
            <l>
                <lb/>Princes qui n’ont point vaillant ſes Statués, ſes Meu</l>
            <l>
                <lb/>bles, ſa ibliothecque, &amp; ſes Eſoaries, ſans y com¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre ſes pierreriA pres cela, quelque Eloquenm.</l>
            <l>
                <lb/>ce que puiſſe auoir voſtre Orateur; il ne perſuader</l>
            <l>
                <lb/>pou eant à perfonne, que vous ayez eu raiſon d’aeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer Monſius la Princed’eſtre le plaa niche Suiet qus</l>
            <l>
                <lb/>ſoit dans la Chreſtienté, &amp; pour cela de le faire e¬</l>
            <l>
                <lb/>priſonntr, &amp; quelque ſoinaurconcraire que vous ayez¬</l>
            <l>
                <lb/>pris aà vous faire pauure, quelque artifice que vous</l>
            <l>
                <lb/>ayez employé pour tromper la Reine &amp; Monſreur ſue</l>
            <l>
                <lb/>ce ſujet; i’oſe meoprometire, que ſi iamair ils-ieteene¬</l>
            <l>
                <lb/>les yeux ſur ce diſcours, ils ne croiront pas que vos</l>
            <l>
                <lb/>ſoyez ſans treſors, ny que Monſier le Phinee enaye</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas neanaoins que ce partage ne fut bien</l>
            <l>
                <lb/>iuſte.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>j</l>
            <l>
                <lb/>p5</l>
            <l>
                <lb/>iuſte: Il y a’ bin de la diffſerence du petit ’fils. d’o¬</l>
            <l>
                <lb/>chapelier à vn prince du Sang de Frace, &amp; quia</l>
            <l>
                <lb/>’honneur d’eſtre de la iſon du Roy, quir eſt la plus</l>
            <l>
                <lb/>lluſtre race. du monde &amp; la mieux marqoeé, puis</l>
            <l>
                <lb/>que les ſnooes d’o &amp; les mihes qui porteat les plus</l>
            <l>
                <lb/>precieuſtes pierperics, ne ſon pas ſitiches ry û renom¬</l>
            <l>
                <lb/>meées. Auec cela, maonſieur le i nee n’a poine dé</l>
            <l>
                <lb/>biens, que ceux qu monſieur ſon bere luy a laiſſez;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il a meriue par des-ſeruice de ſoixanre aunéos;.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vous n’auezque ceuax que vous auez volez à. l’Eſta</l>
            <l>
                <lb/>depuis ſix o ſept as, &amp; ce pendant vous eſtes aſſe</l>
            <l>
                <lb/>imprudent pouir luy reprocher d mediocres biens,:</l>
            <l>
                <lb/>ſans conſi dorer que vous en- auez d’infinis.</l>
            <l>
                <lb/> Peut eſtrous aurezœp lus de raiſor dansla ſuirtede</l>
            <l>
                <lb/>ette lettre, où vous accuſe Monſieur le Prinee des.</l>
            <l>
                <lb/>grands eſtabliſſemensiquiſont dane ſa. maiſonſoitén¬</l>
            <l>
                <lb/>charges, ep gouusrnemens ou en biens d’Egliſe, à lh</l>
            <l>
                <lb/>verité le ramas qu vous en aues fait donne de l’oſg</l>
            <l>
                <lb/>bloüliſſeinent,&amp; comte il vous a donnbdel’eoie1</l>
            <l>
                <lb/>vousauezcreu qu’il pourroit cauſet-de la alouſfeeon</l>
            <l>
                <lb/>tre luy Ie veux eroitre qevous auezrüſi &amp; que ous</l>
            <l>
                <lb/>au ſurpris d’abod beaueoup de potſonnes, mai</l>
            <l>
                <lb/>eao, quand ilss</l>
            <l>
                <lb/>fſans doute tout le monde fe deſtroh</l>
            <l>
                <lb/>conſiddresoc’qu’il ya blende la dfenee entre a¬</l>
            <l>
                <lb/>uair deschiarges &amp; des goucrnemeas &amp; aſtre crimis</l>
            <l>
                <lb/>neb; puis qu’au conaraitece ſont les reompenſos de</l>
            <l>
                <lb/>ld vertus &amp; des ſeruies,’&amp; lenaequs de oſtune &amp;i</l>
            <l>
                <lb/>de la confiance que l’dn eu de la delité́de e Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, que e charges &amp; fes Gouuenemen l’enge</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2. . .</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>geoiét plus ne ceſſairement &amp; l’vniſſoit plus inſepara¬</l>
            <l>
                <lb/>blement au ſeruice du Roy, duquel il ne s’eſt i mais</l>
            <l>
                <lb/>deſtaché, comme nous leſçauons tous. Commét vou¬</l>
            <l>
                <lb/>driez vous condamne ce que la Reyne a fair par vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre aduis, &amp; ce que le defunct Roy le plusſage de tou</l>
            <l>
                <lb/>les Roys auoit fait auparauant elle, de ſon regne feu</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince n’auoit-il pas la charge de grand</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre &amp; les meſmes gouuernemens, les eſtabliſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>mens de ſa maiſon eſtoient ils moina oonſiderables,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne ſont à preſent, non ſans doute, puis qu’ilsen.</l>
            <l>
                <lb/>faut l’Admirauté qui eſtoit dans ſa famille, les gou:</l>
            <l>
                <lb/>uernemens de Broü̈age, des lſles de Reé &amp;Doleron,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Monſieur de 8reaé ſon beau frere, qui valoit mieux</l>
            <l>
                <lb/>ous ſeul que Broage &amp; l’Admirauté, &amp; qui mourut</l>
            <l>
                <lb/>d’vn coup de canon dans le ſeruice.</l>
            <l>
                <lb/> Mais Monſieur le Prince n’a-il rien merité de ſon</l>
            <l>
                <lb/>chefne comptez vous aà rien les batailles qu’il a ga¬</l>
            <l>
                <lb/>gaeées, les yilles qu’il a priſes, les merueilles qu’il a fai¬</l>
            <l>
                <lb/>es en Fladres &amp; en Allemgne, les hanards qu’ila</l>
            <l>
                <lb/>coaru mille &amp; mille fois, &amp; le ſang qu’il a reſpandu</l>
            <l>
                <lb/>pedant que vous eſtiez à la Comaedie &amp; à reſoudre</l>
            <l>
                <lb/>icy l’empriſonnement &amp; la mort de Meſſieurs de Bru¬</l>
            <l>
                <lb/>rellesde Blancmeſnil &amp; de bêaucoup d’autres. Com¬</l>
            <l>
                <lb/>ment apres tans de peeues de fa valeur &amp; de ſa flde</l>
            <l>
                <lb/>liré, trouuz- vous à redire qu’il y aye moins d’auana¬</l>
            <l>
                <lb/> ges dans ſa maiſon, qu’il n’y en auoit du viuant du feu</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; du defunct monſieur le Prcince. le gan</l>
            <l>
                <lb/>erime, eſſieurs, le moyea de. s’en defendre; le</l>
            <l>
                <lb/>fils poede le bion de ſopere, &amp; le Roy luy a conti¬</l>
            <l>
                <lb/>nué les meſmes races.</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Mais il ne ſe contentoit pas, dites-vous, il vouloit?</l>
            <l>
                <lb/>raiter de Charleuille &amp; acheter de ſes deniers le M6t</l>
            <l>
                <lb/>Olympe, voila des crimes bien nouueaux. Il auoit de¬</l>
            <l>
                <lb/>mandeé des troupes pour conquerir la Franche- Com¬</l>
            <l>
                <lb/>aé, &amp; la poſſeder apres en Souueraineré, ou les con¬.</l>
            <l>
                <lb/>queſtes qui auoient eſté faites en Flandres du coſté</l>
            <l>
                <lb/>de la mer. ll auoit demandé vn corps de Caualeie</l>
            <l>
                <lb/>pour aller du coſté́ du Liege appuyer le deſſein qu’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit le Prince de Conty ſon frere pour la Coadiuto¬</l>
            <l>
                <lb/>rerie de cet Eueſcheé.ll auoit demande l’eſpée de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>neſtable. Il auoit demandé pluſieurs fois l’Admirau¬</l>
            <l>
                <lb/>té &amp; pluſieurs autres choſes: voila bien des demandes</l>
            <l>
                <lb/>mais voila bien des refus, voila bien des penſeées inu¬</l>
            <l>
                <lb/>iles (ſi ce n’eſt à voſtre Rethorique) &amp; leſquelles,</l>
            <l>
                <lb/>e m’aſſeure ne viennent pâs’toutes de M. le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>fans doute le C. M. luy en a fait propoſer la meilleure</l>
            <l>
                <lb/>partie, afin de l’amuſer de vaines eſperances, comme</l>
            <l>
                <lb/>il a bien ſçeu entretenir beaucoup d’autres perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes d’imaginations ereuſes &amp; qui n’ont produit que</l>
            <l>
                <lb/>du vene &amp; des reſueries, ſi nous ſçauions, Meſſieurs, cô¬</l>
            <l>
                <lb/>bien il a fait en promeſſes de Prelats &amp; de Cardinaux,</l>
            <l>
                <lb/> combien de foisl a marieé l’Empereur en France &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Roy de Portugal, combien il a fait de Ducs &amp; Pairs,</l>
            <l>
                <lb/>de Mareſchaux de France, de Cheualiers de l’Ordre,</l>
            <l>
                <lb/>de Generaux d’armée, de Gouuerneurs de places &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces, combien il a fair de Secretaires d’Eſtât, de</l>
            <l>
                <lb/>Surintedans &amp; de Garde des Seeaux, bref combien</l>
            <l>
                <lb/>de fois il aie fes niepces, combien de fortunes il a</l>
            <l>
                <lb/>fait, nous admirerions cegrand Miniſtre, qui ſeula</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>plus fait de biea que tous les Roys n’en ont fait depuis.</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtabliſſement de la Monarchie, l’Admirauté, l’épée</l>
            <l>
                <lb/>de Conneſtable, les conqueſtes de Flandres, &amp; les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres auantages qu’il veut que M.l P. ayt defirées, sôt</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurement des imaginaios Maarines, mais ſi nous</l>
            <l>
                <lb/>ſçauions combien apres tant de piperies, il y a encore</l>
            <l>
                <lb/>des propoſifions de ſapart, de cetse meſme nature, cô¬</l>
            <l>
                <lb/>bien ce negotiateur eternel a ſous luy de negotians</l>
            <l>
                <lb/>nous aurions honte e la foibleſſe du ſiecle, qui e ſe</l>
            <l>
                <lb/>peutdeſabuſer de ce charlatan.</l>
            <l>
                <lb/> Toutefois ſans nous arreſter aux penſées dot il’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cuſe M. leP ny aux iaginatiofs dont iltroimpe en¬</l>
            <l>
                <lb/>core tant de perfonnes Examioons quel4 eſtabliſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>mens redoutables : le P. auoi en ſa, maiſpn&amp; par la</l>
            <l>
                <lb/>comparaijſon des gouueraemens de cete acçuſarion</l>
            <l>
                <lb/>ne ſera pas auſſi iniuſte que celuy desricheſſes qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>reprocheé́es à M. le Prince.</l>
            <l>
                <lb/>Les gouuernemens de Burgogne, reſſe, &amp; Beny</l>
            <l>
                <lb/>ſont les moins conſiderables duRoyaumeant à cauſa</l>
            <l>
                <lb/>de peu d’eſtenduë qu’ont ces.Princs, que de leur ſi</l>
            <l>
                <lb/>tuation, outre qu’il n’y a aucune plaçe foete, ellegar¬</l>
            <l>
                <lb/>de ſeul excepté. . le P. à la verité uois en Champs.</l>
            <l>
                <lb/>gne Stenay &amp; Clermqne: mais, qu’eſt-ee paarvn </l>
            <l>
                <lb/>Prince duSang. Car de vouloismetre e céte le gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernement de Champagne qu’auoit le Princs deCo¬</l>
            <l>
                <lb/>uy, &amp; la place de Damulliers, il a’ya point dapp¬</l>
            <l>
                <lb/>rence, non plus que du geuuernemen de Marman¬</l>
            <l>
                <lb/>die qu’auoit le Duc de Longueuille, s quand M: le</l>
            <l>
                <lb/>Pſeul euſt poſſedétousces gouuermaaeus. eu’eftois</l>
            <l>
                <lb/> ..¬</l>
            <l>
                <lb/>pa¬</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 11</l>
            <l>
                <lb/>pas dequoy baſanecer l’authorſté́ dû Roy, ny peur deue¬</l>
            <l>
                <lb/>nir redourable à la France, puiſque l’Empire &amp; l’Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne ne luy ſont pas comparables.</l>
            <l>
                <lb/> Venons maintenant ausx eſtabliſſemens du C.r &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>faiſant la paralelle anec ceux de a le p ſeul &amp; meſme d</l>
            <l>
                <lb/>oute ſa famille, &amp; l’on verra quelle diſproportion il y</l>
            <l>
                <lb/>aura entre les vns &amp; les autres..</l>
            <l>
                <lb/> . LeC. . a le plus puiſſan &amp; le plus precieux gou¬</l>
            <l>
                <lb/>aernement du monde. ll eſt gouuerneur de la peſonne</l>
            <l>
                <lb/>dui Roy quieſt le maiſtre de tous les Gouuerneurs. La</l>
            <l>
                <lb/>R é́yne ourre cela l’a fait premier miniſtre &amp; luy a donné́</l>
            <l>
                <lb/>fa principale confiance: Et ainſi il a le gouuernement de</l>
            <l>
                <lb/>ees deux importans Eſtts, ’eſt à dire du Roy &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/> France. Idonne des Benefices, il diſpoſe des Finances &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tient l’authroritéabſoluë dans le Conſeil brefil comm¬</l>
            <l>
                <lb/>le dans laCour, dans les armées &amp; dans le Royaume, par¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que le bien &amp; le mal ſont en ſes mains, &amp; qu’il eſt le</l>
            <l>
                <lb/>maiſtre de la bonne &amp; mauuaiſe forrune. ll ordonne de</l>
            <l>
                <lb/>la paix e de la guerre conme il luy plaiſt, voicy commne</l>
            <l>
                <lb/>il en vſe, la guerte d’ltalie pour Portolongone &amp; Piom.</l>
            <l>
                <lb/>bino, a eſteé entreptriſe pourſon ſeul intereſt, &amp; pour luy</l>
            <l>
                <lb/>en faievne principauté, ſes confidens en ont les gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernenmens. Pignerol, Suxe&amp;e Cafal ſonen ſadependan</l>
            <l>
                <lb/>oe, alnſſil eſtmaiſtre de toùs les aduantages que la Eran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce adans la Sauoye &amp; dans l’ltalie Pour la Catalogne </l>
            <l>
                <lb/>le Rouſſillon il en eſt auſſi en poſſeſſion, la Fare &amp; Noail¬</l>
            <l>
                <lb/>les qui ont eſté Capiaines de ſes gardes, luy conſeruene</l>
            <l>
                <lb/>Roſe, Perpignan &amp; Salſes, le fare de la Fare eſtGouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>neur de Balaguien&amp; Launoy luy garde Tortoſe. L’eſtra¬</l>
            <l>
                <lb/>de qui a eſté́ auſi ſon Capitaine des gardes eſt pour luy</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>daes Dunquerque. Enfin il y a peu de places conſide</l>
            <l>
                <lb/>ables dont il ne ſoit aſſeuré par le moyen des per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes qui ſe ſont entiercment deſauoüées à ſon ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. LaClaucire eſt dans Philis bourg: ll a donné́ à Til¬</l>
            <l>
                <lb/>ldes beau-frcre du T hellier Briſſac, qui eſt vnGouue¬</l>
            <l>
                <lb/>r emeur de deux aà trois cens mil liurcs de rente, Lanoy</l>
            <l>
                <lb/> It dans Ardres, Chaſtelnau eſt à Breſt, le Comte de</l>
            <l>
                <lb/>roglie eſt dans la Baſſée, Nauailles eſt dans Bapaulme,</l>
            <l>
                <lb/> ſi ie ne craignois d’eſtse trop long dans le deſnõbre¬</l>
            <l>
                <lb/>mient des autres, ſl ne ſeroit pas mal-aiſé de faire con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſtrc que tout es les recompenſes ſont pour ſes dome.</l>
            <l>
                <lb/>ſtiques &amp; pour ſes creatures, &amp; que coux qui ſeruent les</l>
            <l>
                <lb/>Princes n’ont iamais rien. Paluau pour cette raiſona eu</l>
            <l>
                <lb/>Courtray &amp; Ipres qu’il a perdus, &amp; fut prefere à M. de</l>
            <l>
                <lb/>Chaſtillon. Conſidſerez s’il ya quelqu’ua, ie ne dis pas</l>
            <l>
                <lb/>chez M. le Prince, mais chez M. le Duc d’Orleans, ouù il</l>
            <l>
                <lb/>y a tant de perſonnes de Naiſſance, de merite, &amp; de ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice, qui aye eſté gratifié d’vn Gouuernemenr ſembla¬</l>
            <l>
                <lb/>ble à Penpignan, Roſe, Dunquerque ou Briſſae. Y a-il</l>
            <l>
                <lb/>vn des ſeruiteurs de M. qui aye eu vn Benefice de diz</l>
            <l>
                <lb/>mil liures de rente. A-on donne beaucoup d’Eueſchez</l>
            <l>
                <lb/>a recomnandation, &amp; M. le Prince à qui on reproche</l>
            <l>
                <lb/>tant: Qu’a-il fait pour les ſiens, ſnon qu’il a aydé à̀ la</l>
            <l>
                <lb/>promotion de l Eueſque d’Angouleſme, &amp; de l’Arche¬</l>
            <l>
                <lb/>ueſque de Bourgesſeulement, &amp; qu’il a ſeruy aà̀ Gaſſioa</l>
            <l>
                <lb/>pour le Baſton de Mareſchal de France, &amp; Meſſieurs de</l>
            <l>
                <lb/>Chaſtillon poaur obtenir le Breuet de Duc: Mais les vn</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les autres ne meritoienr -ls pas ces recompenſes ; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quand on a fait vn crime, M. le P. d’auoir intercedé́ pour</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ont eu recours àſa protection. N’eft ce pas fai¬</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>é enendrs aus Grands qu’ils n’en doiuent pas vſer’de</l>
            <l>
                <lb/>meſme: Tout le monde trouuerra ce crime bien leger,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cette accuſation bien artificieuſe &amp; der aiſonnable; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour retourner à noſtre Paralelle, quand on voudra fai¬</l>
            <l>
                <lb/>e comparaiſon du eredit qu’auoit M. le P. auecI’autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité du Cardinal, &amp; le grand eſtablifſement qu’il s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>fait par le’moyen de ſes creatures: Quelle difſerence y</l>
            <l>
                <lb/>trouuerrons-nous: Le premier Prince du Sang, qui ſert,</l>
            <l>
                <lb/>qui combat, qui expoſe ſa vie, qui a conquis tant de</l>
            <l>
                <lb/>places de conſequence, ne peut poſſeder ſans crime les</l>
            <l>
                <lb/>biens-faits qu’il a trouuez dans ſa maiſon. Car il eſt vray</l>
            <l>
                <lb/>qu’iln’en auoit point d’autres, ſite n’eſtoit Clermont &amp;</l>
            <l>
                <lb/> Stenay qui luy auoient eſté donnez pour recompenſe</l>
            <l>
                <lb/>de l’Admirauté Et le Maariri qui n’auoit rien quand</l>
            <l>
                <lb/>il eſt venuen France,quin a ſeruy qu’à ioüer au Hoc, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à faire des Comedies, à empeſchrer la paix, &amp; à ruiner la</l>
            <l>
                <lb/>France, a luy ſeul plus de puiſſance, que , le Due</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans, &amp; ces trois Princes enemblé, deſquels ila ſi</l>
            <l>
                <lb/>bien ſceu charmer I’eſpri iuſques à preſent, qu’ils one</l>
            <l>
                <lb/>combarttu pour luy, pour eux meſmies, &amp; léur propre de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteucion comme vous voyez, &amp; continueront encores,</l>
            <l>
                <lb/> Dieu ne leur ouure les yeux, afin de tonnoiſtre le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cipiçe dans lequel i’s ſe iettent, &amp; ù ils nous entraiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ner aaue eux.¬,.</l>
            <l>
                <lb/> Auec cla, toutes Ies creatures ne ſont pas dans les</l>
            <l>
                <lb/>Gouueremens des places, il en a d’autres pour le gou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraemen do Pripees, les yaillans ſont pour la guerre,</l>
            <l>
                <lb/>les fourbes, lestraitres &amp; les habilles ſonit pour laCourt,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pous lexs inirrigues dans les maiſons des Princes :Ce</l>
            <l>
                <lb/>ſontr ceux-là qui ſement la diuuſion parmy eux, qui i¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> ſpirent les defiances, qui propoſent &amp; font reîſir le</l>
            <l>
                <lb/>grands deſſeins, qui ſurpronnent, qui corrompent, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui font toutes les paſſe paſſes de la Court. Ce ſont ces</l>
            <l>
                <lb/>gens-là qui ont fait prendre contre Paris&amp; contre toute</l>
            <l>
                <lb/>la France le pariy du Car dinial, par M &amp; par M le P qu</l>
            <l>
                <lb/>propoſerent, ( il y a quelque temps:)j. Le changemenu</l>
            <l>
                <lb/>de tant de Gouuernemens pour amuſer la Court, qui ont</l>
            <l>
                <lb/>affronté tant de monde, qui ont fait attenter au Carroſſe</l>
            <l>
                <lb/>de M. le P. qui l’ont animé́ d’en d’eſcouurir la veriteé, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui l’onten fin empsiſonné, qui fone que le Cardinal dit</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſt plus Mazarin, &amp; qu’il s’appelle Frondeur, qui</l>
            <l>
                <lb/>luy font pendre autant de formes de couleurs &amp; de viſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, que les FEables en donnent à̀ P’rothé́e, qui ont reü̈ny</l>
            <l>
                <lb/>M.de Beaufort &amp; M. l Caadiuteur auec le C. comme ils.</l>
            <l>
                <lb/>auoient raceommodé M. le P. &amp; le M. apres l’afaire du</l>
            <l>
                <lb/>Pont de Larche, car il y en a qui raſſemblent &amp; qui rac¬</l>
            <l>
                <lb/>eommodent à tout le moins en apparence &amp; pour quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que temps. Ily. a des Oublieurs auſſi bien que des Fron,</l>
            <l>
                <lb/>deur: Rrefl’a des Legions de ces meſchans Eſprits de</l>
            <l>
                <lb/>l’vn &amp; de l’autre ſexe dans ſa dependence, qui ont tant</l>
            <l>
                <lb/>daddreſſes &amp; tant d’artifices, tant de filets &amp; tant de</l>
            <l>
                <lb/>pieges, qu’il y en a, qui pour y auoir eſté́ attrapez, ne</l>
            <l>
                <lb/>Iaiſeront pas de l’y reprëndie. Tois ces gens. la ſoht de</l>
            <l>
                <lb/>la Cabale du M &amp; trauaillént à ſes ns, &amp; pouir l’eſléna¬</l>
            <l>
                <lb/>on de ſa grandeur &amp; de ſa fortune, Et pour le mariage</l>
            <l>
                <lb/>e ſes Niepces, qui acheueront l’eſtabliſſement tout oi</l>
            <l>
                <lb/>uert deſa tyrannie, d’ou s’enſuiiuira infaiſlibleoene l’ai</l>
            <l>
                <lb/>neantjſſement des, Parlemens, de cetté belle Declara¬</l>
            <l>
                <lb/>ion, &amp; la conſommation des calamitez publiques.</l>
            <l>
                <lb/> Iugez à preſent; Meſſieurs, de la comparaiſon de¬</l>
            <l>
                <lb/>forces</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>forces qu’auoit M. le P. auee les grands Ellabliſſemes du</l>
            <l>
                <lb/>C. qui ſans compter la puiſſance de ſes fourbes,ſans par¬</l>
            <l>
                <lb/>ler du gouuernement du Roy, de celuy de l’Eſtar, des</l>
            <l>
                <lb/>Pprinces &amp; de la Cour: A quaſi tous les Gouuerneurs des</l>
            <l>
                <lb/>prouinces aà luy, &amp; toutes les places de Sauoye &amp; d’Ita¬</l>
            <l>
                <lb/>lie, du Rouſſillon, &amp; de Caralogne, de la Lorraine, de</l>
            <l>
                <lb/>Flandres &amp; de l’Alſace, au lieu que m. le p. qui merite</l>
            <l>
                <lb/>tout, puis quil conſerue tout, &amp; qui a gagné plus de cent</l>
            <l>
                <lb/>Villes à la France, n’auoit qu’aà peine ce que M. ſon pere</l>
            <l>
                <lb/>poſſedoit du viuant du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Voila l’inuentaire general &amp; veritable des richeſſes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des eſtabliſſemens de M.le P. dans lequel il ne ſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerra rien qui ne fut dans celuy de M. ſon Pere En pour¬</l>
            <l>
                <lb/> roit-on dire de meſme du C. tout ce qu’il poſſede eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>il dans ſa famille, Non, Meſſieurs, ſa Naiſſance ne luy a</l>
            <l>
                <lb/>rien donné, ſa Vertu ne luy a rien acquis: La Fortrune</l>
            <l>
                <lb/>ſeule luy a laiſſé prendre tout ce qu’il a, &amp; qu’il deuroit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre pluſtoſt partagé́ entre les Vaillans &amp; les bons ſer:</l>
            <l>
                <lb/>uiteurs du Roy, &amp; de M. qu’entre les ſuiuans, les dome¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtiques, les flateurs, les Courtiſans de cét Eſtranger.</l>
            <l>
                <lb/>Pour defendre M.le P. de l’ambitin dont il eſt aceu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé, c’eſt où il y a plus de peine, parce que tout le monde</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas bon Iuge en cette occaſion, où il eſt tres aiſé de</l>
            <l>
                <lb/>ſe laiſſer ſurprendre, &amp; de ſe tromper ſoy-meſme.</l>
            <l>
                <lb/>La valeur &amp; l’ambitiõ ont tant de reſſemblance, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt bien difficile de les diſtinguer: A la verité ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>conſidererent M. le P. dans les batailles de Rocroy, de</l>
            <l>
                <lb/>Norlingue &amp; de Lens, &amp; qui l’apperceuront au trauers</l>
            <l>
                <lb/> des eſclairs &amp; de la fumeée des canons tout couuert de</l>
            <l>
                <lb/>ſang &amp; de feu: Ceux qui le verront en ſuite chargeé de</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>2 6</l>
            <l>
                <lb/>tous ces fameux &amp; ſuperbes trophées, le prendront ai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement pour vn Ambitieux, auſſi bien que pour vn Vi¬</l>
            <l>
                <lb/>étorieux; mais ie m’aſſeure que les gens de bien &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>bons François ne le voudront pas condamner, puis que</l>
            <l>
                <lb/>les Eſpagnols &amp; les Allemans en parlent ſi laborieuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment IIn’y a que la poltronnerie &amp; la ſubtilit é d’vn lta¬</l>
            <l>
                <lb/>lien qui y.puiſſe trouuer à redire, quandil accuſe M. leP.</l>
            <l>
                <lb/>de lenr donnedes batailles auec ce beau raiſonnement,</l>
            <l>
                <lb/> que s’il les ga gne, il a droit de demander quelque re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſe, &amp; s’il les perl, il eſt plis neceſſaireà moios</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir perdu le ſens, perſonne ne pouuoit faire vn</l>
            <l>
                <lb/>crime de ce la, ſi ce n’eſt celuy qui fait de crimes de lere¬</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté, àM. de Bon queual de port er del.n l à ſbn</l>
            <l>
                <lb/>rabt Voila de dignes penſées dvn ſ ¬</l>
            <l>
                <lb/>voila cért homme ſurnaturel, qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>l’education, &amp; l’inſtructeur du plus grunlls!.s a</l>
            <l>
                <lb/>vne autre preuue de l’ambition deM le ļe.d</l>
            <l>
                <lb/>auſſi criminel que la premiere. ll aditlf fj e n</l>
            <l>
                <lb/>mpdement de l’Arméc certe dernſe C.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>n ech́ d’obmiſſion tout au plus. mn.6,</l>
            <l>
                <lb/>certainementc’eſt cxaminer de bien ps ia nte de</l>
            <l>
                <lb/>M.leP. ſi enſept ans de trauail, il n’a paĵ meritcr vne</l>
            <l>
                <lb/> cuſe de trois moi ſans deuenir coupable. Lſt ce abu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer de ſa gloire que de n’aller pas tous les ans la gurre:</l>
            <l>
                <lb/>Hſt cc abuſer de ces emplois, que d’auoir apporté aux</l>
            <l>
                <lb/>jied du Roy routes les Campagnes qu’l a’faites: Tant</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtendars &amp; tant de cles de Viſles, &amp; de places coni¬</l>
            <l>
                <lb/>dcrables. SiMle P. n’eſt aſſez vaillant, s’il h’en a pas aſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſez fait pour vou e por l’Eltat, vous eſtes bien difficile</l>
            <l>
                <lb/>à cenente:. lla e iſié poir vous plaire, contre ſon ſens</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/> 27</l>
            <l>
                <lb/>&amp; contre ſon cœur, auſſi bien que contre le noftre.’Le</l>
            <l>
                <lb/>prix de tant de ſeruices qu’il auoit rendus, qui eſtoit l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtime &amp; l’affection generale de tout le monde, en fin il</l>
            <l>
                <lb/>vous a ſauué, &amp; vous le perdez pour recompenſe.</l>
            <l>
                <lb/> Que ceux qui ſe fient en vous ſont’ aueuglez, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/> ie preuoy de mal heurs pour eux ſi vous ne ceſſez en ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fet auſſi bien que de nom d’eſtre M. c’eſt à dire, le plus</l>
            <l>
                <lb/> perfide &amp; le plus ingrat de tous les hommes, vous ne reſ¬</l>
            <l>
                <lb/> femblez pas à̀ ce Lion, reconoiſſant que l’anciene Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>me virt combattré pour vn gfddlâteur quidoy audit tiré</l>
            <l>
                <lb/> vne eſpine du pied, puis qu’en ayant autit dansle cœur</l>
            <l>
                <lb/> &amp; dan la teſte, Que d’imaginations, &amp;eayanteſteé de¬</l>
            <l>
                <lb/> li t ar ſa leur, vous le elresà preſcnti&amp;oluyôtez</l>
            <l>
                <lb/> 5 3 onluy vbûleztauir l’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>nſerd. Et. ee pdtoequddad paeté</l>
            <l>
                <lb/>’ i’e doitre hiejoe, onci auoit dit,</l>
            <l>
                <lb/> li i ſ fao vtile à la ce, ou bien par</l>
            <l>
                <lb/>ce ii ei leidcẽde&amp; coſentirau mariagedé 6</l>
            <l>
                <lb/>lltN’ya lilque vous quiayez doit de marier</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>eie; luz qui vous eſtes, &amp; qui ſont vos ie¬</l>
            <l>
                <lb/>pce &amp; regardez s’l y’a rien deplus al d ns lePs yau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, que. de Mercœur à qui’vous en deltinez ne, e</l>
            <l>
                <lb/>i n’oſe penſer aux Vſtres, puis que voſtre premie rvoi va</l>
            <l>
                <lb/> ſi loing. Que he free vous point quand vous at rdl laiſle</l>
            <l>
                <lb/> plus forte, &amp; apres voyez ſi le premiet rin Sang.</l>
            <l>
                <lb/>eſt moins que vous, ſi Madame de p n ut pas</l>
            <l>
                <lb/>mieux que toutes vos Niepces, ſiroslesnrs peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uert entret en compatiſi au’e l ee ur, ’eſt</l>
            <l>
                <lb/>cela que l’on peut nnier n litien deleg íe, e’eſt abu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer de voſtre émployque d’empfiſonnel, inces, c’eſt</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>abuſer de l’eſprit de la Reine, &amp; de celuy de M. que de</l>
            <l>
                <lb/> leur impoſer tant de fauſſetez pour leur donner de la co¬</l>
            <l>
                <lb/> lere contre M.leP. l’Eſtat où eſtoirs la Normandie, le</l>
            <l>
                <lb/>Berry, &amp; la Bourgogne, &amp; Bellegarde, aue-4o. mouſ¬</l>
            <l>
                <lb/> quets ſans poudre &amp; ſans boulets, ſont les preuues con¬</l>
            <l>
                <lb/>uaincantes de voſtre calomnie &amp; deleur innocence, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ie m’aſſeure, Meſfieurs, que s’il vous plaiſt de faire refle¬</l>
            <l>
                <lb/>ction ſur le paſſé, &amp; ſur ce que M. ëP. a pû, s’il l’auoit</l>
            <l>
                <lb/>voulu, &amp; comme aux derniers temps. Il ſe contentoit à</l>
            <l>
                <lb/>S. Maur de’s’amuſer &amp; de ſe diuertir auec ſes dometi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques: Vous iugerex ſans doute que ce P. n’auoit pas tant</l>
            <l>
                <lb/>d’ambition que l’on luy en donne, &amp; que des defauts de</l>
            <l>
                <lb/>la ieuneſſe, iſn’auois que la ſimplicité &amp; la credulité qui</l>
            <l>
                <lb/>le menerent à S.Germain, (pour ne point quitter le Roy)</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui l’ont eonduit dans le Bois de Vincennes, où les</l>
            <l>
                <lb/>charmes &amp; la puiſſance qu’exerce le M.ſur l’eſprit de la</l>
            <l>
                <lb/>Reine &amp; de M. le retiennent, &amp;non pas le bien de l’Eſtar</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la Iuſtice, comme il le veut faire croire, qui deman¬</l>
            <l>
                <lb/>dent au contraire ſa liberté, laquelle ne peut eſtre con¬</l>
            <l>
                <lb/>tredite que par de laſches Ennmis, ou par ceux qui ay¬</l>
            <l>
                <lb/> ment mieux partager auec luy la tyrannie, que de l’ab¬</l>
            <l>
                <lb/>battre &amp; de la deſtruire entierement, ou qui preferent</l>
            <l>
                <lb/>leur colere particuliere à leur bien propre, &amp; à la Paix</l>
            <l>
                <lb/>generale, qui eſt pourtant ſi neceſſaire au peuple, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>trompent &amp; qu’ils acheuent de ruiner, en faiſant ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blant de le vanger, &amp; ce pendant ces gens là ſe font ap¬</l>
            <l>
                <lb/>peller les peres du peuple.</l>
            <l>
                <lb/> Vous voyez, meſſieurs, que tous les crimes que l’on</l>
            <l>
                <lb/>impute à ueſfieurs les princes, reſſmblent aux pourtraits</l>
            <l>
                <lb/>dont les ſonges nous fait des peintures ſans matiere</l>
            <l>
                <lb/> &amp;</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e ſans coulour, qu’ils e peuuent eſtre veuësque dans.</l>
            <l>
                <lb/>l’obſecuriteé, &amp; qui pereez des premiers traicts de la lu¬</l>
            <l>
                <lb/>miere, diſparoiſſent lncontinent.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſtà vous, Meſſieurs, qui eſtes Protecteurs des Loix</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de l’innocence les depſitaires ſacrez de l’authorite</l>
            <l>
                <lb/>Royale, lesſeuls Iuges des Princeslu Sang, qui ſont auec</l>
            <l>
                <lb/>vous les principales Colomnes de la monarchie, de ne</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir pas que cette belle Declaration que vous aue</l>
            <l>
                <lb/>faire, pour reprimer l’inſolence de m &amp; des mauuais Mi.</l>
            <l>
                <lb/>niſtreluy ſoit violée dans le preeieux de ſes articles, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt celuy de la liberté́ &amp; de la ſeureteé publique, pour la</l>
            <l>
                <lb/>conſeruartion de laquelle vous auez veu Paris prenlre les</l>
            <l>
                <lb/>arnes. Il n’yaura iamais d’oecaſion plus glorieuſe pour</l>
            <l>
                <lb/>le Parlement, ny plus vtile pour l’Eſta, puis qu’en main¬</l>
            <l>
                <lb/>renanr dans oe rencontre ſi notable vne parrie de la loy.</l>
            <l>
                <lb/>Vous luy donmerez vne vigueur nouuele, &amp;vous aſeu.</l>
            <l>
                <lb/>rere pour iamais l’exeecaion entiere de tout ce qu’ele</l>
            <l>
                <lb/>contient, qui eſt ſiimportant, pour le ſoulagement-.</l>
            <l>
                <lb/>ous las peuplea, ou au coauraire, ſi vous pernmetrer que</l>
            <l>
                <lb/>l’on y donne vne arteint de ſigrande conſe uene , j</l>
            <l>
                <lb/>ne de our voſre ouurage, &amp;e quand &amp; quand celle</l>
            <l>
                <lb/>du public eſt infaillible. .</l>
            <l>
                <lb/> ſenis d’hrteur quand e me repreſente l’image</l>
            <l>
                <lb/>de ecte faale iournée que l’os enleua ſieurs de bsſ</l>
            <l>
                <lb/>lelande olane meſail, don on auoi reſolu de haie vr</l>
            <l>
                <lb/>ucrfes ſaegluns, auſi bien que de pluſieun auts d</l>
            <l>
                <lb/>Plemen Qundie penſe a la mort tragiqua dune.</l>
            <l>
                <lb/>ſdu oalon, aurproſenpaios qut nuos nons eue,</l>
            <l>
                <lb/>au Empniſonnomes du ue de beau fore, de </l>
            <l>
                <lb/>de Chaulgy &amp; de tant daure paree que le preuoi</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>30</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>bien que nous retombons dans les meſméé nal-heuir¬</l>
            <l>
                <lb/>deſquels nous penſions eſtre ſortis pour iamais, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>ſeront dautant plus grands que l’empriſonnemét de ces</l>
            <l>
                <lb/>rois Princes ne laiſſe plus rien d’inuiolable à laudace de</l>
            <l>
                <lb/>la fortune, que lle entraiſne auec ſoy la ruine des peuphles,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’impoſſibilité́ de faire la paix &amp; qu’elle donne la puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance auM. de ſe vanger de Paris &amp; du Parlement, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>voulu metre à feu &amp; aà ſang auant qu’il luy eut fait aucu¬</l>
            <l>
                <lb/>neiniure.</l>
            <l>
                <lb/>Preuenez, Meſſiteurs, s’il vous plaiſſt par oſtre pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence, tant de maux dont nous ſommes menacez. Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uenez-vous que le M.eſt deSicile &amp; des cruautequis’e¬</l>
            <l>
                <lb/>xetcent à aples: Ne confrderezpas l’imprud nee des</l>
            <l>
                <lb/>premiers mouuemens qui font aſſee ſouuent anſsi bien</l>
            <l>
                <lb/>que le menu peuple des iours de Feſtes, des̀ours e l ur</l>
            <l>
                <lb/>ruine, faites luſtice à ces Princes, coſeruez le Sangroyal,</l>
            <l>
                <lb/>qui fait ſubſſter le Corps de l’Eſtat: Repenſez aux ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>ces veritables que ces Princesont rendus, &amp; aux auanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ges que laFraace a receu de rant de Victaires rempor¬</l>
            <l>
                <lb/>ee ſur les ennemis, diſsipez les faux ſoubçons que l’on</l>
            <l>
                <lb/>a voulu malicieuſement faire prendre de la fidelité in¬.</l>
            <l>
                <lb/>corruptible de ces Princes: Deſtrompea l’eſprit de M.</l>
            <l>
                <lb/>faites luy’con noiſtre que la protection de M bleſſeiſa</l>
            <l>
                <lb/>reputation, que cela ſeul fait tout le crime deM le P. fai¬</l>
            <l>
                <lb/>tes le ſouuenir des perſecutious qu’il a ſouffertes d’vnau¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Fauqry, qui a inſtruit celuy-cy de ſes maximes par ſes</l>
            <l>
                <lb/>artifices, &amp; de ſes exerples. Dites luy que M. le p eſt le</l>
            <l>
                <lb/>reiettonilluſtre, le greffe d’honneur&amp; devertu de cette</l>
            <l>
                <lb/>noble Souche de Mommoreney, quil eſt le Neveu de</l>
            <l>
                <lb/>ceét lleros incomparable, qui cambati-&amp; qui mouru¬</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>pour luy: Faites luy voir madame la Princeſſe toute:. lar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes qui luy demande ſes enfans, excitez ſa gratitude, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ques’il ne peut redonner la vie à l’oncle, il eſt en quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que ſorte obligé́ de procurer à la ſœur &amp; aux neveux la</l>
            <l>
                <lb/> liberté: En fin, Meſsieurs, faites luy entendre qu’il y a</l>
            <l>
                <lb/>deux Hrinces de la maiſon de Bourbon, qui ont l’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur d’eſtre de ſon Sang, que la Nature auec yous luy</l>
            <l>
                <lb/>demande lſtice pour eux, &amp; s’il n’y a point d’arbre qui</l>
            <l>
                <lb/> ne plie, &amp; qui ne ſe plaigne, quelque ſauuage quil</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe eſtre, quand vne branche luy eſt arrach́e par la</l>
            <l>
                <lb/>tempeſte. &amp; ne doutez pas que le meilleur prince du</l>
            <l>
                <lb/>monde ne ſoit ſenſiblement touche de leur mal heur:</l>
            <l>
                <lb/>Pour moy qui conſidere cetre grande Compagnie, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me le zele &amp; le reſuge des lnnocens, comme le temple</l>
            <l>
                <lb/>d la lujce, où les choſcs ſont peſées au pieds du San¬</l>
            <l>
                <lb/>naire. le ſcay bien que ces Princes ne ſçauroient man¬</l>
            <l>
                <lb/>quer d’auoir de puiſſans protecteurs, &amp; qu’apres que</l>
            <l>
                <lb/>tant de ſages Senateurs auront remonſtré́ à ſon Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/> Royale que M. len eſt ſon bras droict, que le bien de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat le luy demande, que c’eſt le moyen d’auoir la</l>
            <l>
                <lb/> paix. Ie me promets &amp; ie m’aſſeure que . obtiendra</l>
            <l>
                <lb/>du Roy cetre grace, &amp; s’y portera d’autant plus vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lontiers, que toures les vertus qui le rendront celebre</l>
            <l>
                <lb/>à tous les ſiecles. Celle de ſauuer m. le . luy ſea la plus</l>
            <l>
                <lb/>glorieuſe &amp; la plus honorable, la plus vtile aà̀ la France</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aà rous les peuples, &amp; dont le Parlement luy puiſſe de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurer plus redecuable.</l>
            <l>
                <lb/>E IN.</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.2.</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/> oogle</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
