<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau127_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Apologie pour monseigneur le cardinal Mazarin,
                    tirée d’une conférence entre son éminence et monsieur ***, homme de probité et
                    excellent casuiste, tenue à Saint-Germain, deux jours consécutifs. Première
                    journée.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=pVpCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Apologie pour monseigneur le cardinal Mazarin, tirée
                        d’une conférence entre son éminence et monsieur ***, homme de probité et
                        excellent casuiste, tenue à Saint-Germain, deux jours consécutifs. Première
                        journée.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="39" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">127</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48978"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>1E</l>
            <l>
                <lb/>APOLOGIE</l>
            <l>
                <lb/>POVR MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>LE CARDINAL</l>
            <l>
                <lb/>MAARIN.</l>
            <l>
                <lb/>TIREE DVNE CON FERENCE</l>
            <l>
                <lb/>ES EM N EnC E</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur t t t homme de probit́</l>
            <l>
                <lb/>&amp; excellent Caſuiſte.</l>
            <l>
                <lb/>Tenuë ad̀ Sainct Grmain en Lye deux iours conſutir.</l>
            <l>
                <lb/>PREMIERE IOVRNEE.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Chez FANcO1s PREVVERAY, grande</l>
            <l>
                <lb/>ruë de la Bretonnerie, proche la porte</l>
            <l>
                <lb/>Saint lacques.</l>
            <l>
                <lb/>C. XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬I</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Aeea</l>
            <l>
                <lb/> neſe ſlepeiauer eneo oee es</l>
            <l>
                <lb/>haae ade prodé &amp; exceot Caſaie.</l>
            <l>
                <lb/>D a o e v .</l>
            <l>
                <lb/>u-cau MQ’leflblabrn; dun Fa¬</l>
            <l>
                <lb/> o ſont les afatres, que toue le moode eſt bandé́ con¬</l>
            <l>
                <lb/>V re moy , &amp; qu’il ’y ait peeſonne qul veille plaides</l>
            <l>
                <lb/>a eme cau deaenre qt dleieldns d ldieu lpi</l>
            <l>
                <lb/>qui foat lufuice à tout le monde, me cndmnent ainſi ſans m’eſcoarer.</l>
            <l>
                <lb/>Vons aez aſſez de credit parmy ex Monſieur, pout oſer entreprendre ¬</l>
            <l>
                <lb/>enſe d’vn malhaeureux, &amp; voſtre probité leur aſt aſſez conmſ, pout qu’ils
                n</l>
            <l>
                <lb/>vos ayent pot pour fuſpet.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiaiſta. Monſeigneur, pleuſt à Dien qe ie puſſe reconeilier voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Eaminenœ anee ces Meffiers-l, ie mue tiendrols le oſs heuoteurt homme du</l>
            <l>
                <lb/>ode, puiſqe etla termineroût vn dfſfeent, t ie ne ttoe rien d’aun¬</l>
            <l>
                <lb/>ageux pour votre Eranence : oais de grace Monſeignetur, uettez moy dans</l>
            <l>
                <lb/>le chemin de vous rendre ce ſigralé ſeruice.</l>
            <l>
                <lb/>LCand Monieur, vous leut repreſenterez d’abord, que le ne ſuis pas vn</l>
            <l>
                <lb/>objet digne de lear colere, que ie neſuis que le valer dé la Reyne, que les</l>
            <l>
                <lb/>Princs ſe ſeruent de moy pou colorer leur ambition, qu’ils me conſeruert</l>
            <l>
                <lb/>pour vitime deſtinée à leui mauuaiſe fortune, qu’ls ſe ſeruenc de moy pous</l>
            <l>
                <lb/>rer les marrons u feu; &amp; pour preuue de cou ea, jay demande cen</l>
            <l>
                <lb/>ſois à ’en adler.</l>
            <l>
                <lb/>l Caſiaif. ais, Monſeigneux, me pardonneez vous, ſit pous mieux</l>
            <l>
                <lb/>condoire Pafdlre ie cdaoquas vn peu vos ſentimens, &amp; ie vous di
                lbrement</l>
            <l>
                <lb/>les mens?</l>
            <l>
                <lb/>a c Monſiear, ſi ie penſois que voos vous eontraigniſiez le moins</l>
            <l>
                <lb/>da usode, ie ne vous ouarirois ps ainfimoncœur, c’eſt pluſtoſt pour m</l>
            <l>
                <lb/>onſeiller auecques vous, que pour aue choſe que ie vous ay mandé.</l>
            <l>
                <lb/>L Caite. Vous me permettrez donc de vous dite, Monſeigner, que ſi ie</l>
            <l>
                <lb/>comnenee pas où vous defirez, qe e ſera lemoyen de tout gaſtet, dautans</l>
            <l>
                <lb/>qae ( ſoit qu’il ſoit vray ounon) tout le aonde tient pour choſe aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ée, que voſtre rare eſprit eoit de ces ſupréêmes intellgences qui donnent</l>
            <l>
                <lb/>le branſle au preroier iobie, &amp; que les Prinees de voftre party, quoy
                qua</l>
            <l>
                <lb/>a-eellens pous Pexecution, faiſoient gloire de ſe regler ſur la luoiereé
                &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>ſolhdiré de vos eonfeibs.</l>
            <l>
                <lb/>L Cand. Mais quelle aiſeurance ont ils de cela</l>
            <l>
                <lb/> Le Caſiifh. Que aouſez vous que ie vous diſe Si ie leur rplique cela, ils</l>
            <l>
                <lb/>m diront, que ceſt pat leor malignire qu’ils connoiſſent vos conſells , ant</l>
            <l>
                <lb/>ils ſont coiffez de la mauuaiſe opinion de voſtre Eminence.</l>
            <l>
                <lb/> e Camd. Hlé beni n’et pas bon d’aigrir cece bumeur là, c’eſt vn etran¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>ge baſte que le peuple, il y a de ecartaies ſaiſons où il luy ſàaut aceorder
                toar.</l>
            <l>
                <lb/>Pour moy ie ſuis dans vn eſtat où il faut que i tae conturaigne vn peu, &amp;
                mele</l>
            <l>
                <lb/>la peau du Renard à celle du Lyon.</l>
            <l>
                <lb/> Le Caſasfe. Monſeigneur, tout cela ne ſeruira de rien, j’aimetois mieux,</l>
            <l>
                <lb/>ſi vous me faites l’honneur de me croüre, leur tepreſeuter rondemeut mes</l>
            <l>
                <lb/>raiſons, &amp; taſcher de meiaſtifer s’il eſt poſſble.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. Vous dites bien, mais encore faut-l ſe concilier les eſprits des</l>
            <l>
                <lb/>Iuges, &amp; leus dire comae ie ſfurs leur tres-hurnble ſeruiteur, qu’il n’eſt
                rie¬</l>
            <l>
                <lb/>en mon pouuoir que ie ne faſſe pour eu, &amp; que eſme la Reyae &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Princes me veulent mal que ie prends tropleur panty.</l>
            <l>
                <lb/>La Caſaiſte. Monſeigaeur, ie ſuis honteux de vous parlet ſi librermsent,</l>
            <l>
                <lb/>mais ie vous prie ne prenons point ces biais là. Il me ſemble que j’entends
                ce3</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs me dire deſia qu’ils ne conhoiſſens que trop l’hurmeur Italienne,</l>
            <l>
                <lb/>qui latre pour mioux mordre, qui ſçait diſſimuler quand ilfaut, &amp; qui
                don¬</l>
            <l>
                <lb/>hede la force d ſa vengeance, par la coiatrainte qu’vne feinte
                reconciliation</l>
            <l>
                <lb/>luy apporte, brefſ ils me diaont mille fadaiſes touchant cela que vous
                ſçaue</l>
            <l>
                <lb/>mieux quemoy.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad. Quoy les Fcançois ſont deuenus bien ſçanans!</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiſfe. Sçauants, Monſeigneur, vous oe çoirie pas combien ils le</l>
            <l>
                <lb/>ſont, car il n’y a rien qui aiguaiſe tant l’eſprit comme la pauureté.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad. le voudeois que par cette raiſon-la ils euſſent encore plus</l>
            <l>
                <lb/>d’eſprit ( mais cela ſoit dit entre vous &amp; moy J ils ne ſeroient pas
                peu-eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſi orgueilleux , ny ſi reftctaires au commaadements &amp; auy voontez de</l>
            <l>
                <lb/>la Reéyné.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiſte. Mr, ie ſerois bien marry qu’ils entendiſſent ce diſcours-là.</l>
            <l>
                <lb/>Le-Cal. Vous voulez dire qu’ils ne manqueroient pas de dire quela Reyne</l>
            <l>
                <lb/>ne doane point de commandemens, que ceux que mes conſeils lay ſuggerens.</l>
            <l>
                <lb/>Ces gens-là ont boune opinion de la Reyne &amp; de nos Pinces. Il
                s’enſuiuroit</l>
            <l>
                <lb/>donc de là, que la Reyne &amp; les Princes ne ſeroient pas capables de
                conſeil.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiſte. Le peuple eſt ſi fol, Monſeigneur, qu’il dir que voſtre Emi¬.</l>
            <l>
                <lb/>nence les a charmez, &amp; ſans vous offenſer, ie ſuis de leur opinion; mais
                c’et</l>
            <l>
                <lb/>pat la beauté de voſtre eſprit, &amp; l’aſcendant que voſtre genieaſur le
                leur.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad. Encote cela me conſole-t’il dans mon affliCtion, que le monde ait</l>
            <l>
                <lb/>ſibonne opinion de tmoy. Mais inſenſiblement nous nous eſloignons de nô¬</l>
            <l>
                <lb/>tre deſſein. Apres vous auoir dit ma penſée, dites-moy vn peu la voſtre;
                com¬</l>
            <l>
                <lb/>mens nousy faut-il prendre? pat où ecntamerez-vous man Apologie à ces</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs?</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiiſe. Monſeigneus, voſtre Eminence ſe mocque de nmaoy, ie ne ſui</l>
            <l>
                <lb/>icy que pour receuoir ſes commandements, fi ie m’emancipe vn peu de cho¬</l>
            <l>
                <lb/>quer ſes ſentimens, ce n’eſt que pour leur donner du laſtre par vne opp¬</l>
            <l>
                <lb/>tion ſi obſeure, qu’elle ne ſert que d’ombre au vif éclat de ſes
                raiſonnemens.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. M, puiſqueces eſprits ſolides ne ſe payent pas de paroles, pre¬</l>
            <l>
                <lb/>nons les pat des ſeruices, dont la ſolidireé eſt telle, qu’ils ont ſerui de
                piçe</l>
            <l>
                <lb/>fondamentale à route la gloire &amp; felicit́ de la FPrance.</l>
            <l>
                <lb/> eCaſiuiſte. Voila la meilleure voye par o vous les puiſſiez prendre- Mais</l>
            <l>
                <lb/>il fandrait</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>i faudroit ve largae plas diſerte que la rmie nne pour leur faire vn
                Panegy¬</l>
            <l>
                <lb/>nique de voſtre illuſtre ie, &amp; leur prouuer agreablemen la verité de
                vos</l>
            <l>
                <lb/>ſeruces. Vous ne le ſçauriez croire, Monſegneur, il ſemble que le cli¬</l>
            <l>
                <lb/>quaeuis des arnes, &amp; le bruit des moſquetades les ait rendus lourds,
                ils</l>
            <l>
                <lb/>n’enendens pas à demy; Ee la more que la repatarion de voûtre Eminence </l>
            <l>
                <lb/>ſouferte dans leurs eſprits, a produit en eux le rmeſrme effet que celle de
                no¬</l>
            <l>
                <lb/>re Sauneur appotrta dans ſaint Thomas, elle lesaendu iacredules.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand Ie leur prouueray fi claitement mes ſeruices &amp; aon affeion</l>
            <l>
                <lb/>eaers la France, que mes plas grands ennemls aduoüieront, e deſpit qu ils</l>
            <l>
                <lb/>aen ayene, que i’ay le cœur François: &amp; ſi l’obligation eſt double lors
                qu’ells</l>
            <l>
                <lb/>s’offre d’elle-meſme, que dirons-ils de celle que ie leur rendis à Caeal?</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiaiſte. Monſeigneur, poar bien conduiré noſtre affaire, vous me per¬</l>
            <l>
                <lb/>aecttrez s’il vous plaiſt de la debattre vu peu, &amp; d’enrrer dans leurs
                ſenei.</l>
            <l>
                <lb/>mens, afin que voſtre Eminence qui connoiſt micux que moy le fonds des</l>
            <l>
                <lb/>poins que ie dois auancer, m’inſtruiſe aux eparties queie dois faice, àfu</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſerue d’autant mieux voſtre Eminence.</l>
            <l>
                <lb/>LeCamd M, j’entends que vous me parlie comme ſi c’eſtoit Mouſieur de</l>
            <l>
                <lb/>rouſſe, ou pluſtoſt tout le Par lerment enſemble, parce qu’il faudra que
                vou</l>
            <l>
                <lb/>leur aſiex ueſte ̀ tous, &amp; pritz A toes bomes, fi ant et que vousen¬</l>
            <l>
                <lb/>eprenez de defehdre ma cauſe comme vous me promettez.</l>
            <l>
                <lb/>LCſaifle. Monſeigneurt ie vous feray beaucoup de tot, &amp; ſouhaitte¬</l>
            <l>
                <lb/>rois que vous y fuſſiez en perſonne, vous reſiriez bien moieux que moy,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>donneriez beaucoup plus de ſatisfaction aà ces Meſſeurs.</l>
            <l>
                <lb/>ecard l’enſerois bien marp aunois enaue que la ſauiafacon ne a</l>
            <l>
                <lb/>top gcande, j’aime bilennieux plaides par Proareue.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiaiſte. Monſeigner, voualez-vus queie vos-die, ae qu’ils nae re¬</l>
            <l>
                <lb/>pliqueronr quand ie leur vanteray voſtre ſeroice de Caxal? lls me diront
                que</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtiez vn garçõ de fortune, &amp; qae cherchant iour à la faire, la
                premiere</l>
            <l>
                <lb/>accaſion qui s’eſt preſentée ç’a eſté en Fraãce, oi vous auez rencootré vn
                eſprit</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre trempe, &amp; de narure à appruuer des ations que les autres
                Poli¬</l>
            <l>
                <lb/>ques euſſens deteſtées. e vous ds ce qu’ils me pourront dire, &amp; à cela
                ie</l>
            <l>
                <lb/>leur repliquerois de quoy leur fermer la bouche. Mais j’aurois peur de vous</l>
            <l>
                <lb/>aire plas de tot que de bien;car ſi pour iuſtfiet volître llluſtre
                Predeeeſſeur,</l>
            <l>
                <lb/>J’allois dire que les Eſpagnols preſtent plun la main aux trahiſons, que
                les</l>
            <l>
                <lb/>François, &amp; que c’eſt le ſeul moyen par où ils ſe ſoiens iamais rendus
                puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans, cela rejalliroit ſur vous qui eſtes de cette genereuſe Nation.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caomd. l leur faudta ſouſtenir que c’eſt par chois &amp; par inelination</l>
            <l>
                <lb/>quej’ay ſeruy la France, &amp; que i’ay eu rmille belles occaſioas pour
                m’auan¬</l>
            <l>
                <lb/>t en Eſpagne ; nais qu’emporté par lafocede uaon inlnation i’ay ſacrifié</l>
            <l>
                <lb/>mes inrereſts a bien de la France.</l>
            <l>
                <lb/>Le Ca’uiſte. Monſaignéur, s’ls me demandent quelque preuue de cetre</l>
            <l>
                <lb/>varuré, &amp; qu’ilsveulent que ie leur naaque quolques-vnes de ces
                lluſtres</l>
            <l>
                <lb/>occaſions que vous auez eüs de vous auancer er Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/> h-an. Vous leur dre, que quand e les nomeros ils ne me croiroient</l>
            <l>
                <lb/>as, paac quo gout e venir à la preuue, il faulroi que las Minitres qui</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>’ont. ſollicité, le delaraffene, &amp; fi us les criroit-on pas peut-eſte,
                &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>iepeſeſe bpopcou de aacois qui m’ani donné iour à faire des choſes</l>
            <l>
                <lb/>preiudciables à l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/> cCa. Mais s’ils vous demandoient, Monſeigneur, pourquoy eſtant</l>
            <l>
                <lb/>ſe fidele i la France, vouasn’anez pas fait faire panicion de ces ſotrtes de
                gens-l?</l>
            <l>
                <lb/>Le Can. e me ſuits eonenué de les eſloignes des charges petit à petir.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſteiſta Coammeile ſond oout pleins de meſdiſace, Monſeigaeut, ils</l>
            <l>
                <lb/>diroû ue as. u’anez pas voaluchaſtier de gens de voſtre ſore, &amp; que le</l>
            <l>
                <lb/>dſeſpo ler ouſt fait daclabar des chboſes qui e vous euſſent pas eté auan¬</l>
            <l>
                <lb/>ugouſes.</l>
            <l>
                <lb/>L. c- Il les faut laiſſer dire, les eéfes demencent les calormnies.</l>
            <l>
                <lb/> Le Cafaie. Helas, Monſeigneur, ils ne ſgçauent que trop la verité.</l>
            <l>
                <lb/>Cand. Qu ediſont es qu’ila voudrone, i e-ce qu’ils ne ſçauroien</l>
            <l>
                <lb/>nais qasjaye liucé Caal la France..</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaife. Il eſt opay, Moaſeigaeu, rmais comme vos eerniſſent les plus</l>
            <l>
                <lb/>glorieuſes actions, ils ne manqueoant point d’aancer que vaas auez en eela</l>
            <l>
                <lb/>abi vo Pimes &amp;mia eneompnoais la repacaion de la Saiaceé, qui</l>
            <l>
                <lb/>vous apparœniedalqss.</l>
            <l>
                <lb/>Locad Slvo preae aaques l, dee enut que iry paefe le¬</l>
            <l>
                <lb/>intereſt à mon honneure</l>
            <l>
                <lb/> L cui. Momogoeue, paidonae-raoy ’s’il oous plai, ee ſerdi leu</l>
            <l>
                <lb/>donner cauſe gagnée, car ils infeneroient delà que vous eſtes vn honame
                ſans</l>
            <l>
                <lb/>u &amp;* ue le fod-at de vote forane eant ſur vne inafeme aoon.</l>
            <l>
                <lb/>e btimentne ſçauroit eſtre eoe viaieux.</l>
            <l>
                <lb/>L ca Pour vous dſeouarir le nou delbasaae, àvoas qui m’etes in¬</l>
            <l>
                <lb/>vmomr ueayimalroudanrr ut qpue mou oſabuſeoe, &amp; il ry ae¬</l>
            <l>
                <lb/>que ie n’euſſerais en beſghepoar lefaise.</l>
            <l>
                <lb/>L Cafaſe. Ne pouuiez-vous pas-vous auancor on Eſpagne?</l>
            <l>
                <lb/>LeCan Ne ſçauez vouspas que perſonne n’eſt prophete ea ſon pais, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſtant denaiſance bhſcue, ie ne ae ouaois aduancer que par quelque</l>
            <l>
                <lb/>ation extraodinairo. e vous adaoüieray ben, que i’ay eu toufiours deſſein</l>
            <l>
                <lb/>de ruis ma Paâé, &amp; ilme ſenmble que le vray’moyen de le faire anamt</l>
            <l>
                <lb/>geuſement, eſoit d’acquesir du credit en France.1</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiûte. Mais conmen auesz vous peu ſurprendte l’eſptit du Cardinal!</l>
            <l>
                <lb/>de Richelieu</l>
            <l>
                <lb/>Le Cadima. Ie o’ay iamais tenté cela, au coatraire, i’ay tafché com¬</l>
            <l>
                <lb/> ae i’ay tres- bieu reſû des luy perſuades que j’eſtois tres-affetionné </l>
            <l>
                <lb/>la, Fance, ſcçacleat biegue ſit ie paſſois ponr l das ’eſpsit de e grand</l>
            <l>
                <lb/>Geie, la France ae maquroit point d’auoir la roefme etine de moy. E</l>
            <l>
                <lb/>puis de ſon viuant ie ne pouuois pas eſperer de tenir le imon de l’Eſta.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaiſte. Mais quelle aſſeuranee auie vous dt luy ſuaeder dans le So.</l>
            <l>
                <lb/>aAiſtiatn v que vous ſteeoacraat de mal oaier, &amp; vos rea¬</l>
            <l>
                <lb/>dte odieux à la Reys Regente?</l>
            <l>
                <lb/>Le Cadl. Nous ſonglons bieà la Reyne alors; Iecaſchois ſeulemene dedbe</l>
            <l>
                <lb/>mettre dans l’eſpi d- Roy, quideuait appaeemnét ſuraiure fe Cadina¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>L-Caſfi Mais le oy eſtant nor, cormaent eous entré dans l’eſprit</l>
            <l>
                <lb/>e la eyne, qui ſans douteauoit alors de l’auerſion pour vous, comane l’v¬</l>
            <l>
                <lb/>de-ſes perſeeuteut</l>
            <l>
                <lb/>e Card, lI’auois des amis en Cour, qui repreſenterent à cetre bonne Prin.</l>
            <l>
                <lb/>eſſe, qu’ayant tous les ſecrets del’Eftat en main, &amp; le fil des affaires,
                il ne fal¬</l>
            <l>
                <lb/>loit pas m’eſcarter d’abord, mais ſe ſeruair de moy quelgae tenps, en me
                dou¬</l>
            <l>
                <lb/>naut des compagnons pour rme rirer peti à penr les afaires des mains.</l>
            <l>
                <lb/>L e’Caſieife. C’etoir-là troate que vous pouuiez ſouhaite-pour lors.</l>
            <l>
                <lb/>LeCard. Ie vous laiſſe à penſer, ſi ie m’oubliay à careſſer tiout le
                rmonde,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à tefmoigner hautemen, que de l’adrminiſtration ie n’en dernandois
                que</l>
            <l>
                <lb/>le trauail, &amp; en laiſſois volontiers aux Priuces oute la gloire &amp;
                l’er¬</l>
            <l>
                <lb/>lnen.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſift. Voſtre Nation, Monſeigneur, entend parfaitement cela, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vous maniez vos eſpritrs comme il oous plaiſt, vous demontez à vis vos</l>
            <l>
                <lb/>ares, eoaô vos oſtures, &amp; ſans cette addreſſe- l, pousr dire vry, l’hn¬</l>
            <l>
                <lb/>ae eſt pire que d’aucunes beſtes.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Ie n’eus pas ſi-toſt eu l’oreille de la Reyne, que la voyan vnpes</l>
            <l>
                <lb/>ébloiede l’éclar ds ſa noauelle grandeur, ie lay en fis faire de telles
                refle¬</l>
            <l>
                <lb/>ions, que ie l’aueuglay tout fait; le luy inſpiré des maximes ſi conforme</l>
            <l>
                <lb/>à la joye demeſurée qu’elle ſensoit, qu’enfi j’apper çeus qu’elle prenoit
                pla¬</l>
            <l>
                <lb/>fir n’eſcouer, &amp; me demandoit foauent ce qu’il fallont faire pour eſtre</l>
            <l>
                <lb/>leteuſe &amp; priſſante Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Le C aſaiûe. Ne vous propoſa-t’elle lamais de faire la pai?</l>
            <l>
                <lb/>Lecad. Oüiy, &amp; j’en fus rauy, &amp; l’entretins dans cetre volonté- là
                fore</l>
            <l>
                <lb/>long-temps, luy diſant meſme qu’elle la deuoit faire eſperer à̀ ront le
                monde,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e que c’eſtor lenoyen de gagner les cœars &amp; ſe rendre
                tres-poiſſante.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaife; Conment puiſſante, Monſeigneur, voſtre Enencs et. ell</l>
            <l>
                <lb/>d’opinioda quoe la paix rende les Monar ques puiſſanrs 1</l>
            <l>
                <lb/>L Cand. Que vous m’enendez mal! le voulois que la Reyne perſuadat à</l>
            <l>
                <lb/>vn chaecun, qu’elle n’ambitionnoirrien tant que de faire la paix ; afin que
                le</l>
            <l>
                <lb/>Paclenaane quii eſperoie deſis œade la pieré &amp; de ſa aaſſance, dons l’vne
                ai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit croire qſelle aroix pitié de la miſeredu paare peuple, &amp; l’anrre
                qu’e¬</l>
            <l>
                <lb/>le auroit horreur qu le ſang d’Eſpagne, don eclle eſtoit ſortie, &amp; celdy
                de</l>
            <l>
                <lb/>Franee à qai elle deuoit la qualaté de Mere de Roy, ſe reſpandiſſent de ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>adueu dans vne ſanglante &amp; barbare guerre.- Ie vous rapporte les
                ſentimsens</l>
            <l>
                <lb/>dapeeaapmme aepeadales uor revems de leun bouhe</l>
            <l>
                <lb/>L Caſaifts. Et enſuie, Moaſeoigr, qu’arriua-’il?</l>
            <l>
                <lb/> L Cam. Ibasriqae leParlement, croyanr fermement que la Reyne fe.</l>
            <l>
                <lb/>roi lpaix, patœosaaotifs qae ie viens d’alleger, la declara Regente, com.</l>
            <l>
                <lb/>me vous ſçauez, &amp; comme ie n’auois pas dit non deſſei à la Reyne, elle
                fir</l>
            <l>
                <lb/>ſon perſonge le oieue d monde, &amp; au ſarrit du Palais vous euſſiez da</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle auoirt le raaeaud’oliueen main.</l>
            <l>
                <lb/>Caſaite. lLſt vray, Monſeignes, que eſtoi la penſëe de tous les o¬</l>
            <l>
                <lb/>neſtes gens.</l>
            <l>
                <lb/> Cad Cealaûoipas eelle deuaus les geas d’ſpri.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>Le Cſaiffe. Mais, Mon ſeigneur, pourquoy auies vous vne telle auerſion</l>
            <l>
                <lb/>pour la paix</l>
            <l>
                <lb/>La ca. Pour rendre la Reyne puiſſante, comme ie luay auois promis, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour ſuiure mes intereſts.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cafauiſte. Pouuiez vous rendre vn ſeruiee plus important à toute la</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtienté́, &amp; ſignaler voſtre memoire d’vne action plus illuſtre?</l>
            <l>
                <lb/>Le C’and. Que vous entendez mal mes incereſts!</l>
            <l>
                <lb/>L ci Mais quels eſtoien done vos iuterets oſenea¬</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Ceux de la France.</l>
            <l>
                <lb/>e Caſaife. Vola le moyen de clorte la bouche à Meſſieurs du Parlenmaene,</l>
            <l>
                <lb/>ſi nous leur pouuons prouuer cela.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. le vous le vais prouuer par deux raiſons, par mes intereſts pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pres, &amp; par teux de la France.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuaie. Vous me rauſſez deſia de cette penſée.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. L’intereſt de la France eſt d’eſtre pauure, &amp; que ie ſois tichae,
                cela</l>
            <l>
                <lb/>vous ſurprend?</l>
            <l>
                <lb/> e Caſiuiſte. Il eſt vray, Monfeigneur.</l>
            <l>
                <lb/>Le cand. Vpeude pauiemee vous ots Chteſaen, neſ-ouu panyvous</l>
            <l>
                <lb/>croyez aux ſanctes Euangiles, &amp; à̀ tout ce que l’Egliſe ordonne.</l>
            <l>
                <lb/>. L C’aſuiſte. Oüy, Monſeigneur.</l>
            <l>
                <lb/>La Cad. Ias vs- n a t ne nous eommande-t’il pas de prie &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>jeuſner pour rendre la chait obcïſſante à l’eſprit Et ne voyez vous pas
                dans</l>
            <l>
                <lb/>les maſons Relugieuſes, que leurs Regles les obligenr à jeuſner pour le</l>
            <l>
                <lb/>neſme ſujeti</l>
            <l>
                <lb/>L Caſiniſt. Il eſt vray Monfeigneue.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. N’eſt-il pas vray auſfi que les Offieciers du Coauent ne jenſnens</l>
            <l>
                <lb/>pas tant que les autres, afin de ne pas ſuceanber au trauail, &amp; que parmy
                les</l>
            <l>
                <lb/>Capucins, qui font vœu de pauureté́, le Pere Procureut ne laiſſe pas de
                faire</l>
            <l>
                <lb/>vne bourſe, pour les reparations de la maiſon, &amp; autres deſpenſes
                neceſſaires?</l>
            <l>
                <lb/>L Caſiite. Tout ce la eſt ainſi Monſeignenr.</l>
            <l>
                <lb/>Le CaZ Il en eſt de meſme ’vn Eſtat, &amp; particulierement de la France,</l>
            <l>
                <lb/>d les eſpruts ſont vifs &amp; entrepreuans. Ee comne il n’ya rien qi
                inquiete¬</l>
            <l>
                <lb/>tant que la neceſſité, elle les oceupe de telle façon, qu’ils n’ont pas le
                loiſir de</l>
            <l>
                <lb/>ſonget à rien machner contte l’Eſtat, &amp; pour rmoy il falloit que ie fiſſe
                vn.</l>
            <l>
                <lb/>fonds pour ſubuenir aux affaires inopinées.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiuiſte. Vous voyez à preſont, Monſeigneur, qu’il en eſt arriné au¬</l>
            <l>
                <lb/>trement, &amp; que le deſeſpoir a fait ce que vouscralgniede l’abondance..</l>
            <l>
                <lb/>Le Ca- C’eſtque la Fcance n’eſtoit pas encors aſſapaare ; fil’on eut ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>uy mes conſels, ce Royaume ae fuſt pas tombé dans ce mal-heur, il le
                fallois</l>
            <l>
                <lb/>aigner vn peu dauantage.</l>
            <l>
                <lb/> Ca ſuite. Mais Monſeigneur tout le monde n’en pouuoit plus.</l>
            <l>
                <lb/>Le ard Vous voyez pourtant que Paris leuedes armées..</l>
            <l>
                <lb/>-Caſuiſts: Mais la campagne, Monſeigneur,en qooleſtat eſt-elle?</l>
            <l>
                <lb/>Le Ca. C’eſt Paris auſſi que ie dis qu’iſ falloit ſaigner.</l>
            <l>
                <lb/>LeC aſuiſte. N’y auex-vous pas fait, Mcdaſeigndeur, ous ce qui
                eſltoirpoſſble</l>
            <l>
                <lb/>Le Camd¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>L Candl Non, pas le quart. Nons auioas de cerains mauais Politiques,</l>
            <l>
                <lb/>qui diſoient, qu’il falloit du ooins eſpargner le cœur du Royaume, pour en</l>
            <l>
                <lb/>ardu ſerice en cas de oeefſité, &amp; qu’eſtan bien auec Paris, on pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>goannaander tout le reſte du oyaume. Il eat bien mieux valu que les e.</l>
            <l>
                <lb/>its viaax de ce eœur uſent eûté dans les cofres du Roy, &amp; que vos</l>
            <l>
                <lb/>n’euſſez pas allaicté certe Vipere, qui empoiſonne auiourd’huy tous les au.</l>
            <l>
                <lb/>res Parlanens, nousmaed’ve entiere ruina,</l>
            <l>
                <lb/>L Caſiaits. Il e fa aie eſpeat , bMonſeigneur. Mais poar repcendre</l>
            <l>
                <lb/>ls ſecond point de eoſûtre pcopoſiion qui eſtoit, quee’eſt l’interet de la
                Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ee que vous vous enrichiſfiez, comment euende vous cela, Monſeignour?</l>
            <l>
                <lb/>L C. Toar adnſt qele Soleil &amp;e les rayons donr il eſt enuironné, ui¬</l>
            <l>
                <lb/>eaauac vne auiditéarpdteille toe l’haauumidité de la terre, pour la reſpa.</l>
            <l>
                <lb/>dre par apre auec vaunngé mereillex. De aueſue , conamne l’œil de l’.</l>
            <l>
                <lb/>ſat &amp; le Soleil de la Francanuiroané de nes Partiſans, corune d’aurant
                da</l>
            <l>
                <lb/>rayon, qui alloient chercher l’or iuſqoes au entrailles, &amp; qus en
                fâiſoie</l>
            <l>
                <lb/>poduire une par lar veru, o il n’y en auoir poinr; Nous artirions, diſ-je,</l>
            <l>
                <lb/>out l’or &amp; l’urgende la FPranee, queaousuy tedannious pas apres, par
                uos</l>
            <l>
                <lb/>deſpenſes magnifiques, &amp; nos ſuperbes baſtimens, qui donnoient la vie à
                tane</l>
            <l>
                <lb/>de pamure peuple.</l>
            <l>
                <lb/>2ſſais, Monſeigneur, ces Meſeas dicont, que vos ees rleha</l>
            <l>
                <lb/>œn afet, auſfi bien qu’ar conpacaſons, &amp; que vous a’aaez redonné à la</l>
            <l>
                <lb/>France toutesles finances que vonus luy auez rauies.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cam eenps rten etoir pas core arié, il fallois que ie e nniſſe e</l>
            <l>
                <lb/>eſtar, &amp; pouuoir de lny faire du hien auparauan: &amp; poar cdét effſet
                j’nuoyois</l>
            <l>
                <lb/>vas nlua pur youaeit de lanepauon, ervomaſcauc¬</l>
            <l>
                <lb/>e ’an foacrne ecd pais-l.!</l>
            <l>
                <lb/>i ee qeſeueepumionmſtappone lla EPnunee1</l>
            <l>
                <lb/> EeCal’goisdooaéle boucouideeapeey, s’l eut veſecu rop log¬</l>
            <l>
                <lb/>arps pltioq’il voufa oue die) ôe me ſenois fait oſlire Pape, &amp; pous</l>
            <l>
                <lb/>aaooailfa V-sau s oa p poe lgenopnoaael, iie a’eaepa</l>
            <l>
                <lb/>pA eade laFaaaeheureuſãi.</l>
            <l>
                <lb/> LCaſtuajf Oüiy, enbis ſpritals , Monſaiguaar.</l>
            <l>
                <lb/> L Cad Les etunes-vous’ooias que les corporels l’anrois eſpuiſé l</l>
            <l>
                <lb/>le tlietrn tr larau. </l>
            <l>
                <lb/>y aoots payé a vſuare l’iadagaoênil qai’ay eçeu d’elle.</l>
            <l>
                <lb/>’ Cla , doian, yeaeoeli ontnfimimn</l>
            <l>
                <lb/>o trens aanartne lanpandpan pour argonoumpan., ha</l>
            <l>
                <lb/>de l’ams areſt pasetla deorpe.</l>
            <l>
                <lb/>L Ca, Outre cols, ie l’auroés neruellleuſemen ſaruie ans les affaires</l>
            <l>
                <lb/>mpddeu, ur aus ôil yumit un de l contenion enre l Fruoe&amp;e</l>
            <l>
                <lb/>lſpgae,&amp;e doar pauroi eſtéßl’aine.</l>
            <l>
                <lb/>TC Vos ſpue nleuimeun que le ppe doe e e ereeo¬</l>
            <l>
                <lb/>mun des Chreſtiens, &amp; que c’eſtêexpader fa digoié, que deſe monſtser
                partial.</l>
            <l>
                <lb/>Lauaufi ’ad d oa, &amp;e omoi voulu en ſauae qu</l>
            <l>
                <lb/>ialé paaindiciahla.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>ELe CAſiaife. Monſegneur, c’et vn pain bien long que ces ſeruices-là, les</l>
            <l>
                <lb/>pauures Francois ſeroient morts par vn ſilong jeuſne.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. Les grandes machines ne ſe meuuent pas ſi viſte. Si le clappea</l>
            <l>
                <lb/>de Cardinal m’a eſté facile à acquerir, grand-mercy aux Françoismais les
                Ita¬</l>
            <l>
                <lb/>liens ſe menent vn peu d’vue atre façon; il u’y a que l’argens qui les
                faſſe</l>
            <l>
                <lb/>arl¬</l>
            <l>
                <lb/>’Caſif, Mais, Monſeigneur, ie n’entenmds poat cela, que vous dies</l>
            <l>
                <lb/>que vous vouliesz détoutner la paix poucvu enriehir ; N’eſt-ce pasdans la</l>
            <l>
                <lb/>paix que l’abondance regne? Et la guerre neft-elle pas vn gouffre, qui e¬</l>
            <l>
                <lb/>glouriroit les richeſſes d’vn Creſus</l>
            <l>
                <lb/>’ C ouy, ſi l’osn payoit les ſodas, &amp;e queoa n’euſt point d’aate ut</l>
            <l>
                <lb/>que de conquerit : Mais cela eſt bon à desidiots ;la Frauce eſt ſi
                belliqueuſe,</l>
            <l>
                <lb/>que ſi l’on luy laſchoit la bride, &amp; qu’on payaſt bien les ſoldaas,
                l’Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/>ae luy ſeroit qu’ vndeſ euner Mais ce o eſt pos l le jeu des bons Poſini¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, ny meſme l’interet de la Frane.</l>
            <l>
                <lb/>L. Cie. Vous me rauiſſez l’eſpnie., Monſeigneur. Vos aoariraes one</l>
            <l>
                <lb/>admirables, &amp; me ſurprennent d’autaat plus, qu’elles ſembleu choqder le</l>
            <l>
                <lb/>ſens conmun.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. Vous maue inerrompu, il me ſemble que j’alloius d̈re quadque</l>
            <l>
                <lb/>choſe de bon, ſur quoy en eſtois-je?</l>
            <l>
                <lb/>e cuiſe. Monſegneur, vore penſe oie ſiſaoale, qu’elle nmda ua</l>
            <l>
                <lb/>eſchappé́ de l’eſprit.</l>
            <l>
                <lb/>TiCd lemenſonamApeue- la duſoia qaeen’etairmas mon n¬</l>
            <l>
                <lb/>ereſt, ny celuy de la Frtance de couquerir ſi prompment...</l>
            <l>
                <lb/>Le Cahiſte. Mais , Monſeigneur, fi l’an ne fas lagerre quepoue aoqaa¬</l>
            <l>
                <lb/>r, &amp;ue l guore ſoie vn eau de Dieu ſideploalorſmilpas bodel¬</l>
            <l>
                <lb/>erminer bien-toſt par de gloeiuſes conqueſtes</l>
            <l>
                <lb/> L Caaal. Que vous eoodennal la Pobsdqu- Cn’e pa tmoa oade</l>
            <l>
                <lb/>p ouſſer les conqueſten de la Franee plsauanu, &amp; quaad ielbe oadrols-ip
                na</l>
            <l>
                <lb/>le pourrois pas. La raiſon de cela ee, qagla EFroca&amp;s la Mdifon
                dluſtiche,</l>
            <l>
                <lb/>ſont-les deux Poles, ſur leſquels repoſe toute. rraaquliaé de BEamnpe</l>
            <l>
                <lb/>pourueu que leurs puiſfances ſoient gil: Et c’t dans c aôacûepoids que</l>
            <l>
                <lb/>les autres petits Eſtats crouuet leur ſeunté, de lcvint q’ilſetalgentdû¬</l>
            <l>
                <lb/>ou ducoſte d plutaibe arfils euouit ſaopué lEeeae</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpagne la Frane, lesaureepatires Sounecéiaete ilenlnieau d’eſdss¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſerendre au vainquenn Toonmoimollamdooqnouene bandonmé,</l>
            <l>
                <lb/>eſmoins les Suiſſes qui n’ontiaais uoull padmitsodenus reddre uniſtne</l>
            <l>
                <lb/>de la Franehe- Comté, &amp; teſmoin enfin l’elhôment de l’aboauioadheſps¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, qui a prerendu vanernent à la’MMonaacble vniteſlla..</l>
            <l>
                <lb/> E Caſauiſe. Ilnme ſemoé, doſeigooum. que s uiſons oos deneam</l>
            <l>
                <lb/>auoir obligéfaire la paix, puiſque la gaadne n’e plode ſuſbn loan qroni</l>
            <l>
                <lb/>ue peut plus coquetin::</l>
            <l>
                <lb/> C Les armes ſontaſfi faites pae ſe defendne..</l>
            <l>
                <lb/>L Cſuin Vous auiœnmis, Monſoigpeanspuvou ſuges oonſeilu la Franee</l>
            <l>
                <lb/>en vn eſtat de douner de la terreur à ſes ennemais, pluaat que da les
                aaiadte</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>LeCanl Tat plus vn Eſtat a moins à craindre au dehors, tant plus a¬</l>
            <l>
                <lb/>ril à craindre eu dedans. Ie ne veux point d’aurre exemple que l’Angle¬</l>
            <l>
                <lb/>atte, qui a fait comme ces vins fumeux qui ereuent le ronneau, &amp; ſe
                per¬</l>
            <l>
                <lb/>dens faae de leuer le boudon. Si le Roy de la Grand’ Bretagne euſt donné</l>
            <l>
                <lb/>air à ee ſang renfermé dans vne Ilſle inacceſſible, il n’euſt pas eſprouueé
                le</l>
            <l>
                <lb/>aaal brs, ſous leſquels il etaccablé auiourd’huy.</l>
            <l>
                <lb/>LCaiaife. Vous etes donc, Morſeigneur, de l’opinion des Medecins</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, qui veulent toufiours ſaigner.</l>
            <l>
                <lb/>L Cn. Vous compreuez ma penſée. La comparaiſon n’en eſt pas mau¬</l>
            <l>
                <lb/>maiſe. Car pour moy ie crois que la repletion tuë plus d’hommes que</l>
            <l>
                <lb/>l’eſpée. Ie pourrois adionſlérque l’oiſiueté eſt la mere de tous vices,
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faa enployer la Nobleſſe Françoiſe, qui deſdaigne tout autre enereiee</l>
            <l>
                <lb/>que eelle d’Angleterse;, ce n’eſt pas comme ailleurs, où ils ſe plaiſent à
                eſtre</l>
            <l>
                <lb/>narchands ou laboureurs. Il y a auſſi tant d’eſprisfaneatts dans vo grand</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, qu’il faut employer pour le deſcharger d’aaant. Et pous con¬</l>
            <l>
                <lb/>clulion, il faut qu’vn Prince ſoit ouſiours armeé, pour donmner touſiours</l>
            <l>
                <lb/>dela jaloaie à ſes voiſins, de la crainte à ſes peuples, &amp; eſtre tout preſt
                à</l>
            <l>
                <lb/>upaiſer les ſoauſleuemeas, s’il en armua eu quelque partie de ſon Eſtatr.
                Où</l>
            <l>
                <lb/>euons nous, ſi uous n’euſions pone eu d’araée, quand ce grand Corps</l>
            <l>
                <lb/>de Paris s’eſt eſeillé́ en ſurſaut pour nons déuorer 1</l>
            <l>
                <lb/>L Cagaiſte. Monſeigneur, ſi vous n’euſſiz pas pince certe groſe beſte,</l>
            <l>
                <lb/>elle dormiroit encore, &amp; iamais les peuples ne ſe ſouſleuent quand on
                les</l>
            <l>
                <lb/>geuerndpaiſblement, que la lutice regne, &amp; que la Religion lenrit.</l>
            <l>
                <lb/>C n’eſt pas que ie ne oulofſe qu’va Roy euſt des fortes places bien ru¬</l>
            <l>
                <lb/>nies, &amp; va threſor pou laneceſfié.</l>
            <l>
                <lb/>L Cad. L’exemple d’Angleterre confond tout ce raiſonuaernent-là,</l>
            <l>
                <lb/>L Caſaie, Pardoonez-moy s’il vous plaiſt. Monſeigneur, la Religion</l>
            <l>
                <lb/>aſtois ue sorronpuë en Angletesre, le Roy n’auoit aucune forte place</l>
            <l>
                <lb/>aaaie &amp; ſestoffres eſtoient touſiours vuides.</l>
            <l>
                <lb/> LCam Monſiour, ie vous ay dit tout ce qui ſe peue dire ſuar ee ſajet.</l>
            <l>
                <lb/>lA, &amp;s j’y adjouſleay encors, que mon intereſt demandoit que la Pranee</l>
            <l>
                <lb/>fuſt en guerre, &amp; meſme qu’elle continuaſt long-temps.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſnüe. Mais, Monſegneur, ne trouualtes ous point d’abord des</l>
            <l>
                <lb/>erſoe po de la Reoe, quai claoquaſſent vos ſentimens, &amp; s’oppo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaſſent à̀ vos intereſts?</l>
            <l>
                <lb/>- a Crd. Qtap aioia labcurtay toas ſous des preextes ſpoiea;</l>
            <l>
                <lb/>j’ipnonay ls plu,futieu, &amp; banuis les autres.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiſte. Tellemene que vous ne rouuaſtes pas vn honneſte homan</l>
            <l>
                <lb/>dans, le ſConſeil, qui peeſſaſt pour la paix.</l>
            <l>
                <lb/>1 Le Cnd. le na trouuay pas vn ſos, oule-ous dire.</l>
            <l>
                <lb/>¬. L Caſaitaes de l’ eſprit deaPrlnees comnnent en peaſtes-roas diſpoſer?¬</l>
            <l>
                <lb/>,. Le Caonmd Par le moyen de leurs Miritres que i’ay gaignés, en leur fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant rouuer leurs intereſts dans mes maximes. Outre que Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Peiaee etoir dans le boüillant de ſa jeuneſſe, qui ne deadoit pas mieu</l>
            <l>
                <lb/>Que d’e deſcoudre..</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>Le Caſiaie. Mais, Monſeigneur, voſtre Boinence n’a-’elle iamais</l>
            <l>
                <lb/>conſideré que Dieu auois mis enure ſez main tout le bon-bamde l’Eui</l>
            <l>
                <lb/>rope? N’a-t’elle iamais eu horreur de at de ſang reſpandu, de rant d’E¬;</l>
            <l>
                <lb/>gliſes prophanées, elle qui eſt vn Pmnee de l’Egliſ &amp;e d’ve rmiſere
                vni¬</l>
            <l>
                <lb/>erſelle, capable d’atrendrit les marbres &amp; les rochers Voſtre aioene</l>
            <l>
                <lb/>m’a t’elle iamais eu vn mouuement de pitié pou ce panuce peuple Pran¬</l>
            <l>
                <lb/>çois, quit ſouffroic lejoug aueant d’obeiſſaaee, &amp; qui uus adoaoit co¬</l>
            <l>
                <lb/>me le Demon tutelaire de ſa Narion?</l>
            <l>
                <lb/>Le Carnd. Vous e compte-laà de belles faidaiſes, cesſenriaens là ſont</l>
            <l>
                <lb/>ons àd des ames molles, &amp; à des bigos..</l>
            <l>
                <lb/>L Caſie. Mais ne croyez -vou pas en va Diea, Moneigneat?</l>
            <l>
                <lb/> Cand. Oiy dea,s moia ie rois que eilpread part aux ehoſes d’iey bas,</l>
            <l>
                <lb/>il illmine ceux qui y prefident.</l>
            <l>
                <lb/> Ci. vVosu voudnie done readce Dieu aateur da mal.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. Briſez là-deſus, Monſieur, ie vois bien qua vous n’etes qu</l>
            <l>
                <lb/>Theologien.</l>
            <l>
                <lb/> LCau. Bien ie veur entre e vos ſeaciaas à certe hesse. Si to</l>
            <l>
                <lb/>voſtre but eſtoit devous enrichit, l’Eſpagne vons euſt donné deuant fa</l>
            <l>
                <lb/>paix arec les Eſtats de Holande,ou ce que voaseuſſiez ſoulaitté pour la</l>
            <l>
                <lb/>faire auecques la Francs; Et le Roy d’Aagleterre, que ne vous aurolt-il</l>
            <l>
                <lb/>pan donne, dans l’eſpananse qu’lauoit qe la paix geaerla eaat coa¬</l>
            <l>
                <lb/>clué, les Priaces de docà fuſſe enusb ſecourit2</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. l’ay bien eu cere peoſée-l, naas j’attedois que la Royne</l>
            <l>
                <lb/>d’Angleterre m’euſt demandé vs de es nipcas ea naariage pour le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Galles. Ie les enuoyay vne fois toues rrois expee à ſanct Ger¬</l>
            <l>
                <lb/>mai, poue faire connoiſſancé auec la Reyneé d’Angletenre..</l>
            <l>
                <lb/> L Caſiſſe. Ce aariage l n’eut pas eſté́ au deſſus de voſte Enainnce.</l>
            <l>
                <lb/>Mas l ne ſe mble que ſans cela vous ne deuiez pas laiſſet eſchappr ce</l>
            <l>
                <lb/>belle occaſion de reſtablir la Religion Catholaque eAaglettee, e y</l>
            <l>
                <lb/>uoyaot des roupeas Catholiques, vousqui preteadem-tmair oioule</l>
            <l>
                <lb/>Suese de Sinû Pierre ;sear on ſeauea que le denier de ou gmndApoan,</l>
            <l>
                <lb/>eſtot vn des beaux reueus du Pape.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. Vous reuene touſiours à voſtrebigorerle.</l>
            <l>
                <lb/>L aſnift Voua u’aenſee, Aonſlenat, i pade &amp;a etert de</l>
            <l>
                <lb/>Sainct Pierre que payoient les Anglois.</l>
            <l>
                <lb/>Laad. Le deniet de Sain es eſt plai poſentqelaſ l i piis</l>
            <l>
                <lb/>ie m’ray sourmenter por de parſonmas qavnemen ſçaudoupeſe</l>
            <l>
                <lb/>poin de gré; e ar couien eſt-o Pape?</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſeiſte. Qu’appellez-vous le denier de Sain Denis, Monſeignese</l>
            <l>
                <lb/>Le Candl. Vous parle comn ſi ousae fſçaulepas quo ſalo enis et</l>
            <l>
                <lb/>le Patron d la Franee, &amp; que pas ſou denier, j’enreiads ls fnaa de</l>
            <l>
                <lb/>Ftance, qui pouroas en vne atre faiſdn, e’e dre quaad’ioleray Pape,</l>
            <l>
                <lb/>teſtablir le denier de Saic Pierre.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſeſte. Pour rerourner à l’Anglorerre, il aae ſemble, Moaſeigasur,</l>
            <l>
                <lb/>qu’en bon Poluque vous ne deuiez pas laiſfer tomber abſolunens le Roy</l>
            <l>
                <lb/> d’Angleterre.¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Car anrends l’iaceret de la Fraaee o de l’Eſpagae, e’eſt que les Iles</l>
            <l>
                <lb/>ricaiqo ûiant eoaſioars oecupées entr’elles, afin qu’elle s nepuſſent</l>
            <l>
                <lb/>ode party, &amp; areſter les progrés de l’ve ou de l’atre, pour faire la</l>
            <l>
                <lb/>alanee égale entre ces deus Couronnes, coname ooosdfions ranoſt.</l>
            <l>
                <lb/>e’ouenl lſpi boouevonapon dumdeaoo¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ales, eoaoeen ayaar eûe le psincipal Actes..</l>
            <l>
                <lb/>Loaſaitse. Hé, oaſeignaur, de grace faies a’ea l’hitoire.</l>
            <l>
                <lb/>Lo Cnd. le vous la diray en deu aos. Tou le ſojet &amp; prielpal but</l>
            <l>
                <lb/>qasſûa M onſeigneus le Cadinal d’leureoſe aeoire, &amp; moy oeafioas</l>
            <l>
                <lb/>dans cette affaire- là eſtoit, que aous voulions mettre le feu par ro, </l>
            <l>
                <lb/>os vger de l’affeoat que le Roy d’Angleerre noe aoit fait e rece¬</l>
            <l>
                <lb/>at la feuë ReoeÀûete, Monfieur de Vendoſse, Monſiaa de la Vieu¬</l>
            <l>
                <lb/>mille, Mdonſiens d’Eſperno, Moſieur le Peſdene Cogae, dadamed</l>
            <l>
                <lb/>aeesſe t plaſieuaures, mos ennenais iure, &amp; qe aous voulions</l>
            <l>
                <lb/>purſuiure iſques ax Aatipods, ome nons ons fait à brunelles,</l>
            <l>
                <lb/>dns aas les auons chaſſen, e Aagleetr, en allande, &amp; enfioà Ca.</l>
            <l>
                <lb/>bagae, do aous fiſmase auager lepais circonaofi, ſi-ot que la Reyae</l>
            <l>
                <lb/>Mere y fut, pour atirer ſur elle la haine de ons les peuples, qulneſel</l>
            <l>
                <lb/>voyoiat iallhereuyqu pourl’auoirs peçaaê; als-la paſioa m’empord;</l>
            <l>
                <lb/>ous ſuſmes trop indulgens, &amp; ne deuions en eſpargner pour faire</l>
            <l>
                <lb/>donner ort à us ees ennenis l, ils nrſeroient pas auiord’y dans</l>
            <l>
                <lb/>l poait de manoire. V ue de Vendoſme par vn fils qui me touu</l>
            <l>
                <lb/>dgne de ſa main, &amp; inre qu’il me veut voit petir part la ain d’vn bonr¬</l>
            <l>
                <lb/>eas, Va Prefident Cgpequt donne de ſanglaai Aereta aaoe ſes Con¬</l>
            <l>
                <lb/>fea oueTPQ&amp; lue Qe il fera enſorte que lesCamdoamn renileron</l>
            <l>
                <lb/>pl las peefidents aamaorir.</l>
            <l>
                <lb/>I’L i danseigpnear, vous voums poren I’ay pou que cela n</l>
            <l>
                <lb/>Sas faſe mal. l ae faus rien dans les aprefaeafioas o oas etes, por</l>
            <l>
                <lb/>voas rouſar. Lcrainte, ls eogeanc, le deſpit, la olate, &amp; le con</l>
            <l>
                <lb/>ooonu oeaſfonufs e giond oargs oan voome, um qurvo¬</l>
            <l>
                <lb/>Payea biem fotas poas ſubſiſtes en ie ae tout eela.</l>
            <l>
                <lb/> LCa, Ie ne ſiis v peu enmpoté, nais qae eoale-vo’aſt que le</l>
            <l>
                <lb/>eaalpooaa lu oeſantai dafaua ujugoifs, oeua lme</l>
            <l>
                <lb/>pas la pus legere: uais où en eioas oss de aoſtte Hlſtor</l>
            <l>
                <lb/> Le Caſaiſte. Voas parliez d ſujet qui oas aoit portéà allomet la gert</l>
            <l>
                <lb/>s onglotesre, mas is e veul pas vonshſrepetr, ola voo porrolt’en</l>
            <l>
                <lb/>e oauoite aimala gaa oulameame dire, coimneneou¬¬</l>
            <l>
                <lb/>eeaffaſts oeoeſpriesnotfonds du Sepeentrio.</l>
            <l>
                <lb/>LTTueleiu oue, puenoyendéeuanlgoa C&amp;m¬</l>
            <l>
                <lb/>e jJaois grad edit en la Cour de oe, Moaſies le Candirmal me lai¬.</l>
            <l>
                <lb/>a aaies coe aſfaire Ie fis enendlre a Papei qil y aoit graud ior’</l>
            <l>
                <lb/>de reûablius la Religion Catholuqu on Angetorea, &amp; que li’auos diſpoſé
                la</l>
            <l>
                <lb/>Prãice y tranailler. Sa Sainteé́ m’en ſçeut res-bon gré. Ie loy fia dre
                qu’i</l>
            <l>
                <lb/>y falloi enooyor vn Monee, &amp; bie payar leopenſionireoquil y hot, &amp;s</l>
            <l>
                <lb/>alaae eſasrpe par les Ambaſſadar du Roy Chotqgue, qe les</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>penſibroaires. d Eſpagoe fſaſſen ſou bion paez, &amp; particulieromentles</l>
            <l>
                <lb/>atholiques. C e la ut fait conme ie l’auois dirle mets quantité d’ouuriete</l>
            <l>
                <lb/>à la igne deIle s v s C r is r, dont ie coupois ſourdement les racines.</l>
            <l>
                <lb/>L’on gagne vne infinié́ d’Anglois, l’on y enuoye. des legions de Preſtres,</l>
            <l>
                <lb/>ls Peie Suften qui coit auec la feuë Royne Mere, jone ea chaire. Les</l>
            <l>
                <lb/>Capucins de la Reyne d’Angleter e foot ae uele le Nonce du Pape proas</l>
            <l>
                <lb/>met des recupenſes aeiollea, bref l’ouurage ’auane beducoup. LeRây</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e l Rey ne ſedeffioiebt pade cela, la eyne eſtan Caholſque; &amp;le</l>
            <l>
                <lb/>Ray. qui ignaiot codeſſen-là, &amp; quiſefuſt moequé de ſa vanité s’il l’eu</l>
            <l>
                <lb/>ſceu, comne enefjet cela eſtoit ben loin deana pnſée.</l>
            <l>
                <lb/> Le Caſuite. Labieu durabien le, Mnſeigneur?</l>
            <l>
                <lb/> CZ’aſz long- remp, paroeque e vauſoisque la teſeat ſu</l>
            <l>
                <lb/>otu, meſme je, faiſois dopen de l’argent l cau qui ſe conueriſbiet,.</l>
            <l>
                <lb/>pounaeu q’ille dec laraſenn hauement, &amp; vinſſant entendre le ferance</l>
            <l>
                <lb/>Diuim sugliſes publiques, comne à la Chappolle de la Reyne d’Agle-</l>
            <l>
                <lb/>tesre, à celle de la Re Mere, do Nonca &amp; des Ambaſſadeus- meſmes</l>
            <l>
                <lb/>ia faiſois dopnoer de Idulgences à œux qui les riſitoieat toutes le pleas,</l>
            <l>
                <lb/> ſjaen. </l>
            <l>
                <lb/> 21 3</l>
            <l>
                <lb/>ueoaaist Ne aeaog peiuaonſeieuedeppophaaen uì lealu¬</l>
            <l>
                <lb/>uinae ſacrees de noſtae Relgion..</l>
            <l>
                <lb/>Tl Ca vn bon Pohuiqueſe ſere deroue aa beſoin. SI les Soaudrainsna</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſouionnens, yuifanrades Relgjions t ais ous ’ineompe</l>
            <l>
                <lb/> quſours par vos ſuperſtieians..;</l>
            <l>
                <lb/>leiaſauiſa u aauiaar-l, ouſoeutalons ue-la dugion eloi</l>
            <l>
                <lb/> fors anslavdle daLosdres?¬:</l>
            <l>
                <lb/>LCanl’ il arriua que les plus elez danla Religion Smueane eu a¬</l>
            <l>
                <lb/>en l’allaraae, &amp; queſous-aipars mes penſionnaires Caſuiniſtes ie fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſois ate le fes au eſtopess en epceſentanpaax Aglois qu’ils alloia</l>
            <l>
                <lb/>retombet ſpas J tyabaie des Maines, de leurs iaufnes&amp; de lears Confeſ,</l>
            <l>
                <lb/>ous aoiculae, &amp;qele Pape de faoitpyer ’iseeret desarreagea d,</l>
            <l>
                <lb/>denier de S Pierte. Il nu’en falloat, paa dauas tage paar met aux caa</l>
            <l>
                <lb/>espouplesylà,qù o lusoffale e leurs Religoas, quiva fol ne l’ede</l>
            <l>
                <lb/>ſa narore,-quoy qu’elles ne valet pas gead ehoſe Vdila u le ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cret de cette affaire ll,y auroit encoe beaucoup d’aatres pariculatitez</l>
            <l>
                <lb/>à vaus die, tquchate les ceſarts que ie is joier, pour les faire veni aux</l>
            <l>
                <lb/>ai ct ilsſehatîrenûant quo d’ea anir-làeſi loag-epappa eſcit,</l>
            <l>
                <lb/>qeie enç̧ois àdeſeſperes duiſucaede tn deſſain. .</l>
            <l>
                <lb/>’’Le Cſuif, Telemeue, Monſaieneur, ue Ceſ vouaiaueaas aau</l>
            <l>
                <lb/>ideiee eoqeiere ierirenee</l>
            <l>
                <lb/>ſe de luin de os les Catholiques, qui eſtoieue les innocents pujecs e</l>
            <l>
                <lb/>foce, i croy quiil arpit reiuſſi, &amp; qu’on vous auroirvn iourcanoni2é.!</l>
            <l>
                <lb/>-lfGr epiaſsay se riehea metray en va eſlat ouù ie pou¬</l>
            <l>
                <lb/>ray caojarlesetjes..</l>
            <l>
                <lb/>L aſaſte Maispour rouenir noſtee dſcours, puilque noſtsé iute¬</l>
            <l>
                <lb/>reſt eoit que lagoe conſipuaſet ngleerre, pounquoy n’auecn-oû</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>pas emapeehé le Roy de tombet touit àfai</l>
            <l>
                <lb/>Le C. Ne vons ay-je pas deſia dit, que uons n’auios excié lears tro¬</l>
            <l>
                <lb/>bles que par vengeance, &amp; puis que me fuſt-il reudenus de tea cela? Les
                Pad¬</l>
            <l>
                <lb/>lemnentaires de Londres n’ont plus donné d’argent, que leur Maiſtre a’e</l>
            <l>
                <lb/>maniera de long.tenps.¬</l>
            <l>
                <lb/>L Caſaoiſte. Mais ne tcooajez vous pas, Monſeigneur, qe la cheute d</l>
            <l>
                <lb/>Roy d’Angletettefoſt dénauas exemple â astres penples</l>
            <l>
                <lb/>Le C Toat aa aonteaire, j’eſtosis bien-afe que les Monarques de</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe connuſſent, que les clous de diamant qui ſouſtiennent leurs Throſ¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, ne ſont pas à l’eſprenue des coups de la fortane, que ie m’en joué
                comne</l>
            <l>
                <lb/>du verre, que mes alliances valent biehi des Couionnes, que les Scepre</l>
            <l>
                <lb/>tormbent ſi ie ne les ſoaſtiene. Et enfin qu’aydt oſté́ la Couronne ao Roy</l>
            <l>
                <lb/>d’Anleterre, &amp; laiſſe au R oy d’Eſpagme, celte que ie luy pouuois oer,
                ie</l>
            <l>
                <lb/>iſſe connoſſtee à la Prance la necédité de mes conſeild, pour defeadre la</l>
            <l>
                <lb/>ſienne de ſemblables iniures.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiſh, Mais il me ſemble, Monſeignenr, que vous aues eſtendu eé</l>
            <l>
                <lb/>abſolu pouuoir, que vous auez ſur les Scepttes, deſſs la France, où vous</l>
            <l>
                <lb/>vos jaitz à preſen dela Couronne de as Roys, mme voas auez faix de</l>
            <l>
                <lb/>celle d’Angleterre, non pas par vne jalouſie de Religlon, qui n’eſvl</l>
            <l>
                <lb/>malde rete, mais pavn nal qui don lanv&amp; qui nienau cœur, io veux</l>
            <l>
                <lb/>dire pas la plus ciuelle oppreſfon qui fu idmais Si es effets one de la pe¬</l>
            <l>
                <lb/>portion auec leurs cauſes, noſtte mal dolt eſtre bien plus furiux que celuy</l>
            <l>
                <lb/>d’Angleterre, &amp; ſi les Françis n’eſtoîent pas affélioanez conue ils
                ſont,</l>
            <l>
                <lb/> lannocene do leur Roy, vods epoſeries bdaacoup plus fa-Couronne, qus</l>
            <l>
                <lb/>elle d’Anglererre ne l’ eé; quà a pûlrabll en cnſenaat à l’eſtablſs¬</l>
            <l>
                <lb/>ment deCaluinſur le. res e Luhr.Lomal de la Frane ient au a¬</l>
            <l>
                <lb/>uaidlles, ſt vousn’y resedieen ſa naiſlace, il deuiendralncrabl.</l>
            <l>
                <lb/> Le Cad- C’eſt dans la eempefa que moneſprit ſe joie, c’eſt là o il roa¬</l>
            <l>
                <lb/>ue ſon repose qu’l trouue vne eſtendué proportionnée à ſon actiuité. La</l>
            <l>
                <lb/>er viene bunblemend baiſer le fable d riige, nais le paroiſt forte cnonre</l>
            <l>
                <lb/>va vaijſſan agié de vaints contaaires ,eame eſt peſent la ’rane.</l>
            <l>
                <lb/>L. C. donſegneur, il me ſémble que nousenanons ccop ot dans</l>
            <l>
                <lb/>la iluſtifcaidade iaers blle aétion, qui’eſt le couronnenasnt de toutes las
                aa¬</l>
            <l>
                <lb/>- Nous aen oûionsoe me ſemble à la ruine des afaires du Roy de la geand</l>
            <l>
                <lb/>Betagne.</l>
            <l>
                <lb/>L Ca Lu ſecode conſidaration qui m’a obllge à laiſſer omber ce Prince</l>
            <l>
                <lb/>l, a eûé l leffetoruas j’aaois de veget les inoreſts de PEgliſe -par la
                ruine</l>
            <l>
                <lb/>de ſa perûſobae, &amp;rlle le ſorpary qui fuiaoit cerce Religion, qui a
                brauéſi</l>
            <l>
                <lb/>deſauaageuſoenl’ltalie, &amp; a diminneé les seneus, dont j’eſpere jouiis</l>
            <l>
                <lb/>va iour quand ie gouaeneray les ames de tout le monde, comme ie fais les</l>
            <l>
                <lb/>orps &amp; les fortanes mantemant.</l>
            <l>
                <lb/> Camd Maiaui daParlement qui ſont i religieux, &amp; à qui l’Egliſe </l>
            <l>
                <lb/>aſb aſſociée, gouhroalhaen cette raſon;&amp; crtre ſainéte ation cut eſté
                cs</l>
            <l>
                <lb/>ble ds ous fanoer., vous a’eufie pas eumoyan de ouenger plas</l>
            <l>
                <lb/>ſaiarangot de l’Aglenepan y reſtablſſans la oeritable Religiqn. lade</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>laiſons-lâd l’Angleterre. Ie croy que ces Melſienrs ne s’y amuſeroat pas
                beau¬</l>
            <l>
                <lb/>op. Ils s’atacheront dauanage aux afaires de la France qui les regarde de</l>
            <l>
                <lb/>las prés. Ls hbruit court que vous aue ſouueat arreſté osconqueſtes.</l>
            <l>
                <lb/> L Cad Ie vousay di anroſt, que l’inrereſt de la France eſtoit d’eſtre toû¬</l>
            <l>
                <lb/>jours en guerte, &amp; que ponur la faire durer il ne falloit pas aouſiours
                conquerir.</l>
            <l>
                <lb/>uare gu’ilcoate uuap àtant de gasaiſn.</l>
            <l>
                <lb/>T’Ca Vva, oeoa, leoaaue, eu qen l onqe d¬</l>
            <l>
                <lb/>oon vtas uidse l’ve dela Fane, &amp; dan lee pee vous en rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uie de l’Eſpagnol.</l>
            <l>
                <lb/>é’uuu quae ioelebien de la Franoe comme ie iaas de vos</l>
            <l>
                <lb/>fairevoir clairemen, peu-ou trouuat nauais que ie fiſſe vn peu
                naesafſaires!</l>
            <l>
                <lb/>l enie lseſ Sourpvouu abaump ¬.</l>
            <l>
                <lb/> Le Cad L plaoe aetair bqgone aſſi</l>
            <l>
                <lb/> L cli lls dſeneueote qs l’aae d Maeſchal Gaſion vousa oû</l>
            <l>
                <lb/>jours perſcnté depuis ce temps-là auec vn millin dediables; car vous ſçaue</l>
            <l>
                <lb/>ea’panlusua poiaut Pdiua, &amp; qu’i proee qu ve¬</l>
            <l>
                <lb/>geta de vous dansl’aute aoade.</l>
            <l>
                <lb/>Cd mumenla d ve mair, v mb¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>ar vre chimero de Religin.</l>
            <l>
                <lb/> iu vaauuaeoaa ain daaues belleaaeaas, pour &amp;onae¬</l>
            <l>
                <lb/>pos d’égalé, ocee agalié dorepos tousl Eucope. Lerida a bio ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>gaalé voffee ptrudan &amp; oaſtechatriabla oele à oue l’Europa.</l>
            <l>
                <lb/> LeCand. lo ſçay bien que toat leuaaademo aodamne de api pas pris</l>
            <l>
                <lb/>Leida, maischacn u’enensçad pas le ſcas. Buſſiez vous voul qs jeuûla</l>
            <l>
                <lb/>donne la elede ma Pacrie les aalſcapiux qe toue laterr aad</l>
            <l>
                <lb/>aphé; gue par la trhiſon d’nEſal, l’Eſpagne eſtoi tmbéa ſou</l>
            <l>
                <lb/>l’eſclauage d la Fance Vous ſaaez qu’onaabligé, &amp; pa aatuete, &amp; pat</l>
            <l>
                <lb/>hoaneur, d’auoir quelquas tendreſſe poas l’honeus, &amp; poar le bien deſa
                Ba¬</l>
            <l>
                <lb/>rie; e n’aim point cas efprirs aſaniers qui uſoae mes que pur eax; il faos</l>
            <l>
                <lb/>iure partie paus ſoy, &amp; pariopoat ſa Patrie. Et puais la pertede
                Leridaeu</l>
            <l>
                <lb/>eermete teple ous lalluomounopa. ſan lhnm¬</l>
            <l>
                <lb/>et fdadéstoat: le bou-haou &amp; le repasde l’Etrope..</l>
            <l>
                <lb/>LCum iaaoar, que eerlleiusimdoae. qtee</l>
            <l>
                <lb/>ame la piuot far lequel roule toute voſtre Poliiaqgoe, ed uoûre Euai¬</l>
            <l>
                <lb/>nence admirablet Car pour ne point par ler de ceét etre Souuerain, dom é¬</l>
            <l>
                <lb/>galité de roi Penſoais d’eſ pas moinas,adrable queleur ité a vn ſeul</l>
            <l>
                <lb/>ien, vous ſqes, oſoignae, voguicſtes derobe à coaoe lesplus</l>
            <l>
                <lb/>myſterieux ſécrtade lTealogae) qula vſipade Dauarndla feliciné des</l>
            <l>
                <lb/>Bian haureu égale, qu’iloſo inopahdes de jalonſiee de eonaaſaio,</l>
            <l>
                <lb/>quieſt en partie la caſe ds epos des lien-heuceue. Si nous deſcendons pla</l>
            <l>
                <lb/>bas, Monſeigneur, vous voyezauec quelle égalié roulene les globes Cele¬</l>
            <l>
                <lb/>es, aue quéll é́galiré ’entieneat lefeu &amp; l’esia alaraonire, &amp; een.</l>
            <l>
                <lb/>ue cetre goliué ppafhaa lur ooûict, la eonfufiades oles eempeſe</l>
            <l>
                <lb/> qu’ellp. onſsun vae ruaiae égaditô dan lenr eanrs. L Sola</l>
            <l>
                <lb/>rqe poais oaéeta laaaaesda it das e égalté paaie.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>Et la Lune, quoy qu’elle ne chenine que dans les tenebr es, ne laiſſe pas
                d’ſtre</l>
            <l>
                <lb/>gale dans la courſe vagabonde qu’elle fait, lors que toute la nature eſt en</l>
            <l>
                <lb/>rpos, les ſaiſons compoſent ſi egalement l’année, qu’elle ne fait iamais</l>
            <l>
                <lb/>qe douae mois. Enfin, Monſeigncur, cerre galie admirable ſe rencon¬</l>
            <l>
                <lb/>e dans le Aux &amp; relux de la mer, qui eſt le theatre de l’inconſtance, &amp;
                de</l>
            <l>
                <lb/>lneglité́.</l>
            <l>
                <lb/>L Cand. Toutes ces comparaiſons ne ſont pas mauuaiſes. Mis particu¬</l>
            <l>
                <lb/>lierement la dernicre, parce que dans l’inconſtnce &amp; les orages de la
                guerre,</l>
            <l>
                <lb/>e ne laiſſe pas de conſeruer cette galite entre les deux Couronnes, qui
                cauſe</l>
            <l>
                <lb/>tout le repos de l’Europe, de meſme que toutes ces galires que vou au¬</l>
            <l>
                <lb/>res doctement deſcrites, cormpoſent cette harmonie, &amp; ceét accord qui
                ſe</l>
            <l>
                <lb/>void dans l’Vniuers.</l>
            <l>
                <lb/>L. Cise. Tellement, Monſeigneur, que pour conſeruer cerre égalité</l>
            <l>
                <lb/>nous auons perdu Lerida.</l>
            <l>
                <lb/> . C’C’eſt bien là la raiſon generale, mais il y en a encore de parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culieres. Premierement pour faire valoir la neceſſité́ de noſtre prorection
                aux</l>
            <l>
                <lb/>CaAalans, il les falloit touſours laiſſer à la proye du Roy d’Eſpagne.</l>
            <l>
                <lb/>Cie dais, Monſeigneur, ſi vous euſſien conſerue l-erida, ls Cat¬</l>
            <l>
                <lb/>ls ſroient eonrainrs de parler Francçois, &amp; n’auroient pas la liberte de
                ſe</l>
            <l>
                <lb/>ranger du coſte de nos ennemis, fi cete porte leur euſt eſte ferme¬</l>
            <l>
                <lb/>C En eela vous dies vray,. Mais ie voulois conſeur la gloire de</l>
            <l>
                <lb/>la prſe de certe Vule, pour mon fére a qui ie deſtinois la Vi oyau.</l>
            <l>
                <lb/>L Aiſe. Sa gloire euſt eſté grande, apres que deux Princes n’y ont</l>
            <l>
                <lb/>pi reüſſir.</l>
            <l>
                <lb/>, C C’eſt pour ce ſujet en partie, que j’ay fait eſchoüer leurs en¬</l>
            <l>
                <lb/>tepriſes.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſife. Pourquoy dites-vous en partie, Monſeigmeur?</l>
            <l>
                <lb/>l Cal Cei que mon iarereſt propre m’a encore oblge à̀ cela.</l>
            <l>
                <lb/>LeCaſuiſe. Cen’et pas l’intereſt d’́gulité, Momſeigneur.</l>
            <l>
                <lb/>L Cp Non, ’etpluſoſt l’neglite. Ieoit bien iuſte, pniſque joſto</l>
            <l>
                <lb/>les Couronnes aux Pnnees, &amp; les conſeruois ̀ d’aurres, que ie deuinſſe
                leur</l>
            <l>
                <lb/>gl &amp; que pendantque jauois letemps de dſpoſs des fnumeo&amp;s ds arms</l>
            <l>
                <lb/>P e e les employaſe conquerir quelque Souueine, ou j’euſs</l>
            <l>
                <lb/>pareonnoilre la ranee par les ulnances que jeie fui aueeedle Sa deſſaa</l>
            <l>
                <lb/>forme e eray ’œi ſue ltalie, a cauſedes abiude que jy ys &amp; quepar ar¬</l>
            <l>
                <lb/>et, ou ienemanquouspoinmtea een , l’uouioutcgnl</l>
            <l>
                <lb/> C fin liai oſre Pminecereuſit malla prmiere aonéea Orbuelo</l>
            <l>
                <lb/>L CC’ceequi m’y fx opiniaſret l’annle ſiuante, &amp;e ne fu pu</l>
            <l>
                <lb/>manque eridauſtaſiege, pairceque la piee unms plus nporame dt</l>
            <l>
                <lb/>lulop qiooineulo, uemedouoipoine que pgool e niabandn</l>
            <l>
                <lb/>a olbſels pour ſuuer Lenda Veu auſi qu’il nmevyot opiuaſŕ O</l>
            <l>
                <lb/>Siuo e quejempeſehnous qu’iln’aluſtaemleooun au Comre defaroout</l>
            <l>
                <lb/>pou ios elure ſeer nmon detein, lu faealaueradaunrde erlee</l>
            <l>
                <lb/> Caui Muis pourquoy jpoûaſtes vous le meſme cour a Monſeigneur</l>
            <l>
                <lb/>le PErince!</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>Le Card. Ie deuois cette reparation d’honneur à Monſieur le Comte.</l>
            <l>
                <lb/>de Harcour, dont la gloire ne ſe pouuoit ſauuer que par l’mpeſſibilité de
                la</l>
            <l>
                <lb/>priſe de cette place, que le mauuais ſuccez de Monſieur le Prince deuoit
                per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuader à tout le monde. Et de plus, c’eſtoit des ombres qui deuoient ſeruir
                de</l>
            <l>
                <lb/>relief à la gloire que ie preparois à mon frere. Et puis cerre place eſtoit ſi
                im¬</l>
            <l>
                <lb/>portante, qu’elle euſt expoſe toure la France, &amp; rompu cette égalité ſi
                ne¬</l>
            <l>
                <lb/>eſſaire au bien de toutel Europe.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiſte. Ces Meſſieurs me diront auſſi, Monſeigneur, que vous nous</l>
            <l>
                <lb/>ailliez de la beſogne en Italie expreés pour y enuoyer voſtre argent, ſous
                pre¬</l>
            <l>
                <lb/>texte d’en enuoyer pour l’entretien des anméas du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad. N’eſt-il pas iuſte que chacun enuoyeſon petit fait chez ſoy. Où</l>
            <l>
                <lb/>en ſerois-je maintenant, ſi j’auois laiſſé rmon argent en France?.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cſuise. Puiſque nous ſommes ſur l’Iralie, Monſeigneur, dites moy</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſt-ce queie reſpondray à ces Meſſieurs, ſi ils me demandenrt peurquoy</l>
            <l>
                <lb/>vous auez engageé la France, à ſupporter contre la luſtice, &amp; l’intereſt
                du</l>
            <l>
                <lb/>Saint Siege les voleurs de ſes finances?</l>
            <l>
                <lb/>L- Cad. Il faut dire des perſonnes qui auoient fait leurs petites afaires.</l>
            <l>
                <lb/>Voulez-vous que ie vous en diſe la raiſon ? C’eſt que ie me ſentois dans la</l>
            <l>
                <lb/>meſme condition qu’eux. Et euſſiez vous voulu que j’euſſe authoriſé des</l>
            <l>
                <lb/>Loix, dont la rigueur ſe pouuoit ercer ſur moy-meſme?</l>
            <l>
                <lb/>Le Cſuiſte. E ouchant lesafaires de Naples quoa vous accuſe auoir ne¬</l>
            <l>
                <lb/>gligées, Monſeigneur, que diray-je à voſtre iuſtificaion?!</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand- Vous leur direz qu’il falloit que ie les laiſſaſſe perir pour le
                bien</l>
            <l>
                <lb/>de la France.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaise. Mais, Monſeigneur, n’et-il pas bien important à la France de</l>
            <l>
                <lb/>détacher ce joyau de la Couronne d’Eſpagne?</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Non, pcemieement pour conſeruet cete diuine egalité, mais</l>
            <l>
                <lb/>encore pour détourner le mal qui nous arriue aintenant. Car les Pariſiens</l>
            <l>
                <lb/>commençant à remuer, ſi j’euſſe ſouffert que les Napolitains euſſent eſte
                vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctorieux, quel encouragement cela n’eaſt-il pas apporté à la ville de Paris
                Et</l>
            <l>
                <lb/>au contraire, voyaat le mauuais ſuccez de leur ſouſleuement, les Pariſens</l>
            <l>
                <lb/>auoient ſujet de craindre le meſme ſort, &amp; de ne rien remuer, de peur que
                la</l>
            <l>
                <lb/>choſe ne trournaſt à leur confuſio.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſufte. Vous voyez que cela n’a de rien ſeruy, Monſeigneur.</l>
            <l>
                <lb/>Le Can. Cela n’empeſche pas que ie n’aye fait ce que ie deuois faire.</l>
            <l>
                <lb/> L Caſuite. Si ces Meſſieurs me demandent, Monſecigneur, pourquoy,</l>
            <l>
                <lb/>voyant le Ture arborer ſon Croiſſant dans l’Italie, &amp; eriger les ſtaruës de
                Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>homet ſur les ruines du Crucifix. Vous n’auez pas fait la paix pour rendre
                de</l>
            <l>
                <lb/>glotieux ſeruices à coute la Chreſtiearé, puiſque nos Roys eſtans les Fils
                aiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>nez de l’Egliſe, doiuenc ſecourir les premies, &amp; l’ont fait lors qu’ils
                eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>en àge d’eſtre maiſtres de leurs aétions?</l>
            <l>
                <lb/> Le Cand. Pour cer effos il nous falloit la paix, &amp; ie vous ay dir que ce
                n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>toit aucunement l’intereſt des la France de la faire. Mais vous ſeriez bie</l>
            <l>
                <lb/>eſtonne ſi ie vous diſois entre vous &amp;e moy, que c’eſt moy qui a porté le
                Ture</l>
            <l>
                <lb/>à atmer contre les Venitiens.</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>L Cafite. Hé poar quelleraiſon, Monſeigneur</l>
            <l>
                <lb/>Le Cd. Pour ſbuenir aux naaux qui aſfligent maintenant la France.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaiſts. Et comament cela, Monſeigneur</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. l’ay remarqueé que tous les grands leaux de la guerre ſont venus</l>
            <l>
                <lb/>du Norh, commne Attila, le Roy de Suede, Mansfeld &amp; les autres, ſelon
                le</l>
            <l>
                <lb/>vicux Proerbe, a aaalas e Agqailea.res preuoyant par le narurel in.</l>
            <l>
                <lb/>grat des François, &amp; par les inſpirations que Dieu donne aux grands ho¬</l>
            <l>
                <lb/>mes pour le ſoin de leur conſeruation, que la France ne rraitreroit vn
                iour,</l>
            <l>
                <lb/>comme elle oe traitte à preſent, apres tant de ſignalez ſeruices que ie luy
                ay</l>
            <l>
                <lb/>rendus, i’ay voulu obliger les Polonois, en les deſchargeaut du Turc que
                i’ay</l>
            <l>
                <lb/>inuité ailleurs, &amp; par ce moyea i’ay meſme obligé lo Ture, en luy
                faciliraat les</l>
            <l>
                <lb/>moy ens de venir à hbous de ſes ennenis les V’enitiens. Vous voyez comnme
                les</l>
            <l>
                <lb/>Polonois me ſeruent deſia pour mevenger des Pariſens, dil en et beſoin le</l>
            <l>
                <lb/>Turc eſt preſt pour me tendre le meſime ſeruice.</l>
            <l>
                <lb/>L Caſaie. Monſeigneur, voila comme il fait bon obliger tout le monde.</l>
            <l>
                <lb/>Mai;, Monſeigneur, on vous dira que tout cela et bien preiudiciable à oute</l>
            <l>
                <lb/>la Chreſtienté, &amp; particulierement à la France.</l>
            <l>
                <lb/>LCa., Que la Prance ne me laiſſe-t’elle viure en repos? l’airne rmnieux que</l>
            <l>
                <lb/>oute la terre periſſe, que non pas que ie deſcende d’vn ſeul degré du
                faiſte</l>
            <l>
                <lb/>de la grandeur, où mon merite &amp; mes bons ſeruices a’ont eſleué.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſi. Mais la Chariré Chreſtienne, onſeigneur</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. Mais la Charité politique, Monſieus l’ay encore vne aurre</l>
            <l>
                <lb/>raiſon qui m’oblige à me bien merrre auec le Turc. C’eſt que deuant vn iour</l>
            <l>
                <lb/>tenir le Siege de Sainct Pierre, ie ſeray voiſin du Turc, &amp; vous ſç̧auez
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fait bon eſtre en amitié auec ſes voiſns.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaie. Quopy le Chef viſible de l’Egliſe, le Lieutenant de Dieu ſur</l>
            <l>
                <lb/>terse, faire alliance &amp; amitié auec l’ennemy du Chriſtianiſme?</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad. Ie ſeray ennemy du Turc entant que Chef de l’Egliſe, mais ie</l>
            <l>
                <lb/>ſeray ſon amy entant que Prince remporel.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaiſte. Quittons s’il vous plaiſt l’Italie, Monſeigneur, &amp; paſſons</l>
            <l>
                <lb/>par la France, pour aller ea Alleagne voir comme vous trauaillées à la pai.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en flandres comment vous meſnagez les affaires de la guerre.Ils ae
                denaan¬</l>
            <l>
                <lb/>deront ſans doute, pouquoy ces hballets dans la plus grande neceſſité d
                ſiccle?</l>
            <l>
                <lb/>Le Caomd, C’eſt aà cauſe de cete nece ſſité que ie faiſois toutes ces machines
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ces ballers. N’auez vous iamais veu ſur la place Nauone, &amp; meſroe ſur le
                Pont¬</l>
            <l>
                <lb/>aeuf couune les filous ſe ſeparent? &amp; qu’il y en a vne partie qui oceupe
                les</l>
            <l>
                <lb/>Jeux &amp; les oeilles du peuple par des ſpctacles bouftons, &amp; des
                chanſons</l>
            <l>
                <lb/>laſciues, tandis que les aures leur coupen la bourſe, &amp; foat des
                querelles</l>
            <l>
                <lb/>d’Allemand pour voler quelque manteau; Ie les imitois dans cette vrgente</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité des afſaires, &amp; attachant les eſprits, les yeux &amp; les
                oreilles du peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple à ces helles inucntions qui le tenoient d’autan plus attentif qu’elles
                luy</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient nouuelles &amp; eſtrangeres, ie tirois de l’argent de la bourſe pour
                ſb¬</l>
            <l>
                <lb/>uenir aux affaires de l’Eſtat; &amp; faiſois accroire aux vns qu’ils auoient
                mangé</l>
            <l>
                <lb/>le lard, afin d’en tirer de grandes ſommes pour ſe reconcilier aue moy;
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aux oures, pour auoir prateœt de coafiſquer leurs biens.</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>Le Caſaite. Mais, Monſeigneur, ces machines couſtoient de l’argent.</l>
            <l>
                <lb/>Le Carl. Il faut donner vn œufpour auoir vn poullet, &amp; puis cela eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>glorieux à la France, qu’au fort de la guerre, elle euſt encore de l’argent
                mi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnon pout des diuertiſſemnens, que les autres Princes auroient peine à
                payer</l>
            <l>
                <lb/>durant la paix. I’eſtois auſſi bien-aiſe d’obliger la Narion Iralienne. Et
                pour</l>
            <l>
                <lb/>vous confeſſer la verité, j’aime ces diuertiſſemens-là plus que toutes les
                choſes</l>
            <l>
                <lb/>du monde.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiſte. Le Mareſchal Gaſſion, qui auoit pris les affaires ſi fort à
                cœur,</l>
            <l>
                <lb/>peſtoit bien contre cette deſpenſe inutile, tandis que les armées du Roy
                dé¬</l>
            <l>
                <lb/>periſſoient faute d’argent.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardl, ll alloit rrop viſte en beſongne, il falloit conſeruer
                l’importante</l>
            <l>
                <lb/>égaliteé, iamais mort ne m’a tant rauie que celle de cét hormme-là. Les
                Hugue¬.</l>
            <l>
                <lb/>nots le regardoient deſia comme vn Chef de party , qui euſt eſté capable</l>
            <l>
                <lb/>de releuer cette engeance que nous deteſtons ſi fort en Eſpagne &amp; en
                lta¬</l>
            <l>
                <lb/>lie. Si j’euſſe regné encore vn peu plus long-temps, ou bien fit ie remonte</l>
            <l>
                <lb/>ſur ma beſte, j’en veux eterniiner la race; Car mon ambition eſtant d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>vn iour Pape, mon intereſt veut quej’eſtoufte ces monſtres qui pourroient</l>
            <l>
                <lb/>bien m’oſter mes droits, &amp; en France &amp; ailleurs, comme ils ont deſia
                fait en</l>
            <l>
                <lb/>heaucoup d’endroits.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiiſte. Monſeigneur, le ſujet de la Comedie muſicale, ou muſique</l>
            <l>
                <lb/>Comique, ou recitatiue, comme vous la nonmez en Italie, ne ſe rapportepas</l>
            <l>
                <lb/>mal à voſtre deſſein &amp; à l’eſtat des affaires.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal. Comment cela?</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſeite. Il me ſemble que ſous la mithologie agreable de la fable d’Or.¬</l>
            <l>
                <lb/>phee,</l>
            <l>
                <lb/> Le Cardinaſ. Ie vous entend; Vous voulez dire que j’eſtois le veritable
                Or¬</l>
            <l>
                <lb/>phée de la piece, &amp; que j’amuſois les beftes de France par les doux accents
                de</l>
            <l>
                <lb/>ma lyre.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cauiffe. Oüy, Monſeigneur, mais vous ſçauez qu’Orphée futdeſchir</l>
            <l>
                <lb/>par les Bacchantes; Dieu veüille que vous ne reſſembliez pas à Orphée en</l>
            <l>
                <lb/>ce poinct-là. On dit que les vefues des Seigneurs que vous auez fait perir,</l>
            <l>
                <lb/>vous veulent deſchirer de leurs propres mains.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cadimal. Nous les appaiſerons en leur donnant d’autres maris, qui vau¬</l>
            <l>
                <lb/>dront bienles premiers, par les charges &amp; employs que nous leur donne¬</l>
            <l>
                <lb/>rons pour appaiſer les manes des defunts.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiaifte. Et toutes ces harangeres de Paris &amp; criecuſes de vieux
                cha.</l>
            <l>
                <lb/>peaux, qui plus propement ſe peuuenet comparer à des furibondes, que ces</l>
            <l>
                <lb/>vertueuſes &amp; deſoĺes Dames; Conment pourrez vous euiter la fureur de</l>
            <l>
                <lb/>leurs orgies1</l>
            <l>
                <lb/> ſe ſfais an, ie ua pn ſonſfemr, renmos adeaaaiss l cntiatia</l>
            <l>
                <lb/>adle nmoſre Cosférece.</l>
            <l>
                <lb/> Fin ds l preniere Ionnade.</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>1;</l>
            <l>
                <lb/>-,AA 8</l>
            <l>
                <lb/>’tdpl’t eeyt4</l>
            <l>
                <lb/>SVITE DE L’APOLOGIE</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>1 e</l>
            <l>
                <lb/>POVR MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>LE CARDINAL MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>T E 1</l>
            <l>
                <lb/>A AJ</l>
            <l>
                <lb/> TY</l>
            <l>
                <lb/>D V</l>
            <l>
                <lb/>SECONDE IOVRNEE.</l>
            <l>
                <lb/> Os ſcçauez qu’Orphée fut deſchire, parce qu’il ay¬</l>
            <l>
                <lb/>L Candinma. moit les garcons ;erime que ie dereſte pſusque la mort.</l>
            <l>
                <lb/> Mais comment ſoupçonner Orphée de ce peché abo¬</l>
            <l>
                <lb/>minable, puis qu’il fut en Enfer pour requerir ſa femme ll falloit qu’il</l>
            <l>
                <lb/>euſt bier de l’amour pour elle.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuaite. ll y ena qui’vont bien à tous les diables, pour de l’or &amp;
                de</l>
            <l>
                <lb/>l’argent, qu i eſt moins eſtimable qu’vne vertueuſe fcmme; mais le mal eſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’en reuiennent pas cormme fit Orphée.</l>
            <l>
                <lb/>L Card. Mais quitrons la fable pourt reprendre l’Hiſtoire. A quel point en</l>
            <l>
                <lb/>eſtions nous pour ma iuſtfication? ou pour mieux dire pour mes loüanges?</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſae. Nous eſtions, ce me ſemble, ſur certe grande calomnie qu’on</l>
            <l>
                <lb/>e fauſſenent ſur voſtre Emimence, que vous auez empeſché la paix ge¬</l>
            <l>
                <lb/>erale.</l>
            <l>
                <lb/>L Cd. Ie croy vous auoir amplement ſatisfai ſur cette matiete-là.</l>
            <l>
                <lb/> Le Caſſ. Oüy, mais nous n’auons rien dit de la paix de ollande auee</l>
            <l>
                <lb/>les Eſpgnols, qui eſt vne noire accuſation contre voſtre Emincnce.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Pourquoy ? Suis-je maiftre des actions d’autruy I’ay fait tout ce</l>
            <l>
                <lb/>quej’ay p pour l’eropeſcher.</l>
            <l>
                <lb/>Ls Caſaiſte. Et quoy encore, Monſeigneur?</l>
            <l>
                <lb/>LeCandl. I’ay fait parler nos Ambaſſadeuts des groſſcs denrs.</l>
            <l>
                <lb/> Caſuiſte. Ces gros beuueurs de biere ne s’eſtourdſſen pas pour le</l>
            <l>
                <lb/>bruir, il falloi leuir donner de bonncs penſions.</l>
            <l>
                <lb/>LoCad. Ie leur baiſe les mains. Mille piſtoles me valent plus que l’amitié</l>
            <l>
                <lb/>de ces gens-là. Ce n’eſt pas que ie n’aye bien fait euader de l’argent ſous
                ce</l>
            <l>
                <lb/>prerexte, car c’eſt dequoy ie ne rends compte à perſonne que l’argent des</l>
            <l>
                <lb/>penſions. Parce que ie m’excuſe touſours de nommer les pcrſonnes, ſur ce</l>
            <l>
                <lb/>qas ie dis qu’ils me l’ont tait jurer, quils ſont en credit aupas de leurs
                Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>-s, &amp; que de les deſcouurir ce ſeroit les ruiner, &amp; les affaires de la
                France</l>
            <l>
                <lb/>pareillemenr, à qui les penſionnairés redant des ſeruices d’autant pls im¬</l>
            <l>
                <lb/>pottaars, qu’ils ſont a. auhoite &amp; en cune de probit aopres de leus</l>
            <l>
                <lb/>aiſtres.</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>Le aſuifte. Vn homme qui ſeroit deuin ſauueroit tout cét agent-là.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. L’on ſauue bien l’argent, &amp; ſi l’on n’eſt pas deuin.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiiſte. Mais, Monſeigneur, la paix de Hollande a bien augmenté les</l>
            <l>
                <lb/>forces d’Eſpagne, &amp; arreſté le courant de nos victoires de Flandre.
                Outre</l>
            <l>
                <lb/>que la paix auroit eſte bien plus auantageuſe pours nous, ſi nous
                l’euſſions</l>
            <l>
                <lb/>faite conjoinctement auec les Hollandois.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. La Flandre eſtoir perdu, ſi les ollandois euſſenr continú à la</l>
            <l>
                <lb/>battre arecque nous Mais ils ont fait leurs affaires &amp; moy les miennes.
                Pour</l>
            <l>
                <lb/>ce qui eſt de la paix, ie vous ay deſia monſtré , que c’eſt l’eſcueil où doit
                eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chouüer la grandeur de la France, &amp; deſes colomnes qui ſouſtiennent les
                Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtres comme moy.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſeife. L’on vous accuſe, Monſeigneur, d’auoir tiré de l’argent de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpagne &amp; de la Hollande, pour conſentir à cette prix-là.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Les faut laiſſer dire,Dieu ſçait la verité. Ie ſerois funieuſement</l>
            <l>
                <lb/>riche à leur compte.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiſte. Ils diſent bien duantage, ils ſouſtiennent que vous auez tou¬</l>
            <l>
                <lb/>ché de l’argent de la Suiſſe, &amp; de la Franche-Comté, pour ne point
                attaquer</l>
            <l>
                <lb/>Dole, les autres places de cette Prouince-là.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Pourquoy les Suiſſes 1</l>
            <l>
                <lb/> Le Caſuiſfe. C’eſt qu’ils craignoient, diſoient-ils, d’eſtre nos voiſins,
                par¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que vous voulez battre tout le monde ſi on ne vous donne de l’argent;
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils voyent combien voſtre amitié couſte cher aux Fran-Cormtois. Mais</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy eſpargner la Franche-Comté, qui eſt vne Prouince d’Eſpagne?</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Pout obliger les Suiſſes.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiſte. Mais pourquoy tant obliger les Suiſſes?</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Pour m’en ſeruir au beſoin. Ne voyez yous pas que ſans les</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangers ie ſerois perdu? Les François ſont ſi accoquinez à ce chien de
                Paris,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne voudroient pas y auoir fait le moindre tort.</l>
            <l>
                <lb/> Le Caſifte. Les blaſnez-vous de cela, Monſeigneur lls ſont de meſme</l>
            <l>
                <lb/>Patrie, de meſme Religion, &amp; ont le meſme intereſt.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Et moy j’ay ma Patrie, ma Religion &amp; mon intereſt.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuuiſte. Mais l’on tient qu’ils vous veulent abandonner,</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Oüy, ce ſont des gens à l’argent auſſi bien que moy, point d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>gent point de Suiſſe, &amp; moy ie dis point de Suiſſe, pluſtoſt de
                l’argent.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſete, Cela ſeroit bien preiudiciable à la France, car ie crois qu’il y
                a</l>
            <l>
                <lb/>plus de vingt-mille Suiſſes ſous les armes en France, eant en campagne qu</l>
            <l>
                <lb/>dans les garniſons; &amp; ils ne manqueront pas d’aller prendre parry en
                Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne. C’eſt vne querelle d’Allemand, qu’is nous ont là faite pour nous qui¬</l>
            <l>
                <lb/>ter, ou bien c’eſt pour ſeruir les Pariſiens.</l>
            <l>
                <lb/>Le Ca. Il n’y a non plus de raiſon à ces gens-là, qu’à des Suiſſes.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caeſiſte, Vous condannez en eux ce que vous eſtimez en vous rmeſae.</l>
            <l>
                <lb/>Vous les appellez beſtes, parce qulraiment l’argenz. Pourquoy voulez-vous</l>
            <l>
                <lb/>que la meſme paſſion vous donne’la qualite de Sage?</l>
            <l>
                <lb/> Le Card. Cés brutaux-là, nedaeritenc pas d’auoir de l’agaeat, ils ne
                ſç̧au¬</l>
            <l>
                <lb/>roient pas bien l’employer.</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>i53</l>
            <l>
                <lb/>L Cafiſe. Mais s’ils quirtent la France?</l>
            <l>
                <lb/>e Cand. Noſtre argent vaut rmieux que leur amitié, ie la quiteray bies</l>
            <l>
                <lb/>aſfi, qand il n’y aura plus rien à faire.</l>
            <l>
                <lb/>Le C’aſiuiſte. Ie ſuis marry pour l’amour de voſtre Eminence, que vous
                auexz</l>
            <l>
                <lb/>ant attaché voſftre cœur aà ce metail, cela a eſté &amp; ſera la ſeule cauſe
                de</l>
            <l>
                <lb/>oſtre ruine.</l>
            <l>
                <lb/> e Cand Vous ſç̧auez que l’argent peurt rout, de façon que pour ſe rendre</l>
            <l>
                <lb/>puiſſant, &amp; mettre les autres dans l’impu iſſance, il faut s’enrichir à
                leurs</l>
            <l>
                <lb/>deſpens.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaiſfte. Il y a pourcant de la moderation à obſeruer. Car ſi vous
                tires</l>
            <l>
                <lb/>du ſang d’vn corps trop attenue, il n’en viendra point, &amp; ſi vous le
                ferez</l>
            <l>
                <lb/>moutt,</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad. C’eſt vne choſe ſi charmante, que de voir remplir ſes coffres de</l>
            <l>
                <lb/>Loüis &amp; de piſtoles, qu’on n’a pas routs ces conſiderations-là; &amp; puis
                ma</l>
            <l>
                <lb/>recolte deuant finir auec la minorité, il falloit que ie joüaſſe de mon
                reſte.</l>
            <l>
                <lb/> Le Caſiaiffe. Vous ne deuiez du moins iamais choquer Meſſieurs du</l>
            <l>
                <lb/>Parlerment.</l>
            <l>
                <lb/>. Le Card. Oüiy, ſi j’euſſe veu qu’ils euſſent détaché leur intereſt de ceux
                du</l>
            <l>
                <lb/>peuple: car vous ne deuez pas croire que j’euſſe eſté ſi ſot que de les
                choquer,</l>
            <l>
                <lb/>s’ls euſſent voulu authoriſer les Partiſans. Et c’eſt ce que vous leur
                deuez</l>
            <l>
                <lb/>dire, pour leur teſmoigner que ie leur ſuis ſeruiteur, &amp; qu’encore à
                preſeat</l>
            <l>
                <lb/>ie les eſpargneray à pareille condition.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiſte. Ie crois que ce n’eſt pas d’auiourd’huy que vous auez tenté
                lens</l>
            <l>
                <lb/>conſciences.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. Sont de belles gens! que pen ſent-ils faire d’obliger vn Peuple</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiiſte. Sauuer lcurs ames &amp; gagnet le l’aradis.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Qui a de l’or, va où il veut.</l>
            <l>
                <lb/> Le Caſuiſte. Monſeigneur, puiſque nous ſommes irſenſibl ement tombez</l>
            <l>
                <lb/>ſur les affaires preſentes, donnez-moy, ie vous prie, les moyens de
                iuſtifier</l>
            <l>
                <lb/>vos dernieres actions.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Dequoy ſe plaignent ces Meſſieurs1</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiſte. Ils appeſlent la bataille de Lens, la bataille des Pariſans.
                Ils</l>
            <l>
                <lb/>dſent qu’elle fut donnée à contre-temps, que nous n’en auions aucunement</l>
            <l>
                <lb/>beſoin, que nous la deuions perdre par toutes les apparences, que le gain
                de</l>
            <l>
                <lb/>la bataille ne nous pouuoit eſtre auantageux, ô&amp; que la perte nous pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit ruiner, comme nous auons veu par la ſuite qui ne nous a ticn apporté</l>
            <l>
                <lb/>de bon. Mais ce qu’ils diſent de plus calomnieux, eſt que v̂tre deſſcin
                eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>de la perdre.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad. Si ie l’euſſe voulu perdre, ie ne l’aurois pas gagnée. Tedlement</l>
            <l>
                <lb/>que faire bien ou mal, c’eſt toure la meſme choſe. Ie veux eſlayer ſi à leut
                faî¬</l>
            <l>
                <lb/>re du mal, j’entreray plus auant dans leur amitié &amp; dans leur eſtme.</l>
            <l>
                <lb/>e Caſiſle. Ils diſent que ſi vous enſſiez eu des Gneraux fairts à voſtre b¬</l>
            <l>
                <lb/>dnage, comme le feu Cardinal, vous leur euſſiez donné ordre de ſe laiſſesr</l>
            <l>
                <lb/>battre &amp; de fuir. Mais que vous n’oſiez faire ces propoſitions-là à vn
                Prince,</l>
            <l>
                <lb/>qui ue ſç̧it que commander, &amp; deteſte des laſchetez de cette nature,
                Mai</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>que vous eſperiez le ſuceez de votre deſſein dela foibleſſe de noſtre anée,
                &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>des auantages de l’ennemy.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad. Ie vous confeſſe bien quetette bataile-Ià fat vne intrigue de l¬</l>
            <l>
                <lb/>Cour, &amp; entre vous &amp; moy ie vous aduoüeray que j’euſſe mieux aimé la
                per¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, que de la gagner, quoy que j’attendiſſe de l’auantage de l’vn ou de
                l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>re ſucez. Car ie diſois, ſi nouis perdons la bataille, l’Eſpagnol approchera
                de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, jettera l’eſpouuante dans le cœur du Bourgtois, par le rauage qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fera dans la Picardie, &amp; les Priſiens ſeront dans vne ſemblable alarne,
                qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>furent lors du ſiege de Corbie, le feu eſtant à leurs portes, ils ouuriront
                vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lontiers leurs bourſes pour l’eſteindre, il faudra de l’argent comptant,
                per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne n’en aura que les Partiſans, &amp; par ainſi, il faudra que la prudence
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>juſtice de Meſſieurs du Parlement cede à la neceſſité, &amp; reſtabſiſſe cs
                fide¬</l>
            <l>
                <lb/>les limiets qui vont deſcouurir la proye, pour me l’apporter. Si de l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>re coſte ie gagnois la bataille, me vaila puiſſant, &amp; ie pourray vſer
                de</l>
            <l>
                <lb/>farce pour reduire ceux qui ſeront durs à la deſſerre.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiſte. Vos affaires euſſent pourtant mieux reüiſſi, ſi voſtre Eminence</l>
            <l>
                <lb/>euſt perdu la bataille.</l>
            <l>
                <lb/>Le Ca Il eſt vray, mais le ma-heur a voulu que nous l’ayons gagnée. Ce</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas que ie n’eſperaſſe quelque’bon ſuccez de noſtre Te Denom, qui
                eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>ouſiours vn fruict de cette baaille. Et de fait ie fis ſaiſir ceux que ie
                jugeois</l>
            <l>
                <lb/>apporter plus d’obſtacle à mes deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaiſte. Vous ne pouuiez rien eſperer de bon d’vne profanation ſi pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blique, outre que vous attiriez l’indlgnarion de Monſeigneur le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>de. qui vous terniſſiez la gloire, en profanant les Saintes Ceremonies de
                ſon</l>
            <l>
                <lb/>triomphe.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad. Il eſt vray que le peuple eſt fort ſenſible en ce qui regarde la
                Re¬</l>
            <l>
                <lb/>ligion, mais cela ſe fi apres la Ccremonie.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuie. C’eſtoit rouſiours trahir la foy pubique, &amp; donner à croire</l>
            <l>
                <lb/>que voſtre action eſtoit niuſte &amp; voſtre authorité foible, de vous ſeruir
                ains</l>
            <l>
                <lb/>de ſurpriſe &amp; de profanation pour faire deux priſonniers.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. &amp;i j’euſſe penſe que les choſes euſſent ſuccedé de la ſorte, ie
                me</l>
            <l>
                <lb/>ſerois bien garde de le faire.</l>
            <l>
                <lb/>Ls Caſiuiſte. Monſeigneur, vous deuiez imiter ces pilotes, qui eſtans</l>
            <l>
                <lb/>dans vn foible vaiſſcau, &amp; voyans la mer eſmeuë &amp; le vent contraire,
                ne</l>
            <l>
                <lb/>laiſſent pas de s’en ſeruir pour gager le port, non pas en ſe roidifſant
                contre</l>
            <l>
                <lb/>la force des vagues &amp; du vent, mais bien s’accommodant à leur
                imperuoſité,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; n’en tirant du ſeruice qu’à la deſrobée;, De mefme voguant comne vous</l>
            <l>
                <lb/>faiſiez, Monſeigneut, dans le fragile vaiſſeau de la minorire, &amp; voyant
                ce¬</l>
            <l>
                <lb/>e mer Pariſienne eſmeuë, &amp; le I’arlement vn peu contraire, vous ne
                deuiez</l>
            <l>
                <lb/>amais vous noidir, &amp; ne profiter que de voſtre addrefſe &amp; de la
                ’rance,</l>
            <l>
                <lb/>que comme à la deſrobée.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Vous na dites pas que jay eſté trahi, que plufieurs feignoient
                d’e.</l>
            <l>
                <lb/>re d’intelligence auec moy, pour m’engager à faire vn pas de Clerc,
                leſquels</l>
            <l>
                <lb/>m’ont manque au beſoin, &amp; a’ont touſious rendu les choſes plus belles,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles n’eſtoient.</l>
            <l>
                <lb/>lL</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>¬¬ ¬.. A-m, LLm¬</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiſfe. Vn bon eſprit ſe doit deffier de tout N’ a-t’il point de Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lements qui vous ayent joi la piece!</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad Et oüiy, ce ſont eux qui m’ont jerte le chat aux jambes, &amp; qui
                ſone</l>
            <l>
                <lb/>à preſent les plus animez contre moy.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaiffe. Mais, Monſeigneur, voſtre Eminence fut bien eſtonnée,</l>
            <l>
                <lb/>quand lle oüyt nouuclle des barricades.</l>
            <l>
                <lb/>LeC.d. Ie ne m’artendois pas à cela.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſeiſte. Quelle penſee euſtes-vous d’abord</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. le n’en eus aucume ; Mais come ſi j’euſſe eſté́ frappé d’vn coup</l>
            <l>
                <lb/>de foudre ie demeuray imnobile, &amp; eſtois en vie, ſans ſçuoir que ie
                fuſſe</l>
            <l>
                <lb/>viuant, vn glacon ſe gliſſa plus viſte qu’vn trait d’arbaleſte par toutes
                aecs</l>
            <l>
                <lb/>veines, puis mes eſprits eſtans vn peu reuenus, vne ſueur tiede me coaarit</l>
            <l>
                <lb/>le corps; Quand les fonctions vitalcs ſe fuarent vn peu remiſes, elles ne
                ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uirent qu’a donner vn peu de force à mon imagination troubléc, qui me re¬</l>
            <l>
                <lb/>preſentoirt le maſſacre du Marquis d’Ancre. Ie voyois ce me ſembloit entrer</l>
            <l>
                <lb/>vne populace enráe dans le Palais Royal, &amp; ſans auoir eſgard au
                reſpect</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils doiuent à la Majeſté, ſe jetrer ſur moy, comme vn mil lion de
                corbeaux</l>
            <l>
                <lb/> ſur vne charogne, &amp; me tourmcnter dans les parties les moins
                mortelles,</l>
            <l>
                <lb/>pour auoir plus de temps à aſſouuir leur rage &amp; leur vengeance, es pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſfees me mirent en vne eſpece de frcneſie, ouù ie dis cent extrauagances,
                que</l>
            <l>
                <lb/>ie ſuis honteux de vous redire.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiſte. Fuſtes-vous long-temps en cet eſtat-là, Monſcigneur?</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad. Vne demie heurc.</l>
            <l>
                <lb/> L Caſiiſte. Et en ſuite?</l>
            <l>
                <lb/>Le Carl. Quoy que ces violentes ſecouſſes &amp; agitarions de l’ame
                m’euſſent</l>
            <l>
                <lb/>vn peu debiliré les eſprirs &amp; le corps, je ne laiſſay pas de m’excirer
                comme</l>
            <l>
                <lb/>vn taureau qui ſe donne de lateſte contre vn arbre, pour s’animer au co¬</l>
            <l>
                <lb/>bart, ie rappellay tout ce que j’auos de courage, &amp; me reſolus par voe
                gene¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſe fuire de nettre ma perſonne en ſeurcté.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cſiaſte. Quel iour arriua cela, Monſcigneur</l>
            <l>
                <lb/>L-Card. Le Mercrecdy. Mais il faur que ie vous die, que lors ne ie vis ar¬</l>
            <l>
                <lb/>riuer Monſieur le Chancelier, qui portoit ſut ſon vſage paſle &amp; deffit
                tou¬</l>
            <l>
                <lb/>re l’horrcur d la mort, il m’arriua cormme à ces fermes ſujetes au mal de</l>
            <l>
                <lb/>mere, qui en ſont atteintes,ſi-toſt qu’elles envoyent vne autre en pareil
                eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>mon ſaiſiſſerment &amp; ma freneſie recõmencertent, &amp; contre l’aduis de
                plufeurs</l>
            <l>
                <lb/>ie ds qu’il falloit rendre M de Brouſſel &amp; de Blaſmeny, &amp; ce au plus
                viſte.</l>
            <l>
                <lb/>Le aſioiſte. Donmiſtes-vous bien, Monſeigneur, la nuict ſuiuante</l>
            <l>
                <lb/>Le Cd. Nous eſuons bion dans vu eſta de dorrmir, N’auez-vous iamais</l>
            <l>
                <lb/>eſté ſur la mer dans vne tempeſte, lors que les vents &amp; los flots luttant
                lea</l>
            <l>
                <lb/>vns contre les aures, es branlent le fondement des rochers, les eaues du</l>
            <l>
                <lb/>Ciel ſe meſlent auec celles de l’Ocean, &amp; le feu qui paroiſt entre deux,
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>preſente l’image de ce chaos, où les Elemens eſtoent dans vn mouſtrueux</l>
            <l>
                <lb/>meſlange: Cependant le Dieu Neptune, les Tritons &amp; les Srenes ſe ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ehent au plus creux de leuts antres, craignant que luper ne deſcende du</l>
            <l>
                <lb/>el pour ues vengeance des violences qu’ils oat enecées ſur les morels,</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>¬¬.......¬</l>
            <l>
                <lb/>„¬ ¬, ¬.. a¬</l>
            <l>
                <lb/>a26</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e repfendre de viue fotee auee leurs vies, toures les richeſſes que cét
                Ele¬</l>
            <l>
                <lb/>ment a englouties par tant de naufrages.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiste. Ie ne vou drois pas Mouſeigneur, que vos ennemis vous en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendſſent faire cette comparaiſon-là. Pout la premiere partie, il n’y arien</l>
            <l>
                <lb/>qui vous paſt faire tort; car par cette tenpeſte que vous décriuez, vous
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>preſentez ce grand tumulte, le Bourgeois en armes, &amp; eſcumant de dépt
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de vengeance. Mais par la deſcente de Ipiter on pourroit bien eutendre la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice, &amp; par la crainte des Dieux maarins pour la punirion de leurs
                cruau¬</l>
            <l>
                <lb/>tez &amp; voleries, celle que voſtre Bmiuence peut auuir pour les fauſſes
                accu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſations que ſes enmnemis font contre-elle. Et le Ileudy Monſeigneur?</l>
            <l>
                <lb/>Le Carl. Ce fut encore pis. N’auez vous iarms leu le ſac de Troye dans</l>
            <l>
                <lb/>Sron; C’eſtoit preſque la meſme choſe. Il me ſembloit que i’entendois</l>
            <l>
                <lb/>mon bon homme de Pere qui mediſoit, comme Anchiſe fit à ſon fils Enée,</l>
            <l>
                <lb/>Eia age nate fgam, teque bis, ait, eripe ammis. Sauue-toy mon pauure fits.</l>
            <l>
                <lb/>Il me vinr vne penſée de ne traueſtir comne il fit, &amp; me meler parrmy
                les</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeois pour ne ſauuer plus aſſeurément; car ie craignois que l’on n’is¬</l>
            <l>
                <lb/>ueſtiſt noſtre Palais de touscoſtez, &amp; ne trouuois pas beaucoup
                d’aſſeusan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ſur les Gardes Francçoiſes &amp; Suiſſes; Vous euſfiez veu tous les
                Partiſans</l>
            <l>
                <lb/>aurour de moy armez comme des Hectors, qui juroient qu’ils vendroient</l>
            <l>
                <lb/>cherement leurs vies. Le Grand-Maiſtre les encoutrageoit, dſant qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>tué le Syndic des Crocheteurs, &amp; qu’l en auot mis cin cens en fuite.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſifte. Età voſtreor &amp; à vos ioyaux n’y ſongiez-vous point?</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. C’eſtoit ce qui m’inquietoit le plus. Ha pleuſt à Dieu que i’euſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe pû paſſer les Barricades inuiſble, comme fit Enée auec ſes Dieux ute¬</l>
            <l>
                <lb/> laires!</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuaiffe. Vous euſſiez fſeurernent emporté voſtre ldole; mais vous
                n’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiez pas eu les reins aſſez forts pour porter voſtre Pere &amp; voſtre argent,
                coa¬</l>
            <l>
                <lb/>me Enée fit Anchiſe &amp; ſes Dieux Penates.</l>
            <l>
                <lb/>Le Carl. En ce cas-là, i’aurois ſauué mon Dieu, &amp; abandonné tout le</l>
            <l>
                <lb/>reſte.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiſte. Les Diuinitez doiuent rouſiours eſtre preferables aux choſes</l>
            <l>
                <lb/>norelles, &amp; à vous principalement qui auez vne dignité Eccleſaſtique;
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>cous vos Italiens que faiſoient-ils, que dſoient ils</l>
            <l>
                <lb/>Le Cal. ls eſtoient aurour de moy cornme autant de poules ooiüiillées,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eroyoient eſtre au deniet iour de leut vie. L’Abbé Mondin ne ſongeoit plus</l>
            <l>
                <lb/>au monde, &amp; ſe reentoit d’auoir eſté ſi mondain. Toutes les femnes
                éplo¬</l>
            <l>
                <lb/>rées s’artachoet aux hormes, &amp; proreſtoient qu’elles ne les quitteroien</l>
            <l>
                <lb/>poinr, qu’il falloit qu’ils les defendſſent, les plus vaillbans en auoienc
                vne</l>
            <l>
                <lb/>ouaine d̀ leur quenaë. Toutes les voutes du Palais retenriſſoient de cris</l>
            <l>
                <lb/>Eenuſeoneie derne y e leorne ue de ſnenſee</l>
            <l>
                <lb/>de gemiſſenaens, &amp; chaque fois qu’vn Bourgeois eſſayoit ſon mouſquet,</l>
            <l>
                <lb/> dans ce deſolé Palaie, les plus conſtipez n’auoient pas beſoin
                d’Apoticaire</l>
            <l>
                <lb/> en e temps-là, la crainte faiſoit des operatrions merueilleuſes, &amp; l’on
                tiant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y en eur beaucoup qui furent guerls de la gravelle.</l>
            <l>
                <lb/>’ e Caaie. O ra dit Monſeigneur, que ſe-j’y auſſe eſté, i’ouſſe bien gogué</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/> a7</l>
            <l>
                <lb/>de ’argent pour olir les onft ſions.</l>
            <l>
                <lb/>Le Ca-. Dn ſe mocquoit de vous; mais les Notaires y fu ſſent deuenos</l>
            <l>
                <lb/>rches, pour y faire des teſtarents.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiſte. Mais encore ne vous venoit-il iamais des remords de conſcies¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de tous vos pechez paſſez1</l>
            <l>
                <lb/>Le C. Non. Mais e me repenrois bien fort &amp; aaec beaucoup de conm¬</l>
            <l>
                <lb/>ponction, d’auoir tenté le deſſein du Te Deum. le deputay des Courriers</l>
            <l>
                <lb/>pour aduertir qu’on ne menaſt pas plus lon Monſieur de Bcouſſel, iuſques àd</l>
            <l>
                <lb/>ce que l’on en euſt rcceu de nouueaue ordres.</l>
            <l>
                <lb/>Le aeiſte. Vous fuſtes ben raui, quand vous viſtes arriuer le Parleent</l>
            <l>
                <lb/>en corps, dars voſtre Palais.</l>
            <l>
                <lb/>Le Ca. Si l’on euſt ſui mon conſeil, forr peu s’en fuſſent rerournez,</l>
            <l>
                <lb/>le pis qui nous en euſt pû̂ arriucr, çeuſt eſté de nous reirer de Paris
                com¬</l>
            <l>
                <lb/>ne nous auons fait du depuis pour moindre ſujer.</l>
            <l>
                <lb/>L Caſaiſfe. Pour le faire coutrt, vous accordaſtes tout à ces Meſſieurs.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad. le leur aurois encore accordé dauantage, dans l’eſtat où j’eſtois.</l>
            <l>
                <lb/>Quand on ne ſç̧auroit perdre ſon ennemy, il le faut careſſer; mais ce que</l>
            <l>
                <lb/>ie leur gardois n’eſtoit pas perdu.</l>
            <l>
                <lb/>L Caſniſfe. Mais pourquoy quitter Paris, apres que tout fut appaiſé?</l>
            <l>
                <lb/>Le Ca. I’eſtois bien aiſe de parler aux Bourgeois de Paris hors de la</l>
            <l>
                <lb/>porée de leurs monſquets, puiſque la popnlace eſt vne beſte farouche, à</l>
            <l>
                <lb/>qui l ne ſe faut pas fier. Et puis ie leur voulois faire ſentir que ie les
                pouuois</l>
            <l>
                <lb/>rendre malheureux en leur oſtant la Cour &amp; le Roy, &amp; en vn mot les
                me¬</l>
            <l>
                <lb/>nacer tacitement des mau que ie leur fais ſouffris à preſent, s’ils ne ſe
                co¬</l>
            <l>
                <lb/>mettoient ſous mon obeiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaifte. Cc la vous reiiſſit fort bien, car le Parlement ous fit tant
                de</l>
            <l>
                <lb/>ſoumiſûions, qu’il vous obligca de rerourner à Paris. Mas voſtre Eminence</l>
            <l>
                <lb/>ne ecraignoit-elle pas le retour Itahen</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Non, les Franços n’ont pas aſſez d’eſprit pout cela.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiniſte, Si eſt- ce que voſtre Erminence prit des gardes à ſon retour,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ne ſortoir que fort rarement.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad. Il fait touſiours bon ſe tenir ſur ſes gards, &amp; puis il y a de la
                Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté à ſe monſtrer rtarement au peuple, comne font nos Roys en Eſpagne.</l>
            <l>
                <lb/>Mes gardes auſſi ſentoient ie e ſçay quoy de grand.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaiſ., Vous ne ſçauriez croire, Monſeigneus, combiea ces gardoas</l>
            <l>
                <lb/>ons ont attiré la haine du peple.</l>
            <l>
                <lb/>Le C’ard. l’aimois mieux eſtre aſſeuré contte leur lhaine, que d’eſtre dans</l>
            <l>
                <lb/>l’apprehenſion aaec leur dmitié.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiaoiſt. Il eſt vray qu’ils diſoient, auoir aſes de ſujet d’ailleurs
                de</l>
            <l>
                <lb/>vonus hair.</l>
            <l>
                <lb/>Le Ca. Ie leur en donneray bien dauantage.</l>
            <l>
                <lb/> Le Caſaiſfe. Mais, Monſeigneur, puiſque vous auiez ce deſſein-tâ,</l>
            <l>
                <lb/>pour quoy retourner à Paris, &amp; vous mertreau haard d’eſtre aſaſſiné
                tous</l>
            <l>
                <lb/>les iours?</l>
            <l>
                <lb/>Le a. Il fallot que j’y retounaſſe pour prendreaieuz -so aaps d</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/> 2s</l>
            <l>
                <lb/>mes meſuses, &amp; pour tirer de Paris petit à petit des richeſſes que nmoy
                &amp; mes</l>
            <l>
                <lb/>adherants y auoienc.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaiſte. Il ſemble pourtant, Monſeigneur, que voſtre Eminence eut</l>
            <l>
                <lb/>bon defſein, de s’accommoder auee le Par leent, &amp; ſoulager le peuple.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Il eſt vray que ie leur accorday vne Declaration qui contenoit la</l>
            <l>
                <lb/>reforme des deſordres publics, mais c’eſtoit bien loing de ma penſée
                qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>fut mſe, en exeeution: cat, ſi vous vous en ſouuehez, elle fuſt auſſi-toſt
                en¬</l>
            <l>
                <lb/>freinte que pubée, &amp; toues les Conferences que ie fis faire deuant &amp;
                apres,</l>
            <l>
                <lb/>ne tendoient qu’à eſbloiir ces grandes lumieres du Parlenaent par vne appa¬</l>
            <l>
                <lb/>rence de bonne intention.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuifte. Certe toile-laà n’eſtoit qu’vne toile d’aaignée, ils ne
                voyoieut</l>
            <l>
                <lb/>que trop’clair dans vos deſſeins: mais ils eſtoient bien-aiſes de vous faire
                cra¬</l>
            <l>
                <lb/>cher tout voſtre enin, pour en compoſer vn antidote contre de plus gran¬</l>
            <l>
                <lb/>des atraques. Car c’eſt toures ces fourberics qui ont acheué de vous ruiner</l>
            <l>
                <lb/>dans l’eſprit du peuple &amp; des gens de probité: Et de cette Declararion
                que</l>
            <l>
                <lb/>vous addreſſaftes à la Chabre des Comptes, quel conſeil eſtoit-ce
                encore-l̀?</l>
            <l>
                <lb/>L Cand. C’eſtoit vn coup d’importance s’il euſt reciſſi, &amp; ce fut pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy ie leur accorday la premiere Declaration: &amp; leur euſſe bien encore
                ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cordé́ dauantage, pour obtenir celle-cy. Car en reſtablſſaut l’vſage des
                preſts</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des auances, &amp; le credit des gens d’affaires, ie pouuois tirer vne
                bonne</l>
            <l>
                <lb/>ſomme d’argent en peu de temps, pour executer le deſſein que ie meditois,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; foierter Paris de ſes propres verges.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuifte. Cela pourtant vous a mal reüiſſi.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Ie n’ay pas laiſſé pourtant d’en tirer piedou aiſle.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſite. Ne vous tardot il pas bien, Monſeigneur, de ſortir de Pari</l>
            <l>
                <lb/>LeC, Oiiy vrayement, &amp; n’euſt eſté l’argent ie n’y ſerois pas reuenu</l>
            <l>
                <lb/>dés la premiere ſortie; mais cette leuée de boucher des Pariſens ous ſur
                pri</l>
            <l>
                <lb/>vn peu. Ie n’aimois pas auſſi d’entendre abbayer apres moy ces harangetes,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le reſte de la populace, qui ne me promertoit riéde bon; outre que noſtre
                vray</l>
            <l>
                <lb/>jeu eſtit de commencer d’inueſtir Paris au commeucemeu de l’Hyuer :</l>
            <l>
                <lb/>car le l’rintemps venu, nos affaires ſont faites, le ſang bouillira dans les
                vei¬</l>
            <l>
                <lb/>ues, les ennemis de dehors nous atraqueront, &amp; l’argent nous manquera.</l>
            <l>
                <lb/>L Caſiife., Mais, Monſeigneur, pour le faire court, vous ſortiſtes de</l>
            <l>
                <lb/>Paris la veille des Roys, &amp; pourquoy ce iour-là?</l>
            <l>
                <lb/>Le Cared. C’eſtoir noſtce feſte, le Roy en eſtoit vn, car du moins luy en</l>
            <l>
                <lb/>faut il laiſſer le nom, moy l’autre, &amp; Monſieur le Prince le troiſiéme,
                ca</l>
            <l>
                <lb/>ie ne ſçaurois tanger céc eſprit-la,&amp; particulierement depuis que i’ay
                affaire</l>
            <l>
                <lb/>de luy, mais queſque mouſquetade m’en deffera, s’il plaiſt à Dieu.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiaite. Vous filtes ſorir le Roy ſans tambour &amp; ſans trompette.</l>
            <l>
                <lb/> Le C-. Oiy, il fallot le faire publer au Proſne, pour atirer encore trois</l>
            <l>
                <lb/>cent mille hommes au Palais Royal C’eſtoit le plus gtand plaiſis de prendre</l>
            <l>
                <lb/>totes ces fenmes aulct dans leur premijer ſomme( ear petſonne n’en fçauait</l>
            <l>
                <lb/>rien le ſoir precedent Jie pris nioy meſme la peine de lesaller eſueiller
                dans</l>
            <l>
                <lb/>outes les chambres, ne voulant pas m’en fier aux filles de chambre, j’heun¬</l>
            <l>
                <lb/>tois à lauss prtos coame vapecdu, &amp; iois, Ourede pat le Roy,à d’autres</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>’9</l>
            <l>
                <lb/>ie diſois, le feu eſt au Palais Royal, toutes celles que ie ſurprenois ſans
                maſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques &amp; ſans gns cirez, ie leut diſois, ho ho Mdme, il y aapparence que</l>
            <l>
                <lb/>vous ne couchez pas ſeule. Ie deſcouurois les toiletes, pout voir ſi eſles</l>
            <l>
                <lb/>auoent conſerué les preſents que ie leur auois faits. Mis tout en riant ie</l>
            <l>
                <lb/>mis l’alarne dans le Palais Royal. Les vnes demandoient ſi c’eſtoit les
                barri¬</l>
            <l>
                <lb/>cades, les autres de quel coſté eſtoi le feu, &amp; chacune s’armoit de ſon
                pot</l>
            <l>
                <lb/>de chanhre contre cét element qui n’obeit qu’ l’eau. Vous n’auez iamas</l>
            <l>
                <lb/>veu vne pareille confuſion, quad le feu euſt eſté dns leurs cheminées,
                elles</l>
            <l>
                <lb/>n’en euſſent pas fait dauantage. On ne s’amuſoit point à plier les hardes,
                on</l>
            <l>
                <lb/>les entaſſoit peſte-meſle dans les coffres, &amp; en moins de rien tout le
                mondé</l>
            <l>
                <lb/>fat preſt à̀ partir. Tout ce qui nous donna le plus de peine, fut de faire
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoudre le Roy à partir, car il n’eft pas ſi enſant que le monde s’imgine.</l>
            <l>
                <lb/>Lots que ie luy porray la parle qu’il falloit ſe leuer &amp; ſortir de Paris,
                il m</l>
            <l>
                <lb/>de manda pourquoy; He luy dis, que les barricades aloient recommencer.</l>
            <l>
                <lb/>ll rme tépondit fort bien qu’il ne les craignoit pas, &amp; qu’on luy auoit dit
                que</l>
            <l>
                <lb/>les Pariſiens l’aiuoient bien, &amp; cioient touſiours Viae le Ry. Ie luy
                ds</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils le vouloient metre en priſon. Il dir qu’il ne le croioit pas. Enfin
                ie</l>
            <l>
                <lb/>ne ſçauois par où prendre ce petit eſprit, &amp; reuins faire mon rapport à
                la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne de rout ccla, l’aſſeu ramt que ſi ſa Majeſté n’y alloit elle meſme, le
                Roy</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit reſolu de nue pas quitter P’aris. La Reyne y fut ſur l’heure, &amp; l
                ayant</l>
            <l>
                <lb/>trouué peu fuſceptible des apprehenſions que ie luy donnois, elle luy dit
                en</l>
            <l>
                <lb/>l’embraſſant: Hle quoy mon fils, vous ne voulez pas ſuiure voſtre mere?</l>
            <l>
                <lb/>Nous reuiendrons dans deux ous rrois ours. Ces careſſes accompagnées de</l>
            <l>
                <lb/>larmes &amp; de toute la puiſſance de la nature, l’emporterent ſur l’eſprit
                du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; d’autant plus aiſément qu’il a le narurel fort bon, &amp;
                teſmoigne</l>
            <l>
                <lb/>en toutes rencontres, que ſi en bien obeiſlant on apprend à bien comman¬</l>
            <l>
                <lb/>der, il doit vn iour eſtre le meilleur Roy du monde.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiſte. EtMonſeigneur le Duc d’Anou ne vouss fir il point de peine?</l>
            <l>
                <lb/>LeCard. Non, car deux coups de fouët l’euſſent bien fait narcher. Mas</l>
            <l>
                <lb/>il nous fit bien rire, &amp; i’ay peur que quelqu’vn luy euſt fait ſa
                lecor:</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiiſte. Ne le prenez pas là, c’eſt tout feu que ce penit eſprit.</l>
            <l>
                <lb/>Le C-diaa. Il nous dſoir, Vrayment Monſtenr le Card il nu’eſt par</l>
            <l>
                <lb/>ml plaiſant, de nous faire anſ traitter pour ſes beaux yeux. vola encore</l>
            <l>
                <lb/>vn belhommne, nous faire leuer à deu heures apres minuit Mais pour quoy</l>
            <l>
                <lb/>nous en allons nous &amp; ou a llons nous? le luy diſois: Les bonnets quare</l>
            <l>
                <lb/>ous viennent prendre pour vous mettre en prſon. Oiiy vous RMonſieur,</l>
            <l>
                <lb/>eedſoit-i, que ne rendz vous tourl’argent que vous auz peis à amar</l>
            <l>
                <lb/> mon freee Taiſe vous peitgatcou, vousaurez le foiiet, qui vos a</l>
            <l>
                <lb/>oppris ces nouuelles- li -Ne le voy-je pas bien: Vous en iez vous de Parts</l>
            <l>
                <lb/>pour rien ll n’y a que les voleurs q vont de nu:ét. Vos eſtes vn petit</l>
            <l>
                <lb/>babllard, leoez- vous ſeulnnt. Hé Monfieur le Cardnal lſez moy dor¬</l>
            <l>
                <lb/>mir. le vous donneray vne pſtole, ne ferez vous rien pour l’argent? le os</l>
            <l>
                <lb/>fray dnner le foiue Monſiesr le Cardinal volez vous ventrt an Parlc¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, pour vor qui l’aura pus merité́ de nous deu Ie le dray oſtre</l>
            <l>
                <lb/>mama. Vous faites bien l’entendu, pce qu maman et pour vous. Sns</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <l>
                <lb/>elle penſez vous que me feriez leuer?Sans tant de cacquet pecit garçon
                leues.</l>
            <l>
                <lb/>vous viſtement. Ie vois bien que voſtre Erinence a haſte. Les bonnet</l>
            <l>
                <lb/>quarrez vous mettent bien la puce à l’orelle. Si vous ne vous en allez bien</l>
            <l>
                <lb/>viſte gare la bourſe. Il m’en dit encore bien d’aurres, cela me faiſoit rire
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſi cela ne me plaiſoit pas trop¬</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiſte. Monſeigneur les fols &amp; les enfans diſent ſouuent la
                verité.</l>
            <l>
                <lb/>Mais enfin vousſortiſtes de Paris; &amp; vous vous arreſtaſtes quelque
                part.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. Nous allaſmes gagner la porte de la Conference, pout y en¬</l>
            <l>
                <lb/>rer en conference, ſçauoir ſi nous demeurerions quelque temps dans le</l>
            <l>
                <lb/>Cours ou non, enfin il fut reſolu, que nous y attendrions quelques per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnesde marque, qui n’eſtoient pas encore aduerties de noſtre depart,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que cependant il y auroirt dix ou douze hommes à cheual, qui iroient deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>couurir l’eſtat de Paris &amp; nous en aduertiroient.</l>
            <l>
                <lb/>Le COaſuiſte. Vous me fait es reſouuenir du rendez-vous du bon homme</l>
            <l>
                <lb/>née &amp; de ſes compagnons ſur le Mont Ida, la nuict du ſac de Troye.</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme en s’é́cartant de ſa femme, il perdit ſon ſupport &amp; ſa
                conſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lation, de meſme le Roy s’écartant de ſa luſtice où eſt ſon vray lict
                nuptial,</l>
            <l>
                <lb/>il a perdu ſon plus grand ſupport &amp; ſa plus grande conſolation.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. Cette femme n’eſt pas perdueë, le Roy lareprendra quand i</l>
            <l>
                <lb/>voudra¬</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiuiſte. Vous approuuez done le coneubinage Monſeigneur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ctoyez qu’il ſoit licite aux Roys d’abaudonner leur lict de Iuſtice Il eſt
                ray</l>
            <l>
                <lb/>que voſtre Politique eſt vne vraye adultere, qui conçoit dans le peché
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>n’engendre que des monſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. riſons là deſſus Monſieur, &amp; permettez que ie vous diſe les</l>
            <l>
                <lb/>penſées &amp; les agitaions d’eſprit, que i’eus vne heure entiere que nous</l>
            <l>
                <lb/>fuſmes dans le Cours, cependant que la Reyne eſcriuot aux lambeaux d di¬</l>
            <l>
                <lb/>uerfes perſonnues de condition, qu’elle vouloit aduertir de ſa ſortie.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaifte. Que faiſiez vous cependant Monſeigneur?</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. lIe e pourmenois à grands pas le long de la riuiere, &amp; m’arre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtois par fois tous court en me tournant, pour regarder,comne la femme</l>
            <l>
                <lb/>de Lothcette Sodome que ie venois de quitter.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cafuiffe. Pourquoy appellez vous Paris Sodome Monſeigneur? On</l>
            <l>
                <lb/>dira qu’elle n’eſt telle que depuis que vous &amp; voſtre nation ltalienne
                s’y</l>
            <l>
                <lb/>ſont habituez</l>
            <l>
                <lb/> Le Ca!. Sodonaa ounon, ie luy ſouhaittois le meſme ſort, &amp; diſois en</l>
            <l>
                <lb/>moy meſme, eniettant les y eux fixement vers la place Dauphine. Tu repoſes</l>
            <l>
                <lb/>Ville ingrare, mais que ron ſommeil puiſſe-il eſte eterne. Ha que e ſ</l>
            <l>
                <lb/>lence dans lequel ie te vois, eſt bicn different de cette nuict tumultucuſe
                où</l>
            <l>
                <lb/>tu me donnas tant d’alarmes, &amp; plus de fois le coup de Ia mort, que ie
                na</l>
            <l>
                <lb/>vois d’eſtoilles au firmamentſTu dors Hydre à tant de millions de teſtes,
                tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te enſeuelie de vin &amp; de ſommeil. Et puais regardant le cheual de
                bronae,</l>
            <l>
                <lb/>Que ce cheual diſois-je, ne t’eſt-il auſſi faral, que celuy deTroye, que ne</l>
            <l>
                <lb/>peut-il enfermer autaut de ſoldats, qu’il en faat pour te ſacaget?</l>
            <l>
                <lb/> Le Caſuiſte. Vous feriez bien lyſſe Monſeigneur, car vous ſç̧auez qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit ſurnommé le Raſé.</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>Le Ca- l ferois enoore naiea le Sia, ſi ie n’eſtois pas eonnu. Etie</l>
            <l>
                <lb/>pourſuiuois, Que cette lſle n’eſt-elle l’Ilſle de Tnodas, oà j’aye vne
                piſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ie armée Ha qu’elle eſt aduanageuſenaens ſiruée prochie du Palais, que ie</l>
            <l>
                <lb/>ſaccagerois aucc autant de cœurt que les Greecs firent celuy du Roy Priam;e</l>
            <l>
                <lb/>vous Madame Heube la laſtace, qui y peeſidez auecaat d’ocogance, que e</l>
            <l>
                <lb/>prndc ois de plaiſir à vous violer!</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuaiſte. Vous l’auez deſ-ja tane de fois violé, &amp; luy auetant de
                fou</l>
            <l>
                <lb/>ptomis mariage, h voas ae l’eſpouſez il n’y a poin de Paradis pous vous.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Que i’arrouſerois volontiers aos Lys, ſur lequels ces Catons</l>
            <l>
                <lb/>o l’honneur desaſeoir du ſang queie rerois de leurs veines en les eſgo¬</l>
            <l>
                <lb/>geant entre les bras de Madame Aſtrée;</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuſ. Monſeigneur,ſç̧auez vous bien que vous ofenciez Dieu à éai¬</l>
            <l>
                <lb/> toutes ces iuprecations ld, &amp; à entrerenir de ſ mauuaiſes peſées</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad. C’eſt vne eſpece de coenment de ſouhaitter du mal à̀ ſes en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis. Mais pour conrinuer de vous dire les reſuecyies que i’auois certe</l>
            <l>
                <lb/>nuict là, ie rerirois quelquefois les yeux de deſſus Paris, en me
                retournant</l>
            <l>
                <lb/>vers le carroſſe du Roy; &amp; diſois, Qus ie ſuis ſo de ſouhaiter du mal
                àeetua</l>
            <l>
                <lb/>deteſtab le Cité s Me ſuſ-je pas aſſez vengeé, en ly enleuanr ſon Ange Tu¬</l>
            <l>
                <lb/>telaire, ce ſeu ſacré des Veſtales qui naintenoit le bon-heur des Romaina</l>
            <l>
                <lb/>en vn mor leur rauiſſant le Roy, dont l’abſence nae leur promet rien mois</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne guerre Ciuile? le ſuis trop puiſſant, puis que ie ſuis maiſtre de ſa
                pes¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne,&amp; ſous ſon authorité, ie veux faire perir par vne lãguiſſante naort,
                cœtr</l>
            <l>
                <lb/>ydre que la force ue ſçauroit abbatre. Quelquefois attachant rms veuë</l>
            <l>
                <lb/>ſut la nuiere, ie dſois, Que ne puiſ-je prendre oon poſte à Charenton ou</l>
            <l>
                <lb/>Corbeil Ie m’eſtudierois dempoiſonner les eaux &amp; les poiſſons, pour a</l>
            <l>
                <lb/>venger de cette deſtable engeance. Mais auſſi n’auroiſ-je pas le contente¬</l>
            <l>
                <lb/>nent que ie gouſteray à̀ ſaint Germain, lors que ie te verray toute
                couuerte</l>
            <l>
                <lb/>des corps morts des Parſiens, pour ſeruir de paſture aux Monſtres de l</l>
            <l>
                <lb/>mer, comme ils auront ſerui devictimes à ma venqgeance.</l>
            <l>
                <lb/>L Caſte. Les Monſtres s’obligent les vns les aurres, ceux de la terre ſés</l>
            <l>
                <lb/>repaiſſent du ſang, &amp; donnent la chait à ceux de la mer.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad. Voila bien rencotré, comme s’il n’eſtoit pas honorable &amp; li¬</l>
            <l>
                <lb/>eire d’eterminer des canailles.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſioiſte. Monſeigneur les aurtes objets ne fourniſſoient-ils poine</l>
            <l>
                <lb/>d’atres belles penſées à voſtre indignaion?</l>
            <l>
                <lb/> L Card. Ie les rejettois ſouuent, pour ſonget aux meſures que ie deuois</l>
            <l>
                <lb/>prendre, pour conduire noſtre deſſein. Mais vous qui eſtiez dans P’aris, ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe doutois-on point denoſtre depart?</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiiſte. Non Monſe igneur, mais comme vous ſçauez que ie m’amuſe</l>
            <l>
                <lb/>quelquefois à reſuer la nuict, ie mis la teſte à la feneſtre, &amp; iettanr
                l’œil oers</l>
            <l>
                <lb/>le Ciel, ie vis vne Comete ſanglante, qu du coſté de la ludée, iroit vert</l>
            <l>
                <lb/>ſaint Germain. Ce n’eſt pas là diſ- je, l’Eſtoi le qui conduiſit les trois Roys
                à</l>
            <l>
                <lb/>Bethlcem, car celle-la s’en eſloigne, &amp; ſi ne promet-elle que de la guerre
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>du carnage. Vous eſtiez l’vn de ces trois Roys Monſeigneur, qoſuiuiexl</l>
            <l>
                <lb/>route de cetre Comete, mais eſtoit-ce veus qui portiez l’or?</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>L Cam, Oüiy, &amp; le Roy portoirt la mytrhe, &amp; Moſieurle Place
                l’encens.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiiſts. C’et à dire que vous aurez tout le profit de ces deſordres,</l>
            <l>
                <lb/>le Rboy toute l’amertume, &amp; Monſieur le Prince toute la fumée, ie veux
                di¬</l>
            <l>
                <lb/>re la gloire.</l>
            <l>
                <lb/> LC. Eſt-ce là̀ tour ce que vous auez aà me dire?</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuiſte. Non, ie vis des Monſtres s’eſleueér au deſſus des eaux de la</l>
            <l>
                <lb/>Seine,j’quà eſtoiet eouuetts d’eſcrilles crenchantes &amp; poinués, qui
                auoiet</l>
            <l>
                <lb/>les queuës en formes d’hallebardes, &amp; comme vne fraize de tuyaux ſembl¬</l>
            <l>
                <lb/>bles des piſtolets. Ie vous proteſte que cela me donna de l’eſpouuante,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vn preſage preſque certain des mal heuss qui ont ſuiui.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cal. Vous reſuiez, &amp; vous vous lmaginez auoir ven tout cela.</l>
            <l>
                <lb/> L Caſuie. Cela n’etpoint ſans exemple, &amp; qui plus eſt, les effets ne
                le</l>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>dermentent pba.</l>
            <l>
                <lb/>L Ca-d. Mais ſi-toſt qu’il fit iour, on ſçeut notre depart a Paris, qu’en</l>
            <l>
                <lb/>diſoit-on? en quel eſtat ſe trouua le Bourgeois?</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſii. Monſeigneur, imaginez vous vne flotte qui vognue dams vn</l>
            <l>
                <lb/>grand calme, les voiles enfhées &amp; le vent en poupe; le pilote de
                chaſque</l>
            <l>
                <lb/>vaiſſeapdort agteablenent dans fa cabane, au mutmure des eaux, qi</l>
            <l>
                <lb/>vViennaemt flatter ſon’naiuirre, quel ques -vns des Matelors enri font autant,
                ce¬</l>
            <l>
                <lb/>pendant les aurres raccobrmoden les voiles lescables, les autres cherchen</l>
            <l>
                <lb/>les fentes &amp; les endreits les plus malades du vaiſſeau pour les
                radonber,</l>
            <l>
                <lb/>d’autres s’amuſent àd ſacrifier d’vne boureille de vir au Dieu Neptune,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’autres plus enclins à la melancholie, gouſtent vn contentement reſueut</l>
            <l>
                <lb/>dans la peſche, bref chaeun ſe repoſant ſur la ſerenité de l’air &amp; la
                bonace de</l>
            <l>
                <lb/>lamer, abandonne le ſoin deſon naire, &amp; ſuir le plaiſir que la na ure
                où</l>
            <l>
                <lb/>ſo inclination luy demande. Mais au fort de ee- me &amp; de cette negli¬</l>
            <l>
                <lb/>gence vniuerſelle, le Ciel commence à s’obſcurcir, le Soleil diſparoiſt, </l>
            <l>
                <lb/>a lumiere cede à celle des eſclairs, Eole ouura ſon antre &amp; laſ he la
                hride</l>
            <l>
                <lb/>aux plus furieux des vents; Borée, Aquilon &amp; les autres ſe reſpandent
                ſum</l>
            <l>
                <lb/>lba Campagne mouuante, la mer s’enfſe &amp; s’eſmeut, &amp; la-pluie qui
                tombe</l>
            <l>
                <lb/>d’enhut d’vne roideur nompareile, enfermant les ventsenrre deux eaux,</l>
            <l>
                <lb/>laur dorinc vneitelle furee, ar l’oppoſition qu’elles apportene à leur
                cours,</l>
            <l>
                <lb/>que l’on entend des ſiflemens &amp; des hurlemens eſpouu antables. Les Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>relots eſtourdis de cét orage impreueu, coureat aux cord ages &amp; aux
                voi¬</l>
            <l>
                <lb/>les, les Pilores au gouuernail, &amp; les perſonnes inutiles aux prieres.
                Vous</l>
            <l>
                <lb/>voyeé horteur &amp; la crainte peintes ſur les viſages d’vn chatun, le
                Plote</l>
            <l>
                <lb/>accuſe le, Matelots de leur neghgence, &amp; les Matelots aceuſent le Pilore
                de</l>
            <l>
                <lb/>peu de igement &amp; de preuoyance. Le mal eſt plus foirt quele remede, le</l>
            <l>
                <lb/>maiſtre maſt eſt emporté, les antennes ſont briſées, les cordages ſont ro¬</l>
            <l>
                <lb/>pus, &amp; il ne reſte plus que le gouuernail, ecore eſt-il à demy fiacaſſé,
                lesn¬</l>
            <l>
                <lb/>res font inntiles, il faur obcir à la tempeſte, ſe laſſer al ler au gré de
                l’onde &amp;</l>
            <l>
                <lb/>du uent, &amp; ſe ſe uir le mieu que l’on peut du gouuevnl, pour éuirer les
                bãcs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les ochers, &amp; ſe ſauuer d’vn abſolu naufrage. P’erſonne n’a regret de
                fui¬</l>
            <l>
                <lb/>re vn ſarifice de ſes plus riches marchandles pour appaiſer la mer, on de¬</l>
            <l>
                <lb/>charge le vaiſſeau de ce qu’il porte de plus precieux, &amp; tous utres
                ſecours</l>
            <l>
                <lb/>lumains</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>bumainseſtans fermez, on recourt aux vœu &amp; auxprieres.</l>
            <l>
                <lb/> L Cad. Cetre deſcriprion là eſt bien poëtique.</l>
            <l>
                <lb/> Caſiſe. Vous voulez dire pathetique Monſeigneur Elle ne la ſçau¬</l>
            <l>
                <lb/>1oit trop eſtre, pour vous repreſtnrer la ſoudaine conſternation
                desPariſiens;</l>
            <l>
                <lb/>la poeſie eſt vne peinrure palante. Mais pour appliquer ma comparaiſon</l>
            <l>
                <lb/>Monſeineur, chaſcun s’eſtoit reſioui la veille des Roys. Tell emens que les</l>
            <l>
                <lb/>plus riches &amp; les plus pareſſeu dormoientla graſſe matinée: les autres
                qui</l>
            <l>
                <lb/>ont beſoin de gagner le teſton pour viure, eſtoicnt leuc pour aller prendre</l>
            <l>
                <lb/>au ſaut du lict, les perſonnes pour qui ils auoient rauaille; Vn Tailleur
                por¬</l>
            <l>
                <lb/>toit vnhabit, vnCordonier la paire de bottes &amp; le ſoulier mignon de la
                Bouas.</l>
            <l>
                <lb/>geoiſe, le Patiſſier nettoyois fon four &amp; faiſoirt de nouueaux gaſteau,
                pour</l>
            <l>
                <lb/>tenter vne ſeconde fois la conqueſte du Royaume de la febve, bref les vns</l>
            <l>
                <lb/>dormoieat &amp; les aurreseftoient debout, lors que lanouuelle de ce
                funeſte</l>
            <l>
                <lb/>depart ſe reſpandit par toutela Vile. L’horreur de ce erime ſaiſit rour lé</l>
            <l>
                <lb/>nonde, &amp; le defpirmer des paroles de maarmure dans routes les bouches.
                Le</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeois aceufe le Parlemet de ne s’eſûtre pas aſſeure de la perſonne du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; de n’auoir pas enfermé dans la Coneiergerie Monſieur le
                Catdinal,</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlenent de l’atre coſté accuſe la negligence &amp; l’aſſoupiſſement
                daa</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeois, chacun court aux armes, on ſe ſaiſit des portes, &amp; les Pilores
                d</l>
            <l>
                <lb/>ce vaiſſeo agité courenmr au gouuernail puar dſtourner le naufrage, les</l>
            <l>
                <lb/>nes amesemoraſlent le pied des Autels,&amp; lon vous accableMoanſeijoeur,</l>
            <l>
                <lb/>d’iuruprecarions &amp; de rmenaces.</l>
            <l>
                <lb/>cand Flles ne me ſfuiſoient guere de mali’euſſe voulu voir oueede¬</l>
            <l>
                <lb/>ordre là pous dix piſtoles.</l>
            <l>
                <lb/>e Cſauu. i euſt done falu lonſeeneut quece fut eſte auoe dea lun¬</l>
            <l>
                <lb/>ees de Glilé́e, car il n’y faiſoit pas bon pour vous.</l>
            <l>
                <lb/> Le Cam C n’eſt pas la premiere fois que Ji’aurois oûé à Paris ce¬</l>
            <l>
                <lb/>goa.</l>
            <l>
                <lb/>L Caſuie. Mais Monſeigneur nous nous ſormmsicy armſé à des cir.</l>
            <l>
                <lb/>conſtances qui ſont uors de propos: Meſſieurs du Parlemens ne vont pas</l>
            <l>
                <lb/>ſoillar dansles penſées des hommes, ils ne iugent que ſuc les aions &amp;
                ur</l>
            <l>
                <lb/>les effécts.</l>
            <l>
                <lb/>lEcd routie vu lnrgport pa eltoue pou vou a¬</l>
            <l>
                <lb/>voir la ſincerité damhn poeedé par celle de mes ſepimens..</l>
            <l>
                <lb/> Le Cſni. Cnaaen-encuſeray-je l’enleuement que vous aez aitde la</l>
            <l>
                <lb/>peſonnedaRy?</l>
            <l>
                <lb/> L Canm. Euſfiez vous voulu que ie fuſſe ſorti ſamsle Roy?.,</l>
            <l>
                <lb/> Ieſes lont ia Sum lbeoin voMre nnenoenuoius-duade ſeotu</l>
            <l>
                <lb/>!. Can: l falloit donc mé laiſſer deſchirer de populace..</l>
            <l>
                <lb/> L Caſuaife.. ls voasdiront qu’en bien falſant on ne doie rien craindre.</l>
            <l>
                <lb/>eCand. Qu’appellez vous bien faire?</l>
            <l>
                <lb/> e Caie. Sulage le peuple, le gouuemer ſeloo l lutice &amp; ai;e</l>
            <l>
                <lb/>la Paix.</l>
            <l>
                <lb/>a Cand: Voms foriez Vn maunais Polirique..</l>
            <l>
                <lb/> Cu ia que iauy je mſan oucans l’ealeueaeaud ol</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>Le Card. Pourquoy faur-il que ee ſoit moy qui l’airenleué Ae ennrraina,</l>
            <l>
                <lb/> oet le es ne nie enlnre lelſu ſeepneeedloas de hnmue ope¬</l>
            <l>
                <lb/>vous que i’aye le pouuoir de manier les Princes à baguetce </l>
            <l>
                <lb/> Le Caſaiſte. Monſeigneur,ils ne ſe payeront pas de cette raiſoslà.</l>
            <l>
                <lb/>l euſ e ahit l’aufome oyal-, que de demeurer pl¬</l>
            <l>
                <lb/>long-tempsà Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſieifte. Monſcigneux, ll n’y a quie Dieu ſeul qui ſoit infiny, touta</l>
            <l>
                <lb/>choſes au deſſoas de luy ſont bonées, les Eſprits bier heureux ont vn ce¬</l>
            <l>
                <lb/>ain eſpace proporionné à leur actluite, le aounement des Spheres eſt ro¬</l>
            <l>
                <lb/>gepa le doigt du Toat-puiſſane qui les meine, le Solail a ſes degrez fi iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ternient limitez, qu’il ne les paſſe iamais, les aures aſtes cout de rmeſme,
                l’air</l>
            <l>
                <lb/>qui entre par tout ne ſe ſçauroit ſaire d’onuerture, le feu eſtborné par
                fon</l>
            <l>
                <lb/>contraire, la mer quoy que tres-ſort, n’e pas ou-paiſſane, elle refpecte</l>
            <l>
                <lb/>le dotgt du Creaeur impirmaé ſur le ſable, la orre à ſon centre auqueelle</l>
            <l>
                <lb/>’attache &amp; ſe reſerre, le temps a ſes ſaiſonseglées, &amp; n’et eernel que
                das</l>
            <l>
                <lb/>ſa ſeule duree, enfin tout eſt boraé. Et croye vous Monſeigaeus que Dian</l>
            <l>
                <lb/>alo de ſa Toute-puiſſance n’ait pas preſcrir des linites a honmunesOüy</l>
            <l>
                <lb/>ſri, &amp;e de limires auſquadlei ſe ſoulbet luy meſme, la pui</l>
            <l>
                <lb/>iee &amp; a raiſom.</l>
            <l>
                <lb/>lepeble ds aebate leeuumnepuapa¬</l>
            <l>
                <lb/> eaſe. ais ſe doitgoouernarpar jaſtite</l>
            <l>
                <lb/> e . Quelle dierenecémertez vous enre la jasce &amp;ela raiſon ne.</l>
            <l>
                <lb/>ce pas laneſme hoſe2</l>
            <l>
                <lb/> aſoite. Vous deuiez du moins conſiderer voſtre inceret &amp; eeluy de</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>Le Ca-d. Helas! c’eſt là ouemon crime.</l>
            <l>
                <lb/> Caſaie. Pardonnez. moy ſiie vous dis Monſejgnéur, que vous aluez</l>
            <l>
                <lb/>fait comme ces riuieres, qui voulant eſtendre leurs licts, ſe reſpandene
                das</l>
            <l>
                <lb/>es campagnes, &amp; ens ruinant les arbres &amp; les moiſſons, affolbliſſent
                leurs</l>
            <l>
                <lb/>urs, renoerſent les diguts qui leur ſeruens de rempares, &amp; pour toux</l>
            <l>
                <lb/>ui&amp;t de éorsraeges d’amaent que des ſaleoeoc puaaaars, auec leſque¬</l>
            <l>
                <lb/>les elles ſone contraintes à la fin de ſe retirer,au grand contentemet da
                paa¬</l>
            <l>
                <lb/>te Laboureur De meſme Monſeigaou, en poaſſantla guete iufquesau</l>
            <l>
                <lb/>delà de noſtre inrereſtSd de nosfocas, vous auey oûes àla Ftaaee l’alliaaae</l>
            <l>
                <lb/>de lPollande, &amp; ae eſpodu piad à l’Eſpagn, qule ſenanrforuee b¬</l>
            <l>
                <lb/>gueilleuſe, ne nous accordera iamais des conditions ſi adaacageus pe’elle</l>
            <l>
                <lb/>euſt fait ſi nous esfſioas fai la pai coniointemeac aaaec les
                EftatsdeHollãde.</l>
            <l>
                <lb/>lMas cer ehoſes l ſ&amp;t paſſeas, veons à l’affaise prefeate. lIe voas-
                aterde</l>
            <l>
                <lb/>Ee enreiaueinreelnereeneeſiseſeiel</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn grand Mnitre doie rende ſon Maitd le plu abſad g’il peur, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>tout ainſi que les Medecins regandent rois choſes en vn ml, la ſailou, le</l>
            <l>
                <lb/>emperaimenme d malade &amp; ſa ralade, aſſs vnbos Politique doirt auoir</l>
            <l>
                <lb/>trois conſiderarions preſque ſemblables dans les ſaignées &amp; autnes can</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fat ſur le peuple. Vous aue donc à onſideer aſeigaeur, la.mi¬</l>
            <l>
                <lb/>orité doy, qi aſt la ſaiſo ; ltunaeu laodiaiuioasda peuple, qui</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>dt le eemperanmaen &amp; la niſera geoerale, qui at l’eſtat de la maladie.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cd. Mais cette comparailon n’eſt pas parfaite, parce que le Prineea</l>
            <l>
                <lb/>des forces en main, par leſqualles il peat contraiadrele corps polirique,
                ce</l>
            <l>
                <lb/>que le Medecin ne peur pas faire aucorps naurel.</l>
            <l>
                <lb/> Caſiſte. Il eſt vray Monſeigneur. Mais vous ne dtecs pas auſſi que le</l>
            <l>
                <lb/>corps naturel tire par fois des ſccours non eſperez de aature, qui
                repouſſen</l>
            <l>
                <lb/>la maladie ſans l’art &amp; les remedes du Medecin, ce qui ne ſçauroit
                arriuer</l>
            <l>
                <lb/>dans le corps Polirique : parce que locs qu’n peuple eſt pauure, il ne ſça</l>
            <l>
                <lb/>roit tirer de l’or de ſes enrailles, &amp; la force du Prince, comme vous
                diſiez,</l>
            <l>
                <lb/>bies loing de ſoulager le mal, elle l’aggraue?</l>
            <l>
                <lb/> Le Cand. Comment ſe gouuement l Turc &amp; les Princes d’Icalie, qui n’on5</l>
            <l>
                <lb/>que la orce pour juſtice, &amp; leur volonté pour raiſon.</l>
            <l>
                <lb/>L Caſoiſte. Et croye-vous Monſeigneur, que Dieu n’ait pas plus de pi¬</l>
            <l>
                <lb/>ié du pesple Ftançois qui l’adore, que des Mahometans &amp; des Iltaliens,
                quj</l>
            <l>
                <lb/>artirent ſa colere pat leurs criraes contre arure Il ſupporte l’innoceut
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>chaſtie le coulpable.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad. Mais vous auiez conamence vne compacaiſon que vous n’auex</l>
            <l>
                <lb/>pas pourſuiaie.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiae. Ie diſois Monſeignet, que durane la uainoriré du Roy, vous</l>
            <l>
                <lb/>ne deuiez pas puſſer l’auchorité Royale plus loing que n’a iamais fait au¬</l>
            <l>
                <lb/>eun de nos Roys, qui n’ont pas cru egner en ſeureté, s’ils ne conſultoient</l>
            <l>
                <lb/>les Loix &amp; la Iuſtice: vous pouuiez bien demanadar tous ce qu’il vous
                plai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit aa Parlement, mais no pas vos opiniadtre, &amp; vſer de violences dans</l>
            <l>
                <lb/>les refus qui eftoient fondez far la latiee, &amp; ſus l’eſtat de la maladie
                &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>emperanent du peuple, qui ſont les deux autres partios de ma cormparai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon. Le peuple eſtoit fi rmalade, que c’eſtoir ſa mort que de le ſaigner ,
                &amp; pous</l>
            <l>
                <lb/>le emperament, vous ſçauez que dés l’hyuer paſſe ſa bile s’euaeut vn peu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aax barnicads, il m’eſt pas que vos ue rous ſouueniez, qu’il es irta</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup par vne criſe de trois iours.Il me ſemble qu’vn bon Medecin n’eut</l>
            <l>
                <lb/>pas aigri cete mmeur l, qu’il eut n peu laiſſé taire oatur, car les ioars</l>
            <l>
                <lb/>esſtoient critiques auſſi bien que les bueurs, ie diray eſme les eſpnits.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. oas eſtesgrand Medeein Monfieu. Mais vous auez cet ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uaage qoe l re counmrte os fate &amp; vos raalades, Pleuſt à Dieu qu’i a</l>
            <l>
                <lb/>fut de nmeſae dans la Politiqae.</l>
            <l>
                <lb/>L Ci. ae demeusaroie guenes de monde envie Mouſeigneur.</l>
            <l>
                <lb/>Mais c’eſt trop darreſter ſus vn point. Que diray-je à Meſſieurs du Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment pour les ſatisfaire ſu l’affont qu’ils recearent lors qu’on leur refſa</l>
            <l>
                <lb/>audianceaa ſias d oy,à deaur preamier voyage à ſain Genmain, qu’on les</l>
            <l>
                <lb/>fis demeuret poſe au ſcoid &amp; au vent des hnxes entiere, &amp; qu’olea
                rou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoya ſans reſoaſe faoble&amp; ſans eſcortes</l>
            <l>
                <lb/>L Canl. ous lear dire qu’elors i’cſûois trp o oolere,. &amp;que pour o</l>
            <l>
                <lb/>les poinat mal aieur, eae ie a’eaſe pu nm’empeſchaar de faire, ic neles</l>
            <l>
                <lb/>vouluspas oir.</l>
            <l>
                <lb/>LoCaſai. Ils uos ſont hiaa oblige Monſeigae, auſſi vous en do¬</l>
            <l>
                <lb/>aeret-ils das eſets dz reconnoiſſance peu daaaps ares, e uasadadls¬</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>rant perturbateur du repos public, &amp; vous baaniſſant du Royaume. Cota¬</l>
            <l>
                <lb/>ment gouſtſtes vous cette nouuelle là Monſeigneur?</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. Ie m’en mocquay, comme vn gros maſtin fait du jappemeat</l>
            <l>
                <lb/>d’vn bichon, &amp; meſme en fus bien aiſe pour aurhoriſer ma colere, &amp; tous
                les</l>
            <l>
                <lb/>maux que ie preparois à Paris: ca ces Meſſieurs qui fon Iuſtice, ſçauent
                bien</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt permis de repouſſer l’iniure.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſuifte. Oüy Monſeigneur, auec la proportion requiſe. Et ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>voulez que ie vous donne vn petit plat de mon tmeſtier là deſſus, ie vous
                di¬</l>
            <l>
                <lb/>eay, que la Loy de nature permet veritablement la propre defenſe, mais c’et</l>
            <l>
                <lb/>à condirion qu’elle ſoit égale &amp; proportionnée à l’attaque, &amp; qu’elle
                n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>cede ny ſa qualité ny ſa meſure. Qui donne vn coup d’eſpée pour vn dé¬</l>
            <l>
                <lb/>menty, ne ſe defend pas, mais ſe venge, &amp; fait l’iniure au lieu de la
                repouſſer.</l>
            <l>
                <lb/>Quand il eſt queſtion de raiſon &amp; de juſtice, il faut raiſonner &amp;
                balancer les</l>
            <l>
                <lb/>ehoſes. Si la Iuſtice a vn glaiue, c’eſb pour punir les criminels, &amp; non
                pas pour</l>
            <l>
                <lb/>violenter la raiſo. la s vs-C isr enxprima diuinement cetre penſee,</l>
            <l>
                <lb/>lors que le ſoldat eut porté ſa main ſacrilege ſur ſon viſage adorable, Si
                ’ay</l>
            <l>
                <lb/>aaalparĺ, luy dit-il, renmd emoignage ds aal: &amp; ſîi’aybiem prleé,ponpuoy
                moe</l>
            <l>
                <lb/>frappes-pu? Ce Roy des Roys, &amp; ce diuin Politique nous vouloit apprende</l>
            <l>
                <lb/>par ćt Oraele,que la raiſon doit etre combattuë par la raiſon, &amp; que les
                na¬</l>
            <l>
                <lb/>eres de lutice &amp;de Police neſé decident pas à coups de main.</l>
            <l>
                <lb/> Le Card. Les volonrez des Roys ſont abſoluës, il faut chaſtier les
                deſobeiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fants &amp; les infractaires, la laſtice n’eſt eſtablie que pourles
                peuples.</l>
            <l>
                <lb/> Le Caſiſts. Les Poitiques reſpondront a nmeſme Trimnal queles vi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnerons, &amp; leurs acàioas ſeront pour le nmoins auſſs rigoureaſement
                exs¬</l>
            <l>
                <lb/>ainées. Mais pour reuenir à noftre diſcours , il me ſemble que voſtre Emi¬</l>
            <l>
                <lb/>hence ſe deuoit contnter de s’eſtoigner de Paris, &amp; rmetre ſa perſonne
                m¬</l>
            <l>
                <lb/>portarrte en ſeareré¬</l>
            <l>
                <lb/> Led n’y auoit que la foree qui peuſt mere la perſanase da Roy</l>
            <l>
                <lb/> dela Reyneeſcurere.</l>
            <l>
                <lb/> L Caſaiſte. Paſſe pour les terres Monſeigneur, dites ous ou le Roy, c¬</l>
            <l>
                <lb/>la ne fai rien à l’affaire. Mais trairter Paris de la ſorre, coument le
                pouuiez</l>
            <l>
                <lb/>vous en conſcience &amp; en raiſon Il n’apparen. qu’à Deu ſeal à faire ces</l>
            <l>
                <lb/>grandes deſtructions, encore a-t’il ſaué des Villes eaieresgpoupdx ho¬</l>
            <l>
                <lb/>mes juſtes, &amp; Paris eſt plein de tant de bonmesames ? Pourquoy
                enſeneſir</l>
            <l>
                <lb/>l’lnnocens auec e toupable r ll n’eſtpas iaûße de faire-vn mal pour qu’il
                en</l>
            <l>
                <lb/>atriue vn bien. Quand imeſime vouas euſſiez eu droit de uaa traitter
                quelques</l>
            <l>
                <lb/>particuliers, il ne falloit pas faire perir eut vn pouple.</l>
            <l>
                <lb/> Le Cand. Vous-retombez touſiours dans vos cas de caaſtience. Neſça¬</l>
            <l>
                <lb/>aez vous pas qu’on applique le far &amp; le feu pour gnerit vn malade
                ?Etmefime</l>
            <l>
                <lb/>vous autres, ne gueriſſez vous pas vosames àforce de ieuſnes &amp; de moti¬</l>
            <l>
                <lb/>cationsll faut par fois mal-traitter lespeuplas pour les redcê plrs
                lhaureux.</l>
            <l>
                <lb/> L- Cſiuiſe. Paris n’eſtoit pas ſt malade qu’il cut beſoin de ces renedes
                vi¬</l>
            <l>
                <lb/>lents. Mis puis que ces raiſons de conſcience ne vous touchex poinr, il</l>
            <l>
                <lb/>nse ſenble Monſeigneur , que pour l’aliout dé vousameſme, ous ne deuiecz</l>
            <l>
                <lb/>pas eatrepcendre eteaaire.</l>
            <l>
                <lb/> Le Can.</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>Le Cand I’eſporois que le pain manqueroit à Patis edeux iours de mar¬</l>
            <l>
                <lb/>ché, que le peuple nourmureroit, &amp; que le Parlerment ſeroit cotraint de</l>
            <l>
                <lb/>aoa rappller aoec des conditions tres-auantageuſes.</l>
            <l>
                <lb/>C En a aauns ale nore, ilne an pas eſpe, u</l>
            <l>
                <lb/>faot agis auee certitude. Il n’y en a point qui ait plas perdau que vous à
                cette</l>
            <l>
                <lb/>afairelà, &amp; ie eros que ce vous eſt vne panition aſez grande de n’auoir
                pas</l>
            <l>
                <lb/>eüffi.</l>
            <l>
                <lb/>L Can. Il eaſt bien mieux valu que ie me fuſſe vn peu aceommodé a</l>
            <l>
                <lb/>emps. Mais pour vous dire vray, nos auon eſte trahis, cout le monda</l>
            <l>
                <lb/>i prooo d ſeomns &amp; n pui ou miapus deſpe-mee.</l>
            <l>
                <lb/>ot eſté cex qui nos oat rmanqué les premiers.</l>
            <l>
                <lb/>LCi vo eaCiomſ quasaaſegeur de Lonquro</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Monfeigneur le Prince de Conry ſe vinrent ranger du coſté de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>LCadaaal. Cela me ſurprit beaucoup.</l>
            <l>
                <lb/>L Caſais. Mais pourquoy aceuſales vous par he de vos lertes Ma.</l>
            <l>
                <lb/>ieurs da Padesnent, d’auoir intelhigeae auec les Eſpagnols1</l>
            <l>
                <lb/>LCao C’eot pous le rndre odieux au peuple, &amp; ſi ie n’eftois pas trop¬</l>
            <l>
                <lb/>loing de mon compte, vous voyez qu’ils luy one ddepuis donné antrée </l>
            <l>
                <lb/>Le Caſtas. Mais c’eſt lors que vous les y auez forces, &amp; ſivous l’euſie</l>
            <l>
                <lb/>pû arirer de vofre coſté,nel’eufiez vos pasfaie?</l>
            <l>
                <lb/>L ad. Oüy-dea Mais Mefſieurs du Par lement n’en euſſent-ils pas tir</l>
            <l>
                <lb/>aatage eoe my, &amp; n’euſfent-ils pas decda oae l faas. o¬</l>
            <l>
                <lb/>fieur pour vous parler ſainement deœsaffaises, i vous diray tout r doa n</l>
            <l>
                <lb/>lar perſoaes d’Etat routesces inueties &amp; calanmias ne valeacpavn</l>
            <l>
                <lb/>elos à looflet, cs ſonr les efſes &amp; l foree qui font roat, le arne ſone
                l</l>
            <l>
                <lb/>iſons despuaiſſances. Si rmon deſſein eaſt eté de rainer la Frace, co</l>
            <l>
                <lb/>oar le-moos a’aeceaſe, i m’eſtoit tres-facile, cas le peit deſgaſ qu’oa</l>
            <l>
                <lb/>ſi aaeear de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>te oenenesis dpſt llaſeom ls vaou pdm¬</l>
            <l>
                <lb/>’enplos pophaaez, les eligieuſes vioées?</l>
            <l>
                <lb/>LCad. Oiiy, que ſçauez vous fi elles n’eneſtoient pas bie-aiſesrpeu.</l>
            <l>
                <lb/>on pendvna illepa foree? Que vous eſtes eaeore bon bhomme ! Ievfs</l>
            <l>
                <lb/>biens q vas n’es gueres ſçauant e ces matieres-là, mais vos m’aue</l>
            <l>
                <lb/>fait perdre mon diſcours. e vous diſois quae i i’eoſſe eu deſfain de roiner
                la</l>
            <l>
                <lb/>tasce, il n’eſtoi tras-aiſé. Car pouuez vous croire que l’Eſpagnol aime la</l>
            <l>
                <lb/>lPasce oe fçue veas-pale vieux prouerbe qui dit, iaas Damaa &amp; ado¬</l>
            <l>
                <lb/>aa fereo. osrais les Grees &amp;parniclerean lors qals nmos fr des pr¬</l>
            <l>
                <lb/>ſas. L’Eſpagaal quà voyoi votre foiblefſe &amp; oſfre tiidie, vous fito¬</l>
            <l>
                <lb/> d toues ſas foaes, poar vous encourager &amp; allumer le feu, Mais ſi</l>
            <l>
                <lb/>ou n’eaſſioas pas eſté aſſez ſages pour nous accommoder, ou que ileoe</l>
            <l>
                <lb/>voala fainedaſcbes la eaaee de fas propres mains, croyez vous que l’Ea¬</l>
            <l>
                <lb/> pA p omeae aos deondrea ei ſecouant le plus foible par</l>
            <l>
                <lb/>oilaſoaa je.</l>
            <l>
                <lb/>aagait. Maisoaſeigsa, i ue daadoit que la pai.</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Le Cd. e le vest. Mais eſt-il ſeat &amp; auatageux pour la Prance, que</l>
            <l>
                <lb/>noſtre ennny nous demande la paix en nous menaçat ? Il vaut bien mieux</l>
            <l>
                <lb/>que nous l’y forcions, que non pas qu’il nous y force, &amp; puis ce n’eſtoit
                là</l>
            <l>
                <lb/>que le leurre. Ne ſçauez vous pas le vers latin, quoy qu’on diſe que ie
                n’en</l>
            <l>
                <lb/>ſçache gueres, qui dit, tta freqaenſgee via eſt ſtab aaic falſere nmonmen.
                C’as</l>
            <l>
                <lb/>vme voye ondéaaire é aſſeure de tronaper ſos coleaard’effreaay.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſiuiſte. Si cela eſtoit vray Monſeigneur, la Francé vous ſeroit bien</l>
            <l>
                <lb/>obligeée.</l>
            <l>
                <lb/>LCad. Ceux qui entendent le moins du monde les affaires, iugent bien</l>
            <l>
                <lb/>que nous ne pouuions tirer auantage de la continuation de nos troubles,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/> que noſtre bon-heur eſt bien mal appuyé, quand il n’a point d’autre
                aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rance que la fſoy de nos ennemis. Enfin l’Eſpagnol n’eſt pas vn bon hoſte
                en</l>
            <l>
                <lb/>France. Car ie veux que tout le plus grand mal qu’il nous euſt voulu faire,
                ce</l>
            <l>
                <lb/>fuſt eſté de nous contraindre à la paix, cette contrainte nous auroit
                toutours</l>
            <l>
                <lb/>eſteé deſauantageuſc. Mais ſon veritable deſſein &amp; ſon intereſt eſtoit de
                nous</l>
            <l>
                <lb/>engager dans vne guerre Ciuile, &amp; profiter de nos deſordres, comme il a
                fai;</l>
            <l>
                <lb/>de tout temps, &amp; comme nous auons profité des ſiens en Hollande, en Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ralogne, en Portugal &amp; ailleurs.</l>
            <l>
                <lb/>LeCaſuiſte. Monſeigneur, ie croy que ſi vous eſtiez aſſeuré de cela, vous</l>
            <l>
                <lb/>n’eſpargneriez pas l France. Ie dis ce que diront vos ennemris.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. Je vous dis encore vne fois que l’Eſpagnol ne fut iamais amy de</l>
            <l>
                <lb/>la France.</l>
            <l>
                <lb/> Le Caſuiſe. Tellement que la France vous eſt infinimente obligée, auec</l>
            <l>
                <lb/>ous les maux que vous luy auez fait ſouffrir.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. l’ay traitté la France comme vn pere feroit ſon enfant. Ie l’ay</l>
            <l>
                <lb/>bien voulu chatier, mais i’euſſe eſtébien marry de la perdre. C’aſtoit mon,</l>
            <l>
                <lb/>iatereſt de me rendre maiſtre par la force, de Paris &amp; du
                ParlemoentMais,</l>
            <l>
                <lb/>de les liuter à vne guaerre Ciuile &amp; à l’Eſpagnol, i’aurois trouué ma pere
                aue.</l>
            <l>
                <lb/>la leur. Et c’eſt la plus grande raiſon que ie puiſſe donner, que ie ne ſuis
                pas ſi</l>
            <l>
                <lb/>gtand diable q’on me fait.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaiſte. Monſeigneur, on eſt aſſeuré du mal que vous auez fait à l</l>
            <l>
                <lb/>France, mais pour le bien on n’en peut parler que par coniecture. Ie vou¬</l>
            <l>
                <lb/>drois pour l’amour de voſtre Eminence, que chacun en fuſt certain, car ils,</l>
            <l>
                <lb/>perdroient beaucoup de cette haine, &amp; ne demanderoient pas auec tant
                d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>aimoſité vengeance conrre vous.</l>
            <l>
                <lb/>Le Card, Is ne me ſçauroient faire tant de mal que ie m’en ſuis fait à moy</l>
            <l>
                <lb/>meſme par cetre leuée de boucliers. l’ay tiré vn mouſquet qui s’eſt creué</l>
            <l>
                <lb/>entre mes mains, &amp; qui n’a faie du mal à perſonne qu’à moy &amp; à ceux
                qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient autour de moy. Pleuſt à Dieu queie n’euſſe iamais entrepris cela,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que i’euſſe accorde au Prlement par amitié, ce que ie ſuis naintenant</l>
            <l>
                <lb/>oblié d’acorder par force.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaife. Mais comment eſperez vous rentrer dans leur eſprit, &amp; pou¬¬</l>
            <l>
                <lb/>aoir demeurer en France!</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand.: Il faudra en tout ceder à la neceſſité, careſſer rmes plus
                grands:</l>
            <l>
                <lb/>nnemis, faire la paix generale, ſoulager les pauples utiatce noſtre chaldux</l>
            <pb n="39"/>
            <l>
                <lb/>de foye ſur noſtre temperament, &amp; la conſtellation que nous ne pouuions</l>
            <l>
                <lb/>éuiter.</l>
            <l>
                <lb/>, Le Caſiaife. I’ay peur que tout ce la ne vous ſaue pas Monſeigneur, tant</l>
            <l>
                <lb/>on eſt animé contre vous.On veut abſolument que vous quittiez la France.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cand. Monſeigneur le Prince iure, qu’il veut que ie mange mon ſaint</l>
            <l>
                <lb/>Creſpin en France, puis que i’y ay gagné cout ce que i’ay. Et puis où
                veut-on</l>
            <l>
                <lb/>que i’aille Ie mne ſuis rendu toute la terre odieuſe, pour auoir cſté trop
                zelé</l>
            <l>
                <lb/>pour la France, &amp; on veut queie me retire chez des ennemis que ie me
                ſuis</l>
            <l>
                <lb/>fait pour ſes intereſts.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſtiſte. On dit Monſeigneur, qu’ilsne vous haiſſent que pour n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir pas fait la paix.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cad. Tellement qu’ils me haïſſent pour leur auoir fait la guerre, pour</l>
            <l>
                <lb/>leur auoir pris des Villes, pour les auoir batrtus, &amp; tout cela à la gloire
                &amp; au</l>
            <l>
                <lb/>profir de la France.</l>
            <l>
                <lb/>Le Caſaiſte. Vousy auez auſſi rrouué voſtre petit compte Monſeigneur.</l>
            <l>
                <lb/> Le Cad. Vous reuenez à vos reſueries. Il eſt queſtion de iuge ſi i’ay
                ſeruy</l>
            <l>
                <lb/>la France ou ſes ennemis, où veut-on que i’aille; Faut aduouier qu’on me</l>
            <l>
                <lb/>traitte auec beaucoup d’ingrarieude. Si i’ay fait du mal, i’ay fait du bien,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſi i’ay enuie d’en faire. Si ie ſentois ma conſcience ſi noire, ie u’aurois
                garde</l>
            <l>
                <lb/>de demeurer en Fran ce, ſçachant bien que toſt ou tard on me donneroit mo</l>
            <l>
                <lb/>fait. Mais ayant deſſein de changer de Politique, is ſçay que i’obligeray
                les</l>
            <l>
                <lb/>Fran çois à m’ainer. Que ſi ils trouuent mieux que ie ne me meſle aucune¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des affaires, qu’ils me laiſſent du moins viure en homme priué, puis</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt à ſon ſajet que ie me ſuis rendu toute la terre ennermie. Et puis
                i’ay</l>
            <l>
                <lb/>tant d’obligations à la France, que ie ne la ſçaurois quitter qu’auec
                regrer,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vn ſi bon pays, i’y ay fai ma petite fotrtune. Bref arriue ce qu’il
                pour¬</l>
            <l>
                <lb/>a, i’ainae nicux mourir en France, que viure ailleurs.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/> i.</l>
            <l>
                <lb/>nle</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
