<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1796_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Justification (la) du Parlement et de la ville de
                    Paris dans la prise des armes contre l'oppression et tyrannie du cardinal
                    Mazarin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=J5QFbhgTmVoC&amp;dq=Justification%20%20du%20Parlement%20et%20de%20la%20ville%20de%20Paris&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PA7#v=onepage&amp;q=Justification%20%20du%20Parlement%20et%20de%20la%20ville%20de%20Paris&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Justification (la) du Parlement et de la ville de Paris
                        dans la prise des armes contre l'oppression et tyrannie du cardinal
                        Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="19" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>L A</l>
            <l>
                <lb/>JUSTIFICATION</l>
            <l>
                <lb/> DU PARLEMENT</l>
            <l>
                <lb/>LA VILLE DE PARIS</l>
            <l>
                <lb/>DANS LA PRISE DES ARMES;</l>
            <l>
                <lb/>CONTRE L’OPPRESS ION</l>
            <l>
                <lb/> Tprannie du Cardal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>Sur l’imprimeé à̀ Paris.</l>
            <l>
                <lb/> RON, Par les lmprimeurs de la Cour.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>ohagte</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>LA IVSTIFICATION DVPARLE¬</l>
            <l>
                <lb/>mene &amp; de la Ville de Paris dans la priſe des Arnes; Core</l>
            <l>
                <lb/>l’oppreßion ’ eranaie du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>A deffence contre nos Enuemis, leſquels pas voye de fait</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Armes à le mains, ſans autoriteé valable ny ſujet</l>
            <l>
                <lb/>legitine veulent opprimer noſtre liberté, nous oſte la</l>
            <l>
                <lb/>vie, l’hanneur &amp; les biens, n’eſt pas ſeulement permiſe,</l>
            <l>
                <lb/>mais meſme commandeée, Et c’eſt une laſché honteuſe &amp;</l>
            <l>
                <lb/>poniſſable de pas repouſſer la force par la force, &amp; de ne pas</l>
            <l>
                <lb/>oppoſer une vigoureuſe reſiſtance à ane violence qui nous eſt faire, eete</l>
            <l>
                <lb/>niaxime n’eſt pas ſeulemene ſondée dans le droict natutel &amp; des gens,
                mais</l>
            <l>
                <lb/>meſme daas le droit bumain &amp; diin, C’eſt par ces raiſons que le
                Parlement</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le Preooſt des Marchande &amp; Eſhevins de la Ville de Paris
                maintiennent,</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtiennent &amp; juſtifient leur deffence dans la priſe des Armes, pour
                aſſeurer</l>
            <l>
                <lb/>leurs vles, leurs familles, lenrs biens, leur repos, leur liberté &amp; celle
                de</l>
            <l>
                <lb/>tous les François, &amp; conſerver leur honneur contre les mauvais &amp;
                perni¬</l>
            <l>
                <lb/>cleux deſſeins du Cardinal Maxarin, Italien Sicilien, né ſubjet natorel</l>
            <l>
                <lb/>du Roy d’Eſpagne, lequel abuſant du nom &amp; de l’authoriteé de la Reyne</l>
            <l>
                <lb/>Regete, ſe ſert de la plume &amp; du ſceau du Roy, de ſes Finances &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſes trouppes, pour opprimer ſans eauſe, ſans ſuiet, ny raiſon legiime</l>
            <l>
                <lb/>la liberté du Parleaent &amp; de la Ville de Pais; leur ravir la vie &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>biens, &amp; leur faire perdre l’honneur qu’ils ont touſiours eu, d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>les plus humbles, les plus fidels &amp; les plas affectinnnez ſerviteurs du
                Roy,</l>
            <l>
                <lb/>voulans les rendre criminels de leze-Majeſté, en impoſant fauſſement aus.</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, que dans les dernieres occurreces il a choqué l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>Royale, entrepris ſur ſa puiſſance :’Et à la Ville de Paris qu’elle a
                manqué</l>
            <l>
                <lb/>de reſpect envers leurs Majeſtez dans les ouvemens qui ſont arrivez pour</l>
            <l>
                <lb/>l’enlevement de Meſſieurs de Brouſſel &amp; Blaſmeny res-dignes Officlers
                da</l>
            <l>
                <lb/>Parlenent.</l>
            <l>
                <lb/>Pour juſtifier de la raiſon de ceſte defenc, ll faut ſe reettre en</l>
            <l>
                <lb/>memoire, que dans le commencement de la Monarcbhle FPrasçoiſe &amp; pre¬</l>
            <l>
                <lb/>iese race de nos Roys: Et c’eſt uae des Loix fſondamentales du Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’ont pû prendre aucune reſolution importante à l’Eſtat ſans</l>
            <l>
                <lb/>aſſeabler les plus notables Petſonnages dn Royaume, laqueſle</l>
            <l>
                <lb/>aſſemblée a es désce tenmps le nom de Parlement, Mais comme dans la</l>
            <l>
                <lb/>troiſeſme race le Royaue a pris une meilleure face, &amp; a e une plus
                gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de eſtenduë, les affaires crifſans &amp; eſtant aeceſſalre de pourvoir us
                plus</l>
            <l>
                <lb/>A i</l>
            <l>
                <lb/>ſrequente,</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>ſrequeutes plaintes &amp; dlfferends des Français: Les Roye ont tenu aupres</l>
            <l>
                <lb/>d’eux crtain nombre des plus coaſiderables du Royaume pour rendre la</l>
            <l>
                <lb/>Juſtice à leurs Subjets, lequel a rerenu le nom de Parlement, &amp; a fait
                ſa</l>
            <l>
                <lb/>reſidence aupres de leurs perſonnes juſques au tege de Louys dixieſne, die</l>
            <l>
                <lb/>Huuin, qui eſtahlit &amp; inſtitua le Siege du Parlement de Prance &amp; Cour
                des</l>
            <l>
                <lb/>Pairs en la Ville de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Apatavant cette inſtitotia &amp; daepuis juſques au regne du deffunet</l>
            <l>
                <lb/>Roy Louys XI1I. le Paleent ſuiuane les Loix juſtes &amp; legitimes de</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſtabliſſement, a touſius eſté en poſſeſſion de prendee connoiſſance</l>
            <l>
                <lb/>de tous les Edicts, Declarations, Ordonnances &amp; volontez de nos Roys,</l>
            <l>
                <lb/>tant pour le regard de la Juſtice que des Armes &amp; FPiaaces, pour les</l>
            <l>
                <lb/>aceeprer, refuſer, ou recevois, avec telles conditions &amp; modera ions</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a jugé aiſonnables, principalement dens le tmps de la ninorité de</l>
            <l>
                <lb/>nos Roys, pendant laquelle les deſordres ſont d’ordinaire touſiours ples</l>
            <l>
                <lb/>gtands: Et les Roys ’unt poin entrepris de ſaire aucune leée -de de.¬</l>
            <l>
                <lb/>niers ſur leurs Subjet, d’eſtablis aucun nouveau droit, ny rien lano¬</l>
            <l>
                <lb/>ver, qu’en verto d’Edite &amp; Declararions deueénenr verifiez dans les</l>
            <l>
                <lb/>Cours ſouveraines de ſon Royappe, aſquels elles onr touſiours eſté a¬</l>
            <l>
                <lb/>dreſſées pout en connoiſtre la luſtice De ſorte qu’il doit deneurer pour
                une</l>
            <l>
                <lb/>verité cnſtante, qu’aucun nouve eſtabliſſement ne peut eſtre valable¬</l>
            <l>
                <lb/>mene faict qu’en vertu d’Edis on Declarations receus &amp; approuvées</l>
            <l>
                <lb/>par les Compagnies. ſouveraines du Royaume. La raiſon de cette Loy a2</l>
            <l>
                <lb/>eſté entr’aurre, peur empeſcher que les Faronis de nos Roys, porte</l>
            <l>
                <lb/>pas leur paſſion &amp; intereſt particuliet, ou par un auvais conſeil, ne</l>
            <l>
                <lb/>changent par une charge inſupportable de levces &amp; impoſts ſur le</l>
            <l>
                <lb/>peuple, ſous leur nom, leur domination dauce &amp; agrgable en tyrannie:</l>
            <l>
                <lb/>car quoy qu’ls ayent eu quelquefois defſein d’apporter quelque violence</l>
            <l>
                <lb/>à la luiberte des ſuffrages du PRarlement &amp; chuanger cete forme
                eſtablia</l>
            <l>
                <lb/>par les loiz du Royaume, &amp; que meſmës pour y prvenirt ils ayent fait</l>
            <l>
                <lb/>mander le Parlement par nos Roys pour luy dire de bouche leurs in¬</l>
            <l>
                <lb/>tentions, &amp; qu’ils ayant cherché des moyens extraordinaires poar ſaire</l>
            <l>
                <lb/>reuiſſir de nouvelles leées, neantmeins, ils n’ont pû donner aucue</l>
            <l>
                <lb/>atteiote à leurs ſentiaens, oy renvetſer un eſtabliſſeaent ſi juſte &amp;</l>
            <l>
                <lb/>raiſannable. Le Parleaene a eſté pareillement en paſſeſſion de repreſen¬</l>
            <l>
                <lb/>ter aux Roys les juſta plaiotes de tous les Eſtats &amp; Corps du Royaume</l>
            <l>
                <lb/>par des hunbles Remonſtraacas, auſquels ils ont cuſiours fait raiſon,</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt encores à obſeryer que le Parlement u’eſt poiat obligeé de defrer</l>
            <l>
                <lb/>&amp; n’a janals deferé ny eu d’eſgad aux Araſts du Coaſel &amp; Letres</l>
            <l>
                <lb/>de Cachet portant quelques Odonuaces importantes à l’Eſtae:</l>
            <l>
                <lb/>oe etant aette, pocedure contraire aus Lai ſoadamentales do</l>
            <l>
                <lb/>Royaume,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Rbyannae, à l’ordre aneien de France &amp; aux Ordonnances. Et aupar¬</l>
            <l>
                <lb/>oant le regne d deffunt Roy les peuples n’ont janais ſouffert aucuns</l>
            <l>
                <lb/>levées de deniers eſtablis par Arreſt du Conſeil:; Mais au commencement</l>
            <l>
                <lb/>de ſon regne &amp; pendant ſa minoriteé, le feu Marquis d’Anere, duquel la</l>
            <l>
                <lb/>memote a eſteé condamnee par le Parleaent, &amp; doit eſtre en abomina¬</l>
            <l>
                <lb/>ntion à tonte la France: Cet ltalien qui n’avoit aucuns biens de naiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>bruoſlant d’une convoitiſe ltallenne, n’a pas ſeulement ſous le credit &amp;
                faveut</l>
            <l>
                <lb/>de la deffoncte Reyne Ma ie de diis Mere du defſunct Roy &amp; Regente</l>
            <l>
                <lb/>en France. eſpuiſeé une bonne parie des Fioances que le bon neſnage</l>
            <l>
                <lb/>d’Henry quarieſme avoit amaſſé dans le Chaſteau de la Eaſtille, tai:</l>
            <l>
                <lb/>augmenter les levées ordinaires de deniers, en eſtablir de nouvelles par
                des</l>
            <l>
                <lb/>voyes evtraordinaires qui’l a appliquée à ſon profit par des Conptans:</l>
            <l>
                <lb/>Mais encores ſçachant que le Parlemeart, pour ſou devoir, vouloit prendre</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſance des deſordres qui s’eſtoient formez dans l’Eſtat par ſa
                nauviſe</l>
            <l>
                <lb/>conduite; Il a oſéentre prendre ſur ſa liberté &amp; franchiſe e n tirant les
                plus</l>
            <l>
                <lb/>affectionne de leurs Cpps au bien publie de l’exercice ordinaire de leurs</l>
            <l>
                <lb/>charges.</l>
            <l>
                <lb/>Ce mal n’a pas pris fin par la in rmalheureuſe de a vie du Marquis</l>
            <l>
                <lb/>d’Anre, mais ils’eſt beautoup augmenté du temps de ce fameux ſavory le</l>
            <l>
                <lb/>deffunt Cardinal de Richelieu, duquel la memoire doit eſtre cn horseur</l>
            <l>
                <lb/>à tous les gens de bien, cet homme ambitieux; juſques à pretendre à une</l>
            <l>
                <lb/>Couronne de lauquelle il eſtoit né́ ſubjet naturel, cé Cadet de maifou, de</l>
            <l>
                <lb/>Genil-horne devenu Duc &amp; Pair de France, grand Maiſtre &amp; Surin¬</l>
            <l>
                <lb/>tendant general de la Navigaion &amp; commerce de France, Lieutenant</l>
            <l>
                <lb/>general pour le Roy en Bretagne, ayant ſouſtenu ſoubs un nouveau nom</l>
            <l>
                <lb/>de vanitc de premier Miniſtre d’Eſtat, ſa fortune contre les efforts juſtes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; egitines de la deffuncte Reyne ſa Maiſtreſſe &amp; bicn- factrice,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des Pinces du Sang &amp; plus grands du Royaume pour rendre ſa maiſon,</l>
            <l>
                <lb/>lquelle eſtoit dans l’ndigerte, la plus illuſtre de la France en charges</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qualitez, &amp; la plus puiſſanre en biens, meſmes pour parvenir au</l>
            <l>
                <lb/>Gouvernement abſolu du Royaume, a fait entrer la France dans une</l>
            <l>
                <lb/>guetre ouverte cotre l’Eſpagne, de laquelle nous ſentons encores les in¬</l>
            <l>
                <lb/>comodite, &amp; laquelle a produit noftre preſente calamitré, afin que par</l>
            <l>
                <lb/>des leveés exraordinaires &amp; exeeſſives de deniers ſur les Subjects du Roy
                de</l>
            <l>
                <lb/>toute ſorte de conditlon, cauſées du pretexte de la guerre, deſquelles il a</l>
            <l>
                <lb/>conſommé la pls grande partie par un nombre infiny de Comprans,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par le moyen des contrihutioas volontaires de tous les Monopoleurs</l>
            <l>
                <lb/>de FPrance, deſquels il a tuſioûrs authoriſé les propoſitions &amp; pro¬</l>
            <l>
                <lb/>tegé le pary. Il fie un fond prudigleux de deniers pour rendre un</l>
            <l>
                <lb/>ſinple Fief, portaut ce uom renomumé de Richelieu de deux mil</l>
            <l>
                <lb/>A üij</l>
            <l>
                <lb/> lires</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>livres de rente, le ſeul gage des creanciers de ſa maaiſon: Vn Chaſtea¬</l>
            <l>
                <lb/>le plus ſuperbe baſtiment de l’Europe, qui contient en ſoy les plus</l>
            <l>
                <lb/>riches deſpouilles de la Fcance, accompagaé d’une Ville portant le Til¬</l>
            <l>
                <lb/>tre de Duché́, Pairrerie, du revenu de cent mil livres : laiſſer à ſes
                heritiers</l>
            <l>
                <lb/>les Terres les plus Seigneurialles de France &amp; du plus grand revenu?</l>
            <l>
                <lb/>Donner à ſes parens le moyen de poſſeder les plus hautes charges &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>plus beaux biens de Royaume, meſme à une vefve ſa chere Niepce, de</l>
            <l>
                <lb/>laquelle le nom eſt ſi counu dans l’Hiſtoire, pour avoir eſté fait l’obiet
                de</l>
            <l>
                <lb/>’amour conjugal de nos Princes du Sang, meſmes de nos Roys, le ſcan¬</l>
            <l>
                <lb/>dale du public &amp; la cauſe de nos diviſions lnteſtines, de s’eſleer
                juſques</l>
            <l>
                <lb/>à la qualit de Duheſſe, &amp; de faire un revenu de quate cents mil livres</l>
            <l>
                <lb/>par an; &amp; le Parlement s’eſtant voulu oppoſer pour le deub de ſa char¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ge à ſes lev́es, il ne s’eſt pas contenté par la frequente preſence du</l>
            <l>
                <lb/>Roy au Parlement de ſaire authoriſer ſes nouvelles impoſiions, mais</l>
            <l>
                <lb/>il s’eſt encor eſtudié à opptimer ſa liberté eantir ſon authorité, non</l>
            <l>
                <lb/>ſeulemnent en eſtabliſſant de nouveaux droits &amp; leveées par des Arreſts</l>
            <l>
                <lb/>du Conſeil contre les formes du Royaume &amp; Ordonnances des Roys,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en luy oſtant la connoiſſance par un ordre nouveau contraire aux</l>
            <l>
                <lb/>Loix fondmentcales de l’Eſtat &amp; nuon jamais uſité en France de plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs Declarations portant les levées de deniers, laquelle leur appar¬</l>
            <l>
                <lb/>renoit narurellecment &amp; l’attribuant au Conſeil, mais encores en inter¬</l>
            <l>
                <lb/>diſant des Chambres entieres du Parlement, &amp; eſloignant de cette</l>
            <l>
                <lb/>Ville de Paris pluſieurs de ſes Officiers, meſimes des Preſidens au Mor¬</l>
            <l>
                <lb/>tier, ceux qu’il a crû̂ eſtre les plus paſſionnez Serviteus du Roy &amp; E¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis de ſon oppreffion. Le Parlement a diſſimuleé ce divertiſſement</l>
            <l>
                <lb/>des Finances du lRoy, ces attentats contre ſon authorité, cette attein¬</l>
            <l>
                <lb/>te contre ſes Privileges, Libertez &amp; Franchiſes, l’iniure qui a eſté́
                faite</l>
            <l>
                <lb/> ſes membres &amp; Officiers, craignant que ſonreſſentiment dans un temps</l>
            <l>
                <lb/>de Guerre ne luy donnaſt ſujet de luy faire des reproches de quelques</l>
            <l>
                <lb/>nauvais cvenemens arrivez pour avoir empeſché la levée de quelques</l>
            <l>
                <lb/>denlers ſuppoſez neceſſaires pour les deſpences de la Guetre, &amp; ue fiſt</l>
            <l>
                <lb/>naiſtre l’occaſion d’un plus grand deſordre; Mais ſon decez eſtant arri¬</l>
            <l>
                <lb/>vé avec un tel bon-heur pour luy &amp; ſes parens, qu’au lieu que le
                Parle.¬</l>
            <l>
                <lb/>ment devoit condamner la memoire de cet Enainentiſſime hypocrite, bien</l>
            <l>
                <lb/>plus juſtement qu’il n’a fait celle du deéfunt Mdarquis d’Anere, pour avoit</l>
            <l>
                <lb/>vol à la France plas de deux cents millions tant pour luy que pour ſcs</l>
            <l>
                <lb/>parents, ſans y comprendre l’entretien ordinalre de ſa Maiſon par chacun</l>
            <l>
                <lb/>an qui ſur paſſoit celuy du Roy, Faire le procez à ſon corps mort, &amp; ſe
                van¬</l>
            <l>
                <lb/>ger ſur les biens qu’il a laiſſez avec telle ſeverité, que la poſterité en
                euſt</l>
            <l>
                <lb/>parl’ avec eſtonnemene, pour apprendre à des Favoris à ne plus uſurpes</l>
            <l>
                <lb/> inſ¬</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>aſoleament l’auchorlté Royale, &amp; partager avee luy ſa puiſſance pour</l>
            <l>
                <lb/>mnettre ſes legities Subjets dans l’oppreſſion le Royauime en proye.</l>
            <l>
                <lb/>Neautmôins il ne s’eſt pûdeffendre d’affiſter aux honneurs Funebres que</l>
            <l>
                <lb/>quelqus maimes d’Eſtat luy oot fait rendre. Toute la France s’eſt con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolée dans ſon mal dans l’attente d’un meilleur Goovernement &amp; du ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>lagement du peuple qu’elle a eſtimé que ſa mort apporteroit.</l>
            <l>
                <lb/>Le decez du dé́funt Aoy ayant ſuivy celuy du Cardinal de Richelicu,</l>
            <l>
                <lb/>on a eſperé du bon naturel de la Reyne un reſtabliſſement de toutes ho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes dans ſon prenier eſtat; On a crû qu’elle ſeroit bien aiſe que le Parle.</l>
            <l>
                <lb/>aeut reprit ſon aoelenne authotiteé pendant ſa Regence, qu’elle ne ſouffri¬</l>
            <l>
                <lb/>roit jamais les deſordres qu’avoit eauſé un Favory ambiticux &amp; remply
                de</l>
            <l>
                <lb/>couvoitiſe; Enfin qu’elle n’authoriſeroit pas les ations qu’elde avoit</l>
            <l>
                <lb/>blaſmées pendant le Gouvernement du deffunct Cardinals mais ſur tout</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne conſeniroit iamais qu’un nouveau Miniſtre d’Eſtat prit ſoubs</l>
            <l>
                <lb/>ſa Regence le pouvoir qu’avcit uſurpeé le défunct Cardinal, areec le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel il avoit ſi hardiment &amp; inſolemment entrepris ſa perſecu:ion. Ce</l>
            <l>
                <lb/>ſont les raiſons qui l’ont porté a defferers à elle ſeule la Regence</l>
            <l>
                <lb/> abſolue du Royaume que le feu Roy luy avoit donnée, limirée &amp; ondi¬</l>
            <l>
                <lb/>tionnée, mais il s’eſt trouvé́ trompé dans ces eſperances: Car il s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>rencontré que le Cardinal Mazarin, plus ſourbe que le deffunt</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal, abuſaat de la confiance que la Reyne prend en luy ; Cet</l>
            <l>
                <lb/>Eſtranger, que la trahiſo a eſlevcé à la dignité́ de Cardinal, &amp; qui
                nous</l>
            <l>
                <lb/>a eſté laiſſé par le deffunct Cardinal, pour conſerver ſa famille en ſes</l>
            <l>
                <lb/>biens &amp; honheurs, &amp; achevar la ruyne de la Prance; Marchant ſur ſs</l>
            <l>
                <lb/>pa; &amp; ſuivant ſes deſſeis, porte d’one meſme ambition pour luy en</l>
            <l>
                <lb/>ſes parens, &amp; d’une plus ardente convoiiſe, apres s’eſtre empar de la</l>
            <l>
                <lb/>perſonne du Roy, ſous un nouveau Titre d’lntendant de l’education R0o¬.</l>
            <l>
                <lb/>yale; N’a pas ſeulemene dierty les deuoiers publics par l’uſage de Comp¬</l>
            <l>
                <lb/>tans pourles eoployer à ſon profit &amp; celuy de ſes parens, tant en
                Italie</l>
            <l>
                <lb/>qu’en France: Mais encores pour faire verifier au Parlement pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>gandes liſtes d’Edicts &amp; Declarations, à la foule &amp; oppreſſion de
                tous</l>
            <l>
                <lb/>les Subjets du Roy ; ll ne s’eſt pas coutenté de faire elever de la Ville
                de</l>
            <l>
                <lb/>Paris les Prefidens Gayen &amp; Barillon (au dernier deſquels il a fait
                paſſer</l>
            <l>
                <lb/>les bdonts, ce que pas un autre auparavant luy n’avoie entrepris ) Qui</l>
            <l>
                <lb/>ſout decedez, non ſans ſeupçon d’une mort advancée par poiſon: Mais</l>
            <l>
                <lb/>eueor il a fait venlr deuxfſois le Roy oineur a Parlement , pour par</l>
            <l>
                <lb/>ſs preſence l’obllger à les recevoit &amp; aggréer &amp; quoy qu’il eut
                droi</l>
            <l>
                <lb/> de s’oppoſes à ſes venüs &amp; enlevemens, &amp; d’empeſcbes l’effect de
                tels</l>
            <l>
                <lb/>Edlcts &amp; Declarations: oeatolns la eonſideration de la Guerre a en¬</l>
            <l>
                <lb/>cor empeſclhé qu’il ue ſe ſoalt oppoſé à des entrepifes ſi preiodiciablesà</l>
            <l>
                <lb/>l’honnuer</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>l’hnneur du Rcy, à la liberé des Cours Souveraines &amp; bien. de out ls</l>
            <l>
                <lb/>Royaune, dans l’eſperance d’une prochaine Paix, laquelle reſtabliroie</l>
            <l>
                <lb/>’ordre dans l’Eſtat, &amp; ſoulageroit la mniſere du peuple, de laquelle le
                Gas¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin a touſiours entre-tenu le Parlemeut &amp; tonte la FPrance</l>
            <l>
                <lb/> Mais voyant que le mal s’augmentoit, qu’il entreteuooit la Guerre par</l>
            <l>
                <lb/>ſes intrigues au lieu d’avancer la Pais s Que les deniers qu’on. levoit</l>
            <l>
                <lb/>ſur le peuple n’eſtoient point employez au fait de la Guerre, mais tour¬</l>
            <l>
                <lb/>noicnt à ſaſeule utiliteé, par le moyen de ſes Comptans; Que le peuple ue</l>
            <l>
                <lb/>pouvoit plus ſupporrer les grandes charges des Tailles &amp; lmpoitions,</l>
            <l>
                <lb/>deſquelles il eſtoit opprimé; Qu’i vouloit deſpouiller tou les Oficiers</l>
            <l>
                <lb/>de France, meſmes ceux des Cours Souveraines de ’leurs bens en leus</l>
            <l>
                <lb/>oſtans leurs gages; Qu’ou refuſoit meſmes de leur en donner quelque</l>
            <l>
                <lb/>portin pour leurs aliments; Que les Tailles eſtolent tombé́es en party</l>
            <l>
                <lb/>contcc l’ordre preſcript par les Ordoanances &amp; les Loix du Royaume;</l>
            <l>
                <lb/>8 Que par ce moyen elles ſe levoient avec des nlgueurs inſupportables &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des frais exceſſifs; Que les Trairtans avoient avancez deux années &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plus du revenu du oy, deſqelles avances il avoit abſorbé la plus</l>
            <l>
                <lb/>grande parie; Qu’il choquoit continuellement l’authorité, liberté &amp;</l>
            <l>
                <lb/>prisilege du Parlerment pat des Arreſts du Conſeil &amp; autres normez du</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil d’enhaut, deſquels il ſe ſerooit pous l’oppreſſion du peuple; Que</l>
            <l>
                <lb/>les Baux des Fermes du Roy &amp; les Traittez des parties quoi ſe faiſoient
                au</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil n’alloient pas a leur juſte pris &amp; valeur, à cauſe des grandes
                ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de denicrs qu’il tiroit des Fermiers &amp; gers d’affaires lors de
                l’adjoadi¬</l>
            <l>
                <lb/>cation deſdits Baux &amp; Traittez, à la charge deſquels ils s’adjugeoient,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; du tribut Annuel qu’il tiroit d’eux pour la faveur de ſa protection,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que par ce moyen par des voyas illicites, il faiſoit de grands fonds de</l>
            <l>
                <lb/>deniers au prejudice des Finances du Roy &amp; de la choſe publique; Enfin</l>
            <l>
                <lb/>que toute la France eſtoit à la veille d’une ruyne totalle &amp; d’un mal
                ſans</l>
            <l>
                <lb/>remede, &amp; que ſon gou vernement rendoit la domination da Roy, f¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcheuſe &amp; inſupportable à ſes Subjets &amp; odieuſe auss Eſtrangore,</l>
            <l>
                <lb/>rccevant de continuelles plaintes de ous les Cops &amp; Eſtas de la</l>
            <l>
                <lb/>France Il eſt enfin revenu de ſon aſſoupiſſemenc, &amp; ſ reſfoueuant</l>
            <l>
                <lb/> du pouvait que les Loiz de cer Eſtat luy donnoient, dquet ilſbsloir.</l>
            <l>
                <lb/> avoir petdu la memoire, de ce qu’il devoit au lRoy &amp; à ſon Royanae</l>
            <l>
                <lb/>dans ſa minorité, que par la diſpoaſitioa de oomaeuts &amp; couêautés, tu¬</l>
            <l>
                <lb/>teur naturel de uos Roys, princialemet pendant letempde lerlaln¬</l>
            <l>
                <lb/>ritd, &amp; jugeant qu’une pus grande tollerance le reudroit ooupableiror</l>
            <l>
                <lb/>le Roy devenu majeur; Il s’eſt ſanty abligéde cherchee les moyeis cone¬</l>
            <l>
                <lb/>nables pour reedier aux abus qoe l’anabltion &amp; l’arice ds Curditali¬¬</l>
            <l>
                <lb/>a2arin avoit ſonbé dans l’Eſtat Et poa aet ffeseſtant uyadaja?</l>
            <l>
                <lb/>Cour</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>ou rinea,i od bſtan ’ſ de qadcodm oçess dedue</l>
            <l>
                <lb/>C loaomda Cuedmalaan, &amp; dsn li afam¬</l>
            <l>
                <lb/>galenpeae l’empaſeber tlears epaseayanreaoleenmblosi.</l>
            <l>
                <lb/>anamt à la echercbe deaabos au naoyenideles eortiger: le Ci¬</l>
            <l>
                <lb/>al Mautn e poume ſrcede eſohmaroon daqoefsloydtle¬</l>
            <l>
                <lb/>yns de oaier le paga der Floaacs duoy pardC&amp;omgem,</l>
            <l>
                <lb/> ele onopole n oedo &amp;o eerec, apfes oeoir mreſe6</l>
            <l>
                <lb/>amge &amp;e la aeConrSoooanerpard Creeea, poare.</l>
            <l>
                <lb/>dar l’ee dea poooacdanrmeeouopri Dspae, dlegoeaseon¬</l>
            <l>
                <lb/>molene qe dleus Chafa: Le preniar, les ieoeurios &amp; consaeen.</l>
            <l>
                <lb/>ioa faites a Odonnaaoes ole ſecond, da jomoſn¬</l>
            <l>
                <lb/>a oy &amp; à la ayne poae leſolagemee deeoos lea Eas &amp; Crpa d</l>
            <l>
                <lb/>Aoyama. llafivauir lo aadehoaeodsolr, poat ane coefne.</l>
            <l>
                <lb/>a, l on aeaae ar aemene, pooofaeooeoieepar ſ peeieao</l>
            <l>
                <lb/> e Daaoa a y dtea ſo la don s oy coieaasqugu</l>
            <l>
                <lb/>Qaſs dades propoitias: Ms l pnoees do oy lſ’ayame rendue ſ</l>
            <l>
                <lb/>oeeuPnuone, pirn’elo net oocaſdiue pout oy haileo aproouor</l>
            <l>
                <lb/>a Eaa &amp;e Dalaeſans, lqaeas ceodet aa baan delaa&amp; os¬</l>
            <l>
                <lb/>antsa fnepan&amp;t ganréeeanau parlale G.</l>
            <l>
                <lb/>alalanatoeeaaoaarai opoaoo&amp;e pleyosde fuu&amp;e Smme</l>
            <l>
                <lb/>ane ſo aape aa quaſflgainad’an oſdle peuple par laris</l>
            <l>
                <lb/> s pas de a, a aoe dleltppnimoſt d’oamage¬</l>
            <l>
                <lb/>ams plaan deoi non veriez, &amp; ſpeéulleaentdes doi¬</l>
            <l>
                <lb/>aaae rls Vl aaeaAMaetandſ-enonnednla Vvilie deſ</l>
            <l>
                <lb/>aa Ve du Rogomee oouneAde mdasſoomma, Cme¬</l>
            <l>
                <lb/>peioduAa edaloaudaue madeſali, Gia peſëned</l>
            <l>
                <lb/>unaroDa dSdeao, ommeidmdepaeoj</l>
            <l>
                <lb/>aea, porone oooaondeeaa leodeos nan oeaeſes, .</l>
            <l>
                <lb/>eana oo; t, e qu oouu uaf e ſedetoi¬</l>
            <l>
                <lb/>dabomefrala moamdſeadaopae inqei¬</l>
            <l>
                <lb/>leererei ee eereereelrmeeeetae</l>
            <l>
                <lb/>ietls ns DPpbdeaCnmpa, yieoa</l>
            <l>
                <lb/>pet qe lepeplanepasoit. &amp; qaale a’eoaelemuiepa¬</l>
            <l>
                <lb/>des Cnneao de Pepaez de Cos ooaemia ciiie</l>
            <l>
                <lb/>Due d’poamapo Qaeenceonſeu : i aaoina</l>
            <l>
                <lb/>peſe de moodie Seignearle Doe d’orem: Queitlaitr aẽ</l>
            <l>
                <lb/>fopddemélalsleaodepenuofr</l>
            <l>
                <lb/>EEu lo laiudeooanl&amp;s ormmadmiilr¬</l>
            <l>
                <lb/>at eunpalotend dde oSaGa arnipi¬</l>
            <l>
                <lb/>o cnaprfes demdi Siapaelee dolu iie</l>
            <l>
                <lb/> Caaaauar e aaaae le aaeSu u</l>
            <l>
                <lb/>Reyn.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>Reyne pour vupues à dreſſer lediTarif: BMaîs l Dleu des Arnéés neda</l>
            <l>
                <lb/>ayanc dnaé une ſignalée itoire ſur noEnnamis, le Cardinal Maœ¬</l>
            <l>
                <lb/>rin au lieu de epvoir oa ben-du Ciel’avec des reconnoſſances tellds</l>
            <l>
                <lb/> gu’il debuoit, &amp; de s’en ſervir por peocorer le ſoulagment du ped¬</l>
            <l>
                <lb/>plee Il s’en eſt ſatviaout faire eſelarerſa coler contrele Parlement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>élle lpy a donneé la hardieſſe de faire. enlever de la Vile de Pais pu¬</l>
            <l>
                <lb/>ane ſeconde fois des Ofiçiers du. Parlemene Er entt’ansaa leſdiis</l>
            <l>
                <lb/>Sleors de Beoſel. &amp; Blaſneny, &amp; en faire proſcrire quaelques
                autres;</l>
            <l>
                <lb/>Mais ls procedé́ duquel a uſé pourt parvaonir ette propſcripcibn &amp; ei¬</l>
            <l>
                <lb/>levemenc metite d’eſtre coaſideré, &amp; nous ’rappella la meoire dda</l>
            <l>
                <lb/>Trahiſons &amp; Veſpres Siciliennes. Sçachant que c’et a couſtuame lors que</l>
            <l>
                <lb/>nos Roys ont en l’Egliſe de Noſtre Dame de Paris, pour cendre ds</l>
            <l>
                <lb/>ations de graces des oi&amp;oites remportées ſur leor Enniernis, de faies</l>
            <l>
                <lb/>mettre ſur Ieurs paſſages toae les Copogoltsdes Gardes Ftançoiſes </l>
            <l>
                <lb/>Saiſſes en Armes : Iſa pois le jour detine à cete eremouie pout l re¬</l>
            <l>
                <lb/>merciment envers Dieos d gain d’une ſi grande bataille poue faire enecu¬</l>
            <l>
                <lb/>er cet enlevement pojeté ; Car ſe lervant de l’occafion des Coupa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnies des Gardes Françoiſes &amp; Soiſſes, leſquadls avoient ocnupeé tousas</l>
            <l>
                <lb/>Eu place; du paſaa da os de ua Phojapelfſaedee</l>
            <l>
                <lb/>Dame; A peine cette alan de grace à laquelle le Patlenent ’fut inol.</l>
            <l>
                <lb/>té &amp; aſſiſta, fut elle achecée le vingſieſme damois d’Aouſt derne,</l>
            <l>
                <lb/>qu’au meſme momaent faiſaat advancer qoolques ſoldars vers les adé¬</l>
            <l>
                <lb/>nuës du logis de Monſleur de Boaſſel ſitué ux eoicons de l’ẽgliſe de</l>
            <l>
                <lb/>Noſtre Dame, l’un des plus ſages &amp; des mieux irtentionnez Conſe¬</l>
            <l>
                <lb/>lens de la Cour pour le ſerjce duRoy &amp; le bden publit: 1ll le fit eals¬</l>
            <l>
                <lb/>oetr à main arée de ſa maiſon. Monſieur le Pefident ds Blaſnefiy, r¬</l>
            <l>
                <lb/>çeut au meſme temps on pareil traitamoent, &amp; le meſme jour ll fst erild</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs autres Ofiçiers de ce Corps par des Lettres de Cachet s Que</l>
            <l>
                <lb/>peot-on dire de atte aion, o plutoſt de cee laſcheré, aquelle a</l>
            <l>
                <lb/>chang le matin dudit jous dedié à oane reſſoiuifſance pobliqueen unſor</l>
            <l>
                <lb/>de triſteſſe &amp; de pleus; Sinon que le Cadinal par une teahſfon talieni¬</l>
            <l>
                <lb/>ne a changé́ un Sacriics de louüaage en on Sacrâfice ſuglant ; s’eſt ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>vy d’une ſainte aton pour violer la Foy pbliqu, a terny le luſtre d’une</l>
            <l>
                <lb/>journée glorieaſe, changé le repos en trouble, la lniereen tenebres; En.</l>
            <l>
                <lb/>q’la voulu immolet à ſa fureur des Oiçlers du Parlement comme des</l>
            <l>
                <lb/>victimes.</l>
            <l>
                <lb/>Da ete occaſlon laquoelle eaaſa en meſime mpas ue emotion po¬</l>
            <l>
                <lb/> pulaire les habitana &amp; Bourgeois de la Vlle de Paris: Quoy qu’ilseuſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſene tous ſujet de prendre les Armes, pous s’oppoſer à une violence ſipu¬</l>
            <l>
                <lb/>blique, qu’ils ſçeurent n’avoir eſt? execute que par les Ordres du Car.</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mdaaau, ayaus eu aiſon de croire qu’on en vouloit lenr liberte</l>
            <l>
                <lb/>puis</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>pois q’on attaquoûe celle du Parlement, &amp; qu’on emprlſoonoât les plus</l>
            <l>
                <lb/>gens de bien de ce Corps, &amp; ſes meilleurs Concitoyens, deſqoels ils</l>
            <l>
                <lb/>ſtoient obligez de prendre la deffenſe par les raiſons d’amitié de voiſina¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, &amp; les obligations recentes qu’ils avoient au Parlement, pour avoic</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup travailleé au ſoulagement particulier de la Ville de Paris, par la</l>
            <l>
                <lb/>revocatioo qu’il avoit poeuté́ de pliſieurs taxes faites ſur la meilleure
                pat¬</l>
            <l>
                <lb/>tie des Hlabitans de la Ville de Paris, à cauſe duToiſé &amp; de
                l’Abouement</l>
            <l>
                <lb/>du domaine, &amp; rendu l’accez d’icelle libre à tous les Subjets du Roy,
                que</l>
            <l>
                <lb/>des taxes ſolidaires leur avoient lnterdit, &amp; pluſeurs autres bonnes
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderations pout le ſeroicedu Roy &amp; blen de l’Eſtat; Neantmoins ils
                n’ont</l>
            <l>
                <lb/>pris les Armes que poor empeſches que cette emotion populaire ne cau¬</l>
            <l>
                <lb/>lat le pillage de la Vlle de Paris, les Boareaux de recepes du Roy, meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes des maiſons des Partiſans, &amp; de celle di Cardinal Mazarin, Car</l>
            <l>
                <lb/>ce qui eſt arcivé en l’Hoſtel de Laynes, &amp; ce quis’eſt paſſé à l’endeoit
                de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Chancellies, eſt deſadooüi de tons les Bourgeois &amp; Habitans</l>
            <l>
                <lb/>de la Ville de Paris: Et conme cetce emotion populaire a ceſſépar le re¬</l>
            <l>
                <lb/>tour de Meſſieurs de Brouſſel &amp; de Blaſeny &amp; des exilez accordezanx</l>
            <l>
                <lb/>humbles prieres du Parlemeat, dans le meſme moment la Ville de Paris</l>
            <l>
                <lb/>a poſe les Armes; Tout le monde a eſtimé que ce retout avoirt pacifié tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes choſes: Mais le Cardinal Mazarin ſe itenant offenſé, des ſervices</l>
            <l>
                <lb/>qu’avoir rendu au Roy la Villede Paris en cette oecaſion &amp; à luy meſme;</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe venger de l’injure qu’il a crû luy avoir eſté́ faite par les uns &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>autres, il a fait ſotlr pecipitamment le Roy d ſa bonne Ville de Paris</l>
            <l>
                <lb/>un Dimanche trelſieſme jour de Septembre denier. Ce depart pcecipi¬</l>
            <l>
                <lb/>e &amp; inopiné ſuiey de l’empriſonnement du Sieu; Chavigny &amp; de l’exil</l>
            <l>
                <lb/>du Sieur Goulas, a donné un noueau ſujet au Parlement dedeâance des</l>
            <l>
                <lb/>deſſeis du Cardinal Mazarin: Mais ce nouveau trouble ſoaſcité par ſa</l>
            <l>
                <lb/>malice s’eſt trouvé auſfi-toſt appaiſé par l’entremiſe des Princes doSang.</l>
            <l>
                <lb/>avec leſquels les Deputez du Parlemeut eſtans demeuré d’aceord à Sain</l>
            <l>
                <lb/>Germain en Laye des articles d’une nouvelle Declaratio conoenable à la</l>
            <l>
                <lb/>dignité Royale à ſa bonté envers ſes Subjeéts, &amp; conforme aux propoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions detoutes les Cours Souveraines, elle a eſté evoyée au Parlemnent,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vcrifiëe aec une acclamation publique le vingt-quatrieſme Oûobre der¬</l>
            <l>
                <lb/>nier, au grand contentement &amp; ſatisfation de la Ville de Paris &amp; de
                toue.</l>
            <l>
                <lb/>le Royaume,puis qu’outre le ſoulagement qu’elle apporté à toute la FPran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, elle a produit le reour du Roy en ſa bonne Ville de Paris, qui calmale</l>
            <l>
                <lb/>perilleux orage dont l’Eltat eſtoit deſlors menace.</l>
            <l>
                <lb/>ron le m deolenſe ſont prſudee qeee reme, eie eſm¬</l>
            <l>
                <lb/>en apparence par le Cardinal Mazarln apporteroit le reposà toute la ran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; principalement au Parlement &amp; la Vllede Paris: bMaisl’eve¬</l>
            <l>
                <lb/> uement a fait voir que le Cardinal Mazarin n’a conſenty à ladite Declafa¬</l>
            <l>
                <lb/> B j</l>
            <l>
                <lb/>¬ ûo</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>on &amp;aoretoor d Roy, qe pour prendre ne oecaſion plus fauorableà</l>
            <l>
                <lb/>ſes deſleins &amp; au party de Monopoleurs; Qu’iln’eſt revenu en cette Vil¬</l>
            <l>
                <lb/>le de Paris, qué pour pendant le temps qu’il y a ſejourné́, eſbranler les</l>
            <l>
                <lb/>eſpits des plus fermes au ſetvice du public, corrompre la fideliré des</l>
            <l>
                <lb/>plus dffotlonnez ſeriteurs du Roy; diviſer les Ofhçlets du Parlement.,</l>
            <l>
                <lb/>éntr’es les autres Cours Sooveralnes d’avec le Parlement. &amp; negotier</l>
            <l>
                <lb/>des intelligences ſecretes¬ Car e ſuitte e pluſieurs contraventions fai¬</l>
            <l>
                <lb/>tes à la Declaratlon denlere pat de noovelles levées ſur le peuple ſous
                pre¬</l>
            <l>
                <lb/>terte d’eſtapes, ſçaechant que les Ennemis auoient mis leurs Troupesen</l>
            <l>
                <lb/>quartier d’Huyoer : a falt ſecretement adoacer toutes les Troupes dë</l>
            <l>
                <lb/>Flandres aux environ de la Ville de Paris; Il en a rmeſme tiré d’Italie
                &amp;s</l>
            <l>
                <lb/>de Catalogne pour les faire approcher e la Vllle de Paris; Pait diſtribuet</l>
            <l>
                <lb/>des deniers aux Officiers dé guerre pou’ fairé des recrués; Fait envoyes</l>
            <l>
                <lb/>les Ordres de tenir leurs Troupes preſtes au premier mandement; Fait</l>
            <l>
                <lb/>faire un fonds de quatorae mſlllons pour le payement d’une puiſſante Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mée; Et enfin ooyant tous ſes deſtelns en eſtat de reüſſir, outre au
                dernier</l>
            <l>
                <lb/>pointe que la Cbambre des. Comptes n’a pas voulu paſſer une Declara¬</l>
            <l>
                <lb/>tion portant le reſtabliſlemens de l’uſge des preſts &amp; adances,
                laquel.¬</l>
            <l>
                <lb/>le eſtant verifice luy euſt donné le noyen de tirer de l’argeot comptane</l>
            <l>
                <lb/>de tous les Traitcans &amp; Partiſans du Royaume, &amp; de porter la
                denieré</l>
            <l>
                <lb/>main aux inances du Roy pour rendre l’anné́e mal-heureuſe par un</l>
            <l>
                <lb/>mal-heureux commencement; Il a levé le Roy, ce ſacré depoſt mis en¬</l>
            <l>
                <lb/>cre ſes mains, &amp; coné à ſe ſoins, à deux besres apres minuit de ſa
                bonne</l>
            <l>
                <lb/>Ville de Paris le ſiieſme dua preſent mois de lanvier, &amp; dans le meſme</l>
            <l>
                <lb/>temps la Ville de Paris s’eſt trooée inveſtie &amp; environnée de gens de</l>
            <l>
                <lb/>Guerre, les paſſages des vlvres occupez, la liberté des chemisoſtez, la</l>
            <l>
                <lb/>campagne couruë par de Cavaliers qui ont traitté les Subjele du Roy</l>
            <l>
                <lb/>commé des rebelles, &amp; plos mal que ne feroient les plus cruels &amp; les
                plus</l>
            <l>
                <lb/>declarez Ennems de l’Eſtat: Cette nouvelle a ſupris le Parlemneot au¬¬</l>
            <l>
                <lb/>tant qu’on peot s’imaginer, &amp; ſor le ſujet d’icelle, s’eſtant le meſme
                jour</l>
            <l>
                <lb/>extraordinairement aſſenblé, quoy qu’il euſt rout ſujet de croire que cet</l>
            <l>
                <lb/>enlevement eſtoit one declaration aſſez preciſe de la mauvaiſe volonté́ du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin contre le Parlement &amp; la Ville, mais on deſſein tont</l>
            <l>
                <lb/> furmé de la tuine totale du Royaume; Neantmoins pour pas manques</l>
            <l>
                <lb/>e reſpect enoers ſeurs Majeſtez, &amp; uſant de ſa prudence accouſtumeée,</l>
            <l>
                <lb/>ayant appris que le Cardinal Mazarin, pour couvrir le crime de cet enle¬</l>
            <l>
                <lb/>ement ſous le nom du Roy, avoit eſcrit aux Prevoſts des Marchands </l>
            <l>
                <lb/>Eſchevins de la Ville de Paris: Que les deſſeins d’aocuns O fiçiers du Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement contre ſon ſervice &amp; meſme contre ſa perſonne pour la mettrs</l>
            <l>
                <lb/> entre les mains de ſes Ennemis avec leſquels il les accuſa d’avoir en
                intel¬</l>
            <l>
                <lb/>ligence, l’avoient obligé de ſe retirer de la Ville de Paris, quoy qu’lls
                ne</l>
            <l>
                <lb/>deuſ¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/> deaſſent pont ſe mette en peine de cette calomnle aqueleſe &amp;eutae</l>
            <l>
                <lb/>ſez de ſoy-meſme; Neantmoins ils ont depoté le lendemain ſepſm</l>
            <l>
                <lb/>du preſent mois de Iaroier les Gens du Roy vers leurs Majeſtez Sai</l>
            <l>
                <lb/>Germain en Laye, pour ſçavoir de la Reyne les raiſons de l’eſloignemen</l>
            <l>
                <lb/>u Roy, &amp; apprendte d’elle cquleſtoebt les Oclers du Parlenent qusi</l>
            <l>
                <lb/>ãooient eu de auvais defleins contre ſon ſervice &amp; ſa perſonne pouorleo</l>
            <l>
                <lb/>eſtre faie &amp; parfaie leut procez, I’afſeorer des humbles ſerolces d
                Pals.</l>
            <l>
                <lb/>ent &amp; de ſes odbeiſlances, &amp; a cenijter ave rotes les inſtances
                poſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>bles de ramener le Roy en ſa bonne Ville de Paria: Mais le procedédu¬</l>
            <l>
                <lb/>quel l’on a oſe envers etx auſquels on a efuſe tonte audiance, meſnes</l>
            <l>
                <lb/>comme à des perſonme prlvées;, Le traittement inhumain, qui leur a eſté</l>
            <l>
                <lb/>faie par les ôrdres du Cardimal Mazarin, &amp; l’enoy par luy de eraim</l>
            <l>
                <lb/>lettres Patences ſua le nom da Roy au Parlement poir la tranſlation</l>
            <l>
                <lb/>’iceloy en la Vlle de Montargle, ont faie connoſtre qué ce ſpecieux, mais</l>
            <l>
                <lb/>fax &amp; ſuppoſé petexte qui na jamais eſté crûde perſonne du monde,</l>
            <l>
                <lb/>meooeole dnsre onn fotrmept inuentonderepń</l>
            <l>
                <lb/>nalicleux du Cardinal Mazarin pour dliſer lé Parlement d’avec ſoy¬</l>
            <l>
                <lb/>meme, jetter la diſcordeentre les Cours Sooveraines, &amp; principalement</l>
            <l>
                <lb/>entte le Parlement &amp; la Ville de Pars, pour plus facilement leoperd</l>
            <l>
                <lb/>eſtas attaquez diviſement; Ce que voyant le Parlement, &amp; que le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin entreprenoit, non ſenlement ſur leur vie &amp; liberté, mais</l>
            <l>
                <lb/>enco ſur celle de la Vile de Paris laquele et en ſa ſpeciale proteion)</l>
            <l>
                <lb/>u’ilavoit comnencéà vouloir opprner par des Taxes faites, a cauſe da</l>
            <l>
                <lb/>Toiſé &amp; de l’Abonement du Donaine, ’pour en ſoitte achever on ef.</l>
            <l>
                <lb/>ſen d’aſojetu ſes bmrgeois A ſonfttr toues les ſmpoſitions, leſquella</l>
            <l>
                <lb/>ſont paées par lenviles taillales &amp; tabltas du Plat pai, velline pou</l>
            <l>
                <lb/>ſa ſeureeé &amp; ſon ſalot, laquelleeſtla cauſe comnone, elle luy a ordonné</l>
            <l>
                <lb/>de prendre les armes poir la garde de la ville, &amp; pour a’ouyrir les
                paſſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ges des vivres, faire retirer les gensde Guerte, leſquelsen lenr oſfant la</l>
            <l>
                <lb/>commodité des vivres veulent redulre le Parlement &amp; la Ville de Panis</l>
            <l>
                <lb/>racheptrer leur vie, leur liberté &amp; le repos de leurs familles, en livrant
                au</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Maarin les plus gens de bien du Parlement &amp; dela Villede Pa.</l>
            <l>
                <lb/> lpluaoreosleaftenesdilegs ui veuſaeneeri¬</l>
            <l>
                <lb/>haine &amp; couroux comme de mal-heureuſes vitimee;,</l>
            <l>
                <lb/>Cette defſence, laquelle eſt l’efe d’ome longue patience injoûtemens</l>
            <l>
                <lb/>outragée, ne peut eſtre blamée avec raiſon, meſmes des pls maieieu</l>
            <l>
                <lb/>eſprits &amp; des plus intereſſezàla forunedu Cardnal Manarln, par ce Gu</l>
            <l>
                <lb/>l’on ne ſcauroit legicimemen &amp; avec ſujet accaſer le Parlermen Va</l>
            <l>
                <lb/>le de Paria d’avoſr manqé de reſpect &amp; de devolr envereleur Majeſtez,</l>
            <l>
                <lb/>ny d’avoir bleſeé en quelue ſote &amp; maniere que ce ſoit
                l’aocboriteRoyale</l>
            <l>
                <lb/>dans tout leur procedé &amp; conduise en ſes dernieres affattes,
                puisqoepons</l>
            <l>
                <lb/>B uj</l>
            <l>
                <lb/> C</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14¬</l>
            <l>
                <lb/>e qui eſt dParlemene, tant s’en faut qu’il ait faitautre choſe que cs qu</l>
            <l>
                <lb/>les Loix du Royaume luy oot permis &amp; qu’il a deob faire pour l’houneut
                ds</l>
            <l>
                <lb/>leur charge &amp; acquit de leur conſcience, qu’an contraire, le Roy danaſa</l>
            <l>
                <lb/>majorité &amp; ceux qui luy doivent ſucceder peuvent un jous luy reprochet</l>
            <l>
                <lb/>de n’avoir pas- monſtré aſſez de oigueut, &amp; de generoſreé́ à s’appoſer
                aux</l>
            <l>
                <lb/>levées exceſſives de deniers faites depuis la guerre, ſoubs le pretexte
                des</l>
            <l>
                <lb/>deſpences neceſſaires pour la ſuporter, &amp; de n’avoir pasempeſchécom¬</l>
            <l>
                <lb/>me il pouvoit une ſi prodigieuſe diſfipation de Finances, puiſqu’il eſt no¬</l>
            <l>
                <lb/>toire que par on bon meſnage avec la moitié des deniersqui oot eſteé́ leve</l>
            <l>
                <lb/>ſur le peuple, on pouvoit entretenir la guerre &amp; ſatisfaire à toutes les
                char¬</l>
            <l>
                <lb/>ges du Royaume, &amp; pout ce quieſt de Ia Ville de Parls, ſa conduire dans
                les</l>
            <l>
                <lb/>mouvemenapopulaires, as’eſt trouvce ſi legitime &amp; ſiadvantageuſe au
                bien</l>
            <l>
                <lb/>du ſecvice du Roy, qu’elle a merité des remercimens de la propre boucha</l>
            <l>
                <lb/>de la Reyne, deffence d’antant plus legitime , qu’outre les raiſons qu’elle
                a</l>
            <l>
                <lb/>de ſa neceſſiee, elle eſt ſpecialement eutrepriſe pour ſe garentir de là
                tyran¬</l>
            <l>
                <lb/>nie dans laquelle le Cardinal Mazarin pour aſſouvir ſa cupidité́ &amp;
                conten¬</l>
            <l>
                <lb/>tet ſon ambition veut reduire tou le Royaume, enopprimant la libertép¬</l>
            <l>
                <lb/>blique avec les forces du Roy, de laquelle les Romains &amp; toutes les
                peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples de la terre ont eté ſi chex&amp; ſi precieux, ilsn’ont eſpargné ny leur
                bies</l>
            <l>
                <lb/>ny leur vie, qu’ils ont touſiours hazardé librement &amp; courageuſement</l>
            <l>
                <lb/>pour la defendre, mais ſur toutes les nations les Françols, cetancien peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple d’Allemagne, ont eſtë amateure de leur liberté: car pour marque de la</l>
            <l>
                <lb/>paſſion qu’ils onc eü de maintenit leur libert, ils ount peis ce nom de
                gloire</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’ambition de francs ou Feançois, pour mootrer l’averſion qu’ils one</l>
            <l>
                <lb/>eü de la tyrannie, ſi ennemle de la natuore de l’homme, ſi oppoſée aux</l>
            <l>
                <lb/>Loix du Chriſtianiſme, &amp; au nom &amp; empire d’on Roy Tres-Chreſtien;</l>
            <l>
                <lb/>Enfin deffenſe d’autant plus juſte qu’elle eſt encor entrepriſe pour em¬</l>
            <l>
                <lb/> peſcher le renverſemens des Loix fondamentales de tout le Royaume qu’il</l>
            <l>
                <lb/>medite &amp; prepare reſtablir les choſes dans leut premier eſtat, retirer
                le</l>
            <l>
                <lb/>Roy qu’il nous a vol? de ſes mains, de la perſonne duquel le Parlement eſt</l>
            <l>
                <lb/>reſponſable à tous les Eſtats du Royaume &amp; à tous les Peinces de la
                terte,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; parvenis à ſon retour en ſa bonne ville de Paris ſi deſirée de tous les
                gens</l>
            <l>
                <lb/>debien, &amp; pour lequel on fait tant de prieres à Dien, comme eſtant
                celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui doit changer nos jours d’arion en des jours de joye &amp; de rejoüii¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, eapporter la tranquillite paſſée &amp; donnec moyen au Parlement
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à la Ville de ’aris de luy continuer ſes ſervices &amp; devoirs
                accouſtumez.</l>
            <l>
                <lb/> Et que les Partians, ces oyſeaux de proye, ces tyrans du peuple, ne di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent poine que le l’arlement a cherché la reformation de l’Eſtat dans on</l>
            <l>
                <lb/>emps hors de ſaiſon, &amp; que leurs deliberatlionsont apperte on notable
                pre</l>
            <l>
                <lb/>jodice aux affaires du Roy, &amp; ont empeſche la lave des deniers, &amp;
                qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ne comparent point cee defence à des Ligues, Traitez &amp;conſeder¬</l>
            <l>
                <lb/>iou,</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15.</l>
            <l>
                <lb/>lons, leſqelles ont e leut Cours de temps en temp depois l’eſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>de la Monarchie; Car lors que le Parlement à travaille à la reformation</l>
            <l>
                <lb/>de l’etat, le mal eſtoir dans l’etremite, &amp; il eut eſte ſans remede ſi
                on</l>
            <l>
                <lb/>ent tardë d’avantage d’y apporter la gueriſon, pour ce qui eſt de la levee</l>
            <l>
                <lb/>des deniers, elle aeſtë ſeulement retarde &amp; non empeſchêe, &amp; les
                quator¬</l>
            <l>
                <lb/>ae millions que le Cardinal Mazarin a amaſſez depois la declaration, font</l>
            <l>
                <lb/>bien voir qu’elle n’a point fait detort auz affaires du Roy, &amp; qu’au
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>traire, elle y a beaucoup ſervy, &amp; les Partiſans qui ſe pleignen du
                FParle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment pour eur intereſt partſculler pour volr quele recouvrement des de¬</l>
            <l>
                <lb/>niers par eux avancez eſt recul,ne s’en doivent pendre qu’à emx ſeulspout</l>
            <l>
                <lb/>aooir eſt la cauſe de la diſfipafion desFinances,pour raion de laquelle ila</l>
            <l>
                <lb/>meritent avec juſtice la perte de leurs adeances;, D’ailleurs le gain de la</l>
            <l>
                <lb/>derniere batailſe arriv dans le emps de cete reformation, a fait vuir que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu beniſſoit les aions du Parlemnent, &amp; il faut s’aſſeurer qu’il
                centinue¬</l>
            <l>
                <lb/>raſes benedictions pour faire reüſfir ſes intentions, leſquelles ne vont
                qu’au</l>
            <l>
                <lb/>bien de l’Eſtar, à la conſervation de l’authorite Royale, &amp; à la glcire du
                Roy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin toutes les Liguaes &amp; Traittez cy-devant faits en</l>
            <l>
                <lb/>Prance u’ont point de rapport avec cette deffence, elle n’a</l>
            <l>
                <lb/>point d’exemple dans l’tiftoire, &amp; tous ces Traittez ont eu</l>
            <l>
                <lb/>leurs intereſts particuliers détachee de celuy du Roy &amp; du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume: Mais le Parlement ne peut avoir d’autres inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts que celuy du Roy &amp; de la FPrance, pour maintenir ſa</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance &amp; aut horité Royale contre des Faooris, conme</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal Mazain qui l’uſurpe inſolemment, pour eſtablir</l>
            <l>
                <lb/>ſa tyrannie; il e peut avoir autres deſſeins que la conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>vation de l’ftat pour maintenir les peuples dans lenrs im¬</l>
            <l>
                <lb/>mnitez &amp; franchiſes, rendre au oyaume cette ancienne</l>
            <l>
                <lb/>felicité de nos Peres, &amp; le reſtabliſſement de ſon ancienne &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eatiersliberté.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>1 ¬ </l>
            <l>
                <lb/>aae</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
