<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1617_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Haraut (sic) (le) françois sur la tyrannie,
                    faisant voir que nous mourrons plutôt que de consentir à son rétablissement, si
                    nous considérons 1. que la reine ne peut se rétablir sans nous détruire; 2 . que
                    son retour doit être accompagné de celui de la maltaute ( sic ); 3. que la
                    présence de la reine et de son mignon est incompatible avec celle des princes,
                    sans méfiance; 4. que la reine et son favori ne peuvent se rétablir sans notre
                    décri; 5 . que la présence de la reine et de son mignon sera l'éternel prétexte
                    de ceux qui voudront brouiller; 6. et que la France est perdue, si la France ne
                    perd la reine et son favori.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=pC4pgr0d1lIC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Haraut (sic) (le) françois sur la tyrannie, faisant voir
                        que nous mourrons plutôt que de consentir à son rétablissement, si nous
                        considérons 1. que la reine ne peut se rétablir sans nous détruire; 2 . que
                        son retour doit être accompagné de celui de la maltaute ( sic ); 3. que la
                        présence de la reine et de son mignon est incompatible avec celle des
                        princes, sans méfiance; 4. que la reine et son favori ne peuvent se rétablir
                        sans notre décri; 5 . que la présence de la reine et de son mignon sera
                        l'éternel prétexte de ceux qui voudront brouiller; 6. et que la France est
                        perdue, si la France ne perd la reine et son favori.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="36" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>LE HARAVT</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1 4</l>
            <l>
                <lb/>FRANCOIS</l>
            <l>
                <lb/>¬ 1</l>
            <l>
                <lb/>SVR LA TIRANNIE.</l>
            <l>
                <lb/> 7J</l>
            <l>
                <lb/>FAISANT VOIRQVE NOVS</l>
            <l>
                <lb/>mourrons pluſtoſt que de conſentir aſon</l>
            <l>
                <lb/>reſtabliſſement ſi nous conſiderons,</l>
            <l>
                <lb/>I. Que la Reine ne peut ſe reſtablir ſans nous</l>
            <l>
                <lb/>deſtruire.</l>
            <l>
                <lb/>Il. Que ſon retour doit eſtre accompaigné de</l>
            <l>
                <lb/>celuy de la mal toate.</l>
            <l>
                <lb/>IIl. Que la preſence de la Reine &amp; de ſon Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnon, eſt iacompatible auec celle des</l>
            <l>
                <lb/>Princes, ſans mé́fiance.</l>
            <l>
                <lb/>IV. Que la Reine &amp; ſon fauory ne peuuent</l>
            <l>
                <lb/>ſe reſtablir ſans aoſtre decry.</l>
            <l>
                <lb/>V. Que la preſence de !a Reine &amp; de ſon Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnon, ſera l’eternel pretexte de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>voudront broü̂ ller.</l>
            <l>
                <lb/>Vl. Et que la Fance eſt perduë, ſi la France</l>
            <l>
                <lb/>ne perd la Reine, &amp; ſon fauory.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LII.</l>
            <l>
                <lb/>809S7</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/> r p¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>-adle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>eVeet CaesV</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e-¬ </l>
            <l>
                <lb/>LE HARAV T</l>
            <l>
                <lb/>7 ¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>FRANCOIS</l>
            <l>
                <lb/>SVR LA TIRANNIE.</l>
            <l>
                <lb/>e y </l>
            <l>
                <lb/>-E me laſſe enfin de perdre tant de coupsà</l>
            <l>
                <lb/> tracer des inuectiues, pour décnier la cõdui¬</l>
            <l>
                <lb/>al te, du C. M Il eſt temps de proceder vn peu</l>
            <l>
                <lb/>plus ſolidement à ſa perte, &amp; de terminer tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes mes plus iuſtes pourſuittes par vn dernier</l>
            <l>
                <lb/>coup de grace, que les moins ſcauants eſtime¬</l>
            <l>
                <lb/>ront ſans reſource, s’ils veulent tant ſoir peut</l>
            <l>
                <lb/>conſiderer la force, &amp; l’adreſſe auec laquelle ie</l>
            <l>
                <lb/> m’en vay laſfeurer, pour en depéſcher tout de</l>
            <l>
                <lb/>bon cét Eſtat. Ie ſçay qu’il eſt encor beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>d’eſprits, qui ſeroient peut eſtre enfin aſſez mal</l>
            <l>
                <lb/>auiſez, pour ſe laiſſer conuaincre dans leur in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenſibilité de la neceſſité d’vn accommodemẽt.</l>
            <l>
                <lb/>Et pour donner les mains à ces raiſons trom¬</l>
            <l>
                <lb/>peuſes, que les Ennemis de l’Eſtat vont dégui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant tous les iours auec mille beaux artifices ;</l>
            <l>
                <lb/>dans le deſſein qu’ilsont de faire conceuoir aux</l>
            <l>
                <lb/>Peuples, qu’il eſt plus important de rachepte</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>leur repos par la tolerance du ŕtabliſſement de</l>
            <l>
                <lb/>Mazrn, que de l’expoſer à toute ſorte de trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles par vne pretention idiule, comme ils pre</l>
            <l>
                <lb/>tendent, de le vouloir raſſeureur aprés ſon é’ioi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnement, que ces Sophiſtes d’Eſtat mettent</l>
            <l>
                <lb/>dans l imipoſſiblité. Et pour deſ abuſer la cre¬</l>
            <l>
                <lb/>dulté de ceux qui pourtoient eſtre charme</l>
            <l>
                <lb/>par ces illuſions, ie m’en vay leur porter le plein</l>
            <l>
                <lb/>iour deuant les yeux, afin de les mettre en eſtat</l>
            <l>
                <lb/>de pouuoir diſcerner par le moyen d’vne évidé¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que ie rendray viſible aux plus aueugles,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne peut point eſtre d’accommodemen</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe faie compatir la ſubſiſtance de a¬</l>
            <l>
                <lb/> zatin, auec la ſolidité de noſtre rtepos; &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt par conſequent neceſſaire de ne terminet</l>
            <l>
                <lb/>point ce different que nous auons auec luy, fal</l>
            <l>
                <lb/>lut il meſme nous croiſer pour nous on défaire,</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’à ce qu’en ayant tout de bon depéché cé̃t</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, ou par vn é́loignement ſincere, ou par</l>
            <l>
                <lb/>qelqu’autre moyen infaillible, nous noas</l>
            <l>
                <lb/>ſoyoõs mis en poſture de ne pouuoir point eſte</l>
            <l>
                <lb/>troublez dans noſtre repos, meſme par lesap¬</l>
            <l>
                <lb/>prehenſions de ſon ré́tabliſſement.</l>
            <l>
                <lb/>I. La premiere raiſon dont ie pretonds ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer la neceſſité du banniſſement &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>pette de Mazarin, eſt empruntée de ſa derniere</l>
            <l>
                <lb/>diſgrace, de laquelle ie conclus auec les moins</l>
            <l>
                <lb/>aduiſez</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>adoiſez ſur les maximes de tous lus lages da</l>
            <l>
                <lb/>monde, que ce Miaiſtre ne peut remonter ſur.</l>
            <l>
                <lb/>lefaiſte de ſes premiers grandeurs, qu’auec le</l>
            <l>
                <lb/>danger ou la neceſſité meſme de mille hort¬</l>
            <l>
                <lb/>bles vengeances, auec leſquelles il eſt ſans</l>
            <l>
                <lb/>doate, que la iuſtice pret enduë de ſes paſſions</l>
            <l>
                <lb/>luy feroit reprendre le maniment des affares</l>
            <l>
                <lb/>de cét Eſtar.</l>
            <l>
                <lb/> Pour obliger les ’plus opiniaſtres de donner</l>
            <l>
                <lb/>les mains à cetre propoſiton, ie les ſupplie de</l>
            <l>
                <lb/>tonfiderer premierement que les ſiecles paſſez</l>
            <l>
                <lb/>n’ont peut-eſtre pomt iamais veu de Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtar, auquel on ait arraché́ l’adminiſtration</l>
            <l>
                <lb/>desaffaires auec tant d’outrages; contre lequel</l>
            <l>
                <lb/>tant d’ennemis ſe ſoient declarez, comme con.</l>
            <l>
                <lb/>re le Cardinal Mazarin, que les Princes, que</l>
            <l>
                <lb/>les Parlements, que les Segneurs, que les Gen¬</l>
            <l>
                <lb/>rilshommes, &amp; que les Peuples en genesal,</l>
            <l>
                <lb/>oat attaqué auec des violences, qui n ſont</l>
            <l>
                <lb/>preſque point connues duns l’Hiſtoire, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que nos nepveux ne conſidereront que com¬</l>
            <l>
                <lb/>me des Romans, que nous auronspris plaſisr à</l>
            <l>
                <lb/>forger, pour fournir de matiere aà leurs diuer¬</l>
            <l>
                <lb/>tiſſements.</l>
            <l>
                <lb/>Cela eſtant, comme les enfans meſme n’én</l>
            <l>
                <lb/>peuuent point douter, puis qu’on les a eſleuez</l>
            <l>
                <lb/>dans vne haine irreconciliabie contre le lMaza¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>rin, donſe nom ſértauiourd’huy de phantob</l>
            <l>
                <lb/>me aux nourrices pour en intmder leurs nout.</l>
            <l>
                <lb/>nſſons: N’eſt ce pas auectoute ſorte de probd¬</l>
            <l>
                <lb/> biliré que ie dis, que le reſtablſſement de ce</l>
            <l>
                <lb/> Cardinal, ſoit qu’il ſubſiſte par accomnode:</l>
            <l>
                <lb/>ment, loi quil remonte par force, eſt bea</l>
            <l>
                <lb/>coup à craindre pour les vengeances qui l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>compagneront; &amp; l’expenence que nous</l>
            <l>
                <lb/> auons, que ce proſcrit n’eſt pas aſſez conſcien¬</l>
            <l>
                <lb/> tieux pour eſtouffer genereuſement le ſouue</l>
            <l>
                <lb/>nir de tant d’outrages, ne fonde- t’elle pas trop</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnablement la iuſtice decette apprehen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion, qui nous doir faire regarder ſon retout</l>
            <l>
                <lb/> auec des yeux de deſeſpoir, puis qu’il n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>croyable qu’l puiſſe reuſſir qu’auoc le ſuccez</l>
            <l>
                <lb/>de mille ſanſantes cataſtrophes,</l>
            <l>
                <lb/> Si ces horribles conſequences ne ſont poiat</l>
            <l>
                <lb/> infaillibles apres le reſtbliſſement du aazarin,</l>
            <l>
                <lb/> ie ſouſtiens du moins que dans la façon de ſaite</l>
            <l>
                <lb/> des grands, on peut fort raiſonnablement hes</l>
            <l>
                <lb/>appehender; &amp; qu’à moins que ce Cardinal</l>
            <l>
                <lb/> ne ſoit extremement conſcientieux, (ce quil</l>
            <l>
                <lb/> u’a point encor donné ſuiet de croire, ) il eſt</l>
            <l>
                <lb/>non ſeulement probable, mais encor infailli¬</l>
            <l>
                <lb/> ble, qu’il ne reprendra point le pouuoir auec la</l>
            <l>
                <lb/>meſme autboiteé, qu’il auoit auparauant, qe</l>
            <l>
                <lb/>pout s’en ſeruir epntre ceux qui l’auroat iis</l>
            <l>
                <lb/>uerlé..</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/> Ce n’eſt pas tout: i’adiouſt encor à la proba¬</l>
            <l>
                <lb/>bilité de ces apprehenſions, que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>mazarin eſtant remonté, ſera obligé par les rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons d’Eſtat empruntees en efſect de pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>politiques, mais principallement de ceux de</l>
            <l>
                <lb/>lon pais qu concluent touſiours à la vengean¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, de ne ſe teſmoigner point inſenſible aà tant¬</l>
            <l>
                <lb/>d’outrages; &amp; d’en pourſuiure les raparations</l>
            <l>
                <lb/>par toutes les voyes que ſes maximes luy poutr¬</l>
            <l>
                <lb/>ront enſeigner, pour faire plus heureuſement</l>
            <l>
                <lb/>uriompher ſa paſſion. La raiſon n’en eſt que</l>
            <l>
                <lb/>trop ſenſible, parce que les piemiers Miniſtres</l>
            <l>
                <lb/> qui laiſſent dans l’impunite, vn atrentat, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>auront deſcouuert contre leurs perſonnes, teſ¬</l>
            <l>
                <lb/> moignent par cette indulgence, qu’ils man¬</l>
            <l>
                <lb/>-quent de rſolution; &amp; s’impoſent par meſine</l>
            <l>
                <lb/> conſequence vne neeſſité indiſpenſable de ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir rien refuſer, ou d’eſtre ſuiets à̀ toutes</l>
            <l>
                <lb/> les violences, auſquelles les meſcontẽtsſe por.</l>
            <l>
                <lb/>teront dautant plus facillement,.que moins ils</l>
            <l>
                <lb/>verront de danger à choquet celuy, que les im¬</l>
            <l>
                <lb/>punitez precedentes auront fait paſſer dans leur</l>
            <l>
                <lb/>eſprit, ou pour vn laſche qui n’a ſeulement pas</l>
            <l>
                <lb/>aſſez de courage; ou pour un impuifſant, qui</l>
            <l>
                <lb/>manque de ſorce pour s’en pouuoir reſſentis</l>
            <l>
                <lb/>auec ſucce2.</l>
            <l>
                <lb/>Cette verité ne ſera pas encor moins euiden¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>re à ceur qui voudront prendre la peine decõ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderer, que les Fauoris quelques eſleucz qu’ls</l>
            <l>
                <lb/>ſoient par deſſus les teſtes des autres, lont neaãt¬</l>
            <l>
                <lb/>moins ſujets aux ſecretes entrepriſes de ceur,</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne preſomption de ie ne ſçay quoy de plus</l>
            <l>
                <lb/>eſclarant qu’ils reconnoiſſentl en leurs perſo¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, fait regarder auec ialouſie; Et certe enuie</l>
            <l>
                <lb/>ſe porte dautant plus reſolument aà̀ braſſer des</l>
            <l>
                <lb/>monopoles, ontre celuy qu’elle ne peut put</l>
            <l>
                <lb/>regarder ſur vn degré plus éminent que le fies,</l>
            <l>
                <lb/>ſans dépits que moins elle a de ſuiet d’appre¬</l>
            <l>
                <lb/>hender les pourſuites, lors meſme que ſes mi¬</l>
            <l>
                <lb/>nes ſeront é́uantées ou par l’imprudence de ſ</l>
            <l>
                <lb/>conduite particuliere; ou par les veilles de ou</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont eommis aà la garde de ſa perſonne: Ain.</l>
            <l>
                <lb/>ſi ie penſe qu’il appert aſſez clairemeat ue la</l>
            <l>
                <lb/>vengeance n’eſt feulement point permiſe, mais</l>
            <l>
                <lb/>encor enfeignee, &amp; pour ſ’ordinaire enioine</l>
            <l>
                <lb/>par la politique das aſtats; &amp; que les Miniſtres</l>
            <l>
                <lb/>qui ſõnt efleuez aupres de leur goauenail pa</l>
            <l>
                <lb/>la faueur de leumrs Souuerains, ſont obligez, ds</l>
            <l>
                <lb/>ne laiſſer rien dans l’impunité, de peur qu’en</l>
            <l>
                <lb/>donnant va idée fort probable ou de leur laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cheté o de leur foibleſfe, ils ae releuent le</l>
            <l>
                <lb/>eourage de ceux, qui ſe preuaudront de cette</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſace, pour braſſer inceſſamment de</l>
            <l>
                <lb/>noueaux deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’ou</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>Qu’on coneluë de ces veritez, ſ l’apprehen¬</l>
            <l>
                <lb/>fion des vengeances du Cardinal azarin, apres</l>
            <l>
                <lb/>fon reſtabliſlement n’eſt point raiſonnable,</l>
            <l>
                <lb/>puis que la pohtique meſme y fait trouuer de la</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité: &amp; ſi c’eſt ſans beaucoup de probabi¬</l>
            <l>
                <lb/>laté que i’auace, que, ne deuant ny ne pouuant</l>
            <l>
                <lb/>point laiſſer ſans punition les outrages qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>receu, lors qu’il ſe verra reſtably dans la pre¬</l>
            <l>
                <lb/>aiere authorité́, nous deuons conſpirer vnani¬</l>
            <l>
                <lb/>mement pour former des obſtacles inuincibles</l>
            <l>
                <lb/>à ſon retour, qui ne peut reuiſſir au gré de ſà paſ</l>
            <l>
                <lb/>fion qu’auec le bouleuerſement general d</l>
            <l>
                <lb/>tout cét Eſtas, &amp; la continauation infaillible des</l>
            <l>
                <lb/>meſmes troubles, qui trauerſent noſtre repos</l>
            <l>
                <lb/>depuis tant d’annees: &amp; voila la premiere rai¬</l>
            <l>
                <lb/>fon, ſur laquelle ieſtablis aſſez probablemene</l>
            <l>
                <lb/>ce me ſoemble, le beſoin que aous auons tous</l>
            <l>
                <lb/> de nous oppoſer aà ce teſtablſſement, pour la</l>
            <l>
                <lb/>conſeruation de noſte repos;s puis que nous</l>
            <l>
                <lb/>ſçauons que le mMazarin ayant eſté choqu par</l>
            <l>
                <lb/>ous les Eſftars de la Monarchie, ne bornora par</l>
            <l>
                <lb/>oonſequent point ſes venge ances qu’à celles</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne pousra point executens &amp; que la neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ité de s’en garentir, abligera ceux qui crain¬</l>
            <l>
                <lb/>dront d’en eſtre les obiets, de ſe cantonner cpn¬</l>
            <l>
                <lb/>e hay par des ſecietes mones, qu ils ne pouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>oa braſſer que pour les faireé́clater enfin a</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> ¬ ¬, . -a a ayg a.¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ie</l>
            <l>
                <lb/>preiudice de la tranquillité publique, le rerour</l>
            <l>
                <lb/>de laquelle on ne pourra jlus eſperer, qu’apres</l>
            <l>
                <lb/>la fin des vengeances qui ſeront peut eſtre pour</l>
            <l>
                <lb/>ne fi ir amas, parce que les cauſes de les con¬</l>
            <l>
                <lb/>tinuer, remaiſtront inceſſament des monopoles</l>
            <l>
                <lb/>de ceux, qui ſeront obligez a la reſiſtance, pour</l>
            <l>
                <lb/>la conſeruatrion de leurs perſonnes ou de leurs</l>
            <l>
                <lb/>fortunes.</l>
            <l>
                <lb/>II. AMais ſ cetre raiſon nous oblige à vne</l>
            <l>
                <lb/>parfaite intelligence, pous conſpirer la ruine de</l>
            <l>
                <lb/>cet ennemy commun: celle que ie m’en vay</l>
            <l>
                <lb/>eſtailer, ne lera pas moins conuainquante, pour</l>
            <l>
                <lb/>nous faire apprehẽ̃dér la fatalué de fon retour,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne peur manquer d’eſtre ſuiuy d’vn ſurcroy</l>
            <l>
                <lb/>de deſolarion, dans laquelle il eſt ſans doute que</l>
            <l>
                <lb/>ce voleur acheuera de piller le peu de bien qui</l>
            <l>
                <lb/>ous reſte de tart de concuſſions paſſees, ane</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe rembourſer des frais qu’il eſt obligé de</l>
            <l>
                <lb/>faire par la neceſſiteé de ſon reſtabliſſemẽt, que</l>
            <l>
                <lb/>pour dedomager les grands qui pratendro</l>
            <l>
                <lb/>S’eſtre incommodez pour ſon ſeruaice, ou pour</l>
            <l>
                <lb/>recõpenſerla vertu de eeux qu’il iugera s’etre</l>
            <l>
                <lb/>rendus les plus temarqables dans l meſme</l>
            <l>
                <lb/>oceaſion?.</l>
            <l>
                <lb/> Pour mettre eetre raiſon à l’eſpreuue, il fa</l>
            <l>
                <lb/>ſçaus ir que le Maz. à rant deſpenſêdebien der</l>
            <l>
                <lb/>puis ſa dſgraceconmno il eſt aà layelle d’en de¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>¬¬... ars--os¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>penſer vne fi prodigieuſe quantité deuant ſon</l>
            <l>
                <lb/>reſtabliſſement, qu’il n’eſt pas poſſible que ſon</l>
            <l>
                <lb/>treſor n’en ſoit ou n’en doiue eſtre eſpuiſé par</l>
            <l>
                <lb/>tant de couruées, quelque ineſpſable qu’il ays</l>
            <l>
                <lb/>eſté iugé par ceux qui n’en auoient ſuppute les</l>
            <l>
                <lb/>ſommes que dans leur imagination: Les gran¬</l>
            <l>
                <lb/>des peſions, qu’il a fallu lecretrement entrete¬</l>
            <l>
                <lb/>nir dans l’Eſtat pendantſa diſgrace, pour empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cher le ha ard qu’il y auoit d’eſtre enfin delaiſſ.</l>
            <l>
                <lb/>par ſes creatures, &amp; pur en pratiquer de nou</l>
            <l>
                <lb/>uelles: es troupes qu’il a fallu mettre ſur pied à</l>
            <l>
                <lb/>ſes ſeuls deſpens: les ſommes immenſes qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>fallu prodiguer, pour corrompre la fidelite de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui pouuoient s’opoſer aà ſon paſſage: cel¬</l>
            <l>
                <lb/>les qu’il eſt obligé de faire tous les iours, pout</l>
            <l>
                <lb/>s’aſſeurer dans les villes par leſquelles il ſefait</l>
            <l>
                <lb/>tolerer à forcer d’argent, &amp; pour s’acheter des</l>
            <l>
                <lb/>traiſtres donr il puiſſe diſpoſer au gré de ſes ca¬</l>
            <l>
                <lb/>prices; ne marquent que trop qu il eſt en grã̃d</l>
            <l>
                <lb/>hazard de voir bien toſt le fonds de ſa bouſe,</l>
            <l>
                <lb/>quelque profonde qu’elle ſoir, &amp; qu’il n’a pas</l>
            <l>
                <lb/>plus d’argent qu’il luay en faut, ſi toutefois il en</l>
            <l>
                <lb/>doit auoit aſſe pour fourniràtouteslesdeſpen;</l>
            <l>
                <lb/>ſes. qu’il ne peut point refuaſer a, la neceſſité de</l>
            <l>
                <lb/>ſon reſtabliſſement: &amp; cela eſt d’aut ant plus</l>
            <l>
                <lb/>vray, qu’il eſt cnſtant, que le Mazajin puiſe</l>
            <l>
                <lb/>ouſipuy das ſo reſor, ſans q’il ayt aucune</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>menenile lunernen eenoeiune</l>
            <l>
                <lb/>ſource pour le faire remplir à meſme teps, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour faire accroiſtre ſes finances, à meſure qu’i</l>
            <l>
                <lb/>eſt obligé de les faire décroiſtre par la neceſſité6</l>
            <l>
                <lb/>de ſe maintenir.</l>
            <l>
                <lb/>Eſt. il maintenant de Mazarin qui ſoit aſſez</l>
            <l>
                <lb/>hrdy, pour m’entrer caution de la generofité</l>
            <l>
                <lb/>de ſon maiſtre, lors que ſa bonne fortune, &amp;s s</l>
            <l>
                <lb/>mauuais deſtins lauront vnanimement remis</l>
            <l>
                <lb/>dns ſes ptemiers grandeurs;&amp; qui ſot en eſta</l>
            <l>
                <lb/>de me nier que ce Miniſtre, pour eſpargner no¬</l>
            <l>
                <lb/>fre pauureté, ne ch erchera point à ſe remsbour¬</l>
            <l>
                <lb/>fer de tant de frais imenſes par de naouuelles</l>
            <l>
                <lb/>impoſitiõs ont il-nous ſurchargera; &amp; que ſans</l>
            <l>
                <lb/>ſe ieadre aucunemen fenſible aux iuſtes plain¬</l>
            <l>
                <lb/>ies de eetx qui ſe ſerone ruinez en la ſeruant</l>
            <l>
                <lb/>genereuſement, id eſcoutera fauorablement lei</l>
            <l>
                <lb/>ſouſpirs de ceux, qui ne luy rendronte pour ler</l>
            <l>
                <lb/>leurs hommages, que parce qu’ils n’aurõr point</l>
            <l>
                <lb/>eu aſſez de puiſſance pour le deſtruire.</l>
            <l>
                <lb/>Ne nous flatons poine de la vanité d’vne eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rance, qui n’eſt nuſlement raiſonnable; mais</l>
            <l>
                <lb/>reſoluons hous de bonne heure aà fournir tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qui ſera neceſſaire, pour acquiter les grandes</l>
            <l>
                <lb/>debtes qu’il eſt obligé de contradter maintenã;</l>
            <l>
                <lb/> pou recompenfer les ſeruices de tous lesgrands</l>
            <l>
                <lb/>qui le eruent aujourd’huy auee tant de paffion;</l>
            <l>
                <lb/>pour</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>dedomager ceux qui font ſemblat des’incom</l>
            <l>
                <lb/>moder du leurs pour aſſouuir l’auidité inſatiable</l>
            <l>
                <lb/>de ſes penſionnairess p our le defraier de tous les</l>
            <l>
                <lb/>oyages qu’il luy à fallu faire depuis ſa diſgrace;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour luy remplir vn ſecond fonds ineſpuiſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ble par le moyen duquel il ſe puiſſe mettre à l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>by de tous les reuers qui pourroient deſormais</l>
            <l>
                <lb/>enacer ſa fortune, ſirant eſt qu’il puiſſe la re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtablir dans fon prenaier éclat.¬</l>
            <l>
                <lb/>Il faux eſtr bien ennemy du iour, pour ne</l>
            <l>
                <lb/>voit pas que les taiſons de cete crainte ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>qae tro éuidenres, &amp; qu’otre cela meſme le</l>
            <l>
                <lb/>eaſe ſemtira obligé́ nõ pas tat par les preſſants</l>
            <l>
                <lb/>morifs de ſa propre neceſſité que par ceux de</l>
            <l>
                <lb/>la vengeãce, d’eſtablir de nouuelles impoſioõs</l>
            <l>
                <lb/>ſur les peuples, dont il aura reconnu l’impuiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ance dains le plos grand des appareils qu’ils au¬</l>
            <l>
                <lb/>ont peu faire, pour le deſtruire; &amp; dont il au¬</l>
            <l>
                <lb/>lapar cnſequent point de raiſon d’apprehen¬</l>
            <l>
                <lb/>der vne ſeconde entrepriſe contre ſa perſonne,</l>
            <l>
                <lb/>pis qu’apres le ſouſleuement geaeral des Pin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, desParlemenus &amp; des peuples que toute la</l>
            <l>
                <lb/>Franee fait aujourd’huy pour en deſpeſcher ſon.</l>
            <l>
                <lb/>Ea, il a’eſt pas poſſible de croire qu’on puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>braſraucun deſſein, qui pſſe eſtre plus forte¬</l>
            <l>
                <lb/>ent appuyé &amp; plos generallement ſouſtenu.</l>
            <l>
                <lb/>ageonseaſuie de ce ſaoond raiſonaemér,</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>i4</l>
            <l>
                <lb/>ſi ie n’ay pas ſuiet de dire que laneceſſiré d’eta</l>
            <l>
                <lb/>blr vn ſolide repos, exige vne conſpiration</l>
            <l>
                <lb/>genetalle de tous les peuples, contre le reſtal</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement du mazann, &amp; qu’il eſt important</l>
            <l>
                <lb/>que la France n’interrompe iamais les pourſui</l>
            <l>
                <lb/>tes qu’elle fait à̀ preſent contre cet ennemy</l>
            <l>
                <lb/>commun. à moms q’elle ne ſe reſolue de foui</l>
            <l>
                <lb/>nir vn iout a tout ce que ſon ambition luy ſuga</l>
            <l>
                <lb/>gerera &amp; de viure inceſſamment dans les allar.!</l>
            <l>
                <lb/>mes d’vne perpetuelle tyrannie</l>
            <l>
                <lb/>II. Si la neceſſitée de perdre le Cardinl</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, paroiſt euidente dans les deux raiſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nements queie viens de deſduire, ie penſe’qu¬</l>
            <l>
                <lb/>ce rroiſieſme n’en laſſera plus douter à ceux:</l>
            <l>
                <lb/>meſme qui ſont engagez de le ſouſtenir par la</l>
            <l>
                <lb/>conſideration de leurs intereſts particulie;&amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne ſera point de-bon Francos, qui ne’</l>
            <l>
                <lb/>prenne party contre ce mauuaisainiſtre, lo</l>
            <l>
                <lb/>qu’il conſiderera qu’i ne ſe peur en aucune f-:</l>
            <l>
                <lb/>çon que ſon reſtabliſſement neſoit acompe¬</l>
            <l>
                <lb/>gné de mille mefiances, entre luy &amp; Meſſieuns</l>
            <l>
                <lb/>les Printes, enſuite deſquelles ilsſerort obli,</l>
            <l>
                <lb/>gez de ſe regarder les vns &amp; les ites auec i.!</l>
            <l>
                <lb/>louſie, &amp; dé pratiquer poux l’eſtnbliſſemenede</l>
            <l>
                <lb/>leurs intereſts particuliers; des intrigues &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>moopoles, quu ne portohp tamais clae:</l>
            <l>
                <lb/>qu’auec dange d poer leuoulle &amp; ſedela.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> ¬¬¬- , s ,¬.,.¬,</l>
            <l>
                <lb/>1S</l>
            <l>
                <lb/>e dans la tranquillité publique.</l>
            <l>
                <lb/>Cette neceſſité que les vns les autres auront</l>
            <l>
                <lb/>d’agir continuellement par inrigues; ne reçoit</l>
            <l>
                <lb/>poin de difficulé dans la creance dé ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſçauent fort bien, que les haiies de Cour ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>econcilient iamais qu’en aparence; &amp; qu’en</l>
            <l>
                <lb/>efſet elles fomenrent touſiours les meſmes reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lentiments dedas le cœur, pour les faire écla.</l>
            <l>
                <lb/>tet plus heureuſement tois que lés coniontu¬</l>
            <l>
                <lb/>res d’Eſtat feront naiſtre quelque oecaſiôn fas</l>
            <l>
                <lb/>uorable. Ie ſçay hen que Meſſieurs les Princes</l>
            <l>
                <lb/>ſeroient aſſee geneeux pour ſacrifer au repos</l>
            <l>
                <lb/>de l’eſtat lajuſtice meſmie de leurs ihterets d&amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour enſeueit dans v perpetuel ouibfy, le ſu.!</l>
            <l>
                <lb/>uem de cout ce qui ſé ſetoit paſe pendamnt les?</l>
            <l>
                <lb/>duiſions: eais ſur l’aſſeurance qu’ls auroiént</l>
            <l>
                <lb/>quet ls bMqpin ſe preuaudtoie à ſoii ojie,</l>
            <l>
                <lb/>3p</l>
            <l>
                <lb/>de ceuse genetoſie, qu’il reconnoitrôit eh</l>
            <l>
                <lb/>leurs, Aleeſes, popr rafraiſchir plus hpureufead</l>
            <l>
                <lb/>mept les plapes de l Eſtar pt lietenat dé quel,</l>
            <l>
                <lb/>que mppjelle foutbejMeſieus lesrinces ſe-</l>
            <l>
                <lb/>qipg pbliter do eqnrieminier es ſeerees</l>
            <l>
                <lb/>ptatiques pair dpuirés menées &amp; e e’tenir</l>
            <l>
                <lb/>ufaipursſyr leursgirdey poi aite auorter le5</l>
            <l>
                <lb/>petniirus deſſeisdecet laſien, ie véue diré,</l>
            <l>
                <lb/>ble,l e i </l>
            <l>
                <lb/>detjtsnileeble,,</l>
            <l>
                <lb/>Tlolil eqſloiie ſee ieſipeqid́ tare</l>
            <l>
                <lb/> a uaIV 2I 5</l>
            <l>
                <lb/>ouon</l>
            <l>
                <lb/>..¬..</l>
            <l>
                <lb/>h</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>nal azarin ſe voyant re ſtably dans là peſſeſſi</l>
            <l>
                <lb/>peinel leſe e eu ieeienl</l>
            <l>
                <lb/>paiſible de la faueur de ſa lajeſté, ne borneroit</l>
            <l>
                <lb/>la bonne fortune, pendant qu’il ſe vertoit dans</l>
            <l>
                <lb/>la dependance du iuſte pouuoir de ſon Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>Royale &amp; de Meſſieurs les Princes; mais qu’il</l>
            <l>
                <lb/>renteroit toures les voyes qui ſeroit poſſibles,</l>
            <l>
                <lb/>pour rauir à ces intelligencés nees de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Eſta; le rang &amp; l’authoriteé qu’ils doiuent auoit</l>
            <l>
                <lb/>dans l’admimſtration de nos affaires, en s’effor¬l</l>
            <l>
                <lb/>çant de les faire dé́chieoir par des calomnies ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>crettes de la faeur de ſa aſeſte Sdconduite</l>
            <l>
                <lb/>paſſeo&amp; la cõnoiſſance patfaite que hous aubons</l>
            <l>
                <lb/>paſienie unr ioieneip n ſie naolene</l>
            <l>
                <lb/>prejuger les efforts temiéraites de cette ambi¬ </l>
            <l>
                <lb/>tio; &amp; certes nous auons ſuiet de craindrei</l>
            <l>
                <lb/>que le Maarin apres auoſi gouuerne cét eſta</l>
            <l>
                <lb/>ludpeidlennei e d iiepouiouainuil</l>
            <l>
                <lb/>tous ſes efforts poſſibles por ſecolér le ioug</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Alreſſe Royale, &amp; de Meſſiears les Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ceje taeſchant d’enerver leur authorlt par le.</l>
            <l>
                <lb/>voyes qué nos malheurs pſſez be-nous ont</l>
            <l>
                <lb/>querop renduiés feconnbiſſables.’1</l>
            <l>
                <lb/>Ce deſein abiieuu pourroit ilbienreufſr.</l>
            <l>
                <lb/>ſans eſtté accetmpagné de beucoup de deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>aeoeſele ereaneieſiſeeaert l</l>
            <l>
                <lb/>dres: Sqn Alreſſe oyale &amp; Meſſieors les lri¬</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle tyrannie du Cardinal uazarin; ſans ſe</l>
            <l>
                <lb/>mettre en eſtat de luy former des oppoſitions?</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs les Princes ſe pourroient ils defier de</l>
            <l>
                <lb/>ce Miniſtre, &amp; ce Miniſtre ſe pourroit il defier</l>
            <l>
                <lb/>de eſſieurs les Princes, ſans s’entrechoquer les</l>
            <l>
                <lb/>vns les autres? &amp; n’eſt il pas vray qu’on ſeroi</l>
            <l>
                <lb/>vne ſeconde fois reduit à̀ la neceſſité́ de vuider</l>
            <l>
                <lb/>les differents par la voye des armes. &amp; que par</l>
            <l>
                <lb/>conſequent la tranquillité des peuples n’auroit</l>
            <l>
                <lb/>de temps pour s’affermit, qu’autant qu’il luy</l>
            <l>
                <lb/>en faudroit pour ne ſuccomber point entiere.</l>
            <l>
                <lb/>ment aux deſordres qui la viendroit trauerſer</l>
            <l>
                <lb/>dans la poſſeſſion de ſon repos.</l>
            <l>
                <lb/>Cela veut dire qu’il ne ſe peut que le Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>ne ſoit la cauſe erernelle &amp; la ſource intariſſable</l>
            <l>
                <lb/>de nos diuiſions que ceux qui le trauaillent</l>
            <l>
                <lb/>tant pour le reſtablir, ſont les ennemis de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſftre repos, puis que la pohtique leur doit ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre que ſa ſubſiſtance eſt incomparable</l>
            <l>
                <lb/>auec le calme de l’Eſtat, &amp; qu’il faut neceſſai¬</l>
            <l>
                <lb/>ement ou qu’on le perde, ou qu’on perde ſon</l>
            <l>
                <lb/>Alteſſe Royale, &amp; Meſſieurs les Princes, puis</l>
            <l>
                <lb/>que leurs méfiances eternelles doiuent eſtre</l>
            <l>
                <lb/>l’eternel ſuiet de nos diuiſions; lequel des deux</l>
            <l>
                <lb/>eſt le plus expedient ie penſe ou qu’il faut eſtre</l>
            <l>
                <lb/>enragé, ou qu’il ne faut point eftre rrançois</l>
            <l>
                <lb/>pour endouter.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/> IV. Quand ie diray que le Cardinal Mana¬</l>
            <l>
                <lb/>rin eſt vn Eſtranger, qui n’a nul attachement aà̀</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtar, ny par intereſt, ny par alliance, ne ſera¬</l>
            <l>
                <lb/>ce pas aſlſez, pour conclurre qu’il ne le peut en</l>
            <l>
                <lb/>aucune façon, que ſa ſubſiſtance ne ſoit la ſour¬</l>
            <l>
                <lb/>ce intariſſable de mille troubles qui nous tra¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſeront lans aucune interrupton;&amp; qu’on ne</l>
            <l>
                <lb/>doit eſperer le ſon reſtabliſſement qu’vn de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſpoi infalhble de pouuoir iamais eſtablir</l>
            <l>
                <lb/>aucune ſohdé́ ſur l’incertitude de l’admini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtration de nos affaires, parce qu’il ne ſera pointe</l>
            <l>
                <lb/>poſſible de regler ſa eonduite auec aſſez de pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence, pour n’eſtre pont expoſee aux ſecretes</l>
            <l>
                <lb/>attaques de la ialouſie, que les noſtres ne fo¬</l>
            <l>
                <lb/>menteront que trop iuſtement dedans leurs</l>
            <l>
                <lb/>cœurs, pour luy rauir aà̀ quel prix que ce ſoit le</l>
            <l>
                <lb/>maniment des aſfaires de cét Eſtar.</l>
            <l>
                <lb/>A iuger de l’aparence de cete raiſon, on la</l>
            <l>
                <lb/>prendroit pour vne ſte de la precedéte, quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’en effet il y ayt ben de la dfference, puis</l>
            <l>
                <lb/>que ie la pretends eſtablir ſur des dfferents</l>
            <l>
                <lb/>principes. Et pour cette fin conſiderons vn peu</l>
            <l>
                <lb/>ſi le Cardinal Mazarin lors qu’il ſera remoaté́</l>
            <l>
                <lb/>ſur ſes premieres grandeurs, &amp; qu’il ſera remon¬</l>
            <l>
                <lb/>té malgreé les reſiſtances generalles de toute la</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie, ne s’aduiſeta point, d’adiouſter aux</l>
            <l>
                <lb/>alliances qu’il a deſia commence, celles qu’</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>verra les plus codnſiderables dans l’Eftat, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>pourueoir ſes plus proches de touies les plus</l>
            <l>
                <lb/>belles charges de la Monarchie, comme il vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lut auant l’empriſonnement de. Meſſieurs les</l>
            <l>
                <lb/>Princes procurer a ſon nepveu Mancmi la char¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de Grand Maiftre de la aiſon de France, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>comme depuis quelques iours meſme il luy a</l>
            <l>
                <lb/>fait remplir celle qui eſtoitoccupé́e par m. de</l>
            <l>
                <lb/>Bellingan.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal azarin ſeroit dù moins fort</l>
            <l>
                <lb/>mauuais politique, s’il ſe comportor autre¬</l>
            <l>
                <lb/>ment; &amp; ſi ſuiuant les maximes ordinaires aà̀</l>
            <l>
                <lb/>ous les iniſtres d’Eſtat eſleuez de la pouſſiere</l>
            <l>
                <lb/>par la faueur de leurs Souuerains, il ne fſaiſbit</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de crearures pour les engager à n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>pouſer que ſes intereſts, &amp; pour ſe meitre à</l>
            <l>
                <lb/>couuert des efforts de l’enuie, qui n’a iarmais</l>
            <l>
                <lb/>manqué d’attener à l’authorité́ des grands, ou</l>
            <l>
                <lb/>par des mines ſecretes, ou pat des entrepriles</l>
            <l>
                <lb/>ouuertes contre leur puiſſance: lIl ne faut point</l>
            <l>
                <lb/>dauter que les inclinations du ſang preuaudroit</l>
            <l>
                <lb/>fur l’eſprit duMazarin, pour luy fare chofir des</l>
            <l>
                <lb/>ereatures parmy ceux de ſa patenté, pour l’eſta.</l>
            <l>
                <lb/>biſement deſquels, ſoit qu’il veüille les deſti¬</l>
            <l>
                <lb/>aer à̀ des grandes alliances, ſoit qu’il veü̈ille les</l>
            <l>
                <lb/>aſeoir ſur les plus hures charges de la Monar.</l>
            <l>
                <lb/>çte, il fauda necaſſaemeut qu’il ſe reſolue</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>d’en releuer la bafſeſſe, par les plus illaſtres i¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ttes, &amp; les plus belles richeſſes de l’Eſtat, qul</l>
            <l>
                <lb/>ſera contraint de leur verſer aà̀ plaines mains, au.</l>
            <l>
                <lb/>trement il ſeroir à ecraindre que les graãdes mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons donc il voudroit entrer dans les alliances,</l>
            <l>
                <lb/>deſdaigneroient ſesrecherches, &amp; qu’elles ne1</l>
            <l>
                <lb/>vpudroient poinr conſentir à̀ meſler le ſanghe.</l>
            <l>
                <lb/>roique de leurs ancionnes familles, auec celuy</l>
            <l>
                <lb/>d’vn potiron de terre éclos dans vne nuit pa la</l>
            <l>
                <lb/>fueur de da bonnefortune, à moins que les</l>
            <l>
                <lb/>grands eſclats deſa faueur ne les esblouyſſnt</l>
            <l>
                <lb/>pour ne leur faire regader que les aduantage,</l>
            <l>
                <lb/>qui leur poutroient eſtre prbcurez par ſonen¬</l>
            <l>
                <lb/>emiſe.</l>
            <l>
                <lb/> Tout ecelaſe feroit il ſans trouble? les autres</l>
            <l>
                <lb/>grands de l’Eſtat qui vetroit que la faueurne</l>
            <l>
                <lb/>anchrroit que veirs les parents &amp; les alliezdu</l>
            <l>
                <lb/>C. aarin, ne s’ombrageroient-ils point da</l>
            <l>
                <lb/>certe iniuſtice;j &amp; pourroient ils ſe voir rmeſpri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez, ou ne ſe voir du moins pas confiderez ſelo</l>
            <l>
                <lb/>leur merite, par ce qu’ils n’auroient point eu aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>eg de laſcheté, pur conſenir à l’alliarce de ca</l>
            <l>
                <lb/>iniſtre au que meſme ils n’auroiet poin</l>
            <l>
                <lb/>eſté coſis paur la baſſeſſe de cette infaue. l</l>
            <l>
                <lb/>faudroit ignoarer le paſſé, pour ne preiuges pa</l>
            <l>
                <lb/>que cla en pourroit iamais reuſſir ſans deſac¬</l>
            <l>
                <lb/>det&amp; pour cetre meſme raiſan il faut cancluus</l>
            <l>
                <lb/>que</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬ e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>que nous ſommes ennemis de noſtre repos, i</l>
            <l>
                <lb/>nous ne conſpirons generallemens auec Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fieurs les Pinces, pour ne permettre iamais que</l>
            <l>
                <lb/>ce tyran reprenne l’adminiſtration des afſaires</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>V. Pour perdre le Mazarin par vne cinquieſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me raiſon, ie croy que c’eſt aſſez, d’aduancer</l>
            <l>
                <lb/>quae l’honneur de l Eſtat eſt engagé aà le deſtrui¬</l>
            <l>
                <lb/>e; &amp; que nos ennemis auroient grand ſuiet</l>
            <l>
                <lb/>de ſe preualoir de l’idée que nous leur donne¬</l>
            <l>
                <lb/>1ions de noſtre foibleſſe, ſi ce tyran, eſtoit aſſe</l>
            <l>
                <lb/>fort &amp; aſſez adrot pour faire auorter à uoſtre</l>
            <l>
                <lb/>cenfuſion, la conſpiration generalle que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons fait pour en deſamparer cét Eſtar.</l>
            <l>
                <lb/>Premierement il n’eſt point d’eſtranger qui</l>
            <l>
                <lb/>me ſçache que leurs Maieſtez ont donné contre</l>
            <l>
                <lb/>ce Cardinal trois Declarations oyalles; que ces</l>
            <l>
                <lb/>meſmes declarations ont eſté verifié́es par Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſt de toutes les Cours Souueraines de la Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narchie, que S. A. R. &amp; Meſſieurs les Princes du</l>
            <l>
                <lb/> Sang ſe ſoat ouuertement declarez contre luy;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que tous les peuples ſe ſont vnanimement</l>
            <l>
                <lb/>ſouleuez pour s’en deffaire, a la reſerse de cer¬</l>
            <l>
                <lb/>ains qui ont eſté afſez laches pour ſe laiſſer cor¬</l>
            <l>
                <lb/>ompe par les allechements trompeurs de ſes</l>
            <l>
                <lb/>ecopenſes.</l>
            <l>
                <lb/>Et il d’eſtranger quiue iuge en ſuite de ce</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>grand apareil que nous auons fait pour perdre</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal Mazarin qu’il faut aſſeurement que</l>
            <l>
                <lb/>noſtre foibleſſe ſot dans ſon plus haut dgré, ſi</l>
            <l>
                <lb/>tourefois aous manquons de forces, pour l’exe¬</l>
            <l>
                <lb/>cution de ce deſſein ſi generalement concerté</l>
            <l>
                <lb/>par tout ce qu’il y peut auoir de vaillant &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>genereux lans la France; &amp; qui ne s’imag ine</l>
            <l>
                <lb/>eſtre en eſtat de ſe pouuoir preualoir auec ad</l>
            <l>
                <lb/>uanage de cette ideé́e qu’il aura de noſtre im</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance; pour releuer ſon courage iuſqu’à des</l>
            <l>
                <lb/>entrepriſes beaucoup plus eſclatantes, que cel</l>
            <l>
                <lb/>les ou nous nous ſommes ſi ſouuent commis</l>
            <l>
                <lb/>auec vne eſgalité́ de ſuccés.</l>
            <l>
                <lb/>Il ne faut point douter qu’oa aura grand ſuit</l>
            <l>
                <lb/>de ſe moquer de noſtre politique, fi celle d’vn</l>
            <l>
                <lb/>faquin eſlee de la pouſſer, peut preualois, pou</l>
            <l>
                <lb/>faire triomphaer ſes deſſeins malgreé nos reſiſta.</l>
            <l>
                <lb/>ces; que ce ne ſera point ſans raiſon que les</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers ſe riront de nos torces, ſi quelques</l>
            <l>
                <lb/>troupes achetées à pix d’argent pour ſouſtenit</l>
            <l>
                <lb/>le party d’yn proſcrit ſont capables de reſiſterà</l>
            <l>
                <lb/>ce grand armement, que, tout ce qe nous aus</l>
            <l>
                <lb/>de vaillant fait auiourd’huy dans l Eſtat, pous</l>
            <l>
                <lb/>l’en deſemparer, que ce ſera expoſer noſtre re¬</l>
            <l>
                <lb/>putarion au meſprs general de toute l’Europe,</l>
            <l>
                <lb/>ſi nous permettons amais, que le tyran dor</l>
            <l>
                <lb/>nous auons ſi genereuſement ſecoué́ le ioug</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>inſupportable, reuienne encore vne ſeconde</l>
            <l>
                <lb/>fois malgré nos reſiſtances, pour nous l’impo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer auee plus de peſanteur que iamais; que c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>aà tort que nous prerendions deſormais de nous</l>
            <l>
                <lb/>maintenir, dans l’idée qu’on a eu iuſques aà̀ pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent de noſtre generoſité, ſi nous mahnquons</l>
            <l>
                <lb/>de reſolurion pour nous défaire d’vn voleur</l>
            <l>
                <lb/>dont la teſte a eſté proſcrite par Arreſts &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal aazarin ſe pouira glorifier d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>conquis toute cete monarchie, quoy que pat</l>
            <l>
                <lb/>l’aſſiſtance de certains traiſtres domeſtiques</l>
            <l>
                <lb/>que l’intereſt a fait ietter dans ſon party, ſi nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes aſſez laſches, pour démordre iamais</l>
            <l>
                <lb/>de cette genereuſe reſolution, que nous auons</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à preſent fat paroiſtre, dou faire auor¬</l>
            <l>
                <lb/>er toutes les eſperances de ce proſcrit.</l>
            <l>
                <lb/> Si ces motifs ne ſont point auſſi puifſants</l>
            <l>
                <lb/>que iuſtes, afin d afſermir aos courages par l’e¬.</l>
            <l>
                <lb/>ecution entiere du deſſein que nousauons re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolu d’vnir nos communs intereſts auec ceux de</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs les Piinces, ie penſe qu’l n’en peut</l>
            <l>
                <lb/>point eſtre; &amp; qu’à moins d’vn aueuglement</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’vne inſenſibiliré́ politique, nousſommes</l>
            <l>
                <lb/>abligez par tourte ſorte de raſons, de perir plo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoſt que de conſentit au reſtabliſſement du C.</l>
            <l>
                <lb/>aza in &amp; de ſes adherans.:</l>
            <l>
                <lb/> lL. Mais que me reſpondoaeles daarin;</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/> 24</l>
            <l>
                <lb/>lors que pour faire ſouſleuer troure la prante</l>
            <l>
                <lb/>contre leur maiſtre, ie leur prouueray par vno</l>
            <l>
                <lb/>raiſon ſans replique, que nous n’auons qu’à</l>
            <l>
                <lb/>deſeſperer de la Paix generalle, ſi nous conſen</l>
            <l>
                <lb/>ons à ce teſtabhſſeent: &amp; que la neceſſité</l>
            <l>
                <lb/>que Mazarin aura de fomenter toufiours les</l>
            <l>
                <lb/>di:ifions de l’Europe, pour ſa ſubſiſtance par.</l>
            <l>
                <lb/>iculiere, ne luy permettra ianaais de donnet</l>
            <l>
                <lb/>les mains aà̀ laconcluſion de ce Ttaicteé tant de.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiré des peuples, auquel il ne loy ſera que trop</l>
            <l>
                <lb/>facile de faire naiſtre des empeſchements, pai</l>
            <l>
                <lb/>l’entremiſe de ceux qui n’auront point en¬</l>
            <l>
                <lb/>core aſſouuy leur auidité daas les dernieres</l>
            <l>
                <lb/>guerres.</l>
            <l>
                <lb/>Si ie ne craignois de me rendre importua</l>
            <l>
                <lb/>par des tedites, i’eſtablirois cetre verité ſ</l>
            <l>
                <lb/>l’impofſibilité que Mazarin auroit de ſe rem¬</l>
            <l>
                <lb/>bourſer des frais immenſes qu’il eſt contraint</l>
            <l>
                <lb/>de faire pour ſon reſtabliſſement, fi toutefois</l>
            <l>
                <lb/>il manquoit de pretexte, pour ea appuyer les</l>
            <l>
                <lb/>leuees qu’il faudroit faire pour cét effet comme</l>
            <l>
                <lb/>il ne faut nallement douter, que les guetrres</l>
            <l>
                <lb/>eſtant terminees part vne Paix generalle, il ne</l>
            <l>
                <lb/>ſefoit plus en eſtar de pouuair eſtablir de no¬</l>
            <l>
                <lb/>uelles impofitions, ſans donner de nouueaux</l>
            <l>
                <lb/> dégouſts de ſa ryrannie, laquelle ne pouuant</l>
            <l>
                <lb/>pluseûre coloes par le pretezte ſpecieux d’e</l>
            <l>
                <lb/>retenu</l>
            <l>
                <lb/> ej¬.</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>tretenir les nerfs de la guerre cotre lesmena¬</l>
            <l>
                <lb/>ces des ennemis paroiſtroit par conſequent aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez hideuſe, pour acheuer de rebuter entiere¬</l>
            <l>
                <lb/>ment la patience des peuples.</l>
            <l>
                <lb/>Mais s’en m’engager dauantage à ce raiſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nement, ie me contente de lauoir effleuré,</l>
            <l>
                <lb/>pour appuyer d’vne preuue inuincible, la ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſfité́ que Mazain auroit ds s’oppoſar forte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment quoy que ſecrettement à̀ la conclufion</l>
            <l>
                <lb/>de la Paix generalle: Et pout cé́t effet ie ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtiems auec tous les politiques, que c’eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>maxime rdinaire à tous les fauoris, poulr ſ</l>
            <l>
                <lb/>mettre à couuert des entrepriſes de la ialouſie,</l>
            <l>
                <lb/>d’eſloignet les yaillans &amp; lesedoutables d’au..</l>
            <l>
                <lb/>pres de ſa aieté, fous des pretex(es eſpecieux</l>
            <l>
                <lb/>els que ſont cux qu’on emprunte ordinai:os</l>
            <l>
                <lb/>ment du commandement des mees, &amp; de ne</l>
            <l>
                <lb/> reſerer aupres de ſa perſonne, que ceux, ou</l>
            <l>
                <lb/>dont la fidolité leur efe reéonuë pas l’enperien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de ſeuices qu’ils en onttceu, ou dont le</l>
            <l>
                <lb/>naturel plus paiſible leur fait eſperer vue en¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere complaiſance pour l’execurion de tous</l>
            <l>
                <lb/>leurs dofſeins, ou bien dont la foibleſſe ne peus</l>
            <l>
                <lb/>point s’eſleuer à braſſer des entreiſes qui pui¬.</l>
            <l>
                <lb/>fent les faire trembler dans la poſſeſſion de leur</l>
            <l>
                <lb/>authorité.</l>
            <l>
                <lb/>Qui ne voit que le iempa de guerre eſt entie¬</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>rement fauorable à̀ cette polirique, &amp; que c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pendant la diuiſion des Eſtat, que les iniſtres</l>
            <l>
                <lb/>trouuent mil occaſions, pour é́loigner les gtads</l>
            <l>
                <lb/>dont la ialouſie leur eſt aà̀ craindre, &amp; pour les</l>
            <l>
                <lb/>obliger meſme, par les illuſtres emplois qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>peuuent commettre à leur conduire.. Au lieu</l>
            <l>
                <lb/>que le temps de Paix, pendant qu’il eſt tran¬</l>
            <l>
                <lb/>quille pour tout le monde, et orageux pour</l>
            <l>
                <lb/>leur authorité́, en ce qu’ils ſont obligez de mé.</l>
            <l>
                <lb/>nager l’affection de tous ceux qu’ils ne peuuent</l>
            <l>
                <lb/>point eſcatrtet par le manquemét de toute foe.</l>
            <l>
                <lb/>e d’emploiss &amp; qu’il ne ſe peut en aucune fa¬</l>
            <l>
                <lb/>çon que leus conduite quel que bien eſtudiée,</l>
            <l>
                <lb/>quelle ſoit ne faſſe des ialour, qui les ſuplan¬</l>
            <l>
                <lb/>tent enfin ou par-des entepiſes ouuertes, ou</l>
            <l>
                <lb/>par des attentas qu’ils braſſent ſecreteme</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pout les perdre..</l>
            <l>
                <lb/> Si cerre taiſon aſbranle les plus fernes Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>tres d’Eſtat peadant le tompsde Pai; &amp; ſi les</l>
            <l>
                <lb/>plus ſages, &amp; meſme les plus aymez bie: ſous</l>
            <l>
                <lb/>uent ſetrouuent bien empeſchez, lors qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/> queſtion de ſe maintenit dans le premior rang</l>
            <l>
                <lb/>’de la faueur en preſence de tous les grands d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, qui ſe paſſionnens nfin pour s’y eleuer</l>
            <l>
                <lb/> eux meſme par touteſarte d’intrigues é puis</l>
            <l>
                <lb/>ie pas dire auec toute ſorte de probabilité́, que</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin neſe maintiondoit qu’aues vne poe</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/> 27</l>
            <l>
                <lb/>Aure bien chancellante, ſi toutefois on ne l’en</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit point décheoirs &amp; que la haine ſecrete</l>
            <l>
                <lb/>quetoutce qu’il y a de grand &amp; de genereux</l>
            <l>
                <lb/>dans l’eſtat fomenteroit contre luy, quelque</l>
            <l>
                <lb/>conttaire apparence qu’on fut obligé́ de faire</l>
            <l>
                <lb/>paroiſtre en ſuite d’vn accommodement; ne</l>
            <l>
                <lb/>pourroit enfin qu’elle n’éclarat pendant eette</l>
            <l>
                <lb/>tranquillné, pendant laquelle il ſeroit infailli¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, que les genereux &amp; les illuſtres ſe rapelle¬</l>
            <l>
                <lb/>roient de leur premiere inſenſibilité, pour con.</l>
            <l>
                <lb/>iderer a loiſir combien il leur ſeroit honteux</l>
            <l>
                <lb/>de releuer des ordres d’vn iniſtre qui n’eiſt au¬</l>
            <l>
                <lb/>ceunement remarquable que par la baſſeſſe de ſa</l>
            <l>
                <lb/>aaiſſance, &amp; par l’incapacité́ de ſa condte.</l>
            <l>
                <lb/> Cetrte aprahenfion fondeée ſur toute ſorte de:</l>
            <l>
                <lb/>probablité, ne permettroit iamais au Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>de tonſentir aà la cõcluſion de ce traites à̀ moins</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne manquat d’artifice pour en eludertou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les conditioas; &amp; s’il n’auoit point aſſez de</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance pour le rompre entierement, ie penſe</l>
            <l>
                <lb/>da moins qu’il le feroit tirer en vne ſi prodi¬</l>
            <l>
                <lb/>gieuſe longueur, que les guertes auroit enfin aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lez de loiſir de voit la derniere goutte de noſtte</l>
            <l>
                <lb/>ſang, &amp; le deſeſpoirt inconſolable de nos impa¬</l>
            <l>
                <lb/>ienes: lugeoans apres cela s’il eſt expedient de</l>
            <l>
                <lb/>haaader naſtre repos pour aſſeurer celuy de ſou</l>
            <l>
                <lb/>Eminence Siciliene; &amp; ſi nous ne ſomes poins</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>obligez par toute ſorte de moifs, de depeſcher</l>
            <l>
                <lb/>le monde, de celuy qui ne peut y ſuruiure qu’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uec la deſolution generalle de teute la Chre.</l>
            <l>
                <lb/>ſtienté.</l>
            <l>
                <lb/>VIIl. Si mazarin doir eſtre obligé par Ie</l>
            <l>
                <lb/>motif de ſa leulle conſeruation, de faue nſtre</l>
            <l>
                <lb/>des e mpeſchements aà̀ la concluſion de la paix</l>
            <l>
                <lb/>generalle; il ne fera que ce que nous pouuos</l>
            <l>
                <lb/>preiuger en ſuitre de ce qu’i aà̀ deſia fait comme</l>
            <l>
                <lb/>il n’eſt que trop conſtant par les depoſitions it¬</l>
            <l>
                <lb/>reprochables de Meſſieurs le uc de Longue¬</l>
            <l>
                <lb/> ville &amp; le Comte d’Avaux nos plenipotentairs</l>
            <l>
                <lb/>de dans Munſters &amp; c’eſt d la que te pretends</l>
            <l>
                <lb/>emprunter la ſeptieſme raiſon dont on doir co¬</l>
            <l>
                <lb/> elure la neceſſité qne nous auons d’ermpeſcher</l>
            <l>
                <lb/>le reſtabhſſement du mazarin, de peur qu’en le</l>
            <l>
                <lb/>olerant nous ne paſſions pour des broudlons</l>
            <l>
                <lb/>dtans la creance de toure l’Europe, qui neiugr</l>
            <l>
                <lb/>que rop raiſonnablement que nous n’aurions</l>
            <l>
                <lb/>iamais eu de deſſein ſincere pour l’eſtabliſſem6</l>
            <l>
                <lb/>d’vne bonne paix, &amp; que par eonſequent nous</l>
            <l>
                <lb/>aurons voulu amuſer par vne fourbe extraua</l>
            <l>
                <lb/> gante auant que puniſſable tous les Plenipote</l>
            <l>
                <lb/>iaires des autres potentats, ſi nous redonnoi</l>
            <l>
                <lb/>le maniment de nos affaires, à celuy qui ne s’e</l>
            <l>
                <lb/>ſt autrefois ſeruy que pour empeſcher la ca¬</l>
            <l>
                <lb/>oluſion de e traisé par le ſeul moifde ſes ioe¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts particuliers.</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/> 29</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt dne important pour ſauuer noſtre re</l>
            <l>
                <lb/>putation &amp; la ſincerité́ de toutes nos procedu¬</l>
            <l>
                <lb/>es, dans la creance des peuples, de leur teſmoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gmer par le baniſſement de eeluy qu’ils regar</l>
            <l>
                <lb/>dene comme le boutefeu ’general de toutes les</l>
            <l>
                <lb/> diſſentions de l’Europe, que nous n’auons ia¬</l>
            <l>
                <lb/>ais eſté́ complces de ſes pernicieux deſſeins;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que bien loing de nous entendre ſecietemẽe</l>
            <l>
                <lb/>auec luy, lors que contre nos ordres il s’oppo.</l>
            <l>
                <lb/>foit aà ce grand bon heur, nous n’auons iamais</l>
            <l>
                <lb/>eu de plus ſincere paſſion que celle de vuder</l>
            <l>
                <lb/>ous nos differents auec nos voiſins par la con¬</l>
            <l>
                <lb/>luſon irreuocable d’vn bon &amp; ſolide traité</l>
            <l>
                <lb/> VIII Ces taiſonnements ne ſoufſient point</l>
            <l>
                <lb/>de replſque. Mais ſi nous entendons la politi¬</l>
            <l>
                <lb/>que, &amp; ſi nous ſommes paſſionnez pour vn ve¬</l>
            <l>
                <lb/>able r epos, celuy que ie m’ a vay deduire ne</l>
            <l>
                <lb/>nous permetra iamais, de ſoufftir le Cardina</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, quelque grande que ſoit l’auhorite</l>
            <l>
                <lb/>quile protege,</l>
            <l>
                <lb/> La premſere maxime des Eſtats qui veullent</l>
            <l>
                <lb/>eſtablir vne ſolide rranquillité́ dans le œur da</l>
            <l>
                <lb/>leurs’Monarchies, ne confiſte pas tant à̀ ſe met¬</l>
            <l>
                <lb/>tre à couuert des attaques de leurs ennemis</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers, qu’a meſnager ſi adroitement l’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>nâniſtration de leurs affaires, que les broüilſons</l>
            <l>
                <lb/>meſmes puiſſeut manquer de pretexte, pour</l>
            <l>
                <lb/>en apuyer la iuſtice pretendueë de leurs re¬</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>30</l>
            <l>
                <lb/>muements paice qu’il ne faut poiit douret</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne ſe rencontre touſiours des eſprits; dont</l>
            <l>
                <lb/>le naturel incompatible auec le repos, ne man¬</l>
            <l>
                <lb/>quera point de faire le meſcontent au premie</l>
            <l>
                <lb/>ſuiet qu’il en aura ou qu’il en ſupoletas &amp; de s’a¬</l>
            <l>
                <lb/>puye à meſme temps du prerexte, que les in¬</l>
            <l>
                <lb/>telligences du gouuernement n’auront poin</l>
            <l>
                <lb/>eu de ſoin de rendre inutile par la preuoyance</l>
            <l>
                <lb/>de leur conduite.</l>
            <l>
                <lb/> Auons nous vn veritable deſſein de reſtabli</l>
            <l>
                <lb/>vn calme ſans orage, &amp; de viure deſormais ſans</l>
            <l>
                <lb/>denger meſme d’eſtre t taueſez daas la poſſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion de noſtre repos. Ne nous contentons pa</l>
            <l>
                <lb/>d’appaiſer nos deſordres, mais eſtendons nos</l>
            <l>
                <lb/>ſoins iuſqu’à celuy d’en oſter les cauſes &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>pretextes. Et puis que nous pouuons raiſonn.</l>
            <l>
                <lb/>blement preiuger en ſuitte du paſſé, que qu¬</l>
            <l>
                <lb/>conque voudra remuer dans l’Eſtat, pretexter</l>
            <l>
                <lb/>d’abord quelque iniuſtice du Cardinal azarin</l>
            <l>
                <lb/>pour iuſllifier ſes deſſeins, ne p tmettons iamai</l>
            <l>
                <lb/>que ce voleur ſe reſtabliſſe dans ſon premiet</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir; &amp;, fallut- il armer les veillards &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>enfans meſmes, faiſons vne conſpirarion ſi ge</l>
            <l>
                <lb/>eralle, que le Maza. &amp; les Mgzarins meſme ne</l>
            <l>
                <lb/>puiſſent plus rrouuer aucune reſource pours’en</l>
            <l>
                <lb/>demeſler, faut. l tant languir pour eſpargner y</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/>Cycepe</l>
            <l>
                <lb/>IX Mais ſi nous ne ſommes point inſenſi;</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>ie</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>, e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1yr</l>
            <l>
                <lb/>ade</l>
            <l>
                <lb/>ln</l>
            <l>
                <lb/>tt!</l>
            <l>
                <lb/>lue</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>e5</l>
            <l>
                <lb/>3i</l>
            <l>
                <lb/>blas au decry de noſtre reputation, &amp; au meſ</l>
            <l>
                <lb/>pris de noſtre gloire; pourrons-nous bien eſtre</l>
            <l>
                <lb/>les protecteus du rebut de rous les Potentats de</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, &amp; les apuys d’vn agrandſſement qui</l>
            <l>
                <lb/>paſſe aujoud’huy dans l’eſpri de tous les ſen.</l>
            <l>
                <lb/>ſez, pour le plus enorme crime des deſtins, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la plus haute iniuſtice, que la fortune ayt iamais</l>
            <l>
                <lb/>fauotiſé dans la reuolution des Eſtats.</l>
            <l>
                <lb/>lIe ne doure pas aà̀ la verité, que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Maarin ne tente toutes les voyes de ſon reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>b’iſſement, pat le motif de la paſſion qu’il à̀ de</l>
            <l>
                <lb/>ſe voir encor vne ſeconde fois abſolu dans le</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement de l’Eſtat: aais ſi ie dis que le</l>
            <l>
                <lb/>lan le rounureuemnin feieniliurdis</l>
            <l>
                <lb/>dhn deunoſleſe our enepenſe oue milen</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe contredires puis qu’il n’eſt point de ſou.</l>
            <l>
                <lb/>aerain dans l’Europe qui ne le haïiſſe mortelle</l>
            <l>
                <lb/>ent, &amp; que toutes les puiſſancaes du moinde</l>
            <l>
                <lb/>ſont tellemét itrirees contre ſa conduitte, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a iuaſte raiſon de croire que l’entré́e de leurs</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats ne luy ſeroit pas trop fauorable.</l>
            <l>
                <lb/> Qui ne ſçait que l’aſſaſfinat commis en la per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne du Nepueu de ce Pape, l’a mis dans la iu¬</l>
            <l>
                <lb/>te indignation de ſa Sainterés que la foube de</l>
            <l>
                <lb/>Cazal ſ’a tendu l’obier des imprecations de la</l>
            <l>
                <lb/>Cour d’Eſpagne? que l’inioſtice du Duché de</l>
            <l>
                <lb/>Caſtro, l’a fait ennemy du Duc de Parme? que</l>
            <l>
                <lb/>le fieve de Cemone luy a ſouſtrait les affetiõ̃s</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>du Duc de Modene? que les pourſuites qu’ila</l>
            <l>
                <lb/>fait faire à̀ la Ftance contre le Duc de antoue,</l>
            <l>
                <lb/>en ſuite du refus qu’il auoit fait d’ ſpouſer vne</l>
            <l>
                <lb/>de ſes nieces, le ſait deteſter dans la Cour dece</l>
            <l>
                <lb/>Prince? qu’il eſt mal auec la republique de Ve¬</l>
            <l>
                <lb/>iſe de puis que s’eſtant enreniſe pour eſtre la</l>
            <l>
                <lb/>mediati ce des differents de l’Europe, elle a ſté</l>
            <l>
                <lb/>aàmuſée par ſes fourbes? que les empeſchem̈ts</l>
            <l>
                <lb/>de la paix generalle, ont particulierement irité́</l>
            <l>
                <lb/>l’Empire contre ſa conduire.? bref qu’il n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>point de Souuerain, qui ne le regarde comm</l>
            <l>
                <lb/>l’écueil general du repes de tout le monde.</l>
            <l>
                <lb/> Et par ce que tout le monde le tebute nous¬</l>
            <l>
                <lb/>uons aſſaz de charité́ pour luy tendre les btas;</l>
            <l>
                <lb/>apres tous les maux qu’il nous a fait ſouffrir, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ceux que nous n’auons que trop de taiſon d’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prehender en ſuite de ſon reſtabliſſement:; S</l>
            <l>
                <lb/>nous auõs aſſez de laſcheté pour cetve complai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance? ne nous e ſtonnons pas i nous nous vaia</l>
            <l>
                <lb/>ont puis apres l’obiet des meſpris de toute l’Eu</l>
            <l>
                <lb/>iope, &amp; fi reute ſorte de alheurs viennent im¬</l>
            <l>
                <lb/>nonder ſur noſtre pauure bMonarchie, auccvn</l>
            <l>
                <lb/>deluge decalamiez.</l>
            <l>
                <lb/>X. Ie tire çette dixieſme raiſon de la iuto</l>
            <l>
                <lb/>paſſion que tous les bons rrançois doiuẽt auoi?</l>
            <l>
                <lb/>pour l’honneur inuiolable du Roy, de laquelle</l>
            <l>
                <lb/>ls ne ſe teſmoigneroient ſans doute poiae iû¬</l>
            <l>
                <lb/>loux, Sils ptmetoit que le plus doſcrié de ous</l>
            <l>
                <lb/>les</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>les hõmes, fut le premier iniſtre de ſa aiefté,</l>
            <l>
                <lb/> qu’elle eut pour confident de tous les ſecrets</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat. celui qu’on a fait pendre en effigie dãs</l>
            <l>
                <lb/>les places publiques, dont on a mis lateſteaà prix;</l>
            <l>
                <lb/>qu’on a fait paſſer dans la creance des peuples</l>
            <l>
                <lb/>pour le plus meſchant &amp; le plus ignorant de tous</l>
            <l>
                <lb/>es hommess&amp;dont le nom meſme, qu’on eſt ſur</l>
            <l>
                <lb/>le point aujourd’huy de ne donner qu’à des</l>
            <l>
                <lb/>chiens&amp; aà des cheuaux, paſſe pour l’iniure la plus</l>
            <l>
                <lb/>etoce, qui ſois dans l’vſage des médiſans.</l>
            <l>
                <lb/>Ourre que les aproches de ce decrié, ſeroiene</l>
            <l>
                <lb/>hpnteuſes aà̀ ſa Majeſté, elles leroiene encor dan.</l>
            <l>
                <lb/>geteuſesàſon aurhorité; lors qu’on viendroit ̀?</l>
            <l>
                <lb/>conſiderar que le Roy qui doit eſtre le pete &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>protecteur da ſes peuples, ſe depariront enquel.</l>
            <l>
                <lb/>que façon de ce deuoir, par la faueut dont il ho¬</l>
            <l>
                <lb/>nreoit ce luy qui ne s’elt engraiſſé que de leur</l>
            <l>
                <lb/>ſubſtance &amp; quir ne s’eſi entichy que des biens</l>
            <l>
                <lb/> qul lenca pillés&amp; qu’en ſute de cette reflectio</l>
            <l>
                <lb/> ily aaroit gtand danger, queſes volontez ne fu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſet pant receuës auoc toute la defference qu’on¬</l>
            <l>
                <lb/>leu doit, par la creanee qu’onauroit que ce ſe</l>
            <l>
                <lb/>roit ne continuaation des caprices, de coluy</l>
            <l>
                <lb/>qon ne pourroit iamais reſpeter quelque eſle¬</l>
            <l>
                <lb/>é ql fut à l’honneur de l coafidence de ſ</l>
            <l>
                <lb/>ajeſté..</l>
            <l>
                <lb/> . S’ilapert par eetve railon cõbien il eſft im¬</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>34</l>
            <l>
                <lb/>portant de s’opeoſer au reſtabliſement de Maz?</l>
            <l>
                <lb/>pour les intereſts de ſa aaieſté;celle que ie m’en</l>
            <l>
                <lb/>vay deduire ne rendra pas encor cee neceſſié</l>
            <l>
                <lb/>moins euidente, lors qu’on conſiderera, comme</l>
            <l>
                <lb/>il eſt échapé aà̀ noſtre Ambaſſadeur, de le cõfeſſer</l>
            <l>
                <lb/>en quelque copagnie, que la froidounde la Sain¬</l>
            <l>
                <lb/>cCteté pour la France, n’eſt quvn pur effet de la</l>
            <l>
                <lb/>protection quion y done au plus morxebde rous</l>
            <l>
                <lb/>ſes ennemis, par l’aduis duquel on eſtoit ſur le</l>
            <l>
                <lb/>point il y a;. ou6. ans de trauerſer l’eſlection de</l>
            <l>
                <lb/>ce ’ape &amp; de luy declarer laguerre, fi feu M. le</l>
            <l>
                <lb/>Prince n’euſt proteſté́ hautement contre ce deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein, qu’ilfit voireniere ment contraire à la pieté</l>
            <l>
                <lb/>de leurs Maiſteaz Tres. Chreſennes, &amp; ̀ l’an¬</l>
            <l>
                <lb/>cienne couſtume qu’ils ont eu de rout temps de</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe departir iamais du reſpect que le glorieu</l>
            <l>
                <lb/>titre de fils aiſuez de l’Egliſe leurfaiſoibinuiola¬</l>
            <l>
                <lb/>blement conſoruer pour le ſaiot Siege</l>
            <l>
                <lb/>Certes s’l-ae tient qu’a nous defaire do Mſaz.</l>
            <l>
                <lb/>pout nous remettre dans los bonnes graces de ſ</l>
            <l>
                <lb/>Saintet́ aucc laquelle tous nosmeileua politi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, &amp; nos plus inuincibles Monarques meſmes</l>
            <l>
                <lb/>oot iugé de tou temps, quil eſtoitres impottar</l>
            <l>
                <lb/>pour les affires de noſtre Eſtat; que nous fſuſſiõ̃s</l>
            <l>
                <lb/>eu vn parfalte intelligeoesil ne iensqu’apeu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nous ſommes les pls abandonnez de ſes .</l>
            <l>
                <lb/>mn, qui ſoient ſous le Ciol, ſitce poifſeconé</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> de tous les autres que ie viés de deduire, ne nous</l>
            <l>
                <lb/> oblige encor de nous ſoûleuer contre ce Tyran,</l>
            <l>
                <lb/> auec d’autant plus de eonfience que plus nous ſe.</l>
            <l>
                <lb/>ohs aſſéurez que nos pourſuites ſeront meſme</l>
            <l>
                <lb/>iſti fiees pat l’infaillible Oracle de l’Egliſe.</l>
            <l>
                <lb/>XII. Terminons ce rdiſonnement par vn dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ieſme qui ne fera point à la verité oque de bie¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeeance; mais qi fe laiſſerai cependãt pas d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/> energique, ſi oûse voulons conſideretſelon la</l>
            <l>
                <lb/>-valeur: &amp; diſons que l’Eſtat eſt obligé par les mo¬</l>
            <l>
                <lb/>iſs de lr re connoiſlance, de reparer la gloire des</l>
            <l>
                <lb/>Pinces de ſoſngque ce tyra à etry, pas tou.</l>
            <l>
                <lb/>te ſorte d’artencars; &amp; de teſmoignet pat Ies</l>
            <l>
                <lb/>pourſuites que ndus ferons, pour ſ’eternité́ de</l>
            <l>
                <lb/>fobanniſſëment que nous n’auons iainais eſte</l>
            <l>
                <lb/>omplices de fa tyranhie dans I’execution des</l>
            <l>
                <lb/>dſſens qu’if’à faitt Heuſſir contre leur liberté..</l>
            <l>
                <lb/>Ceraoti de noſtrehine irreconciliable c6t</l>
            <l>
                <lb/>leC. M. n’eſt pas moins legitſme, qil eſt iuſte de</l>
            <l>
                <lb/>ayet de quelque leconnoiſance les grands ſer</l>
            <l>
                <lb/>dces qu ’rirles ont tédu à l’Eſtat:&amp; cees</l>
            <l>
                <lb/>nous ne pouuons dont audunteſmoiguage de</l>
            <l>
                <lb/>l’ſtjmequae ous delronefairé des Heros, par la</l>
            <l>
                <lb/>vertu deſquels nous nous ſommes rendus redou¬</l>
            <l>
                <lb/>tables à̀ toute l’Europe, ſi nous ne ſecoüions har¬</l>
            <l>
                <lb/>diment le ioug de celuy, qui ſe preualant de la</l>
            <l>
                <lb/>ſiraplicité de naſtre Souuerain, dont il auoit la</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 36</l>
            <l>
                <lb/>faueur, ’eſt porté iqu’à pbraſſet des deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>Qon l’iniuſtiee euſt eſt, capable d’efrayet les</l>
            <l>
                <lb/>plls niutes tyrans du monqe.</l>
            <l>
                <lb/> Aprés cés duze raiſonnements, ie prie u</l>
            <l>
                <lb/>Le dteur de faire vn peu’de refſetion ſur les pe¬</l>
            <l>
                <lb/>tentions de la Cour, &amp; de conſiderer, ſre’eſt auee</l>
            <l>
                <lb/>aiiſor qu’lle veut faire ſouſleer les comune</l>
            <l>
                <lb/>conitre le Due de Nemours &amp; le Vicomte de Ta.</l>
            <l>
                <lb/>uantes, lous pretexte qu’is o fait enues ¬</l>
            <l>
                <lb/> France des rouppes eſtrangepes, pendanr qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>ya fait entre &amp; que meſme elle y protcge coluy</l>
            <l>
                <lb/>que ant de Declarations &amp; ta d’Arreſts </l>
            <l>
                <lb/>declart l’ennemy le plus mottel de ceeEſt</l>
            <l>
                <lb/>’ Patons clairement, nous aiſſons bien lesEſe</l>
            <l>
                <lb/>pagnols, mais nols haiſſons encor pus Mazarin:</l>
            <l>
                <lb/>Ei’ſicette natio ſa veut reconoilier auce nous,</l>
            <l>
                <lb/>elle n’a qu’anous preſter majn forte, pour la pe¬</l>
            <l>
                <lb/>te de ce ainiſtre: C’eſt encor trop pe ppur no¬</l>
            <l>
                <lb/>tte paſfion Que les Tures, que les Cafres, que les</l>
            <l>
                <lb/>Malabares, que Ies Antropophages entrent dans</l>
            <l>
                <lb/>ct’Eſtat, ils y ſesont bienepus, poue quh</l>
            <l>
                <lb/>’y’viennent qu à deſſein de cpnſpirerauscno</l>
            <l>
                <lb/>pur la perte de ce perutbateur de noûa epes.</l>
            <l>
                <lb/> E,I N</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
