<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2989_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Récit de ce qui s'est passé en l'assemblée des
                    cours souveraines, assemblées en la chambre de Saint-Louis.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=tB84fdIQhgsC&amp;dq=R%C3%A9cit%20de%20ce%20qui%20s%20est%20pass%C3%A9%20en%20l%20assembl%C3%A9e&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PA1#v=onepage&amp;q=R%C3%A9cit%20de%20ce%20qui%20s%20est%20pass%C3%A9%20en%20l%20assembl%C3%A9e&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Récit de ce qui s'est passé en l'assemblée des cours
                        souveraines, assemblées en la chambre de Saint-Louis.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">(s. l)</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1648">1648</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50019"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>s A t du n dA t A ds t</l>
            <l>
                <lb/>ee s e p t &amp;e - se g i t (</l>
            <l>
                <lb/> 89 2 A</l>
            <l>
                <lb/>T T T S L T</l>
            <l>
                <lb/>RECIT DECE</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>, ¬</l>
            <l>
                <lb/>1O L 1</l>
            <l>
                <lb/>paſsé en l’Allemblée des Cours Souue</l>
            <l>
                <lb/>é an l A Jl e lle l¬</l>
            <l>
                <lb/>Z¬</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>l le ¬J</l>
            <l>
                <lb/>¬l</l>
            <l>
                <lb/>Ares, en la Chambre de. lLou1S.</l>
            <l>
                <lb/>AS</l>
            <l>
                <lb/> E,</l>
            <l>
                <lb/>e Du avij. Nouenrbre 16r. &amp; ſuiuans¬</l>
            <l>
                <lb/> E iourd’huy les Chambres aſſemblées, a eſté́ arreſté que</l>
            <l>
                <lb/>l’on deputca preſentment vers la RyE pcur lu fairc</l>
            <l>
                <lb/> entende la Iuſtice d Noſtre Arreſte, &amp; de noſte proced́,</l>
            <l>
                <lb/>A &amp; cue ri nne ſe paſſera en la Conſerence aucc les Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>nies Souueraines corre Ie ſeruice du Roy: Et la ſupplier tres-hum¬</l>
            <l>
                <lb/>blement de retirer &amp; reuoquer les Arreſts du Conſeil, qu’on deputera</l>
            <l>
                <lb/>auſſi vers Monſiur, le r mercier de ſes bons offices, &amp; le ſupplier de</l>
            <l>
                <lb/>les continuer à la Compagnie, laquelle demeurra aſſemblée, &amp; ſera</l>
            <l>
                <lb/>enuoepreſentement vn Secretaire de a Cour aux dputez des autres</l>
            <l>
                <lb/>Conpa nies, pour les aducrtir de noſtre deliberation, &amp; à l’inſtant</l>
            <l>
                <lb/>les Gens du Roy ont eſte mandez pour demander audiance aà la Reyne,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vn Secrcraire de la Cour, enuoyé aux autres Compagnies pour leur</l>
            <l>
                <lb/>donner aduis de noſtrc deliberation.</l>
            <l>
                <lb/>„, ,,,,,,,,,,,,,,,,,,</l>
            <l>
                <lb/>HARANGVE FAITEA L RCINE,</l>
            <l>
                <lb/>2 O7 Z</l>
            <l>
                <lb/>par Monſieur le premier Preſident.</l>
            <l>
                <lb/> V les pernicieux conſeils que quelques particuliers faiſoient</l>
            <l>
                <lb/>entendre à ſa Majeſte au preiudice de lur fidelit́, ne les pou¬</l>
            <l>
                <lb/>-nuaincre d’aucune iniuſticeque les deux bras de l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>Royalle eſtoient la Force &amp; la Iuſtice, que les Roys ſe reſeruoient la</l>
            <l>
                <lb/>force, &amp; qu’ ux eſtoint depoſitaires de la Iuſtice, qu’ils ont iuſques</l>
            <l>
                <lb/>icy conſeruc inuiolablement, qu’il eſt vray que la force la mainti nt:</l>
            <l>
                <lb/>Mais auſſi que la Iuſtice conſerue ſes droits en les prcrogatiues, en ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>te qu’ils ne peuuent ſe paſſer l’vne de l’autre: que les ſoupç̧ons &amp;
                per¬</l>
            <l>
                <lb/>nicieux Conſeils que quelques-vns luy font prendre de leurs Aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blecs, ſont tres-contraires à leurs bonnes intentions, l ne le5</l>
            <l>
                <lb/>31¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>4 </l>
            <l>
                <lb/>ont commencées, que par la force des plàaintes, &amp; du grand deſordre</l>
            <l>
                <lb/>où ils voyent les affaires du Roy, &amp; qu’ils ſont reſolus de trauailler
                in¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſamment nuit &amp; iour, pour y donner remede, &amp; rendre au Roy &amp;
                à</l>
            <l>
                <lb/>I’Eſtat le ſeruice qu’ils luy doiuent, ce qu’ils feront au peril de leur
                vie.</l>
            <l>
                <lb/>O NOVS a iugeé &amp; condaané, aon pas par le mal que nous auons faiti</l>
            <l>
                <lb/>mais par celuy que nou pouuios faire.</l>
            <l>
                <lb/>L’on a enuoye de la part du Roy vne Declaration aux Chambres &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Cours aſſtmblées, contenant le reſtabliſſement du droit Annuel, le</l>
            <l>
                <lb/>rappel des exilez, l’eſlargiſſement des priſonniers, reſtabliſſement des</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtres des Requeſtes, réuocation des Intendans de Iuſtice, les Tail¬</l>
            <l>
                <lb/>les remiſes ſans eſtre party, à commencer au iour de l’an prochain, les</l>
            <l>
                <lb/>prets faits à ſa Majeſté, remis à payer en l’année 1sso. Les Treſoriers</l>
            <l>
                <lb/>de fFrance, Eſleus, &amp; autres Oficiers des Generalitez &amp; Eſlections
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtablis en leurs fonctions, &amp; à la moitié de leurs gages.</l>
            <l>
                <lb/>DELIBE RTIONS AXRESTEES PAR LEs5</l>
            <l>
                <lb/>Cours aſſemblées.</l>
            <l>
                <lb/> VE les Intendans de Iuſtice &amp; autres Commiſſions extraordi¬</l>
            <l>
                <lb/>Laires non verifíes és Cours Souueraines, ſeront reuoquées.</l>
            <l>
                <lb/>é les traittez des Tailles, Taillon, Subſiſtances &amp; autres leuées</l>
            <l>
                <lb/>ſeront auſſi reuoquées.</l>
            <l>
                <lb/>Que les Tailles ſeront leué́es à la maniere accouſtumée, à la dimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nution du quart au profit du peuple, auec remiſe generale de tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt deu de refte de toutes les annêes precedentes iuſques &amp; compris</l>
            <l>
                <lb/>l’année 1649. incluſiuement.</l>
            <l>
                <lb/>Que les Treſoriers de France, Eſleuz, &amp; autres Offieiers des Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ralitez &amp; Eſleétions, Receueurs Generaux &amp; particuliers, ſont
                reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blis en la fonction de leurs charges, gages &amp; droits.</l>
            <l>
                <lb/>Que les deniers ſeront impoſez à la maniere accouſtuḿe, &amp; portez</l>
            <l>
                <lb/>és Recepres particulieres d’icelle, &amp; és Rccepres generales, &amp; de là
                à</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpargne, ſans pouuoir eſtre diuertis pour quelque canſe que ce ſoit,</l>
            <l>
                <lb/>ſi ce n’eſt pour le fait de la guerre, nonobſtant toutes aſſignaions, trai¬</l>
            <l>
                <lb/>tez, prets &amp; autres empeſchemens quclconques, à peine de repetition</l>
            <l>
                <lb/>contre les ordonnateurs, leurs vefues &amp; heritiers, &amp; defnſes
                auſdits</l>
            <l>
                <lb/>Traitans de faire aucune contrainte pour les anńes prccedentes1647.</l>
            <l>
                <lb/>leſquelles, enſemble toutes aſſignations demeurent nulles.</l>
            <l>
                <lb/>Ne ſeront faites aucunes impoſit ions &amp; taxes, qu’en vertu d’Ediéts</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Declarations, deuëment verifiez ez Compagnies Souueraines auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles la connoiſſance en appartient, &amp; que les executions des Ediéts</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Declarations ſeront reſeruées auſdites Companies, ſans qu’aucun</l>
            <l>
                <lb/>des Habitans des Villes &amp; Communautez puiſſent eſtre contraints</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>pour les taxes &amp; droits impoſez par leſdits Edicts, ſur leſdites Viles</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Communautez.</l>
            <l>
                <lb/>Defenſes à toutes perſonnes de faire, ny continuer aucuue leuée de</l>
            <l>
                <lb/>deniers &amp; impoſitions de taxes qu’en vertu des Edicts &amp;
                Declarations</l>
            <l>
                <lb/>verifíes, à peine de la vie.</l>
            <l>
                <lb/>Ne ſera fait aucun retranchement du Domaine, rente, ny autres</l>
            <l>
                <lb/>droits accordez par leſdits Edicts, qu’en vcrtu d’Edicts en meſme for¬</l>
            <l>
                <lb/>me, bien &amp; deuëment verifiez par leſdites Compagnies.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’aucun rachapt de rente ſur le Roy, rembourſement de Finance</l>
            <l>
                <lb/>d’Oficiers &amp; Edicts, ne ſeront faits qu’apres la paix publiée.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’aucun Su jet du Roy de quelque condition qu’il ſoit, ne pourra</l>
            <l>
                <lb/>eſtre detenu priſonnicr, paſſe les vingt-quatre heures, ſans eſtre inter¬</l>
            <l>
                <lb/>rogé, ſuiuant les Ordonnances, &amp; rendu à ſon Iuge naturel, à peine</l>
            <l>
                <lb/>d’en répondre par les Geoliers, Capitaines &amp; tous autres qui les
                detien¬</l>
            <l>
                <lb/>dront, &amp; que ceux qui y ſont particulicrement detenus, ſans autre for¬</l>
            <l>
                <lb/>me ny figure de procez, ſeront mis en liberté, exercice de leurs char¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, gages &amp; droits.</l>
            <l>
                <lb/>Vne Chambre de Iuſtice ſera eſtablie, compoſée d’Ofſiciers des qua¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Cours Souueraines, nommez par icelles, pour connoiſtre des abus</l>
            <l>
                <lb/>&amp; maluerſations commiſes en l’adminiſtration des Finances du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; e xaction faite ſur le peuple.</l>
            <l>
                <lb/>Les anciens Receueurs de l’Hoſtel de Ville ſcront mandez de ſe</l>
            <l>
                <lb/>trouuer demain à la Chambre de Saint Louis.</l>
            <l>
                <lb/>Seront les Adiudicataires des Gabelles, Fermicrs des Aydes, des</l>
            <l>
                <lb/>cinq grofſes Feres, &amp; autres Fermiers du Roy, ſans exception, con¬</l>
            <l>
                <lb/>traints par corps, d’apporter, ou enuoyer â̂ l’Eſpargne, toutes charges</l>
            <l>
                <lb/>préalablement payées &amp; aquittées, les deniers du prix de leurs Fermes</l>
            <l>
                <lb/>par eux deus des termes preſentement écheus, &amp; de ceux qui écherront</l>
            <l>
                <lb/>cy-apres, ſuiuant leurs baux, nonobſtant toutes pretendues aduances,</l>
            <l>
                <lb/>prets, aſſignations, ſauf à leur eſtre pourueu en temps &amp; lieu, &amp; eu
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſance de cauſe.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’attendant que les affaires du Roy permcttent que les Rentes</l>
            <l>
                <lb/>ſur l’Hſte de Viſle, ſoient payées des quatre quarticrs ſuiuant leurs</l>
            <l>
                <lb/>conſtitutions, il ſera laiſſé fonds dans les Eſtats du Roy pour quartier</l>
            <l>
                <lb/>des Rentes aſigneées ſur les Gabelles de</l>
            <l>
                <lb/> pour le Clcr¬</l>
            <l>
                <lb/>gé. Recepte generale de</l>
            <l>
                <lb/>ſur les huit millions de</l>
            <l>
                <lb/>Tailles des cinqgroſſes Fermes.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’attendu les abus qui ſe commettent par les Payeurs des Rentes</l>
            <l>
                <lb/>aux payements d’icelles, diuertiſſant les deniers pour leurs affaires par¬</l>
            <l>
                <lb/>ticulieres, au preiudice du public, que leſdits deniers ſeront directe¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ment apportez en l’Hoſtel de Ville, &amp; mis dans les coffres d’icelle,</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtre audit licu diſtribuez ſans delay, &amp; en meſmes eſpeces aux</l>
            <l>
                <lb/>R entiers par les Commis qui ſeront a cet effet deputez, &amp; nommez</l>
            <l>
                <lb/>par les deux Com miſſaires de chacune Compagnie auec le Preuoſt</l>
            <l>
                <lb/> des Mrchand s &amp; Eſcheuins: A ſçauoir, vn de chacune nature de ren¬</l>
            <l>
                <lb/>te, leſquels Commis payeront auſdits Receueurs &amp; Payeurs leurs ga¬</l>
            <l>
                <lb/>ges &amp; droits concurremment pour autant de quartiers que leſdites rea¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ſcront paýes, &amp; non plus, en conterõ̃t auec eux par eſtar des
                paye¬</l>
            <l>
                <lb/>ments deſdites rentes, ſans que le fonds d’icelle puiſſe eſtre diuerty</l>
            <l>
                <lb/>pour quelque cauſe que ce ſoit, à̀ peine d’en reſpondre par les Fer¬</l>
            <l>
                <lb/>miers en leurs propres &amp; priuez noms, Quoy faiſant, les rentes reuien¬</l>
            <l>
                <lb/>dront cmmerce, le credit du Roy reſtably, &amp; les Sujets de ſa Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſte ſecourus en la jouyſſance de leurs biens.</l>
            <l>
                <lb/> 7 r T1</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/>ARREST NOTBL, DONN TOVT5</l>
            <l>
                <lb/>lcs Cuurs aſſemblées en la ſhambre da S. Louis.</l>
            <l>
                <lb/> A Cov, toutcs les Chambres aſſ mbĺes, deliberant ſur le</l>
            <l>
                <lb/>Iapport fait par les Deputez, &amp; par elle omnmis, du contenu au</l>
            <l>
                <lb/>pemier article des propoſitions faires par les Deputz des Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnies aſſembĺes en la Salle de Saint Louis, ſuiuant l’Arſt du 13 May</l>
            <l>
                <lb/>dernier, A fait, &amp; fait defenſes ſuiuant l’Ordonnance, aux Intendans</l>
            <l>
                <lb/>de Iuſtice, Police, &amp; Finance des Prouinces du reſſort de la Cour, de</l>
            <l>
                <lb/>proceder à leurs Commiſſions, &amp; de faire aucun acte envertu d’icelle,</l>
            <l>
                <lb/> peine de concuion de faux, de nullit́, &amp; autres peines portées par</l>
            <l>
                <lb/>les Ordoanances, à tous Iuges, Huiſſiers, Officicrs, Sergens ou Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>chers, deceuter les Ordonnances &amp; Iugemens deſdits Intendans, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> defcrer aucunement, ſouz meſme pecine, &amp; aux Su jets du Roy de les</l>
            <l>
                <lb/>reconiſtrc &amp; oboeyr: Defenccs à toutcs perſonnes de quelque qu¬</l>
            <l>
                <lb/>liŕ condition qu’elles ſoient, de ſe charger cy-apres d’aucunes Com¬</l>
            <l>
                <lb/>niſins etraoiaires, ſi clles ne ſont deuëment verifices en ladite</l>
            <l>
                <lb/>our, ſuiuant les Ordonnances, &amp; en conſequence de ce, les Treſo¬</l>
            <l>
                <lb/>ricrs de rance, Eleuz, &amp; autres Ofſiciers qui ont eſte troublez par
                leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dits Intendans, eserceront leurs charges comme auprauant. ODN¬</l>
            <l>
                <lb/>E L1rE CoV, Que Commiſſions ſeront deliurées au Procu¬</l>
            <l>
                <lb/>1eur enral du Ro, addreſſantes à deux Conſcilles d’iclle Cur,</l>
            <l>
                <lb/>pour informer de la mauuaiſe adminiſtration des deniers Royaux, &amp; à.</l>
            <l>
                <lb/>cette fin aura monition en torme de droict, laquelle ſera publiée, tant</l>
            <l>
                <lb/>aux Parroiſſes de cette vill de Paris, que hors d’icelle, ouù bſoin ſera:</l>
            <l>
                <lb/>pour les</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>pour le ut fait rapporteé &amp; communiqué au Procureur General du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, eſtre ordonné ce qu’il appartiendra, &amp; ſera le preſent Arreſt
                exé¬</l>
            <l>
                <lb/>cuteé à la diligence dudit Procureur Geneal, enuoyé à tous les Bail¬</l>
            <l>
                <lb/>liages &amp; Seneſchauſſees du reſſort de ladite Cour, pour y eſtre publié</l>
            <l>
                <lb/>&amp; enregiſtré: Enioint aux Subſtituds de tenir la main à l’execution
                d’i¬</l>
            <l>
                <lb/>celuy, &amp; en certifier la Cour au mois, à peine d’en reſpondre en leurs</l>
            <l>
                <lb/>proptes &amp; priuez noms..</l>
            <l>
                <lb/> Arreſt de l Cour des Aydes.</l>
            <l>
                <lb/>, V a toutes les Commiſions extraordinaires demeureront re¬</l>
            <l>
                <lb/> uoqueestoutes les Ordonnanees où lugemnens rendus par les</l>
            <l>
                <lb/>Inndans de Iuſtice, caſſez &amp; annullez, Defences aux Suiets du Roy</l>
            <l>
                <lb/>de las reconnoiſtre pour Iuges, ny ſe pouruoir deuant eux, à peine de</l>
            <l>
                <lb/>dix il liures d’amende, qu’ la diligence du Procureur General du</l>
            <l>
                <lb/>Roy il ſera informé des eactions &amp; diuertiſfement des deniers de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Majeſt par des Conſeillers de la Cour qui à cét effet ſe tranſporte¬</l>
            <l>
                <lb/>rouc dans les Prouinces, monitoires publiez dans toutes les Parroiſſes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que l’Arreſt ſera leu dans toutes les Mareſchlauſſecs ou Seneſchauſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ees, &amp; que tous les Threſoriers de France &amp; Eſleus feront leurs
                char¬</l>
            <l>
                <lb/>ges.</l>
            <l>
                <lb/>Les quatre Conapagnios aſſembleées.:</l>
            <l>
                <lb/>E IEdia de</l>
            <l>
                <lb/> concernant l’abonnemcnt du Domai¬</l>
            <l>
                <lb/>Onereuoqué &amp; main leut́e de toutes ſaiſies faites en conſequence,</l>
            <l>
                <lb/>anec defenſe dc faire aucune pourſuitte pour raiſon d’icelles.</l>
            <l>
                <lb/>Artendu la notorieré des refus des encheres, &amp; que l’on a obligé</l>
            <l>
                <lb/>les Adiudicataires à faire des aduances immenſes pour deſtournee les</l>
            <l>
                <lb/>énchcriſſeurs, ſera de nouueau procedé́ à la publication deſdites Fer¬</l>
            <l>
                <lb/>mes du Roy, à la maniere accouſtumée, au plus offrant &amp; dernier en¬</l>
            <l>
                <lb/>cheriſſeur.</l>
            <l>
                <lb/> Et pour faire connoiſtre que ſi les Finances auoient eſté adminiſtrées</l>
            <l>
                <lb/>aae aordre fans diuecrtifſement, le reuenu du Roy ſeroit ſuffiſant pour</l>
            <l>
                <lb/>F ppnrter toures lesdeſpenſes ordinadires de l’Eſtat &amp; de la guerre: il
                ſe</l>
            <l>
                <lb/>voit par le compte de l’Eſpargne de l’année 643 que la recepte mon¬</l>
            <l>
                <lb/>te, 42768o7 liu. quoy que les impoſitions de ladite année pour la</l>
            <l>
                <lb/>Taile, Subſiſlance &amp; Eſpargne, ne montent qu’a y83ooo liures les</l>
            <l>
                <lb/>Fertaes 1ôoooooo liu. l’ordinaire des Parties Caſuelles, vante de bois,</l>
            <l>
                <lb/>donagraruies des pays d’Eſtats 37ooooo liu. reuenantes leſdites trois</l>
            <l>
                <lb/>ſommes, à qüatse-vingts; millions, ſi bienque leſdlts 4q4ôpoyo liures</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>s6</l>
            <l>
                <lb/>reſtans, ont eſte pris par anticipation, pour auoir eſté auparanamt em¬</l>
            <l>
                <lb/>ployez au rachapt des rentes, rembourſement de nouueaux Officiers</l>
            <l>
                <lb/>cy-deuant faits. Sur laquelle ſomme de quatre-vingts millions ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>trouue en deſpenſe effectiue, ſans y comprendre les remiſes faites à</l>
            <l>
                <lb/>l ’Eſpargne, montant à ii64ô872 liu. &amp; pour la ſomme de 6 4ooy40</l>
            <l>
                <lb/>liu. &amp; y adiouſtant cinq millionas pour les deſpenſes ſecretres, ne
                res¬</l>
            <l>
                <lb/>uiendroit que 695t94o liures, ainſi reſterot de bon deſdirs quatre¬</l>
            <l>
                <lb/>vingt-millions 1o485 9 liu. remis à l’Eſpargne, ce qui fait voir que leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dites aduances ne ſont neceſſaires, &amp; que c’eſt mauuais ménage de fai</l>
            <l>
                <lb/>re des remiſes, &amp; payer de grands intereſts, puiſque meſme partie de</l>
            <l>
                <lb/>ladite recepte a eſté portée és mains des ancieus Treſoriens deſBſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pargne, &amp; ce qui a donne lieu a cette grande recepte, &amp; la teaiſê
                faié</l>
            <l>
                <lb/>du quart de ladite recepte, &amp; de quinze pour cent, que l’oh faic mon</l>
            <l>
                <lb/>tet ſuiuant les certifications des contans employez auſdits compts</l>
            <l>
                <lb/>4827ii25 liu. neuf ſols, quoy que toute la tecepe dudit compte,la</l>
            <l>
                <lb/>remiſc du quart, &amp; de quinze pour cét des trois autres quarts, à quoy</l>
            <l>
                <lb/>ont monté les promeſſes qui ont eſté faites des prets, ne reuienneh</l>
            <l>
                <lb/>qu’à quarente-huits millions vingt-cinqmil cinq ſoixante &amp; quadtore</l>
            <l>
                <lb/>ante l. laquelle auec leſdits cinq millions de depenſes ſecrettes, né</l>
            <l>
                <lb/>monte qu’à cinquante trois millions vingt-cinq mil cinq cens ſoiante</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quatorze liures, partant on peut dire qu’il a eſté diuerty cinq
                millions</l>
            <l>
                <lb/>quatre cens quarente-cinq mil cinqcens cinquante vne liure douze ſ</l>
            <l>
                <lb/>ſix deniers ſur toutes les ſommes, dont eftfait recepte, ſur leſquelles</l>
            <l>
                <lb/>n’a eſté fait preſt, ny remiſe qui y ſoient compriſes.</l>
            <l>
                <lb/>Vsa e des Comptans ayant eſté par certification reconnu par les Eſts</l>
            <l>
                <lb/>LGeneraux du Royaume, &amp; par les Aſſembléecs des Notables, come rmoyens</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurez pour couurir tous les abus qui ſe peuuent commettre dans les
                Fmanccs.</l>
            <l>
                <lb/>a REynE eſt tres- humblement ſuppliée conſiderer, que les Comptans du</l>
            <l>
                <lb/>Roy H n y e G r aA la plus haute anneé́e meſme ecn 69. qu’il en¬</l>
            <l>
                <lb/>retenoit, comme chacun ſçait, de grandes &amp; ſecrettes intelligences hors du
                Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>aume, n’ont monté que deux roillions deux cens mil liu. cinqſols, que durant
                la</l>
            <l>
                <lb/>minorité du feu Roy, ils n’ont monté́ que de dix neuf millione: Et de plus
                en</l>
            <l>
                <lb/>1625. que de ſix ou ſeprt millions de liures: u’en l’anneée 6 4;. il ſe moue
                qu</l>
            <l>
                <lb/>rente-huit millions deux cens ſeptante vne liure: En 6 44 cinquane-neufnail</l>
            <l>
                <lb/>Iions ſept cens tant de iures, leſquelles ſont cncore ſelon l oinion
                comnune,</l>
            <l>
                <lb/>augmentées de beaucoup des anńes ſuiuantes,. dont il n’a encor compté. E
                d’au¬</l>
            <l>
                <lb/> nt que dans les ſommnes exceſſiues il ſe peut facilement tommettre des
                deſoirdres</l>
            <l>
                <lb/>afinis, &amp; que l’adminitration des Finances ſera touiouts ſuſpecte au
                pubhie, iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’à ce que l’on ait cemedié́ à l’ecez deſdits Comptans: Il plaira à ſa
                Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>es ſuppcimer du out, ou du noins en vſer pour les ſeules dépenſes qu’il
                impore</l>
            <l>
                <lb/>nieceſſairemeas e cenir res-ſerestes, qui eſt le ſujet pour lequel ils ont eſté
                iua¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>„-e-e¬</l>
            <l>
                <lb/>--aa¬</l>
            <l>
                <lb/>eroduies, rejettans beſdits Ĉmptans tous das, oyages glfieàions recom</l>
            <l>
                <lb/>penſes, rembourſemans, emplois du quatnieſae quaccier des gnges„ ſupplement</l>
            <l>
                <lb/>d’ambaſſades, deépenfe de baſtimens, ponts &amp; chauſſes, qui par vn extreſme
                sbus</l>
            <l>
                <lb/>ont eſté comipris eſdis Comptans, contre toutes les Ordonnances &amp;
                Reglemens</l>
            <l>
                <lb/>de Finances. Toutes leſqoellas dépenſes, meſme les intareſts deprees &amp;
                aâuas¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, ſeront doreſnauant cmploy éesen lrgne de compte, ſuiuant l’otdre ancien:
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſeta de chaëunauenu deſdits Compcans, fai quatre eſtats orignaux, cantenans</l>
            <l>
                <lb/>les noms &amp; ſurnoms de ceux auſquels chacunepartia aara eſte pay ée, l’ne
                poar</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Cdarcolicr &amp;c les trois autres pour Meſſiesrs le ur- Intendant,
                Con¬</l>
            <l>
                <lb/>troollear des Fiances, &amp; Treſorier de l’Eſpargne: leſquels ſeront tenus de
                le</l>
            <l>
                <lb/>garder, poux les preſener au Roy; &amp; àla R eyre egente, outdsfois &amp;
                quantes</l>
            <l>
                <lb/>qu’il leur ſera commandeé &amp; ordonné, à peine d’en reſpondc en leucs
                proprces &amp;</l>
            <l>
                <lb/>phaé noms leurs vefues &amp; herities.</l>
            <l>
                <lb/> Sao nt les O ffieiers des Buteaux des inanees, Secnetaires da oy, des</l>
            <l>
                <lb/>Manreſchauſſeées, Bailliages, Preuoſtez, Eaux &amp;e fioreſts, Trites
                f’oraines, Eſle.¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, Grenier à Sel &amp; autres, tant de ludicaure que de Finance, reſtablis
                en</l>
            <l>
                <lb/>la foatiode leurs charges, &amp;en la iouyſanoe de leurs gages&amp; droits,
                uoob¬</l>
            <l>
                <lb/>apttous prets, aduances, caitez&amp; aſſignatios, leſquelles dermeuretont
                nulles</l>
            <l>
                <lb/>db́s à prſeu.</l>
            <l>
                <lb/>. LE Ro ſera ſupplieé de faire fond par le payement de l’infanterie, de
                huir</l>
            <l>
                <lb/>oaontres, les Gendarmes &amp; Caualiers de dix, &amp; faire payer les Soldats
                pa prets</l>
            <l>
                <lb/>de dix iours en dix iours, auec lear pain de mmition: &amp; lors qu’ils
                marcheront par</l>
            <l>
                <lb/>pays, faire fonrair les Eſteppes, aue dofenſes ſur peine de la vie, de qitter
                leur</l>
            <l>
                <lb/>route: &amp; ſeront conduits par les Officiers ordinaires &amp; demeureront les
                Chefs</l>
            <l>
                <lb/>e Officiers ’roſpuaſables des deſordres, &amp; en eas de plaintes, les Iuges,
                Preuoſts</l>
            <l>
                <lb/>des Mareſchaux en connoiſtront, fſuiuantls Ordonnances.</l>
            <l>
                <lb/>Que uoutes augmentations de taxe &amp; doits qui ſe leuent ſur les ſceaux
                des</l>
            <l>
                <lb/>graade ô potites Chancelleries de France non verifiées é́s Cours
                Souueraines,</l>
            <l>
                <lb/>ſeront reuoqúes dés à preſent. &amp; defenſes au gaand Audiancier
                Controolleur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; autres Officiers du ſceau, d’en faire aucune leuée, à peine de
                concuſſion, &amp; d’en</l>
            <l>
                <lb/>eſpondre en leurs propres &amp; priuez noms: Seront les articles 9i. 92. 97.
                98. &amp;</l>
            <l>
                <lb/>99. de l’Ordonnance de B lois obſeruez.</l>
            <l>
                <lb/>Des nses à toutes perſonnes de quelque qualité &amp; condition qu’ils
                ſoiét,</l>
            <l>
                <lb/>de porter, ou faire porter, or ou argent, monnoyé ou non monnoy é, hors du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, ſans permſſion du Roy: Defences à tous Gouucrneurs, de donner au¬</l>
            <l>
                <lb/>cens paſſe-ports, à peine d’en reépondre, leurs vefues &amp; heritiers, &amp;
                biecns tenans,</l>
            <l>
                <lb/>en leurs proptes &amp; priuez noms, Enioint an Procureur general du Roy, d’en
                fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re informer, &amp; à cette fin permis d’obtenir, &amp; fairc publier monitoires
                &amp; cenſu¬</l>
            <l>
                <lb/>res Eccleſiaſtiques par toutes les villes frontiéres du Royaune. ſans
                exception.</l>
            <l>
                <lb/>Que le Sur-intendant general des Poſtes &amp; Relais de France, Meſſagers
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Maſtre des Coches apporteront au Greffe de la Cour’le Reglecment concernant</l>
            <l>
                <lb/>es ports de lettres &amp; pacquets: &amp; cependant defenſes aux Fermiers
                commis des</l>
            <l>
                <lb/>diſtribations, d’exiger, ny aagrnenter la taxe deſdits pors, à peine de dix mil
                liu.</l>
            <l>
                <lb/>damende, &amp; de punition corporelle, &amp; en cas d contrauetion, permis d’en
                in¬</l>
            <l>
                <lb/>former.</l>
            <l>
                <lb/>Ce faiſant, toutes matieres qui giſent en Iuriſdictions contentieuſes,
                ſeront</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>renvoyées au Patlemene, Grand Conei Caur des Aydes, &amp; aataes Iuges
                otdi¬l</l>
            <l>
                <lb/>naires, auſquels la connoiſſance en apartient par les Ordonuances., ſans que
                parl</l>
            <l>
                <lb/>Commiſſions pacticulieres elle leur piſſe eſtre oſtée, toutes Commiſſions,
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>traintes extrodinaires deés à preſent revoquées: Et les procez pendant és
                Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeils du oy, de la connoiſſance deſdites Cours, deés à pceſene renuoyez en
                iccl¬</l>
            <l>
                <lb/>les, auec defenſes aux parties des’y pouruoiz, a- peine de nullité , d’amende
                arbi¬</l>
            <l>
                <lb/>rair, deſpens, dommages &amp; intereſts, &amp; les partes aſſignbesdeſebhadgbés
                des</l>
            <l>
                <lb/>aſſignations qui leurſeront données.</l>
            <l>
                <lb/>Que les Arreſts donnez eſdites Couns Souuetaines,ne pourrone eſtnre caſſez,</l>
            <l>
                <lb/>reuoquez, ſuſis, ſnon par lesvoyes de droit, permis pat les Ordonnnces.</l>
            <l>
                <lb/> Que les Maiſtres des Requeſtes ne polrront iugen dernier reſſort, quelque</l>
            <l>
                <lb/>attribution qui leur ſoit faite par etres.:</l>
            <l>
                <lb/>Qv1 ne pourra à l’aduenirt eſtre fait aucune: creation d’Oeiers és Cour</l>
            <l>
                <lb/>Soueraines, que par Edicts verifſez eés ſours Souueaines, aice la liheete
                en</l>
            <l>
                <lb/>entiere des ſuffrages, pour quelque cauſe.s oceaſio, &amp; ſouz quelque
                preuexté</l>
            <l>
                <lb/>qu’il puiſſe eſtre.</l>
            <l>
                <lb/> L’eſtabliſſement ancicmdes Compagnies Souue taines, ue pourra eſtce
                changé,</l>
            <l>
                <lb/>altere, loit par augmentation de Chambre, eſtabliſſementde Semeſtres, &amp;.
                paû</l>
            <l>
                <lb/>demembrement du reſſort deſdites Compagnies, pour en créer &amp; eſtablir de
                oou¬</l>
            <l>
                <lb/>velles: Quele meſme ordre ſera grdé pour les P reſidiaux; &amp; agesSubalter
                hes</l>
            <l>
                <lb/>Defence à toutes perſonnes de faire aduancer tellespropoſiiions
                petnicieuſes2</l>
            <l>
                <lb/>rante; la ruyne deſdites pagnies, à l’aneantiſement de la Iaſtice, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>uoueion des Loix du ovaume à peine d’eſtrc punis exempiairemeut, con¬</l>
            <l>
                <lb/>me perrurbatenrs du repos du public.</l>
            <l>
                <lb/>;¬</l>
            <l>
                <lb/>A fen que la Iluſtice ſoit adiniré́e aue l’horneus &amp; iutegriteé requiſe
                qu’à</l>
            <l>
                <lb/>l’aducnir il ne pourra plus etre rcceu dans les Gours S ouueraines, ancans
                Trai¬</l>
            <l>
                <lb/>tans Partifans, Cautious, Aſſociez &amp; intereſſes auec eux, ny leurs enfans
                &amp; gt n¬</l>
            <l>
                <lb/>’res, encores qu’il ecuſt eſté́ receu auparauant en autres Compagnies
                Souucraines,</l>
            <l>
                <lb/>ſans qu’aucun en puſſe eſtre diſpenſé.</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp; </l>
            <l>
                <lb/> ſe</l>
            <l>
                <lb/>e e</l>
            <l>
                <lb/>e,</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>i..</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
