<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3834_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Très-humbles remontrances du Parlement de Tholose
                    faites au roi contre le retour du cardinal Mazarin, et pour la surséance de la
                    déclaration de Sa Majesté contre monsieur le Prince.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=oSben36v3ioC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Très-humbles remontrances du Parlement de Tholose faites
                        au roi contre le retour du cardinal Mazarin, et pour la surséance de la
                        déclaration de Sa Majesté contre monsieur le Prince.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>TRES-HVMBLES</l>
            <l>
                <lb/>RE MONSTRANCES</l>
            <l>
                <lb/> DV PARLEMENT</l>
            <l>
                <lb/>D E THOLOS E</l>
            <l>
                <lb/>AV ROY.</l>
            <l>
                <lb/>CONTRE LE RETOVR DV ARDILAL</l>
            <l>
                <lb/>Et pour la ſurſeance de la Declaration de ſa Majefté</l>
            <l>
                <lb/> contre Monſieur le lrince.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS;</l>
            <l>
                <lb/>h IACOB CHE VALi’ER, proche aiat</l>
            <l>
                <lb/>Iean de Latran.</l>
            <l>
                <lb/> oeei</l>
            <l>
                <lb/>pil</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬. a6 7 </l>
            <l>
                <lb/>,:</l>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>1l.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>53¬</l>
            <l>
                <lb/> d ll ¬</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <l>
                <lb/>Digiizsd</l>
            <l>
                <lb/>eee¬¬ ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>, .¬¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>pia</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>egyeqegysgqgp</l>
            <l>
                <lb/>Z2</l>
            <l>
                <lb/> oooe</l>
            <l>
                <lb/>TRESLHVMBLES REMONSTRANCES</l>
            <l>
                <lb/> du Parlement de Tolſe, faites au Roy.</l>
            <l>
                <lb/>eRE.,</l>
            <l>
                <lb/> Vôtre Parlement de Tholoe n’a rien</l>
            <l>
                <lb/>, oublié́ dans l’occaûion des mouuemens</l>
            <l>
                <lb/> preſens, de ce qui pouuoit dépendre de ſa</l>
            <l>
                <lb/>prudence &amp; de l’authorité que vous luy</l>
            <l>
                <lb/>auez commiſe, pour conſeruer le repos public &amp; le re</l>
            <l>
                <lb/>ſpect deu à Vô̂tre Majeſté dans lérenduë de ſon reſſort.</l>
            <l>
                <lb/>Quand les Troupes qui ſeruoient en l’armé́e de Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>talogne ont paru ſoudainement au voiſinage de Tho¬¬</l>
            <l>
                <lb/>loze, elles porroient encore vos enſeignes, &amp; toures les</l>
            <l>
                <lb/>marques d’eſtre à vô̂treſeruice. Le Parlement qui n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit autun ordre, ny aueun aduis pour ſa conduite,</l>
            <l>
                <lb/>a eſlé veritablement ſurpris; mais il n’a puû̂ eſtre trom¬</l>
            <l>
                <lb/>pé, ſon zele luy a fait faire ſans hefiter le diſcernement</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire. ll a cogneu ces deſerteurs, &amp; les a ſait co¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoitre a vos peuples auparauant qu’ils luy ayent edlé</l>
            <l>
                <lb/>montrez par vô̂tre Declaation. Il les a pourluiuis par</l>
            <l>
                <lb/>ſes A rreſts; &amp; par ſes Commiſſaires; &amp; on faiſant rout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il pouuoit dans vne conjoncture ſiprecipitée, la</l>
            <l>
                <lb/>témoignéſa preuoyance &amp; ſa fidelirc.</l>
            <l>
                <lb/>Le Languedoc eſtoit agiré́ d’vne diuiſion qu’on</l>
            <l>
                <lb/>peut appeller domeftique, les Eſtats de cette l’ro¬</l>
            <l>
                <lb/>uinc pouſſuz pale Cardinal Mazarin auoient mal</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> a propos ofſenć le Parle ment, toute la Prouince</l>
            <l>
                <lb/>rſtoit ſcandaliée d’vne rupture ſi impréueuë̈; ll</l>
            <l>
                <lb/> ſtoit de n ſtre deuoir d’arrcſter cette enrrepriſe. Et</l>
            <l>
                <lb/>melme les deſordres &amp; les abus, qui s’eſtoient gliſſez</l>
            <l>
                <lb/>depnis long temps dans cette aſſem lé́e d’Eſtats,</l>
            <l>
                <lb/>requetoient quelque reformation. Mais dés que</l>
            <l>
                <lb/>mous auons veu naiſtre la guerre ciuile, craignans</l>
            <l>
                <lb/>que les contentions, que produiſoient nos iuſtes</l>
            <l>
                <lb/>pourluittes, pouuoient eſtre prejudiciables, nous</l>
            <l>
                <lb/>auonas porré́ les choes à toute la moderarion poſsi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, comme le teſmoigneront à Voſtre Majeſté les</l>
            <l>
                <lb/>Commiſiaires qu’il vous pleuſt nous enuoyer pour</l>
            <l>
                <lb/>ce ſujet; Et ſt nous auons en ce rencontre relaſché́</l>
            <l>
                <lb/>de nos intereſts, qui ſont ceux de l’authoriré Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>raine que vous auez depoſéeentre nos mains, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>poaur nous conformer à voſtre volonté, nousac.</l>
            <l>
                <lb/>conamoder à la neceſsiteé des affaires preſentes. Si</l>
            <l>
                <lb/>meſme la luſtice particuliere n’a pas eſté plainement</l>
            <l>
                <lb/>ſatisfaite, c’eſt pour la conſiderarion de cette uſtice</l>
            <l>
                <lb/>generale, &amp; publique qui regarde tout l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Nous penſions, SRE, nous preſenter à V. M.</l>
            <l>
                <lb/>auec lda recemmandation de ces actions, &amp; luy faire</l>
            <l>
                <lb/>voir d’vn coſté le Languedoc iouyſſant d’vne ſolide</l>
            <l>
                <lb/>paix par cette reü̈nion, &amp; de l’autre pluſieurs mauuais</l>
            <l>
                <lb/>dſſeins qui ſe formoient dans la Guyenne contre</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ſeruice, diſsipez ou rendus inutiles, &amp; rous:</l>
            <l>
                <lb/>ceux quiont pris les armes ſans vos ordres, pourſui¬</l>
            <l>
                <lb/>uis par la ſeucrité des Loix.</l>
            <l>
                <lb/>Mais les choſes ont bien changé depuis le retour,</l>
            <l>
                <lb/>du Cardnal, nous n’approchons plus noſtre Roy</l>
            <l>
                <lb/>auec</l>
            <l>
                <lb/>LLL LLaaa aa.¬¬¬a</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>auec cetre ioye que fait naiſtre la confiance de l’auoir</l>
            <l>
                <lb/>bien &amp; fidellement ſeruy, tous ces ſentimens agreables</l>
            <l>
                <lb/>ſont eſteints aujourd’huy par les larmes que nous dema¬</l>
            <l>
                <lb/>dent les maux que nous ſouffrons, &amp; ceux dot nous ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes menacez, s’il ne plaſt aà V. M. auoir pitié de ſes peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, &amp; accorder à nos tres humbles ſupplicaions ſon</l>
            <l>
                <lb/>eſloignement.</l>
            <l>
                <lb/> Depuis que ce Miniſtre fatal à nô̂rre ruyne eſt r’entré</l>
            <l>
                <lb/>dans vôtre Royaume: il ſemble que toutes les bonnes diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poſitions qui eſtoient dans les cœurs, &amp; dans les eſprits,</l>
            <l>
                <lb/>ſoient renuerſécs: L’ozerons nous dire, auecle reſpet que</l>
            <l>
                <lb/>nous deuons à V. M. vne cauſe déja condamnée par tous,.</l>
            <l>
                <lb/>ſemble aujourd huy bonne au jugement du plus grand</l>
            <l>
                <lb/>nombre; meſme des ſages &amp; des ges de bien. Il dit, qu’l</l>
            <l>
                <lb/>vous amene des troupes, parce qu’il c’eſt fair accompagner</l>
            <l>
                <lb/>par vôtrc armé́e qui eſtoit ſur la frontiere, à qui par vne dé.¬</l>
            <l>
                <lb/>pandance criminelle, ceux qui la conduſoient ſouz vôtre</l>
            <l>
                <lb/>nom, ont laiſſé prendre celuy du Cardinal: il pourroit dire</l>
            <l>
                <lb/>auec pl us de vray-ſemblance qu’il eſt ven au ſeccours de</l>
            <l>
                <lb/>Mr le Prince de Condé, &amp; bien loing de vous donner ce</l>
            <l>
                <lb/>peu d’Etrangers qu’il fait ſemblant d’auoir amenez: il vous</l>
            <l>
                <lb/>ôte vne nombre infiny de vos bons &amp; fideles ujets: lu</l>
            <l>
                <lb/>lieu d’ou il eſt party, juſqu’à vôtre Cour; ce n’eſt qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>longue ſuite de déſolation. Et depuis le jour qu’il eſt entré</l>
            <l>
                <lb/>dans vôtre Royaume, juſqu’a l’heureux moment auquel il</l>
            <l>
                <lb/>plaira à vô̂tre Majeſteé accorder ſon eloignemẽt à nos Prie¬</l>
            <l>
                <lb/>res:; Nous ne verrons que deſordre &amp; confuſion, &amp; crain¬</l>
            <l>
                <lb/>drons toûjours le renuerſemenrt de cet Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Comment pouuons-nous eſperer qu’vn homme qui</l>
            <l>
                <lb/>trouble depuis ſi long-té̃ps la Chreſtienté, puiſſe agir pour</l>
            <l>
                <lb/>nô̂tre repos: Et la France peut-elle attendre ſa paix particu¬</l>
            <l>
                <lb/>ere de cét ennemy public, qui eſt conuaiucu manifeſte.</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ment des’eſtre oppoſeé́ à la generale de toute l’Europe.</l>
            <l>
                <lb/>Vos Sujets qui ſe ſont écartez de l’obeiſſance qu’ils vous</l>
            <l>
                <lb/>doiuent auroient eſt́bien-toô̂t forcez de r’entrer dans leur</l>
            <l>
                <lb/>deuoir, &amp; ces mouuemens auroient bien-tôt diſparu, ſi le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal ne fut venu luy-meſme juſtifier la veritable cauſe,</l>
            <l>
                <lb/>ou le pretexte qui les a fait naître.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ne pouuons, Sl R E, perdre les bonnes eſperances</l>
            <l>
                <lb/>que Nous auons conceuës de vô̂tre Regne; Elles lont fon¬</l>
            <l>
                <lb/>dées ſur votre Royale Naiſſance, &amp; ſur tant de vertus qui</l>
            <l>
                <lb/>reluyſent des-ja en vôtre perſonne: Mais il s’efforce de les</l>
            <l>
                <lb/>dé́truire en venant corrompre la felieité́ des premiers jours</l>
            <l>
                <lb/>de votre Majoriteé, comme ces orages qui ſe forment au</l>
            <l>
                <lb/>matin, &amp; qui ſont en cela plus fâcheux, &amp; plus mal-fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans, qu’ils gârent les premiers &amp; les plus purs rayons de</l>
            <l>
                <lb/>la lumiere, &amp; font craindre pour la ſerenité́ de tout le jour.</l>
            <l>
                <lb/>N’a-il pas aſſez long temps deſolé les fortunes particulieres</l>
            <l>
                <lb/>de vos Sujets, &amp; fait chanceler celle de vôtre Eſtat, il ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble qu’il ne puiſſe ſouffrir de le voir encore debout.</l>
            <l>
                <lb/> Nous ſupplione erac-humblement, Sl RE, V. M. de ſe.</l>
            <l>
                <lb/>ſouuenir qu’apres que les troubles qu’il nous a cauſes luy</l>
            <l>
                <lb/>eurent donné lépouuante, &amp; qu’il eut quitté́ le Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>il vous plût accorder aux vœux de tous vos Sujets, vne De¬</l>
            <l>
                <lb/>clarationqui luy deéfend l’entreée dans les terres de votre</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſance. Ceét éloignement auoit r’aſſeuré nos craintes,</l>
            <l>
                <lb/>mais lon retour les renouuelle aujourd’huy; &amp; c’eſta nous,</l>
            <l>
                <lb/>par le deuoir de nos charges à vous de mader auec ſoû̂ miſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion &amp; reſpect, l’execution d’vne parole ſi ſolemnelle.</l>
            <l>
                <lb/>Les paroles des Roys, comme elles font le deſtin de hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, doiuent eſtre inébranlables, &amp; leur Loy eſtverité, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me parle l’Ecriture: Nous aurez-vous fait vne promeſſe ſi</l>
            <l>
                <lb/>fragile, nous aurez-vous accordé vn ſi grand bien pour ſi</l>
            <l>
                <lb/>peu de temps. Les biens-faicts que les peres fonr à̀ leursen¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>fans ſeroient ſans fruict, s’ils ne receuoient leur perfection</l>
            <l>
                <lb/>d’vne coõſtante amitié: Ceux de Dieu ſont reglez &amp;lurent</l>
            <l>
                <lb/>toû̂jours, &amp; vôtre Majeſteé ſçait aſſez que les Roys lont les</l>
            <l>
                <lb/>Peres des l’euples, &amp; portent parmy les hommes l’Image de</l>
            <l>
                <lb/>la Bonté &amp; de la Puiſſance de Dieu.</l>
            <l>
                <lb/>De certe tres-humble priere en dépend vne autre que</l>
            <l>
                <lb/>nous portons à V. M. auec le meſme reſpect, qu’il luy</l>
            <l>
                <lb/>plaiſe faire ſurſeoir l’execution de la Declaration contre</l>
            <l>
                <lb/>Mr le Prince de Condé, iuſqu’a ce que voſtre Declara¬.</l>
            <l>
                <lb/>tion pour l’eſloignement du Cardinal Mazarin, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Arreſts donnez en conſequence ſoient executez..</l>
            <l>
                <lb/>Nous ne deuons pas croire que le Cardinal ſoitreuenu</l>
            <l>
                <lb/>par vos ordres, il n’y a que peu de mois que vous auez</l>
            <l>
                <lb/>donneé vne Declaration qui l’eſloigne de voſtre Royau.</l>
            <l>
                <lb/>me, où ſeroit l’égalité &amp; l’vniformité qui ſe doit trouuer</l>
            <l>
                <lb/>en la luſtice. Faictes donc, SIRE, qu’il obeyſſe à voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Loy. M le Prince de Condé offre par la Requeſte qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a preſenté́e au Parlement d’executer à meſme temps la</l>
            <l>
                <lb/>Declaration qui le regarde. Il dit que le grand pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>que le Cardinal a vſurpé, luy rend les approches de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre’ ſacrée perſonne re doutables; Il ne peut trouuer vn.</l>
            <l>
                <lb/>abry dans voſtre oyaume tant que le Cardinal y ſera,</l>
            <l>
                <lb/>apres les effects qu’il a reſſentis de ſa haine, il n’y voit</l>
            <l>
                <lb/>pour luy que des fers, &amp; des priſons. Oſtez-luy, SIR E, ce</l>
            <l>
                <lb/>ſujer d’apprehenſion, faites qu’il puſſe vous obeyr, &amp; ſe</l>
            <l>
                <lb/>ren lre à voſtre Cour, comme ſon rang &amp; ſa naiſſance l’y</l>
            <l>
                <lb/>obligent, qu’il puiſſe viure dans voſtre Royaume auec la</l>
            <l>
                <lb/>ſeureté&amp; la confiance de tous vos autres ſlubjets,tout ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la dépend de l’éloignement du Cardina’, &amp; iuſqu’a ce</l>
            <l>
                <lb/>que cét Eſtranger ait obey, qu’il plaiſe à V. M. SIRE, ne</l>
            <l>
                <lb/>rendre pas criminel vn l’rince François, &amp; de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſang, &amp; qui par tan de ſignalez leruices, a ſi bien me¬</l>
            <l>
                <lb/>2 ¬</l>
            <l>
                <lb/>rité de voſtre Lſtat.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>Tous ceux qui entreprennont’les guerres ſe parent de</l>
            <l>
                <lb/>preteates ſpecieux, quoy que leur fin ſoit le plus ſouuent</l>
            <l>
                <lb/>iniuſte; mais les autheurs de la guerre Ciuile ſont ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe propoſent vne fin plus dangercuſe, quoy qu’ils re¬</l>
            <l>
                <lb/>ueſtiſſent leurdeſſein de p lus belles apparences. Ils di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent qu’ils ne combattent que pour la liberté́ &amp; pour la</l>
            <l>
                <lb/>reformation des deſordres, ces prerextes ſont touſiours</l>
            <l>
                <lb/>res-difficiles à̀ oſter, parce que les changemens qu’on</l>
            <l>
                <lb/>demande, ſe deuant faire dans toutes les parties d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, il en faut remü̈er toure la Police, &amp; hazarder de le</l>
            <l>
                <lb/>de ſtruire. Cette guerre, SlRE, ne ſe couure point de ces</l>
            <l>
                <lb/> couleurs, oſtez luy le Cardinal, vous la depoüillez des</l>
            <l>
                <lb/> traits dont elle veut plaire, &amp; ſi elle dure encore apres</l>
            <l>
                <lb/>cela, il ne luy reſtera plus que ſa naturelle dfformité.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auions auſsi reſolu, SIRE, de demander à V. M. la</l>
            <l>
                <lb/>liberté du ſieur Bitaut, &amp; qu’il vous pleuſt luy permettre</l>
            <l>
                <lb/>d’aller faire ſa charge; mais ſa bonteé́a preuenu nos prie¬</l>
            <l>
                <lb/>res, nous n’auons plus que de tres humbles remercie¬</l>
            <l>
                <lb/>ments à̀ luy faire pour vne action de ſi grande Iuſtice, ne</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrez point que l’exil, la priſon, &amp; la mort desSena¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs &amp; Offieiers, pour auoit fait leur charge en gens de</l>
            <l>
                <lb/>bien, deshonorent voſtre Regne, eſloignez de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſiecle ces funeſtes exemples de la violence des Fauoris.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont les Remonſtrances tres-humbles des Officiers</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre Parlement de Toloſe, qu’ils ont creu eſtreob¬</l>
            <l>
                <lb/>ligez de porter à Voſtre Majeſteé, par le deuoir de leurs</l>
            <l>
                <lb/>charges &amp; de leurs conſciences, pour le repos &amp; ſoulage¬</l>
            <l>
                <lb/>mét de voſtre Eſtat &amp; pour la gloire de voſtre Courõne.</l>
            <l>
                <lb/> Delibereées ̀ Toloſe e Parlemear Chambres</l>
            <l>
                <lb/>aſſemblées, le preer Mars i 6 5 2</l>
            <l>
                <lb/>Sigń, DEMALENFAN TT</l>
            <l>
                <lb/>¬ a a a¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>1E</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
