<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1356_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Extraits des registres du Parlement, contenant la
                    harangue faite au roi et à la reine régente par M. Talon, avocat général, avec
                    son rapport, audit Parlement, de la réponse de Leurs Majestés; ensemble la
                    lettre de l'archiduc Léopold, les propositions de l'envoyé de sa part, et arrêts
                    de la cour sur ce sujet, du 19 février 1649.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=L3_KiRVQd-AC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Extraits des registres du Parlement, contenant la
                        harangue faite au roi et à la reine régente par M. Talon, avocat général,
                        avec son rapport, audit Parlement, de la réponse de Leurs Majestés; ensemble
                        la lettre de l'archiduc Léopold, les propositions de l'envoyé de sa part, et
                        arrêts de la cour sur ce sujet, du 19 février 1649.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1356</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>EXTRAICTS</l>
            <l>
                <lb/>I EC</l>
            <l>
                <lb/>DES REGISTRES</l>
            <l>
                <lb/>DE PARLEMENT,</l>
            <l>
                <lb/>311122</l>
            <l>
                <lb/>Contenans la Harangue faite au Roy &amp; à la Reyne</l>
            <l>
                <lb/>Regente par Monſieur Talon, Aduocat General,</l>
            <l>
                <lb/>Auec ſon rapport audit Parlement, de la reſponſe</l>
            <l>
                <lb/>de leurs Majeſtez. Enſemble la Lettre de l’Archi¬</l>
            <l>
                <lb/>duc Leopold, Les Propoſitions de l’Enuoyé de ſa</l>
            <l>
                <lb/>part, &amp; Arreſtez ſur ce ſujet de ladite Cour.</l>
            <l>
                <lb/>Du 9. Febuier 1649.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Par les Imprimeurs &amp; Libraires ordinaires</l>
            <l>
                <lb/>du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬ ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLI.</l>
            <l>
                <lb/>Auec Priuilege de ſa ’ajeſté.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>u-</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>sss. .</l>
            <l>
                <lb/>éGffo fts fo ostoot oto oootej taoaeta . of</l>
            <l>
                <lb/>Du Vendredy 9. iour de Feburier i69. du marin.</l>
            <l>
                <lb/>o jonr, la Cout toutes les Chamhres aſſemblées, le Sieu</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Conty a dit, qu’il y auoit vn Gentil. homme au</l>
            <l>
                <lb/> Parquet des Huiſſiers, enuoyé de la part de l’Archiduc</l>
            <l>
                <lb/>Leopold, auee Lettre de Creance, pour dire à la Cour, que l’Ar.</l>
            <l>
                <lb/>chiduc aueit eſté rechercheé de la part du Cardinal Mazarln, de</l>
            <l>
                <lb/>fſaire ’ax entre les deux Couronnes, aux conditions de remettre</l>
            <l>
                <lb/>au Roy d’Eſpagne toutes les conqueſtes ſurt luy faites, &amp; d’op¬</l>
            <l>
                <lb/>primer le Par lement de Pars, comme rebelle, Que ledit Archidue</l>
            <l>
                <lb/>n’y auoit voulu entendte, ne touuant ſeureté de traiter auec vn</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre condemné par le Parement, où le Traitté deuoit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>omologueé́, Que l’Archiduc propoſoit de rendr e le Par lement a bi¬</l>
            <l>
                <lb/>re de la Paix ; Et ſur ce les Gens du Roy ſont entrez, Maitre</l>
            <l>
                <lb/>Omes Talon, Aduocat dudit Seigneur, portant la parole, ont dit,</l>
            <l>
                <lb/>Qu’il y a huict iours qu’ils receurent l’ordre de la Compagnie</l>
            <l>
                <lb/>pour aller deuers le Herault qui eſtoit deuers la Porte Sainét Hlo¬</l>
            <l>
                <lb/>noré, luy faise entendre la dehber ation de la Cour, ce qu’ils exe¬</l>
            <l>
                <lb/>cuterent à l’intant;, Et ayant trouué vn particulier nommé Petit,</l>
            <l>
                <lb/>qui tenoit compagnie audit Herault, ils le prierent de ſe vouloit</l>
            <l>
                <lb/>charger des Lertres qu’ils eſtoent obligez d’écire à la Cour, pour</l>
            <l>
                <lb/>donner aduis à la Reyne de leur deputaton, &amp; obtenir les ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>retez neceſſaires pour leur voyage. Ce que ledit Petit leur ayant</l>
            <l>
                <lb/>promis, à l’inſtant &amp; en ſa preſence ils écriuirent à Monſicur le</l>
            <l>
                <lb/>Chancelier, &amp; à Monſieur le Tellier, Secretaire d’Eſtat, pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir leurs Paſſe-ports neceſſaires pour aller &amp; venir à Sain</l>
            <l>
                <lb/>Germain, l’eſcorte pour les conduire &amp; raconduire, &amp; la route</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils deuoient tenir: deſquelles Lettres n’ayant point eu de reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ponſe, ny le Samedy, ny le Dimanche iuſques à midy, ils creu¬</l>
            <l>
                <lb/>rent eſtre obligez d’é́crire pour vne ſeconde fois, &amp; d’enuoyer vn</l>
            <l>
                <lb/>Courier exprés pour auoir reſponſe, laquelle ne leur fut renduë</l>
            <l>
                <lb/>que Mardy à quare heures apres midy: de ſorte qu’ils partirent</l>
            <l>
                <lb/>Mercredy matn ſur les huict heures, aſſiſtez d’vne vingtaine de</l>
            <l>
                <lb/>Gardes de la Ville, qui les conduifirent iuſques hors la Porte,</l>
            <l>
                <lb/>où ils trouuerent vn Trompette du Roy qui les attendoit, ſous</l>
            <l>
                <lb/>la foy daquel ils allerent ſeuls iuſques au haut de la montagne de</l>
            <l>
                <lb/>Challiot, au quel lieu ils rencontrerent deux brigades de la Com¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnie des Cheuaux-legers de la Reyne, commandez par le Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>reſchal des Logis, qui les eſcorta dans le Bois de Boulongne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>iaſques à la derniere porte, à laquelle ils rencontrerent la Com¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>pagnie des Gardes de Monſieur le Mareſchal de randmont, qui</l>
            <l>
                <lb/>les attendoit, &amp; let Sieur Mareſchal de Grandmont en petſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, lequel mi pied à terre &amp; entra dans leur carroſſe auec beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>de ouilitez, puis les conduiſit à Sainct Cloud dans ſon logement,</l>
            <l>
                <lb/>leur donna pour quelque temps le couuert, à cauſe de l’iniure du.</l>
            <l>
                <lb/>froid &amp; de la neige, &amp; puis fit monter à cheual ſa compagnie des</l>
            <l>
                <lb/>Gardes, qui les conduiſit iuſques à Ruel, au quel lieu ils trouue¬</l>
            <l>
                <lb/>rent vne nouuelle eſcorte de Cheuaux-legers du Roy, qui les con¬</l>
            <l>
                <lb/>duiſirent à Saint Germain, auquel lieu ils deſcendirent chez Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Tellier, Secretaire d’Eſtat, lequel leut bailla ſon carroſſe</l>
            <l>
                <lb/>pour aller chez Monſieut le Chancelier, auquel ils firent entendre</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſujet de leur deputation, &amp; le prierent de demander leur audien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce à la Reyne, laquelle ils attendirent iuſques à ſept heures du</l>
            <l>
                <lb/>ſoir, auquel temps ils furent aduertis par le Sieur Sainctot, qui les</l>
            <l>
                <lb/>conduiſit au Chaſteau, &amp; trouuerent la Reyne dans ſon Cabinet</l>
            <l>
                <lb/>aſſiſe, &amp; proche d’elle tout le Conſeil aſſemblé́: Et apres l’auoit</l>
            <l>
                <lb/>ſaluée, ils luy dirent; M a D a me, Vendredy dernier, lors que le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement eſtoit aſſemblé en la maniere accouſtumée, il fut ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uerty, qu’en Herault reueſtu de ſa cote-d’armes &amp; de ſes autres</l>
            <l>
                <lb/>habits de ceremonie, demandoit à entrer dans la Ville pour parler</l>
            <l>
                <lb/>à la Cour de la patrt de voſtre Majeſté; Cette nouuelle impreueuë</l>
            <l>
                <lb/>ſurprit toute l’Aſſemblée, iuſques à ce qu’y ay an eſté fait quelque</l>
            <l>
                <lb/>refſexion ſerieuſe, ils eſtimerent que cette act ion eſtoit vne tenta¬</l>
            <l>
                <lb/>tiue, Que voſtre Majeſteé vou lot eſprouuer la fidelité de ſes Sub¬</l>
            <l>
                <lb/>jets, ſçauoir quelles eſtoient leurs penſé́es &amp; leurs inclinations en</l>
            <l>
                <lb/>ce rencontre; ſ’ils ne ſeſtoient point meſconnus, &amp; ſ’ils voudroient</l>
            <l>
                <lb/>bien traiter auec le Roy leur Maiſtre, autrement que des Subjets</l>
            <l>
                <lb/>ont couſtume de rteceuor les ordres de leur Souueraim: de ſorte que</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’ils ont diffeté, ou plûtoſt qu’ils n’ont oſé teceuoir le He¬</l>
            <l>
                <lb/>raule qui leur eſtoit enuoyé, c’a eſteé par reſpect, pour teſmoigner</l>
            <l>
                <lb/>l’obeiſſance &amp; la ſouſmiſſion qu’ils reconnoiſſent deuoir à voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté, ſcçachant bien que des perſonn:s de cette condition ne</l>
            <l>
                <lb/>ſ’enuoyent qu’à des Souuerains, ou à ceux qui le penſent eſtre,</l>
            <l>
                <lb/>lors que ne pouuant faire connoiſtre leurs volontez par les voyes</l>
            <l>
                <lb/>communes &amp; ordinaires, ils ſont obligez de ſe ſeruir de ces Tru¬</l>
            <l>
                <lb/>chemens publies, leſquels eſtans porteurs de marques extraordinai¬</l>
            <l>
                <lb/>res, le droict des gens &amp; le conſentement de tous les Peuples les an¬</l>
            <l>
                <lb/>thoriſe. Mais ja à Dieu ne plaiſe, Madame, que nous ſoyons en eét</l>
            <l>
                <lb/>eſtat, &amp; que la penſée de vnité, ou l’eſprit de domination, nous ſoit</l>
            <l>
                <lb/>monté dans la teſte, &amp; quenous ayons d’autres inclinations que cel¬</l>
            <l>
                <lb/>les que doiuent auoir de tres-humbles Subjets &amp; Officiers de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté, leſquels par cette conſideration ſe ſont abſtraints d’écou¬</l>
            <l>
                <lb/>ter le Herault qui leur eſtoit enuoyé, de crante qu’il ne leur fſt</l>
            <l>
                <lb/>imputé</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>aputé àla petesitẽd’auor ehtrepris quelquiechoſu del̀ dedenrtica&amp;a</l>
            <l>
                <lb/>dle la fonia legitirmae d lours elargesAu ountrairoils osoon donnébohars</l>
            <l>
                <lb/> ge d’auoir l’honeur de voir voltre Majeſté ſans dutre equipage, qua eluoy
                d</l>
            <l>
                <lb/>nos Robbes, les oaracteres exterleurs de la Magiſtrature, que vaſtte Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>aous communiquez, auec leſquels nous eſperos léchir ſon couttoux &amp; ſo</l>
            <l>
                <lb/>ndignation, appeller de ſa puiſſace à ſa bonté, &amp; luy demander la
                luſtice</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne refuſe à perſonne Ainſi l’Eſeriture nous enſeigne que la Majeſté
                di¬</l>
            <l>
                <lb/>aine eſtant offenſée contre ſon peuple, &amp; le voulans chaſtier, le prenaier
                des</l>
            <l>
                <lb/>Pontifes ſe faiſant mediaeur entr Dieu &amp; les hommes, ne ſe ſerait d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres armes que de la priere qu’il auoit ſur les lévres, &amp; de l’encnoir
                qu’il te¬</l>
            <l>
                <lb/>noit à ſa nmain. Il auoit pour tonte ſorte de deffenſes les habits de ſa
                Profeſſioa</l>
            <l>
                <lb/>auec leſquels il s’oppoſa à la colere du Ciel, &amp; refiſta à la violnce &amp;
                à la nan¬</l>
            <l>
                <lb/>eeſſiré qu’il deuoit apprehender, ce qui rendit ſon interceſfion efficaze &amp;
                glo¬</l>
            <l>
                <lb/>ieuſe. Quant nous, Madame, nous abordons voſtr e Majeſté l’axaertumed¬</l>
            <l>
                <lb/>dans l’a me &amp; l’humilité dans l cu pour la ſupplier d’auoir agneabole les
                a</l>
            <l>
                <lb/>cuaſes de ſon Parlement, qui a differé d’eatendre ſon Hetault, de crainte
                d’o¬</l>
            <l>
                <lb/>fencer la Royauté, &amp; de faire preiudice au point de la Souuetaineté, de la
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruation duquel ils ſont jaloux plus qe tous les hommes du monde. Et a</l>
            <l>
                <lb/>ſurplus ils nous ont chargé de proteſter à voſtre Majeſté, l’obeïſſaace, des
                reſa</l>
            <l>
                <lb/>pets, &amp; la ſourmiſſion coute entiare du Parlement. Apres-quoiy la Reyne
                ayans</l>
            <l>
                <lb/>commandé à Monſier le Chaacelier qa’il neus fiſt eacendre ſa volooté, l</l>
            <l>
                <lb/>uous dit que ſa Majeſté auot ſatiafacbion entlere des paroles &amp; des
                aſſeurancae</l>
            <l>
                <lb/>que nous luy auions données, mais qu’elle ne pouuoit en eſtre abſolument</l>
            <l>
                <lb/>contente, ſi elles r’eſtoient ſuiuies &amp; accom pagnées d’effets veritables,
                apréà</l>
            <l>
                <lb/>leſquelles nous pourtrions eſperer les teſmoignages de ſa bie-ueſlanee ote</l>
            <l>
                <lb/>entiere, &amp; dans la oſeruation de l’aurhorite Royal, l’aſeurance devous
                l</l>
            <l>
                <lb/>paruisalier.Qu’encore qu’elle ne peuſt cohnoiſtre les teſts duParlemens</l>
            <l>
                <lb/>pour des deliberations d’vne Compagnie Souueraine, attendu l’Eſtat preſent</l>
            <l>
                <lb/>des affaires, qu’elle ne changeoit pas neantmoins de volonteé, &amp; que
                nouse</l>
            <l>
                <lb/>prouuerions touſiours les effets de ſa bien-veillance, quand’nous noas met¬</l>
            <l>
                <lb/>trions en noſre deuoir, &amp; qu’elle dônoit ces premieres aſſeurances parla
                ſeus¬</l>
            <l>
                <lb/>reté qu elle promettoit des perſonns &amp; des fortunes de tous les
                particuliers,</l>
            <l>
                <lb/>ſans en exceptes vn ſeul. Apres quoy M le Dut d’Orleans prenanr la parole,</l>
            <l>
                <lb/>ous dit qu’il s’eſtonhoir fort que le Parlmét ne rendiſt pas ptomptement ſs</l>
            <l>
                <lb/>obeïſſancos à la Reyne, veu qu’il y eſtoit obligé en tourto ſorte de façons,
                &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n auoit touſiours donné les exemples, pouuant au ſurplus ſe promettre de le</l>
            <l>
                <lb/> bien- veillance de la -Reyne toute ſoree de bons ttatteens, &amp; pur le
                general</l>
            <l>
                <lb/>de la Compagnie, &amp; pout tobui les particaliets. Er ſait Monſeut le Pnne</l>
            <l>
                <lb/>nous die qu’il n’auoit rien à nous aeouſtet à-ce qui ous auoie eſteé
                repreſené</l>
            <l>
                <lb/>de la part de la Reyne, &amp; de Miſieur le Due d’Orleans: Que nous pouuion</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurer le Parlenent que la Reyne o’aoit autre intenton que le bién de
                ’E.¬</l>
            <l>
                <lb/>at &amp; la conſeruation de l’authorité Royale, dans laquelle eſt conrenu
                leſa¬</l>
            <l>
                <lb/>lut du peusple, &amp;s la fortune de tos les’partieuliers. Aisſi nos eſtanc
                renre2,</l>
            <l>
                <lb/>hoavaons eſté obigez de couer à SaintGermihir, &amp; d’en partit l&amp;
                léndo¬</l>
            <l>
                <lb/>main pres auoir eté yiſitaz de pluſieues peſonnes de giands conditio; qui</l>
            <l>
                <lb/>reſoiguaerent auoir grande ſauisfaction de ce ommecement de negoi¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>on. Nons prlfne aufſicomgé de Monſieur le ChariceIier, ohnirmes e</l>
            <l>
                <lb/>parnez par la meme oye, ôaueo la meſme eſcotte; &amp; croyons ecre obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gez de teſmoigner aà la Cour la ſaiisfaCtion publique du peuple, qui
                teſimoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoit mille benedictionsſut le ſuccésde noſtre voyage: Et lequel nous inui-</l>
            <l>
                <lb/>aſines de concinuer les prieres pour la proſperité du Roy, &amp; la
                tranqaillité</l>
            <l>
                <lb/>ublique du Royaume. Monſieur le premier Preſdent leur a dit que la Cou</l>
            <l>
                <lb/>cauoit gré de la pine qu’ils auoient voulu prendre, s’en ſouuiendroit aux.</l>
            <l>
                <lb/>oceaſions. Leur a fait entendre la propoſition du Sieur Prince de Conty,
                ils</l>
            <l>
                <lb/>ont demandé temps d’en conferer :Et s’eſtant retirez, toſt apresrentrez,
                ont</l>
            <l>
                <lb/>dit qu’ils n’ont rien à adiouſter à lea Relation par eux faite, ſinon qu’ils
                ont</l>
            <l>
                <lb/>teceu dans leur veyage grands teſimoignages de bonte, &amp; leſquels ils
                croyent</l>
            <l>
                <lb/>deuoir eſtre recueillis auec reſpect. Que la Reyne non ſeulenent n’a pas et</l>
            <l>
                <lb/>doſagreable les excuſes de la Compagnie en ce qui regarde l’affaire du He¬</l>
            <l>
                <lb/>Haule; mais qui plus eſt, pour les ſubmiſfions generales qu’ils auoiëét
                porré́es,</l>
            <l>
                <lb/>on ſeulement la Reyne leur a rendu des teinoignages generaux de ſatis¬</l>
            <l>
                <lb/>faction, mais elle y a adiouſtë des aſſeutances particulieres pour la
                fortuine</l>
            <l>
                <lb/>&amp;les perſonnes de tous, ſans nul excepté. De ſorte que ſi les bonnes
                volon¬</l>
            <l>
                <lb/>ez ſont receus auec honneur, &amp; qu’il plaiſe à la Cour faire vne
                deputation</l>
            <l>
                <lb/>conſidorable,ils eſperent que cela pourra produire vn grand effet. Et pour</l>
            <l>
                <lb/>- eſaoigner ̀ la Reyne les bonnes intentioas de la Compagnie, eſtimoien</l>
            <l>
                <lb/>que la Coniluy deuais faire entendre l’enuoy de ce Gennlhomrme, duque</l>
            <l>
                <lb/>l Cour leur auoit fait l’honneur de leur parlert, &amp; lequel l’on doit
                differer</l>
            <l>
                <lb/>d’entendre uſques à ce que la Cour ayt receu la reſponſe du Roy. Et
                leſdits</l>
            <l>
                <lb/>Gens du Roy tetirez, la matiere miſe en deliberation:</l>
            <l>
                <lb/>2, adite Cous a arreté &amp; ordonné que ledit Enuoyé lera-ouy en ſa
                creance,</l>
            <l>
                <lb/>û apres l’auoir enrendu qu’il eu ſera donné aduis a oy &amp; à la Reyue Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gente parDeputez, leſquels leur feront entendre que par reſpect la Cour n’a</l>
            <l>
                <lb/>Iien delibere ſur le dire dudit enuoyé qu’elle ne ſcache leurs volontez,
                qu’d</l>
            <l>
                <lb/>cette fia ladite lettre leur ſeroit portée auec ce qui ſeroit dit par ledit
                enuoyé6</l>
            <l>
                <lb/>qu’il bailleroit par eſcrit ſigné́ de luy. Supplieront ledit Seigneur Roy &amp;
                la,</l>
            <l>
                <lb/>dite Dame Reyne, de faire retirer les troupes des enuitons de Paris, &amp; de
                laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>er les paſſages libres pour la commodité des viures,Et que de ce ſcroit
                don¬</l>
            <l>
                <lb/>é duis au Sieur Duc de Longuaeuille, aux Deputez du Par lemens de Roiüien</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’Aix, &amp; aux Compagnies Souueraines de Paris. A l’inſtanr le Coms</l>
            <l>
                <lb/> au Greffe à la charge du Conſeil, a eſté chargé de ſcauoir dudit enuoý
                que¬</l>
            <l>
                <lb/>le eharge &amp; creance il auois;&amp; ayant eſté rapporté qu’il auoit lettre
                de crea¬</l>
            <l>
                <lb/>ce addeſſante à la Cour de la part dudit Arcçhiduc, a eſté fait entrer ledi</l>
            <l>
                <lb/>enuoyé́ qui a peis plaçe a banc du Bureau, &amp; psochie vn de Meilieuis,
                aſſis</l>
            <l>
                <lb/> coaens, prefens les Gens du Roy mande, seſt, leué, &amp; deſcouuert a pre.</l>
            <l>
                <lb/>ſanté ̀ la Cour vne petite Letre cacletée, don enur eſuits</l>
            <l>
                <lb/> Meſſieurs, le voupeuoye le porteur de cette qui vous dra de ma part’ce¬</l>
            <l>
                <lb/>que ie luy ay enchargé, &amp; ainſi e vous prie de luy donner entiere foy &amp;
                cre¬.</l>
            <l>
                <lb/>dence. Et fur ce ie prie Dieu de vous auoir, Meſſieurs, en ſa ſainte garde</l>
            <l>
                <lb/>De Bruxelle le dixieſme Feurier 14s. oſte affectionne Leopold Guill</l>
            <l>
                <lb/>Et au deſſus eſt eſcrit, A Meſſieur,Meſſieus lesP’reſide as &amp; enoteaans
                le</l>
            <l>
                <lb/>Cour de Palement de Paris.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> Laire Letre enuerte, ledit enuoyé aſſis &amp; eouuere, a eté leuë; apres
                la¬</l>
            <l>
                <lb/>dite leture, Monfieur le premier Preſdent ly a de mandé ce qu’il auoit à̀
                di¬</l>
            <l>
                <lb/>re, &amp; auſſi-toſt a fait ſonrecir duquel la teneur enſuit:</l>
            <l>
                <lb/>Propoſition faire par moy ſoubſigné, à̀ Meſſieurs de Parlement, de la pare,</l>
            <l>
                <lb/>de Monſeigaeur l’Arehiduc Leopold, le 1. Fevrier 649.</l>
            <l>
                <lb/> Apres auoir preſenté ma Lettre de creance, i’ay dit que ie ne pouuois dou¬</l>
            <l>
                <lb/>er que ma venuë ne fuſt agreable à la Companis, puis que i’apportois les</l>
            <l>
                <lb/>pffres de la paix tan deſirée par toute la Chreſtienté, &amp; ſi neçeſſaire au
                bon¬</l>
            <l>
                <lb/>heur &amp; à la tranquillité des deux Couronnes. Qu’il eſtoir vray que
                depi5</l>
            <l>
                <lb/>deux ans le Cardinal Mazarin ne l’auoit point voulu conclure, quoy qu’il</l>
            <l>
                <lb/>euſt peu le faire auec des condiions auãtageuſes à la France;nais que
                depuis</l>
            <l>
                <lb/>la ſortie du Roy hors de Paris, ledit Cardinal auoit recherché́ &amp; propoſé
                vn</l>
            <l>
                <lb/>accommodement auec des cõditions qui eſtoient fort auantageuſes aà l’Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, ayant reſimoigné que ſon principal motif eſtoit de chaſtier ainſi qu’il
                di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit, les rebelles du Parlement, &amp; metrre Paris aà la raiſon, apres qu’il
                auroit</l>
            <l>
                <lb/>ioint les forces de France &amp; d’Eſpagne par le moyen de certe paix. Que
                neir¬</l>
            <l>
                <lb/>moins le Roy Catholique mon Maſtre, n’a pas eſtimé qu’il fuſt ny ſeur ny</l>
            <l>
                <lb/>hõneſte d’accepter ſes offres en cette ſaiſon,ayanr iugé qu’il ne luy ſeroit
                pas</l>
            <l>
                <lb/>honorable de prendre cette occaſion de contribuer à̀ l’oppreſſion d’vne ſi</l>
            <l>
                <lb/>auguſte Compagnie, &amp; de la Ville capitale du Royaume. Que le Roy mon</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre n’auoi pas creu non plus qu’il y euſt ſureté de traiter auec vn
                hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me condamné &amp; declaré ennemy du Roy &amp; de l’Eſtar, par Arreſt d’vn
                Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qu doit regiſtrer &amp; verifier les Traitez de paix pour les rendre ſeurs
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>authentiques. Mais cõme leRoy mon Maiſtre ne veur tirer autres aduantages</l>
            <l>
                <lb/>des occaſions preſentes que d’vne paix equitable &amp; ferme, il m’a enuoyé
                vers</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs du Parlement, qu’il ſç̧ait eſtre attachez aux vrais intereſts du
                Roy</l>
            <l>
                <lb/>Tres-Chreſtien &amp; de ſon Eſtat, &amp; où reſide principalement ſon authorité
                le¬</l>
            <l>
                <lb/>gitime,pour leur offrir d’eſtre les arbitres de la paix, &amp; que volontiers
                le Roy</l>
            <l>
                <lb/>mon Maiſtre ſouſmettoit à leur iugement: Que s’ls n’en veulent eſtre les
                iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, il laiſſe à leur choix de depurer de leur Corps en tel lieu qu’ils
                voudront</l>
            <l>
                <lb/>eſlire, meſme à Paris ſi bon leur ſemble, où̀ le Roy mon Maiſtre ennoyera
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>Deputez pour traiter &amp; cõclare vne bonne paix &amp; raiſonnable, qui donne
                le</l>
            <l>
                <lb/>repos &amp; la tranquillité perdurable aux deux Couronnes. Auquel Traité
                ſcra</l>
            <l>
                <lb/>auſſi compris le Duc de Lorraine, qui n’a pas voulu s’accommoder auec ledit</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal pour cõrribuer à l’oppreſſion dudt Parlement&amp;de laVille
                deParis,</l>
            <l>
                <lb/>mais eſt demeuré ioint au party d’Eſpagne. Cepédantie declare qu’il y a
                deſia</l>
            <l>
                <lb/>dix-huit aà vingt mil hommes qui s’aſſemblenrt ſur la frontiere, donnant
                pa¬</l>
            <l>
                <lb/>role qu’ils n’entreprendront rien ſur les terres du Roy Tres-Chreſtien, ny
                ſur</l>
            <l>
                <lb/>les places qui ſont ſur lefdites frontieres; ce qu’on auroit peu faire dans
                le</l>
            <l>
                <lb/>mauaais eſftat auquel elles ſe trrouuent, ne reſtant que deux cens hommes
                dans</l>
            <l>
                <lb/>Peronne, auûrant dans Saint Quentin, &amp; beaucoup moins dans le Caſtellet,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les autres à̀ proportion. I’offre auſſi de la part du Roy mon Maiſtre
                toutes</l>
            <l>
                <lb/>leſdiees rroupes au Parlement pour ſa conſeruation s’il en a beſoin, auquel</l>
            <l>
                <lb/>cas le Parlemenr ei vſera en la maniere qu’il iugera le plus à propos, ſoit
                en</l>
            <l>
                <lb/>les faiſant condarce par des Officiecrs François qui ſeront de ſa
                dependence,</l>
            <l>
                <lb/>ſoit en preant toutes les ares precautions qui pourroient oſter toues</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ceainces que leſdires troupes peaſſent agit areaenr qu pour le eruicee</l>
            <l>
                <lb/>ſelon les bonnes intentions du Parlement: Et au cas que ledit Parlenaent</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt pas beſoin deſdites troupes pou ſe deffendue, ie donne parole au
                nons</l>
            <l>
                <lb/>du oy mon Maiſtre, qu’elles demeureront ſur les fronrieres ſana rien entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre pendant que ladite paix ſe traitera. I’ay prie l Compag nie de
                deli.¬</l>
            <l>
                <lb/>bercſurmaprepotion &amp; nes ofress &amp; me endre reſponſepour lafare</l>
            <l>
                <lb/>mon Maiſtre. Signé, Dom Ioſeph de llleſiau Arnolfini.</l>
            <l>
                <lb/>Apres lequel recit Monſieut le promier Preſident luy a reſpondu que le</l>
            <l>
                <lb/>Couir auoit entendu ſa creance, &amp; qu’il baillaſt ſon dire pax eſcit ſigá,
                pour</l>
            <l>
                <lb/>lyere fait eſponſe ainſi que la Cour peouuoit &amp; deuoit.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
