<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1826_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre circulaire envoyée dans les provinces à
                    tous les gentilshommes par ordre de l'assemblée de la noblesse, tenue à Paris,
                    aux Cordeliers, le 25 mars 1651, et dressée par les président, commissaires
                    choisis et secrétaires de ladite assemblée.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=rqiIwTPfU7gC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre circulaire envoyée dans les provinces à tous les
                        gentilshommes par ordre de l'assemblée de la noblesse, tenue à Paris, aux
                        Cordeliers, le 25 mars 1651, et dressée par les président, commissaires
                        choisis et secrétaires de ladite assemblée.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>r¬</l>
            <l>
                <lb/>l L IL</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>CIRCVLAIRE</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>ENVOYEE DANS LES PROVINCES</l>
            <l>
                <lb/>ATovs LEs GnNTILsS- HOMMES, PAR oRDE D</l>
            <l>
                <lb/>l’Aſſemblée de la Nobleſſe, tenuë à Paris aux</l>
            <l>
                <lb/>Cordeliers le 5. Mars i6q. &amp; dreſſée par les Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſidens, Commiſſaires choiſis, &amp; Secretaires de</l>
            <l>
                <lb/>ladite Aſſemblée.</l>
            <l>
                <lb/>a8</l>
            <l>
                <lb/>ASdiſ?</l>
            <l>
                <lb/>ar</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>De l’I pi mE RE de la Veufue I e a n</l>
            <l>
                <lb/>GvLLE MoT, ruë des Marmouzets, proche</l>
            <l>
                <lb/>l’Eglile de la Magdeleine.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LI.</l>
            <l>
                <lb/>Auec Permiſsio.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>y, </l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> l ¬</l>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 4.</l>
            <l>
                <lb/>-¬I</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>’ii</l>
            <l>
                <lb/> omGgl</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>s u,e4</l>
            <l>
                <lb/>er</l>
            <l>
                <lb/>ESSIEVRS.</l>
            <l>
                <lb/>Noſtre Aſſemblée s’eſtant propoſée pour princi¬</l>
            <l>
                <lb/>pal fondement l’iatereſt du ſeruice du Roy, &amp; ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy de tout le Corps de la Nobleſſe de ce Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me; Nous auons eſtimé́ de noſtre deuoir de vous</l>
            <l>
                <lb/>informer de la conduite que nous auons tenué̈</l>
            <l>
                <lb/>pour procurer vn ſuccez auantageux, a de ſt iuſtes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi loüiables deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/> Nos Lettres Citculaires vous en ont fait voir les</l>
            <l>
                <lb/>motifs&amp; les commencemens, la diligence que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez apporté́e à vous ioindre à nous par vos procu¬</l>
            <l>
                <lb/>rations en a fauoriſé la ſuitte.</l>
            <l>
                <lb/>Le moyen que nous auons iugé le plus ſeur, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>plus honorable, a eſteé́ celuy des Eſtats generaux de</l>
            <l>
                <lb/>out remps pratiqué dans les vrgentes neceſſitez</l>
            <l>
                <lb/>de cette Monarchie, &amp; duquel elle a touſiours tiré</l>
            <l>
                <lb/>de ſi notables auantages.</l>
            <l>
                <lb/> Poury paruenir, Meſſieurs, l’Vnion s’eſt formée</l>
            <l>
                <lb/>entre le Corps de Meſſieurs du Clergé &amp; le noſtre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nous deuons ce teſmoignage à la verité qu’ea</l>
            <l>
                <lb/>ayant fait les premieres auances, ils en ont embraſſé</l>
            <l>
                <lb/>l’occaſion auec autant d’ardeur&amp; de ſinceriteé́, pour</l>
            <l>
                <lb/>l’vtilité publique, que noſtre propre zelle nous y</l>
            <l>
                <lb/>pouuois conuier ouss eſmes.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>Nos ſoins communs ſur vn ſuiet de ſi grande im¬</l>
            <l>
                <lb/>portance, authoriſez de la protection de ſon Alreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>le Royale, &amp; fauoriſez de l’aſſiſlance de Noſſei.</l>
            <l>
                <lb/>gneurs les Princes du Sang, ont diſpoſe leurs Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ielez à donner à̀ la France ce remede, apres le quel</l>
            <l>
                <lb/>elle ſoûpire il y a ſilong temps, &amp; qui eſt auſſi ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaire à̀ ſa conſeruation, qu’il paroiſt iuſte aux</l>
            <l>
                <lb/>yeux de tout le monde.</l>
            <l>
                <lb/>Nous nous perſuadons, Meſſieurs, que ce ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>timent vous paroiſtra non ſeulemét aſſez ſpecieux,</l>
            <l>
                <lb/>mais encore aſſez legitime dans toutes ſes circon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtances, pour eſtre approuué́ de toure la Nobleſſe</l>
            <l>
                <lb/>des Prouinces, au ſoulagement de laquelle noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Aſiemblee s’eſt employeé́e auec tnt de chalcus</l>
            <l>
                <lb/>pour garantir d’oreſnauant les Gentils-hommes de</l>
            <l>
                <lb/>l’oppreſlſion qu’ils ſouffrent de, uis tant d’années,</l>
            <l>
                <lb/>en leurs biens &amp; en leurs familles, au preiudice de</l>
            <l>
                <lb/>droicts, immunitez &amp; prerogatiues, deus &amp; attri¬</l>
            <l>
                <lb/>buées à leur naiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>L’on ne peut nier auec iuſtice, &amp; nous oſeron</l>
            <l>
                <lb/>le iirc hardiment &amp; ſans crainte de reproche, que</l>
            <l>
                <lb/>notre Corps, bien qu’il ne ſoit que le ſecond Ordre</l>
            <l>
                <lb/>de ce Royaume, a merité tour vn autre traictement</l>
            <l>
                <lb/>que celuy qu’il reçoit dans le ſiecle où nous viuons,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il a touſiours eſte regardé́ &amp; conſideré, par</l>
            <l>
                <lb/>les preuues qu’il a renduës de ſa valeur &amp; de ſa fide¬</l>
            <l>
                <lb/>liré, comme le plus ferme appuy de l’Eſtat, lequel</l>
            <l>
                <lb/>meſme en tant de diuerſes rencontres, a i glorieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement ſouſtenu la Couronne chancelante ſur la</l>
            <l>
                <lb/>teſte de nos Rois, dont les Hiſtoires nous fourniſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ſent vne infinité d’exemples, à l’honneur &amp; à l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage de tous ceux qui le compoſent.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons penſé, Meſſieurs, que noſtre pre¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyance deuoit s’eſtendre plus loing, qu’aà meſna¬</l>
            <l>
                <lb/>ger nos intereſts, &amp; que nous attirerions ſur nous</l>
            <l>
                <lb/>vn iuſte reproche, de la voir reduitte dans les bor¬</l>
            <l>
                <lb/>nes de noſtre ſeuleutilité; Les graces qui viennent</l>
            <l>
                <lb/>de la Bonté de noſtre Souuurain, ſe deuant reſpen¬</l>
            <l>
                <lb/>dre ſur tous ſes ſuiets, pour les partager auec le tiers</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, qui forme le dernier Corps, le plus affligeé de</l>
            <l>
                <lb/>ce Royaume, qui languit apres l’eſperance d’vn</l>
            <l>
                <lb/>bien qu’il eſt à la veille de receuoir par nos ſoins, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les charitables offices de l’entremiſe de Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>du Clergé.</l>
            <l>
                <lb/>Pour entrer maintenant dans le dé́tail de ce qui</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt paſſé, &amp; vous eſclaircir des ſuiets que nous a¬</l>
            <l>
                <lb/>uons eus de nous ſeparer; Vous ſçaurez que ſon</l>
            <l>
                <lb/>Alteſſe Royale &amp; Noſſeigneurs les P’rinces du Sang</l>
            <l>
                <lb/>ont eſté ſuppliez par noſtre Aſſembleé́e, d’interpo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer leur credit pres de leurs Maiſtez pour obtenir en</l>
            <l>
                <lb/>leurs noms les Eſtats genaraux, &amp; faiſans grande</l>
            <l>
                <lb/>conſiderarion ſur nos iuſtes &amp; reſpectueuſes de.</l>
            <l>
                <lb/>mandes, ils s’y ſont employez ſi vtilement qu’en</l>
            <l>
                <lb/>receuans les marques eſſentielles de leurs bonrez,</l>
            <l>
                <lb/>nous auons reſſenty par leur pceſence, dont ils leur</l>
            <l>
                <lb/>a pleu d’honorer noſtre Compagnie, les effects d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ſi puiſſante &amp; ſi genereuſe interuention.</l>
            <l>
                <lb/>Bien que nous paroiſſions feparez, Meſſieurs,</l>
            <l>
                <lb/>nous ne le ſommes point en effect, puis que ſon Al¬</l>
            <l>
                <lb/>teſfe Royale a voulu prononcer elle meſme daas</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Aſſembleée, que noſtre Vuion ſuabſiſtoit iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>2s¬</l>
            <l>
                <lb/>ques au ior de la fatisfaction, qui nos eſté pro</l>
            <l>
                <lb/>miſe, &amp; que ſi elle ſe trouuoit differée au de laà du</l>
            <l>
                <lb/>temps des aſſeurances qui nous ont eſté́ ſi ſolem¬</l>
            <l>
                <lb/>lement données, nous aurions touſiours ce droiét</l>
            <l>
                <lb/>de nous remettre enſemble, &amp; de voir iers à noſtre</l>
            <l>
                <lb/>teſte pour porter nos plaintes des Protecteurs de</l>
            <l>
                <lb/>nos intereſts, auſſi illuſtres par leurs rares Vertus &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eminentes qualitez, qu’ils le ſont patr l’eſclat de leur</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance. C’eſt dequoy vous deuez eſtre aduertis,</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs, pourvous naettre en eſtat de voſtre part</l>
            <l>
                <lb/>de lesſeruir, &amp; de les ſuiure, ainſi que noſtre Aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fembleé́e a creu legitimement-vous y deuoir obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ger, encas de quelque contrauention, ſon Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>loelele ei eoen le ſue n enoee en</l>
            <l>
                <lb/>Nobleſſe de ce Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Vous deuez ſur tout prendre garde, Meſſieurs,</l>
            <l>
                <lb/>que la nominatton de nos deputez pouraſſiſteraux</l>
            <l>
                <lb/> Eſtats generaux, ſe face de perſonnes de qui l’eſti.</l>
            <l>
                <lb/>e eſeunniſe e len enon rneſie oee</l>
            <l>
                <lb/>vne affaire ſi conſiderable. Ces precautions, Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs, nous ſemblent ſineceſſaires, que noa ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment la prudence vous les conſeille: mais l’intereſt</l>
            <l>
                <lb/>duſeruice du Roy, &amp; le bien general dece Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me vous l’ordonnent, &amp; de faire choix de perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes libres &amp; ſans engagement, afin d’eſtre plus pro</l>
            <l>
                <lb/>pres à ſatisfaire dans cét employ à leur repuration&amp;</l>
            <l>
                <lb/>au deuoir de leurs conſciences, c’eſt ce qui nous a</l>
            <l>
                <lb/>fait attacher ſi fortement à faire inſtance pour de</l>
            <l>
                <lb/>nouuelles eſlectiouns dans chaque Bailliage, &amp;Se;l</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5.</l>
            <l>
                <lb/>eſchauſſée, de crainte que par ledeſordre &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>trouble des temps de l’année mil ſix cens quarante¬</l>
            <l>
                <lb/>neuf, nous euſſions lors ſouffert quelque contrain¬</l>
            <l>
                <lb/>re ou ſurp iſe dans la liberteé de nos ſuffrages; Ces</l>
            <l>
                <lb/>conſidearions vous paroiſtront ſans doute ſi preſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſantes &amp; ſi legitimes, que perdans l’occaſion de</l>
            <l>
                <lb/>nous en preualoir à la gloire de l’auhorité Royale,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; au bien commun des trois Ordres de cette Mo.</l>
            <l>
                <lb/>narchie: Nous nous mettons peut-eſtre hors d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ftat de la recouurer iamais, c’eft pourquoy vous ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçauriez vous rendre trop exacte abſeruateurs des</l>
            <l>
                <lb/>choſes qu’à cé̂t oſgard nous auons eftimé́ vous de.¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir repreſenter.</l>
            <l>
                <lb/>Quant à ce que portent nos ameſtez, les eopies</l>
            <l>
                <lb/>desOriginaux, mis &amp; laiſſez enteles mains deeſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs nos Secretaires, par ſon Alhefſe Royale, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Monſeigneur le Prince, vous inſtuiont ample¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de ce qui ſe paſſa dans aoftre Afſemblé́e, le</l>
            <l>
                <lb/>iour de noſtre ſeparation: &amp; comme ils vouluaent</l>
            <l>
                <lb/>faire acte de Preſidens, en ſignans l’vn &amp; l’autre,</l>
            <l>
                <lb/>celuy de noſtre derniere deliberation, dans lequel</l>
            <l>
                <lb/>vous remarqnerez que nous auons pris toutes les</l>
            <l>
                <lb/>meſures qui nous ont séblé les meilleures&amp; les plus</l>
            <l>
                <lb/>neœceſſaires, pournous procurer coniointement les</l>
            <l>
                <lb/>ſeuretez que nous nous ſommes propoſeées, pour</l>
            <l>
                <lb/>arriuer aux Eſtats generaux de ce Royaume, ſi vni¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſellement deſirez par tous les gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/>Outre toutes les promeſſes ey-deſſus allegueées,</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs, ſon Alteſſe Royale auparauant que de</l>
            <l>
                <lb/>ſortir de l’Aſſemblé́e, nous en a fait vne autre pour</l>
            <l>
                <lb/>auancer la ſatisfation de la Nobleſſe; laquelle ne</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>s8</l>
            <l>
                <lb/>dépend porement oue de ſon pouuioir de Lieu.</l>
            <l>
                <lb/>nant general de l’Eſtat, qui eſt d’empeſcher d’oreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>nauant les logemens des gens de guerre, dans les</l>
            <l>
                <lb/>maiſons &amp; terres des Gentils. hommes, &amp; pour les</l>
            <l>
                <lb/>excez qui ſi commettront à̀ l’auenir, de chaſtier</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui contreuiendront aux expreſſes deffences</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle en fera, &amp; qui pourront exercer d’autres</l>
            <l>
                <lb/>vexations condamneées par les Ordonnances.</l>
            <l>
                <lb/>Apres vous auoir rendu compte de tout ce qui</l>
            <l>
                <lb/>concerne l’intereſt general de noſtre Corps, dont</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Aſſemblée veur eſtre inſeparable, nous vous</l>
            <l>
                <lb/>teſmoignerons, Meſſieurs, que le ſeul deſplaiſi</l>
            <l>
                <lb/>qui nous reſte en la conduite que nous auons ob¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruée dans noſtre employ, quoy qu’elle air eſté</l>
            <l>
                <lb/>accompagné́e de la franchiſe, dont la Nobleſſe</l>
            <l>
                <lb/>Françoiſe s’eſt touſiours venteée, &amp; qui luy eſt auſſ</l>
            <l>
                <lb/>naturelle, que la valeur de ſes Anceſtres, conſiſte</l>
            <l>
                <lb/>en ce que nousn’auons peu faire, n’y obtenir da¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage, pour meſnager vn plus prompe ſoulage¬</l>
            <l>
                <lb/>ment àſes longuesſouffrances, nous eſtimõsauoir</l>
            <l>
                <lb/>iuſte ſuiet de nous perſuader par le contentement</l>
            <l>
                <lb/>particulier de tous ceux qui ſi ſont trouuez, que</l>
            <l>
                <lb/>vous aurez agreé nos bonnes intentins, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>croyrez inuiolablement, comme Sus ôs le pro:</l>
            <l>
                <lb/> von e</l>
            <l>
                <lb/>teftons,</l>
            <l>
                <lb/>MssiEvRS,</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>Vos tres.- humbles &amp; tres¬</l>
            <l>
                <lb/>affectionnez ſeruiteurs.</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeeea¬</l>
            <l>
                <lb/>paroous ſes Secrenaires ſous-ſigoez, d Paris</l>
            <l>
                <lb/>ce 25ars1éj.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
