<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau4007_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Vérité (la) toute nue, ou Avis sincère et
                    désintéressé sur les véritables causes des maux de l'État, et les moyens d'y
                    apporter le remède.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=KqNiWaoWuHMC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Vérité (la) toute nue, ou Avis sincère et désintéressé
                        sur les véritables causes des maux de l'État, et les moyens d'y apporter le
                        remède.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="23" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">4007</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50402"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LA VERITE</l>
            <l>
                <lb/>TOVTE NVE.</l>
            <l>
                <lb/>ADVIS SINCERE</l>
            <l>
                <lb/>ET DESIN TERESSE</l>
            <l>
                <lb/>Sur les veritables cauſes des maux de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, &amp; les moyens d’y apporter</l>
            <l>
                <lb/> le remede.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>M. DC LII</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>’ </l>
            <l>
                <lb/>ia-</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>. a¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬.. ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. 1</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>. n.</l>
            <l>
                <lb/> aGoe</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> At</l>
            <l>
                <lb/>ee tp p’pt At</l>
            <l>
                <lb/>L VERIE TTE B, OV ADIS SINCERE</l>
            <l>
                <lb/> de iuurſſe ſur ls verahls canſes des max de tar,</l>
            <l>
                <lb/> les oyens dy apporter le remsede.</l>
            <l>
                <lb/> Vis que la colere de Dieu i iuſtement irritée par nos pechez,</l>
            <l>
                <lb/>Il a permis que lors que la France faiſoit trembler tous ſes enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, &amp; eſtoit en eſtat de pouuoir donner la paix au reſte de l’Euro¬.</l>
            <l>
                <lb/>pe, comme elle l’auoit donnée à l’Alleaagne, &amp; de ſe la proeurer</l>
            <l>
                <lb/>à ſoy-meſme auec tant d’auantage, qu’elle n’auroit pas eſté moins</l>
            <l>
                <lb/>durable que glorieuſe, elle ſe trouue aujourd’huy reduite par nos</l>
            <l>
                <lb/>diuihions domeſtiques dans vne telle exremité de malheurs, qu’u</l>
            <l>
                <lb/>aus auoir renoncé à̀ l’amour de a patrie, &amp; à tous fentimene d’hu¬¬</l>
            <l>
                <lb/>manité, pour ne pas contribuer, conmme quelque gouttes d’eau</l>
            <l>
                <lb/>afn de taſcher à eſteindre cet embrazement, &amp; ſes larmesen l</l>
            <l>
                <lb/>peſence de Dieu, &amp; ſes aduis à ceux qns peuuent s’en ſenruir pour</l>
            <l>
                <lb/>le hien general de tout le Royaumee m’eſtune d’autane pns obh.¬.</l>
            <l>
                <lb/>S à parler dans vne aecaſion i preſfante, que ie n’ay point vaus.</l>
            <l>
                <lb/>dans tous les Ecsits quionat panu iuſques icy, qu’on aie approondy</l>
            <l>
                <lb/>iuſquesdans leur ſourcales cauſes dos maux qui aous fon pen,</l>
            <l>
                <lb/> qu’on ait leué ce vaile fuqaſte qiaupeſcdhe preſque genetle</l>
            <l>
                <lb/>mens taut le mol d diſcsrar les enbes d’auc la-lunais¬</l>
            <l>
                <lb/>ealor ineeſts cachez d’aue le ale aparens, &amp; les faux prete¬</l>
            <l>
                <lb/>es d’auec les intentions, veritables¬</l>
            <l>
                <lb/>Ie praceſte deuant le. Dio iuant, e qu poat’d’va coupdoton</l>
            <l>
                <lb/>PE ,rduire n poudre li maproeſfation n’eſt veritahle , que</l>
            <l>
                <lb/>ane ſuis par ſa graceppsté en ceey ny dausun iatereſt, n’y d’au</l>
            <l>
                <lb/>Sne haine: &amp; que ſi is neme ſeatois preſé de l’oeſcrire ar les rai.</l>
            <l>
                <lb/>ſuos que ie vienede repreſanter, le n’auroin anals ame eſu¬.</l>
            <l>
                <lb/>e de mertre la ain ̀ la qplumn, ponr. dl des chaes quieſersn.</l>
            <l>
                <lb/>ourant plus mal raceues do la plas part de eu qu’ldls mgn¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, vils ſosuent an lour oonſeicuaa qu’ollas ſot plu n</l>
            <l>
                <lb/>bles.</l>
            <l>
                <lb/>faut done voir clairmn qules ſent locaufesdeasaman.</l>
            <l>
                <lb/>e lſt leoee der on dlen Sai ſonandieu de lu oun E C</l>
            <l>
                <lb/>queie uvas taſclhaer de faire.</l>
            <l>
                <lb/> rtascaſe ſſaasdoue as pata daa aauo</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ſçauriõus dedaudér pardon à Dieu auee rop de bûpirs, degamlſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſemens &amp; de larmes, ny en faire vne trop ſeuere penitence. Per.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne n’ignore quelle fut celle des Niniuites; mais au lieu de l’i¬</l>
            <l>
                <lb/>rte, on ſe contente de les umiter, &amp; meſmes de les ſurpaſſer das</l>
            <l>
                <lb/>leurs offeuſes.</l>
            <l>
                <lb/>Quant aux cauiſes ſecondes, la diſſipation des Finances peut paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer ſas difficulté́ pour la principale &amp; la premiere de toutes. On</l>
            <l>
                <lb/>ne ſçauroit penſer ſans horreur à la maniere dont elles ont eſté ad¬</l>
            <l>
                <lb/>miniſtrées depuis le temps du Cardinal de Richelieu. Au lieu de</l>
            <l>
                <lb/>choiſir des hõmes ignes de remplir la charge de Sur-Intendant,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt la plus importante du Royaume, principalement durant</l>
            <l>
                <lb/>vne auſſi grande guerce que celle que nous ſouſtenous depuis tant</l>
            <l>
                <lb/>d’années, puis qu’elle en fait-mouuoir tous les reſſorts:on a veu vn</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal Desfiat diſpoſer plus abſolument des treſors de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>que les auras ne diſpoſent de leur bien propre, &amp; faire en meſme</l>
            <l>
                <lb/>tmps aux portes de Paris, en Auuergne, &amp; en Anjou, des deſpen¬</l>
            <l>
                <lb/>ces &amp; des baſtimens que le Roy ſon maiftrs n’auroit oſé entre¬</l>
            <l>
                <lb/> ptendre; Verſailles qui ne ſeroit pas vne ttopbelle maiſon pour vn</l>
            <l>
                <lb/>particulier, ayant eſté la ſeule que ce grand Prince ait baſtie du¬</l>
            <l>
                <lb/>rant tourt ſon regne. On a veu vn Bullion, ce monſtre d’inhuma¬</l>
            <l>
                <lb/>niré, d’impudicité, &amp; d’auarice, voller auetc la meſme hardieſſe,</l>
            <l>
                <lb/>que d’autres ménageroient l’argent du public, laiſſer des bient</l>
            <l>
                <lb/>ſi prodigieux non ſeulement en argent, mais en fonds, que ce¬</l>
            <l>
                <lb/>grand nombre de terres, qui pourroient toutes enſemble compo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer vne prouince, ſont des maques toûjours ſubſiſtantes &amp; toû¬</l>
            <l>
                <lb/>jours viſibles de la verité de ce que pluſieurs perſonnes ſç̧auent.</l>
            <l>
                <lb/>uqe ce redoutable Miniſtre qui s’eſtoit reéndu le maiſtre de ſos</l>
            <l>
                <lb/>maiſtre diſoit, qu’il- auoit toûjours dans ſa boiſte-d- quoy ’faire</l>
            <l>
                <lb/>pendre ceSur-Intendant, afin de le tenir ſans ceſſs dans vne de.</l>
            <l>
                <lb/>pendance abſoluë &amp; vne obiſſance aueugle. Oa veu comme des</l>
            <l>
                <lb/>Harpies ſubalternes nées pour la ruyne du peuple, vn Cornuel.</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoit l’amse d Bullion: ce qui eſt tout direen vn mot pour ex¬</l>
            <l>
                <lb/>primer ſa vartu as ſa probité. Vn Bordier, qui tirant ſon illuſtre</l>
            <l>
                <lb/>naiſſanc d’vn Chandelier de Parls, a deſpenſé plus de trois cens</l>
            <l>
                <lb/>mil eſcus à baſtir ſa maiſon duRincé par vne inſolence ſans exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ple; mais qui meriteroit pour l’exemple qu’on le logeaſt à Mont¬</l>
            <l>
                <lb/>faucon qui en eſt tout proche. Vn Galland, qui eſtant fis d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>payſa de Chaeau-Landon s’eſt faic ſi riche en peu d’années,</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn Preſident au Mortier n’a point eu de honta d’eſpouſer ſa</l>
            <l>
                <lb/>vefve. V Laabert fils d’va Procureut de-Comaptes, qui portant</l>
            <l>
                <lb/>ncor</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>encore plus dans le cœur qu e ſur le vifage le caratere d’vn Iuif, A</l>
            <l>
                <lb/>laiſſé quatre millions cinq cens mil liures de bien, dont le Preſi.</l>
            <l>
                <lb/>dent Viole ce bon François, &amp; ce fidelle ſeruiteur du Roy, a eu</l>
            <l>
                <lb/>pour ſa part plus de quatre cens mil liures. Vn le Camus,qui eſtan</l>
            <l>
                <lb/>venu de rien &amp; ayant au moins dix enfans, à laiſſé aui moins vn</l>
            <l>
                <lb/>maillion de liures à chacun. Vn Bretonuilliers, qui n’eſtant autres¬</l>
            <l>
                <lb/>fois qu’vn ſimple Receueur general des Finances de Limoges, a</l>
            <l>
                <lb/>gagné tant de millions, qu’eſtant aſſez bon homme d’ailleurs, il</l>
            <l>
                <lb/>en auoit honte luy-meſme. Vn de Bordeaux, qui pour n’en auoir</l>
            <l>
                <lb/>pas du tout tant ne doit pas eſtre aceuſé de negligence, puis qu’il </l>
            <l>
                <lb/>roûjours eſté beaucoup plus ardent &amp; plus hardy que luy pour en</l>
            <l>
                <lb/>acquerir: Et vn Tubeuf, qui de petit Comms du Mareſchal Des¬</l>
            <l>
                <lb/>fi:t eſt deuenu en peu d’années Intendant des Finances, Preſident</l>
            <l>
                <lb/>des Comptes, &amp; auſſi riche qu’il eſt grand joueur. Ie ſerois trop</l>
            <l>
                <lb/>long ſi ie voulois nommer tous ceux qui ont fait comme en vn mo¬</l>
            <l>
                <lb/>menr tant de fortunes prodigieuſes, &amp; ce grand nombre de Parti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans &amp; de Traittans ſortis le la lie du peuple, dont les noms n’ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté connus que par la ſomptuoſité de leurs feſtins, le luxe de leur</l>
            <l>
                <lb/>train &amp; de leurs meubles, la magnificence de leurs baſtimens, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les cris qu’ont pouſſez iuſques au ciel les aiſez la plus part mal-ai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez, dont ils ont rauy le bien, &amp; tant de pauures officiers qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>fe ſont pas contentez de priuer entierement de leurs gages par des</l>
            <l>
                <lb/>taxes continuelles: mais qu’ils ont meſme reduits à s’enfuyr &amp; à ſe</l>
            <l>
                <lb/>cacher pour conſeruer leur liberté́, en les voulant contraindre</l>
            <l>
                <lb/>par vne barbarie inimaginable, de payer ſur leur autre bien enco¬</l>
            <l>
                <lb/>re d’autres taxes, qu’ils ne pouoient prendre ſur leurs gages, parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’en jouiſſoient plus.</l>
            <l>
                <lb/> Voila au vray en quel eſtat eſtoient les Finances lors de la mort</l>
            <l>
                <lb/>du feu Roy. Voyons maintenant de quelle ſorte elles ont eſté de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis adminiſtré́es. On ne ſçauroit ſans injuſtice aceuſer la Reyne</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir eu deſſein d’amaſſer de grands treſors durant ſa Regence,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’au contraire chacun ſç̧ait qu’elle doit beaucoup, &amp; qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>n’a pû acheuer l’Egliſe du Val-de-Grace, qui eſt le ſeul baſtiment</l>
            <l>
                <lb/>4u’elle a entrepris. Mais le Cardinal Mazarin eſtant entré auec</l>
            <l>
                <lb/>vne authorité abſoluë dans le miniſtere, &amp; ayant trouué les affai¬</l>
            <l>
                <lb/>es du Roy dans la rieceſſité où̀ tant de voleries les auoient redui¬</l>
            <l>
                <lb/>tes: fit-il par l’eſtabliſſement d’vne bonne Chambre de Iuſtice ( ie</l>
            <l>
                <lb/>dis bonne à la difference de ces autres Chambres, non pas de Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>tice, mais d’iniuſtice, que nous voyons ſi ſouuent auparauant, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quine ſeruoient qu’à authoriſer les crimes au lleu de les chaſtier)</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Fit-il, dis-ie, par l’eſtabliſſement d’vne bonne Chambre de Iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, remettre dans les coffres du Roy, pour le ſouſtien de l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le ſoulagement du peuple, ce que ces ſangſuës auoient deſrobbé?</l>
            <l>
                <lb/>Abolit-il le luxe que ces volleurs auoient introduit, &amp; quia cauſé</l>
            <l>
                <lb/>vn luxe general, par la peine que chacun auoit de ſouffrir que des</l>
            <l>
                <lb/>gens de neant paruſſent ſi fort au deſſus d’eux ? Et enfin choiſit-il</l>
            <l>
                <lb/>pour Sur-Intendant vn ſi homme de bien, ſi homme d’honneur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui euſt les mains ſi pures, qu’il peuſt autant par ſon exemple</l>
            <l>
                <lb/>que par ſa probité &amp; par ſes ſoins, apporter des remedes aux maux</l>
            <l>
                <lb/>que ſes predeceſſeurs auoient faits? Au contraire: il ſe rendit le</l>
            <l>
                <lb/>protecteur de ces harpies. Il fit des prineipaux d’entr’eux ſes fami¬</l>
            <l>
                <lb/>liers auec leſquels il paſſoit les nuicts à iouër grand ieu: ce qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn crime, &amp; vn grand crime à̀ ceux qui ſont employez dans les Fi¬</l>
            <l>
                <lb/>nances. Il ſouffrit que par vne auarice infame, des perſonnes des</l>
            <l>
                <lb/>plus qualifiées de la Cour &amp; des Officiers des Cours Souueraines,</l>
            <l>
                <lb/>fuſſent leurs aſſociez dans les preſts, &amp; dans les preſts ſur preſts,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoit vne vſure iuſques alors inoüye. Il rencherit encore ſur</l>
            <l>
                <lb/>ce luxe general, en ne ſe contentant pas du ſuperbe Salon que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal de Richelieu auoir fait baſtir pour ſes comedies; mais en</l>
            <l>
                <lb/>le faiſant rompre en partie, pour donner place aux immenſes ma¬</l>
            <l>
                <lb/>chines de cette ennuyeuſe Comedie, qui couſta cinq cens mille</l>
            <l>
                <lb/>francs au Roy de l’argent du peuple, &amp; il fit vn baſtiment pour ſes</l>
            <l>
                <lb/>cheuaux, dont la magnificence ſurpaſſe celle des palais des Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces. Enfin, pour couronnertoutes ces belles reformations, il</l>
            <l>
                <lb/>choiſit pour Sur-Intendant, le plus vicieux, le plus inſolent &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>plus hardy volleur, qui fuſt en France, en mettant Demery dans</l>
            <l>
                <lb/>les Finances. Ceét homme dont le perc eſtoit vn payſan d’vn villa¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de la Republique de Syene nommé Particelle, duquel il por¬</l>
            <l>
                <lb/>roit le nom, dont le frere auoit fait amende honorable à cauſe</l>
            <l>
                <lb/>d’vne banqueroute à laquelle il auoit part, &amp; que chacun ſcauoit</l>
            <l>
                <lb/>auoir eſté tout preſt d’eſtre pendu à Tours en i6r9. pour des mal¬</l>
            <l>
                <lb/>verſations qu’il auoit faites dans la charge de Controlleur de l’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>genterie, ioignant à ſes débordeméns publics &amp; à ſon audace ſans</l>
            <l>
                <lb/>pareille, vne cruauté ſi impitoyable, qu’il rioit en eécorchant tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde, porta les eſprits dans le deſeſpoir.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt là la ſource la plus apparente de nos malheurs, &amp; l’vn des</l>
            <l>
                <lb/>lus grands crimes du Cardinal, quoy que ie n’ignore pas que le</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>Trafic ſacrilege des Benefices qu’il a eſtaby, iuſques à̀ donner à</l>
            <l>
                <lb/>des ſeeculiers, &amp; meſmes à des gens d’eſpé́e ſes domeſtiques, des</l>
            <l>
                <lb/>penſions ſur des Eueſchez &amp; Archeueſchez ne ſoit encore beau¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>eoup plus grand deuant Dieu, puis que c’eſt diſtribuër à des lay¬</l>
            <l>
                <lb/>ques comme vn bien profane, le patrimoine ſacré de IeſusChrit.</l>
            <l>
                <lb/>Mais voyons la ſuite. Le Parlement dont la laſcheté auoit eſté</l>
            <l>
                <lb/>telle que de n’oſer durant ces quatre premieres années de la Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gence, faire vne ſeule remonſtrance au Roy&amp; à la Reine touchant</l>
            <l>
                <lb/>ces extremes deſordres, quoy, que ſon deuoir l’y obligeaſt, voyane</l>
            <l>
                <lb/>que Demery vouloit toucher à ſes gages, ſe réueille; fait par la¬</l>
            <l>
                <lb/>conſideration de ſon intereſt ce que la conſideration de ſon hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur n’auoit pas eſté capable de luy faire faire; s’aſſemble; donne</l>
            <l>
                <lb/>l’Arreſt d’vnion auec les Compagnies Souueraines; excite les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres Parlemens; &amp; par vne audace criminelle ne pretend rien</l>
            <l>
                <lb/>moins que de s’eriger, ſinon de nom, au moins par effect, en tu¬</l>
            <l>
                <lb/>rteur des Rois. En quoy ie n’entens nullement parler de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ne s’eſtant iamais departis du reſpect qu’ils doiuent à leur Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>rain, ont gemy en leur cœur, &amp; reſmoigné ſur leur viſage &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>leurs aduis, la douleur qu’ils reſſentoient de l’eſtrange eégarement</l>
            <l>
                <lb/>de leurs Confreres; mais de ceux qui font gloire de porter cét in¬</l>
            <l>
                <lb/>fame nom de Frondeurs, qui ſera en horreur à toute la poſterité,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dont Brouſſel eſt le Patriarche.</l>
            <l>
                <lb/>Le Coadiuteur de Paris dont l’ambition n’a point de bornes,</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuant ſe reſoudre d’attendre que le temps l’eleuaſt à la di¬</l>
            <l>
                <lb/>gniteé, que ſa naiſſance, fon eſprit, &amp; ſa charge pouuoient iuſte¬</l>
            <l>
                <lb/>uent luy faire eſperer, fur rauy de rencontrer cette occaſion, Et</l>
            <l>
                <lb/>ainſi au lieu de ietter de l’eau pour taſcher d’eſteindre le feu qui</l>
            <l>
                <lb/>s’allumoit dans cette capitale du Royaume, qui doit vn iour eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſiege, il y ietta de l’huile pour en accroiſtre l’embraſement: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>a en fin reiuiſſi ſi heureuſement, ou pour mieux dire ſi malheureu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement dans ſon deſſein, qu’il a eſté honoré de cette pourpre qui</l>
            <l>
                <lb/>le des-honore, eſtant teinte, comme elle eſt, du ſang qui inonde</l>
            <l>
                <lb/>auiourd’huy la France par certe cruelle guerre ciuile, dont il eſt</l>
            <l>
                <lb/>l’vne des principales cauſes, &amp; faiſant voir par l’vn des plus perni¬</l>
            <l>
                <lb/>cieux exemples qui fut iamais, que cette eminente dignité, au</l>
            <l>
                <lb/>lieu d’eſtre en ſa perſonne la recompenſe d’vn grand ſeruice, eſt la</l>
            <l>
                <lb/>recompenſe d’vn grand crime.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſeroit icy le lieu de parler des Barricades &amp; du ſiege de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris. Mais comme ils ne ſont que trop connus de tout le imonde par</l>
            <l>
                <lb/>les malheureux effects qu’ils ont produits, il me ſuffira de dire,</l>
            <l>
                <lb/>qu peu de gens ont remarqué ce me ſemble, que le Roy n’en</l>
            <l>
                <lb/>voulant qu’au Parlement, &amp; non pas à Paris, ils n’eurent en effect</l>
            <l>
                <lb/>pour cauſe, que ce que Paris prit la querelle du Parlement contre</l>
            <l>
                <lb/>le Roy.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>pres que ce grand orage fut paſſé, &amp; qu’il fembloit qu’on deut</l>
            <l>
                <lb/>iouye quelque calme, ceux qui ne pouuoient eſperer d’arriuer</l>
            <l>
                <lb/>prompeement que par le trouble au but ou leur ambition les por¬</l>
            <l>
                <lb/>toit, s’aduiſerent de l’affaire de Ioly, &amp; choiſirent laBoulaye pour</l>
            <l>
                <lb/>exciter ſous ce pretexte, par vn crime qui meritoit mille roüics, vne</l>
            <l>
                <lb/>ſedition generale dans Paris. Monſieur le Prince teſmoigna cha¬</l>
            <l>
                <lb/>leur pour le chaſtiment des coupables, &amp; demãda iuſtice pour luy¬</l>
            <l>
                <lb/>meſme, ſur l’opinion qu’il eut auec beaucoup d’aparence, qu’apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir mnqueé le deſſein d’exciter vne ſedition, ils l’auoient voulu</l>
            <l>
                <lb/>faire aſſaſſiner. C’eſt icy ou ceux qui viendront apres nous auront</l>
            <l>
                <lb/>peine à croire, que la trahiſon &amp; la perfidie ait pû aller auſſi auant</l>
            <l>
                <lb/>que le Cardinal fut capable de la porter. Car en meſme temps qu’il</l>
            <l>
                <lb/>teinoignoit d’eſtre entierement attaché à Monſieur le Prince de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis s’eſtre accommodeé auec luy par l’entremiſe de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Orleans, &amp; l’animoit à perdre le Coadjuteur, dont il ſe de.</l>
            <l>
                <lb/>claroit l’ennemy mortel, en approfondiſſant l’affaire de la Bou¬</l>
            <l>
                <lb/>layc &amp; l’aſſaſſinat qu’il croyoirt auoir eſté entrepris contre ſa per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne, il traittoit en ce meſme temps auec le Coadiuteur, &amp; tous</l>
            <l>
                <lb/>les autres ennemis iurez de Mõ̃ſieur le Prince; pour arreſter Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince: &amp; huict iours auparauant ſa detention, qui eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>reſoluë il y auoit deſia quinze iours &amp; qu’on cherchot à tous mo¬</l>
            <l>
                <lb/>mens l’occaſion d’executer, il luy donna vn eſcrit de ſa main &amp; ſi¬</l>
            <l>
                <lb/> gné de luy, aux aſſeurances duquel il eſtoit abſolument impoſſible</l>
            <l>
                <lb/>de rien adiouſter. Ainſi lors que Monſieur le Princc auoit ſuiet de</l>
            <l>
                <lb/>ſe croire le mieux à la Cour, puis qu’il n’auoit acquis la haine des</l>
            <l>
                <lb/>peuples, que pour auoir ſeruy le Roy durant le ſiege de Paris, il ſe</l>
            <l>
                <lb/>rouue dans le Bois de Vincennes, par vn effect de la ſincerité &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la iuſtice de ce Miniſtre: &amp; vne amniſtie generale pour la Bou¬</l>
            <l>
                <lb/>laye &amp; ſes adherans iointe meſme à des recompenſes, fut auſſ vn</l>
            <l>
                <lb/>illuſtre teſmoignage de l’é́quit́ &amp; de la prudence de ſa politique.</l>
            <l>
                <lb/> Vne priſon ſi iniuſte, &amp; dont toutes les fauſſes couleurs que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal employa dans cette Lettre de cachet, qu’il tiroit vanite</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir faite, ne peurent ſouffrir la lumiere du Soleil ſans diſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſtre auſſi-toſt; excita vne plainte ſi generale contre luy, qu’a¬</l>
            <l>
                <lb/>pres le rerour du Roy du voyage de Guyenne, il fut contraint de</l>
            <l>
                <lb/>s’en aller: &amp; la liberté de Monſieur le Prince fut reſoluë à des con¬</l>
            <l>
                <lb/>ditions qui ne luy eſtoient pas des-agreables, quoy qu’elles fuſſent</l>
            <l>
                <lb/> tres-auantageuſes pour le Roy. Mais par vn aueuglement &amp; vne</l>
            <l>
                <lb/>imprudence inimaginable, le Cardinal deuança les Deputez de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Maieſté qui alloient au Havre les luy porter, &amp; le mit en libetté</l>
            <l>
                <lb/> ſans</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/> ans aucunes conditions: ce qui a eſté l’vne des principales cauſes</l>
            <l>
                <lb/>dles malheurs dans leſques nous ſommes maintenant, ainſi que la</l>
            <l>
                <lb/> ſſuitte le fera voir.</l>
            <l>
                <lb/>Iuſques alors Monſieur le Prince non ſeulement n’auoit rien</l>
            <l>
                <lb/> fait d’indigne de la grandeur de ſa naiſſance: mais il l’auoit encore</l>
            <l>
                <lb/>ſurpaſſée par la grandeur de ſes actions. Il auoit porté la terreur</l>
            <l>
                <lb/> du nom François par tout où il auoit porté les rmes du Roy. Il</l>
            <l>
                <lb/> pouuoit compter ſes Campagnes par le gaindes plus grandes ba¬</l>
            <l>
                <lb/>tailles qui ayent eſté données, &amp; par la priſe des plus fortes pla¬</l>
            <l>
                <lb/> ces qui ayent eſté aſſiegées de noſtre ſiecle. Il paſſoit dans tout le</l>
            <l>
                <lb/>Seprentrion pour vn autre Roy de Suede, &amp; dans tout le reſte de</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, pour le plus heureux, le plus vaillant, &amp; le plus grand</l>
            <l>
                <lb/> Capitaine du monde: Et enfin pour comble de gloire il faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>gloice d’vne inuiolable fidelité enuers ſon Roy, &amp; d’vne ardente</l>
            <l>
                <lb/>paſfion enuers ſa patrie.</l>
            <l>
                <lb/> Mais par vn changement non moins eſtrange &amp; deplorable,</l>
            <l>
                <lb/> que criminel &amp; funeſte, cét Aſtre qui lançoit de toutes parts les</l>
            <l>
                <lb/> rayons d’vne ſi viue lumiere, eſt comme tombé du firmament dans</l>
            <l>
                <lb/> vn abyſme d’aueuglement &amp; de tenebres. Monſieur le Prince au</l>
            <l>
                <lb/>lieu de ne penſer qu’à iouir d’vne reputation dont ſa priſon auoit</l>
            <l>
                <lb/>encore rehauſſé l’éclat &amp; le luſtre: Au lieu de ne penſer qu’à re¬</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre par de nouueaux ſeruices l’extreme obligarion qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit au Roy, de luy auoir donné le gouuernement de Guyenne</l>
            <l>
                <lb/>qui vaut trois fois celuy de Bourgongne qu’il auoit auparauant:</l>
            <l>
                <lb/>Au lieu de ne penſer qu’à contraindre par de nouueaux trophé́es</l>
            <l>
                <lb/>nos ennemis de conſentir à vae paix, qui ne luy auroit pas eſté</l>
            <l>
                <lb/> moins glorieuſe, qu’vtile &amp; honorable à la France: on le vid ſe re¬</l>
            <l>
                <lb/> tirer de la Cour: aſler en Berry: paſſer en Guyenne: allumer la</l>
            <l>
                <lb/> guerre de tous coſtez: ſe ſaiſir de l’argent du Roy: ſurprendre ſes</l>
            <l>
                <lb/> places: oublier iuſques à vn tel poinct ſa qualité de Prince du Sang</l>
            <l>
                <lb/> de France, l’oferay-ie dire, &amp; le croira-t’on vn iour? que de fle¬</l>
            <l>
                <lb/> chir le genoüil deuant l’Eſpagne: rechercher ſon aſſiſtance pour</l>
            <l>
                <lb/> faire la guerre à ſon Maiſtre, à ſon bien-facteur, à ſon Roy: deue¬</l>
            <l>
                <lb/> nir cdlient &amp; penſionnaire de celuy dont il foudroyoit auparauant</l>
            <l>
                <lb/>Ies armées:eſtablir dans Bourg &amp; dans la Guyenne ceux qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/> forcez dans Thionuille, dans Dunquerque &amp; dans tant d’autres</l>
            <l>
                <lb/>places du Luxenmbourg &amp; de la Flandre: Et pour comble de traſ¬</l>
            <l>
                <lb/> port &amp; de fureur, implorer le Demon à ſon ſecours, e implorant</l>
            <l>
                <lb/>celuy de Cromevel, ce demon ſorty de l’enfer poaur tremper dans</l>
            <l>
                <lb/> eſang de ſon Ry &amp; d’vn des meilleurs Rois aonude, ſes aains</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>parricides &amp; ſacrileges, ece Mahumed de noftre ſieole, qui en ren¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſant toutes les Loix diuines &amp; humaines fait le Prophete, e</l>
            <l>
                <lb/>afecte de viure comme vn ſimple particulier, lors qu’il eſt en effet</l>
            <l>
                <lb/>l’vſurpateur &amp; le tyran de l’Angleterre.</l>
            <l>
                <lb/>Voilà ce qu’a fait Monſieur le Prince, ſans que ny la crainte de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu qui tonne ſur la teſte des ingrats &amp; des rebelles:ny la crainte</l>
            <l>
                <lb/>de ternir deuant les hommes toure la gloire de ſes actions paſſées:</l>
            <l>
                <lb/>ny la crainte de rendre ſon nom incomparablement plus odieux</l>
            <l>
                <lb/>à toute la poſterité, que ne l’eſt encore auiourd’huy celuy deChar¬</l>
            <l>
                <lb/>les de Bourbon, ait peu deſtourner ſon eſprit du deſſein qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>formé par vne ambition inconceuable, de ſe rendre Maiſtre ab¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolu d’vne grande partie du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/> Chatun ſçait qu’il prit pour pretexte d’vn tel crinae, que leCar¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal, qui eſtoit alors hors de France, deuoit reuenir. Come ſi</l>
            <l>
                <lb/>quand il auroit deſia eſté de retour, il n’euſt pas deu ſe contenter</l>
            <l>
                <lb/>de ſe retirer dans ſon gouuernement ou dans l’vne de ſes places,</l>
            <l>
                <lb/>pour repreſenter de là au Roy le tort qu’il ſe ſeroit fait en le rap¬</l>
            <l>
                <lb/>pellant, pluſtoſt que de ſe ſeruir de ſon gouuernement &amp; de ſes</l>
            <l>
                <lb/>places, pour mettre le feu dans le Royaume, pour appeller les</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangers à ſa ruine, &amp; pour cauſer ces maux ſans nombre, dont</l>
            <l>
                <lb/>ceux que nous voyons font vne partie.</l>
            <l>
                <lb/> Le Roy par vn tres-ſage Conſeil va en Berry: s’aſſeure de</l>
            <l>
                <lb/>Bourges: bloque Montrond, &amp; s’auance iuſques à Poitiers. L’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>proche de ſa Majeſté ne fut pas neantmoins capable d’arreſter</l>
            <l>
                <lb/>l’audace de Monſieur le Prince, les vaſtes eſperances qu’il auois</l>
            <l>
                <lb/>conceuës luy faiſant croire qu’il pouuoit tout entreprendre. Et</l>
            <l>
                <lb/>ainſi au lieu de ceder à la preſence de ſon Maiſtre, il oſa attaquer</l>
            <l>
                <lb/>Coignac preſqu’à̀ ſa venë: Mais il connut par la ſorte dont le</l>
            <l>
                <lb/>Comte de Harcourluy fit leuer ce ſiege: par la maniere dont ille</l>
            <l>
                <lb/>pouſſa à Thonnay-Charane; &amp; par la prompitude auec laquelle</l>
            <l>
                <lb/>il le contraignit de porter dans la Guyenne la guerre qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/> promis auec tant debraade &amp; de pompe à ces rebelles par erai¬</l>
            <l>
                <lb/>nence de Bordelois, deporter à cent lieuës d’eu.-Il connut, dis¬</l>
            <l>
                <lb/> ie, que s’il eſtoit le meſme Capitaine, il ne commandoit plus les</l>
            <l>
                <lb/> meſins Soldats: que s’il eſtoir le meſme General, il n’eſtoit plus</l>
            <l>
                <lb/>à la teſte decs meſmes armées, de ces atrmées vittorieuſes des plus</l>
            <l>
                <lb/> belliqueuſes nations du monde. Il connut la difference qu’il y a de</l>
            <l>
                <lb/> combattre pour leſeruice de ſon Roy, ſans cien craindre que de</l>
            <l>
                <lb/>ne rencontrer pas des occaſions aſſez perilleuſes pour luy teſmoi¬</l>
            <l>
                <lb/> gner ſa fidelité, ou de ſenti ſa coaſcinc bourrelée de caillere¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1?</l>
            <l>
                <lb/>mords, &amp; d’auoir continuellement deuant les yeux l’image a¬</l>
            <l>
                <lb/>freuſe d’vne priſon, ſi le ſort des armes luy eſtoit contraire. Il</l>
            <l>
                <lb/>éprouua à Miradoux, à la louange immortelle de ces deux braues</l>
            <l>
                <lb/>Regimens Champagne &amp; Lorraine, qu’vn village pouuoit ſans</l>
            <l>
                <lb/>eſtre forcé tenir durant quatorze iours, contre celuy qui n’en</l>
            <l>
                <lb/>auoit employé que treize à prendre Dunquerque..</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi Monſieur le Prince apres la leuée de ce ſiege eſtoit preſt</l>
            <l>
                <lb/>de ſe voir reduit, ou à implorer la miſericorde du Roy; ou à rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir la honte mille fois pire que la mort, d’aller augmenter dans</l>
            <l>
                <lb/>Madrid le nombre des Courtiſans du Roy d’Eſpagne. Mais il</l>
            <l>
                <lb/>trouua ſon azile dans Paris par le moyen du retour du Cardinal à</l>
            <l>
                <lb/>la Cour, dont il me faut parler maintenant, &amp; dont ie ne ſç̧a¬</l>
            <l>
                <lb/>rois parler qu’auec des ſoûpirs meslez de larmes.</l>
            <l>
                <lb/>L’eſloignement de ce malheureux Miniſtre confirmé par di¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſes Declarations du Roy verifiées, uoit donné vne telle ioye</l>
            <l>
                <lb/>à toute la France, qu’excepté ces furieux Bordelois, &amp; ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient particulierement deuoüez à Monſieur le Prince, tout le</l>
            <l>
                <lb/>reſte eſtoit demeuré dans le deuoir:&amp; le Parlement de Paris, non¬</l>
            <l>
                <lb/>obſtant la cabale que Monſieur le Prince y a touſiours entrete¬</l>
            <l>
                <lb/>nue, auoit verifié la Declaration qui le noircit du crime de leze</l>
            <l>
                <lb/>Maieſté. Ainſi le Roy eſtoit ſur le point de chaſtier hautement ſa</l>
            <l>
                <lb/>rebellion: de reſtablir glorieuſement ſon authorité: de rendre le</l>
            <l>
                <lb/> calme à ſon Eſtat; &amp; de faire en ſuitte vne paix generale tres-ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uantageuſe: ſi d’vn coſté les artifices de Monſieur le Prince, qui</l>
            <l>
                <lb/>durant qu’il declamoit le plus contre le Cardinal, &amp; prenoit pour</l>
            <l>
                <lb/>pretexte de ſa reuolte le deſſein de ſon retour negotioit auec luy</l>
            <l>
                <lb/>par Gouruille qui l’alla trouuer à Cologne, afin de le porte à r¬</l>
            <l>
                <lb/>uenir: &amp; ſi d’vn autre coſté la Princeſſe Palarine, le Mareſchal du</l>
            <l>
                <lb/>Pleſſis, Senetaire le pere, &amp; quelques autres perſonnes de la Cour.</l>
            <l>
                <lb/>n’euſſent par vne laſche complaiſance &amp; par vn pur mouument</l>
            <l>
                <lb/>d’intereſt particulier, fortifié la Reyne dans le deſſein de le rap¬</l>
            <l>
                <lb/>peller, ſous pretexe de maintenir l’authorité qu Roy, &amp; en luy</l>
            <l>
                <lb/>alleguant pour çela l’exenple de la faute qu’auoit faite le feu Roy</l>
            <l>
                <lb/>de la Grand Brecagne, en abandonnant le Comte de Statfortd à</l>
            <l>
                <lb/>la fureur du Parlement d’Angleterre ;qupy qe ceét exemple ſqit</l>
            <l>
                <lb/>tres-different de celuy dont il s’agit, par ce que ce Vice-Roy d’lr¬</l>
            <l>
                <lb/>lande auoit toutes les hbonnes qualitez qui manquent au Cardinal:</l>
            <l>
                <lb/> qu’il eſtoit ſi innocent, que ſes ennemis, qui eſtoient ſes Iuges.</l>
            <l>
                <lb/>furent reduits pour trouuer quelque couleur à le condamner, de</l>
            <l>
                <lb/>faire par yu iniuſtice e vne illuſion abomainable à la luſtice, ype</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>loy toute nouuelle, qu’ils reuoquerent auffi-toſt apres qu’il fue</l>
            <l>
                <lb/>iugé, &amp; qu’au lieu qu’ils vouloient à quelque prix que ce fuſt auoir</l>
            <l>
                <lb/>ſa teſte, chacun demeuroit d’accord que le Roy pouuoit permet¬</l>
            <l>
                <lb/> tre au Cardinal non ſeulement de demeurer en lieu de ſeure¬</l>
            <l>
                <lb/> té; mais de iouir de tous ſes benefices &amp; de tout ſon bien.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Duc d’Orleans, qui iuſques alors n’auoit point</l>
            <l>
                <lb/>voulu s’engager dans les intereſts de Monſieur le Prince, fut ſiex.</l>
            <l>
                <lb/> tremement touché d’apprendre que leCardinal ſe mettoit en eſtat</l>
            <l>
                <lb/>de reuenir, qu’il ſe reſolut, bien qu’auec vne extreme repugnance</l>
            <l>
                <lb/> car il faut rendre e tefmoignage à la verité ) de ſigner l’vnion</l>
            <l>
                <lb/> auec Monfſieur le Prince. Mais il laiſſa paſſer le Cardinal, au lieu</l>
            <l>
                <lb/> de l’en empeſcher comme il l’auroit pû faire, s’il fuſt monté à che¬</l>
            <l>
                <lb/>ual auec ce qu’il auroit fort facilement raſſenmblé dans vne telle</l>
            <l>
                <lb/> rencontre, &amp; ce qu’il auoit desja des troupes entretenuës ſous ſon</l>
            <l>
                <lb/> nom, quoy qu’en effet elles ſoient au Roy ; leſquelles il ioignit</l>
            <l>
                <lb/> depuis ſous le commamdement de Valon à celles de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/> Prince comandées par Tauannes, &amp; à celles des Eſpagnols com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandées par Clichan, dont les Ducs de Beaufort &amp; de Nemours</l>
            <l>
                <lb/>furent Generaux.</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlement de Paris ſçachant le Cardinal à la Cour, ſurceoit</l>
            <l>
                <lb/>pour vn mois l’effet de la Declaration qu’il auoit verifiée contre</l>
            <l>
                <lb/>Monfieur le Prince: ce qui eſt vne entrepriſe ſur l’authorité du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, dont on ne pourroit afſez s’eftonner, fi elle n’eſtoit encore</l>
            <l>
                <lb/>moins conſiderable que la hardieſſe qu’il eut de luy donner plae</l>
            <l>
                <lb/>ſur les Fleurs de Lys, quoy que declaré criminel de leze Maieſté,</l>
            <l>
                <lb/>quoy que portant l’eſcharpe rouge, &amp; quoy que faiſant trophée</l>
            <l>
                <lb/>de l’enleuement d’vn quartier des Troupes du Roy, qu’il vouloit</l>
            <l>
                <lb/>ſaire paſſer pour vne bataille generale remportée ſur ſon armée.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſeul Preſident de Bailleul eut le courage de luy dire qu’il s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtonnoit qu’il oſaſt ainſi prendre ſa place. Mais s’il ſe mit en deuoir</l>
            <l>
                <lb/>de ſoûtenir par cette ation l’honneur de la Compagnie qu’il pre¬</l>
            <l>
                <lb/> ſldoit, l’inſolence que nombre de factieux eut de luy faire vnme</l>
            <l>
                <lb/>huée que de petits eſcoliers auroient eu honte de faire dans vne</l>
            <l>
                <lb/>claſſe, fit voir coinbien cette meſme Compagnie degenere main¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant de la gloirede fes predeceſſeurs; dont il ne faut pas s’eſton¬</l>
            <l>
                <lb/>er, puis que cette malheureuſe Paulette qui expoſe au plus offiat</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dernier encheriſſeur le pouuoir de iuge ſouuerainement de nos</l>
            <l>
                <lb/>biens, de noſtre honneur &amp; de nos vies, fait entrer dans ces char¬</l>
            <l>
                <lb/>ges qui deuroient eſtre la recompenſe du ſçauoir &amp; de la vertu, ou</l>
            <l>
                <lb/> des perfonnes la plus part de tres-petite naiſſance &amp; de nul merie,</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>ou de ieunes gens qui ſurpaſſent les Courtiſans en beaux habits, en</l>
            <l>
                <lb/>belles liurées, &amp; en toures ſortes de diſſolutions: qui font gloire</l>
            <l>
                <lb/>de patoiſtre auec plus de galans &amp; de point deGennes, &amp; plus pou¬</l>
            <l>
                <lb/>drez &amp; plus friſez que des femmes, au cours, au bal, à la comedie,</l>
            <l>
                <lb/>dans les palais des Alteſſes; &amp; dans ces Academies où les cartes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les dez ſont les Liures qu’ils eſtudient pour apprendre à bien ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre la iuſtice, &amp; les impietez &amp; les blaſphemes, les dicts &amp; les
                pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roles notables de ces Sages, non pas de l’ancienne Grece, mais de</l>
            <l>
                <lb/>la nouuelle France.</l>
            <l>
                <lb/>L’eſpere que ceux qui liront cecy pardonneront bien cette peri¬</l>
            <l>
                <lb/>te digreſſion à la doulour qui me preſſe, de voir ainſi à la honte de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre ſiecle toutes les loix renuerſées par ceux qui deuoient les</l>
            <l>
                <lb/>maintenir: de voir que de ieunes eſcoliers ſi ignorans que nul par¬</l>
            <l>
                <lb/>ticulier ne les voudroit prẽdre pour arbitres d’vne affaire de vingt</l>
            <l>
                <lb/>eſcus, deuiennent u ſortir du college, auec vne peau de parche¬</l>
            <l>
                <lb/>min qui leur en couſte quarante mille, les arbitres de la fortune de</l>
            <l>
                <lb/>tout le monde; &amp; que leur preſomption va iuſqu’à ſe croire plus</l>
            <l>
                <lb/>oa pables de decider les affaires les plus importantes de l Eſtat, que</l>
            <l>
                <lb/>a’auroient fait les Silleris, les Villeroys, &amp; les Ieannins, apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir paſſé toute leur vie à s’inſtruire de la veritable politique dans.¬</l>
            <l>
                <lb/>les negotiations, les ambaſſades, &amp; les plus importans emplois,</l>
            <l>
                <lb/>que les plus grandes affaires des plus grands Eſtats puiſſent four¬</l>
            <l>
                <lb/>nir aux plus grands Miniſtres.</l>
            <l>
                <lb/> Mais pour reprendre la ſuitte de mon diſcours. Comme lors.</l>
            <l>
                <lb/>que le Cardinal eſtoit hors de France, Monſieur le Prince auoit</l>
            <l>
                <lb/>toûjours negotié auec luy; auſfi n’a-t’il point diſcontinué depuis</l>
            <l>
                <lb/>fon retour: ce que nul de ceux qui ſont tant ſoit peu informex de</l>
            <l>
                <lb/>ce qui ſe paſfe ne peut ignorer. Mais parce qu’autant que Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Prince eſt attaché à ſes intereſts: autant Monſieur le Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans proteſte de n’en auoir point: &amp; qu’ainſi S. A. R. ne deſire</l>
            <l>
                <lb/>pas moins que le Cardinal ſe retire, que Monſieur le Prince l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prehende, à cauſe qu’il perdroit par là le pretexte qu’il luy impor¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſi fort de conſeruer, pour en profiter dans toutes les rencontres</l>
            <l>
                <lb/>qui s’offriront à ſon mbition demeſurée; il n’a pas eſté au pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur le Prince d’executer ſon traitté quelque paſſion qu’il</l>
            <l>
                <lb/>en euſt. Mais lors que le Duc de Lorraine eſt venu à la priere de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Duc d’Orleans, pour ſauuer ce qu’ils auoient de Trou¬</l>
            <l>
                <lb/>pes dans Eſtampes, dont la perte eſtoit ſans cela inéuitable, il s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>bien gardé de luy rendre Clermont &amp; Stenay, parce qu’il l’auroit</l>
            <l>
                <lb/>ooligé par la de s’attacher aux intereſts de Monſicur le Duc d’O¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>-leans &amp; aux ſiens :ce qui auroit contraint le Cardinal de s’en alle.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; luy auroit fait perdre non ſeulement ces deux Places, mais les</l>
            <l>
                <lb/>aduantages incomparablement plus conſiderables qu’il veut reti¬</l>
            <l>
                <lb/>rer, en conſentant que le Cardinal demeure, ou que s’il s’éloigne</l>
            <l>
                <lb/>ce ne ſoit que pour peu de temps, &amp; ſeulement pour la forme.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi le Duc de Lorraine voyant qu’il auoir rendu à Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Duc d’Orleans, par la leuée du ſiege d’Eſtampes, dont il a eſté</l>
            <l>
                <lb/>en effet la ſeule cauſe, l’aſſiſtance qu’il auoit deſirée de luy:&amp;
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>falloit ou donner bataille au Mareſchal de Turenne qui eſtoit tout</l>
            <l>
                <lb/>preſt de l’arttaquer, ouexecuter le Traitté qu’il auoit fait auec le</l>
            <l>
                <lb/>Roy de ne ſe meſler plus des affaires des Princes, &amp; de ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>tir de France dans quinze iours, lors que le ſiege d’Eſtampes ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit leué, il prit le party qu’il auroit fallu auoir perdu l’eſprit pour</l>
            <l>
                <lb/>ne pas prendre, qui eſtoit dene point hazarder vn combat, parce</l>
            <l>
                <lb/>que s’il luy euſt eſté des-auantageux, comme il y auoit grande ap¬</l>
            <l>
                <lb/>parence, il euſt perdu en perdant ſon armeé́e la ſeule choſe qui le</l>
            <l>
                <lb/>rend conſiderable, u’ayant plus ny Eſtat ny Places:&amp; que s’il l’euſt</l>
            <l>
                <lb/>gagné ce n’auroit pû eſtre qu’auec vne ſi grande perte, que ce qui</l>
            <l>
                <lb/>luy ſeroit reſté de Troupes dans vn pais eſtranger ( pour ne pas di¬</l>
            <l>
                <lb/>re ennemy, puis que la folie de Paris a eſté telle que de le receuoir</l>
            <l>
                <lb/>auec des acclamations publiques, lors que ſon armée deſoloit ſes</l>
            <l>
                <lb/>campagnes aueec des cruautez imaginablecs) le rendoit ſi peu con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſideré de ceux meſmes, pour leſquelles il auroit hazarde toute ſa</l>
            <l>
                <lb/>fortune, qu’ils luy auroient donneé la loy, apres les auoir tirez de</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtat où ils eſtoient de ne pouuoir éuiter de la receuoir du Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>leur maiſtre.</l>
            <l>
                <lb/>La retraite du. Duc de Lorraine, l’arriuée du Mareſchal de la</l>
            <l>
                <lb/>Ferteé aupres du Roy auec quatre mil hommes, &amp; la foibleſſe des</l>
            <l>
                <lb/>troupes des Princes augmentant le deſir &amp; l’impatience de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince de voir ſon traitté auec le Cardinal executé́ , il ac¬</l>
            <l>
                <lb/>corde de tout ſon cœur qu’il demeure. Mais Monſieur le Duc</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans inſiſte vouloir qu’il s’en aille, &amp; ne veut point s’enga¬</l>
            <l>
                <lb/>gr par eſcrit à conſentir.qu’il reuienne dans quelque temps. Le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal au contraire croyant que l’eſtat des choſes luy eſt fauo¬</l>
            <l>
                <lb/>rable s’opiniaſtre à ne poiut s’eéloigner dutout: La Reyne fortifie.</l>
            <l>
                <lb/>le Roy dans ce ſentiment leur Maieſtez viennent de Melun à S.</l>
            <l>
                <lb/>Denys auec. tonte l’armée, &amp; on fait vn pont de bateaux ſur la</l>
            <l>
                <lb/>Seine, ce qui donna l’alarme aux troupes des Princes qui eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>à S. Cloud &amp; à Poiſſy.</l>
            <l>
                <lb/>Cette approche du Roy faiſant apprehender à M. le Prince</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> que les ſeruiteurs dé fa Maieſté dans le Parlement ne rêprifſént¬</l>
            <l>
                <lb/>cœur, il ne fut pasfaſché que pourlesintimider, on les maltraitaſt</l>
            <l>
                <lb/>comme on . fit au ſortir de la grand’Chambre: Et Monſieur de:</l>
            <l>
                <lb/>Beaufort ce grand Heros, aurrefois l’Idole de Paris, joü̈ant plutoſt</l>
            <l>
                <lb/>le perſonnage d’vn Braſſeur de biere &amp; d’vn Arteuelle que non</l>
            <l>
                <lb/>pas celuy d’vn Prince, commanda aux coquins qui auoient fait</l>
            <l>
                <lb/> toute cette eſmeure de ſe trouuer l’apreſdiſnée à la place Royale,</l>
            <l>
                <lb/>ou s’eſtant rendus au nombre de trois ou quatre mille, il les alla </l>
            <l>
                <lb/>haranguer auec ſon eloquence ordinaire, qui luy reuiſſit ſi bien,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne manquerent pas le lendemain au ſortir de l’aſſemblée du</l>
            <l>
                <lb/>Parlemnt de faire de ſi belles deſcharges ſur des Preſdens au</l>
            <l>
                <lb/>Mortier &amp; des Conſellers, qu’ils en rendirent quelques-vns vail¬</l>
            <l>
                <lb/>lans malgré eux pour ſe ſauuer, &amp; apprirent aux autres, qu’on</l>
            <l>
                <lb/>peut courir autant defortune aumilieu des ruës de Paris, que dans</l>
            <l>
                <lb/>vne grande bataille.</l>
            <l>
                <lb/>Voila ſincerement &amp; en peu de mots l’eſtat desaffaires iuſques.</l>
            <l>
                <lb/>à la fin de Iuin ié;2. que i’eſcris cecy, &amp; les principales cauſes de</l>
            <l>
                <lb/>nos malheurs. La diſſipation &amp; les maluerſations des Finances: la</l>
            <l>
                <lb/>maauaiſe conduite &amp; la foibleſſe du Cardinal Mazarin: les caba¬</l>
            <l>
                <lb/>les &amp; les intrigues du Cardinal de Rets: les entrepriſes &amp; les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>tentats du Parlement, ont fourny de ſuiet &amp; de moyens pour com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencer à ébranler l’authorité Royale qui eſt la baze &amp; fondement</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat: l’ambition effrenée de Monſieur le Prince a ioint vne</l>
            <l>
                <lb/>guerre ciuile à vne guerre eſtrangere: latrop grande facilité, pour</l>
            <l>
                <lb/>ne pas dire le manque de vigueur de Monſieur le Duc d’Orleans,</l>
            <l>
                <lb/>a perdu les occaſions d’eſteindre ce feudans ſa naiſſance, ſoit en</l>
            <l>
                <lb/>empeſchant M. le Prince de prendre les armes, ou en ſe declarant</l>
            <l>
                <lb/>ſon ennemy s’il les prenoit; ſoit en s’oppoſant au retour du Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal, ou par la force, au paſſage des riuieres, ou par la fermeté de</l>
            <l>
                <lb/>ſes Conſeils, en ſe rendant à Poictiers aupres du Roy: la flatterie</l>
            <l>
                <lb/>de quelques Courtiſans intereſſez a fortifié &amp; ſortifie encore au¬</l>
            <l>
                <lb/>iourd’huy, par vn crime deteſtable &amp; contre leur propre con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcience, l’eſprit de la Reyne a cõſeruer ce Miniſtre faral à la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, malgré les vœux de toute la France: &amp; en fin la Reyne par vne</l>
            <l>
                <lb/>fauſſe perſuaſion de maintenir l’authorité du Roy ſon fils, met en</l>
            <l>
                <lb/>proye le Royaume du Roy ſon fils, &amp; ces conqueſtes qui nous ont</l>
            <l>
                <lb/>couſté tant de ſang &amp; de millions, en abandonnant les vns aà l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>uaſien de nos ennemis, &amp; en abandonnant l’autre à la fureur des</l>
            <l>
                <lb/>armes eſtrangeres, &amp; à la rage des noſtres propres.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt icy oi j’auoue que les paroles mc maquent: &amp; Diecu aac</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>r6</l>
            <l>
                <lb/>garde de les é̂galer à moa ſuiet. Il faudroit eſtre vr Demon pour¬</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir auec vn charbon tiré de l’enfer, faire vn crayon qui fut</l>
            <l>
                <lb/>capable de repreſenter toutes les horreurs, toutes les inhumani¬</l>
            <l>
                <lb/>tez, tous les meurtres, tous les violemens, toutes les impietez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tous les ſacrileges que commettent toutes ces armées, qui ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>plus compoſées d’hommes, mais de Demons. Et quand ie ne ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rois pasChreſtien, &amp; par conſequent tres-perſuadé des chaſtimens¬</l>
            <l>
                <lb/>épouuantables de l’autre vie, il me ſuffiroit de croire vn Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>pour ne pouuoir douter, que rien ne l’empeſche d’exterminer</l>
            <l>
                <lb/>tous ces tygres impitoyables &amp; ces ſcelerats d’vne maniere terri¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, que parce que des crimes ſi monſtrueux ne ſç̧auroient eſtre</l>
            <l>
                <lb/>punis que par des ſupplices eternels.</l>
            <l>
                <lb/>Qe tous ceux qui ont contribué à cette guerre, qui la fomen¬</l>
            <l>
                <lb/>tent, qui la ſouſtiennent;&amp; qui pouuant empeſcher les deſordres</l>
            <l>
                <lb/>abomnables qu’elle cauſe ne le font pas, iugent donc.s’ils croyent</l>
            <l>
                <lb/>vn Dieu, quels chaſtimens ils doiuent attendre de ſa iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Que le Cardinal Mazarin qui eſt le ſujet de cette ſanglante tra¬</l>
            <l>
                <lb/>gedie, &amp; pour lequel ie protreſte ſur mon ſalut n’auoir ny auerſion</l>
            <l>
                <lb/>ny haine particuliere, non plus que contre aucun de tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>dont ie parle dans ce diſcouts, ne croye pas mal employer vne¬</l>
            <l>
                <lb/> heure de temps, pour faire vne reflexion ſerieuſe du compe qu’il</l>
            <l>
                <lb/>luy faudra rendre vn iour deuant le tribunal redoutable de Ieſus¬</l>
            <l>
                <lb/>Chriſt( ce qui ſera peut eſtre pluſtoſt qu’il ne penſe &amp; ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>pourra reſpondre lors que ce nombre innombrable de pauures,</l>
            <l>
                <lb/>de vefues, d’orphelins, de femmes, de filles, &amp; de Vierges conſa¬</l>
            <l>
                <lb/>crées à Dieu, auec vne voix mille &amp; mille fois plus forte que celle</l>
            <l>
                <lb/>du ſang d’Abel, l’accuſeront d’eſtre la principale cauſe de leur rui¬</l>
            <l>
                <lb/>ne totalle, de la mort cruelle de leurs maris, de la fin tragy que de</l>
            <l>
                <lb/>leurs pcres &amp; de la perte irreparable de leur honneur: lors que</l>
            <l>
                <lb/>tant de Preſtres l’aceuſeront d’auoir eſté cauſe qu’ils ont eſté arra</l>
            <l>
                <lb/>chez du pied des Autels, chaſſez de leurs Egliſes, pillez, maſlacrez,</l>
            <l>
                <lb/>ou rendus errans &amp; vagabons, &amp; reduits auec tout ce pauure peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple que Dieu auoit ſouſmis à leur conduite, à̀ mener vne vie ſi de¬</l>
            <l>
                <lb/>plorable, qu’ils s’eſtimeroient heureux de la finir en ſe donnant</l>
            <l>
                <lb/>la mort, ſi les loix du Chriſtianiſme le pouuoient permettre: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>enfin lors que le ſang meſme de leſus Chriſt l’accuſera, qu’il a eſté</l>
            <l>
                <lb/>cauſe qu’on la trairté d’vne maniere dont l’horreur faiſant glacer</l>
            <l>
                <lb/>le mien dans mes veines, ne me permet pas de repreſenter les ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>crileges plus que diaboliques.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quand le Cardinal ne ſeroit pas Chreſtien comme il eſt;</l>
            <l>
                <lb/>quand</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>uand il ne ſeroit point touché de l’apprehenſion des iugemens de</l>
            <l>
                <lb/> Dieu, peut-il bien vouloir paſſer pour coupable aux yeux de toute</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe &amp; de tous les ſiecles à venir, de la plus haute ingratitude</l>
            <l>
                <lb/>qui fut iamais, en refuſant de ſe retirer auec ſeureté &amp; auec la</l>
            <l>
                <lb/>jouiſſance de tout ſon bien, pour faire ceſſer les maux de la Fran¬.</l>
            <l>
                <lb/>ce à laquelle il doit toute ſa grandeur &amp; ſa fortune? Peut il eſtre ſi</l>
            <l>
                <lb/>inſenſible aux intereſts de noſtre ieune Monarque, pour leſquels il</l>
            <l>
                <lb/>eſt obligé par tant de bien faits d’auoir encore plus de paſſion que</l>
            <l>
                <lb/>5’il etoit né ſon ſuiet, que de ne vouloir pas, non ſeulement par ſa</l>
            <l>
                <lb/>retraite; mais aux delpens de ſa propre vie, s’il en eſtoit beſoin,</l>
            <l>
                <lb/>procurer le calme &amp; le repos à ſon Eltar? Et en fin peut-il eſtre </l>
            <l>
                <lb/>méconnoiſſant des extremes obligat ions qu’il a à la Reyne, que</l>
            <l>
                <lb/>de vouloir en s’opiniaſtrant à demeurer, faire que le Roy</l>
            <l>
                <lb/> luy reproche vn iour, comme il le luy reprocheroit ſans doute,</l>
            <l>
                <lb/>que par le plus méchant conſeil qui fut iamais, elle l’auroit porté</l>
            <l>
                <lb/>à preferer aux vœux de out ſon Royaume &amp; au ſalur de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, la conſeruation d’vn Miniſtre, que la haine generale con¬</l>
            <l>
                <lb/>teue contre luy rend deſormais incapable de le bien ſeruir, quand</l>
            <l>
                <lb/>il ſeroit le plus gand Miniſtre du monde? Car ne ſeroit-ce pas</l>
            <l>
                <lb/>preferer la conſeruation du Cardinal au ſalut de l’Eſtat, que d’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>corder à Monſieur le Prince pour le maintenir en effect, quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’on l’éloignaſt pour peu de temps en apparence, les conditione</l>
            <l>
                <lb/>dont on ſçait qu’ils ſont demeurez d’accord enſemble, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>importe extreément d’examiner, afin que les Peuples, &amp; parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culierement Paris ouurent les yeux, pour connoiſtre iuſques à</l>
            <l>
                <lb/>quel point les Grands ſe iouent d’eux, &amp; de quelle ſorte ils lacri¬</l>
            <l>
                <lb/>fient à leurs intereſts &amp; à leur ambition, leur repos, leurs
                biens,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>leurs vies.</l>
            <l>
                <lb/> Au lieu de ſe contenter de remetrre à Monſieur le Prince pars</l>
            <l>
                <lb/>vne amniſtie les plus grands crimes que puiſſe commettre vn ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jet contre ſon Roy, &amp; vn Prince contre le Monarque du ſang du¬</l>
            <l>
                <lb/> quel il a l’honneur d’eſtre deſcendu.</l>
            <l>
                <lb/> n luy donne des millions par cét infame Traitré, parce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n a reçeu du Roy d’Epagne &amp; qu’il a pris tout ce qu’il a p̂ ra¬</l>
            <l>
                <lb/>uir de l’argent du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>On luy donne le Gouuernement de Prouence pour Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince deConty lon frere, par ce que Monſreur le Prince de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ty a commencé de ſe faire connoiſtre, &amp; continude ſe ignalet</l>
            <l>
                <lb/>par la rebellion &amp; par la reuote.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>1s</l>
            <l>
                <lb/> Onluy donne le oiouenament d’Auuegs panr le puede</l>
            <l>
                <lb/>Nemours, par ce que le Duc de Nemours n’a point de honte de </l>
            <l>
                <lb/>deuoir à Monſieur le Prince pour auoir manqué à ſon deuoir, l</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il deuoit attendre du Roy s’il ſe fuſt acquitté de ſon de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir.</l>
            <l>
                <lb/> On luy donne le Baſton de Mareſchal de France &amp; la Lieute¬</l>
            <l>
                <lb/>nance generale de Guyenne pour Marchin, cé́t infame deſerteur,</l>
            <l>
                <lb/>ce traiſtre, qui ayant eſté́ honoré par le Roy de la charge de Vice¬</l>
            <l>
                <lb/>Roy de Catalogne, ſi éleuée au deſſus de la baſſeſſe de ſa naiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, a en effect liuré la Catalogne au Roy d’Eſpagne, non ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment en l’abandonnant dans le cemps où elle auoit le plus beſoin</l>
            <l>
                <lb/>l’aſſiſtance; mais en dé́bauchant tout ce qu’il a pû des Troupes</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Maieſteé qu’il commandoit, pour les amener à Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince: ce qui ſeroit vn exemple plus preiudiciable à l’Eſtat que l4</l>
            <l>
                <lb/>per tce de toute vne prouince.</l>
            <l>
                <lb/> On luy donne vn autre Baſton de Mareſchal de France, ou l</l>
            <l>
                <lb/>dignité de Duc &amp; Pair à ſon choix, pour Doignon ce petit cadet</l>
            <l>
                <lb/>e S. Germain Beaupré, parce que tenant de la trop grande bon¬</l>
            <l>
                <lb/>té du Roy Brouage &amp; d’autres gouuernemens, dont vn Princ4</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe ſeroit ſignaſé par des ſeruices tout extraordinaires ſe ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>ſtimé trop bien recompenſé, il a par vne perfidie deteſtable, &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>que nul ſupplice ne peut expier, employé en faueur de Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Prince Ies places &amp; les vaiſſeaux du Roy contre le Roy meſme,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; parce qu’il traitteauec Cromvvel, ce qui eſt le crime des cri¬</l>
            <l>
                <lb/>mes.</l>
            <l>
                <lb/>On luy donne des Lettres de Duc &amp; Pair de France pour Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>teſpan, parce qu’il ne ſe peut rien adiouſter à ſon infidelité enuec</l>
            <l>
                <lb/>ſon maiſtre.</l>
            <l>
                <lb/>On luy donne aſſeurance de cent mil eſcus. pour le Duc de la</l>
            <l>
                <lb/>Rochefoucaut, parce que pour le ſeruir il n’a perdu aucune occa¬</l>
            <l>
                <lb/>ion de deſſeruir ſon Souuerain.</l>
            <l>
                <lb/> On reſtablit à ſa priere le Preſident de Maiſons dans la charga</l>
            <l>
                <lb/>de Sur-Intendant des Finances, parce qu’il l’a exercee auec tant</l>
            <l>
                <lb/>de ſuffilance &amp; de probité, qu’il a reparé en fort peu de temps les</l>
            <l>
                <lb/>breches que ſes grandes pertes au ieu. &amp; les immenſes deſpeuſes;</l>
            <l>
                <lb/>e ſa royale maiſon de Maiſons, auoient faites en ſon pien.</l>
            <l>
                <lb/>On donne en a faueur vne graode ſomme au Preſident Viole,</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’il eſté Frondeur enragé dans Paris, Chef du Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ei des factieux endiablez de Botdeaqux, &amp; Sur-Ipteudat des</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>inancs pillées’s rauies à force ouuarte daas les teeeptes d</l>
            <l>
                <lb/>Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Et on luy acçorde encore d’autres conditions non moins hbon¬</l>
            <l>
                <lb/>teuſes, &amp; meſme pur des femmes, que i’aurois honte de rappor¬</l>
            <l>
                <lb/>ter.</l>
            <l>
                <lb/> Cela ſe peut-il nommer vn acçommodement de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince auec le Roy? Et ne ſeroit-ce pas pluſtoſt vn veritable par¬</l>
            <l>
                <lb/>rage de l’Eſtat fait entre le Roy &amp; Monſſeur le Prince? puis qu’il</l>
            <l>
                <lb/>leuiendroit par ce moyen Du de Guyenne, Comte de Prouen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce: maiſtre non ſeulement -des places qu’il tient des-ia, mais de</l>
            <l>
                <lb/>toutes celles qu’il feroit onſeruer à ceux qui ont merité pas</l>
            <l>
                <lb/>leur deſ-obeiſſance de les perdre auec la vie; Diſtributeur desGou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernemens de Prouinces, des Duchez &amp; Pairies, des Offices de la</l>
            <l>
                <lb/>Curonne; &amp; de tant de charges importantes; Egalement puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant ſur la terre &amp; ſur la mer; En pouuoir de ſe vanger de ceux de</l>
            <l>
                <lb/>toutes ces grandes prouinces ſur leſquelles s’eſtendroit ſa domix</l>
            <l>
                <lb/>nation, qui n’ont as ſuiuy ſon party; Et en eſtat de recommen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce quand il luy plairoit ſous le meſme pretexte du Cardinal, ou</l>
            <l>
                <lb/>ſur quelqu’utre yne nouuelle reuolte auec daurant plus d’auan¬</l>
            <l>
                <lb/>age, que cé́t exemple mille fois plus pernicieux qu’on ne ſçau¬</l>
            <l>
                <lb/>roit croire, de donner aà l’infidelité &amp; au demerite les recompen¬</l>
            <l>
                <lb/>le qui ne ſuns deuie qu’à la ſidelie au meite, arureroit a luy</l>
            <l>
                <lb/>ous les méchans, dont le nombre n’eſt que trop grand dans vn,</l>
            <l>
                <lb/>ecle auſſi corrompu qu’eſt le noſtre, deçourageroit tous les</l>
            <l>
                <lb/>gens de bien. Ce qui le rendroit ſi formidable par luy-neſme, qu’1</l>
            <l>
                <lb/>ignant pnçor le ſecours qu’il pourroit tirer des Eſpagnols ſes</l>
            <l>
                <lb/>fideles alliez, qui apres uois é́prouué que l’vnion de nos forces 4</l>
            <l>
                <lb/>pprcé leur Monarchie iuſques ſur le bord du precipice, ne per¬</l>
            <l>
                <lb/> ront iamais d’occaſion de nous ruiner en nous diuiſant; on</l>
            <l>
                <lb/>ourroit dire auec verité́ qu’il n’y auroit pas ſeulement pour vn</l>
            <l>
                <lb/>Roy en France; mais qu’ily en auroit deux, dont cét vſurpateus</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ce tyran qui regneroit au delaà de la riuiere de Loire, pourroit</l>
            <l>
                <lb/>xciter à toute heure vne nouuelle guerre au Roy legitime, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>allumer dans tout le eſte de ſes Prouinces vn feu ſermblable à ce¬</l>
            <l>
                <lb/>y qui embraſe maintenant Paris, &amp; qu’ilentretient &amp; qu’il aug</l>
            <l>
                <lb/>eate auc tant de ſoin, pou faire ourner les choſes au point</l>
            <l>
                <lb/>quil deſite.</l>
            <l>
                <lb/> Le remede à vn mal ſi redoutable, &amp; dont la ſeule penſée do¬.</l>
            <l>
                <lb/> ne de l’horeuràceux qui n’ont pas pexdu auac le iugemen l’¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/> G</l>
            <l>
                <lb/>moar de ler propre ſalut &amp; de leur patrie, eltant d’éloigner de</l>
            <l>
                <lb/>bonne foy &amp; pour iamais le Cardinal, puis que cela eſtant aon¬</l>
            <l>
                <lb/>ieur le Prince ne ſçauroit prerendre que l’abolition du crime</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a commis par ſa reuolte, &amp; que leurs aaieſtez ſeront receus</l>
            <l>
                <lb/>dans Paris &amp; dans toutes les autres villes du Royaume non ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment auec les reſpects qui leur ſonr deubs, mais autc des larmes</l>
            <l>
                <lb/>de ioye &amp; tous les applaudiſsement imaginables: ſetroit-il bie</l>
            <l>
                <lb/>poſſible que la Reyne par vn aueuglement prodigieux, &amp; en ſe</l>
            <l>
                <lb/>laſcant flatter à ces perſonnes qui ne ſe ſoucient pas quetout ſe</l>
            <l>
                <lb/>perde, pourueu qu’ils trouuent dans la roine pubhque l’eſtabiiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>femenr de leur fortune parnculierc, vouluſt pour rerenir le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal abandonner les nrereſts du Roy ſon Fls, abandonner les</l>
            <l>
                <lb/>intereſts de la France, &amp; abandonner les ſiens propres? Seroirt il</l>
            <l>
                <lb/>bien poſfible qu’elle vouuſt que le Roy luy reprochaſt à l’auenir:</l>
            <l>
                <lb/>que toure la F ance luv repro haſt a iamais, &amp; qu’elle ſe repro¬</l>
            <l>
                <lb/>chaſt vn iour deuant Dieu elle-meſme à elle meſme, d auoir pat</l>
            <l>
                <lb/>fauſse generoſité́ fair vne telle bre che a la Couronne de ſon fils,</l>
            <l>
                <lb/>par le coneil qu’elle luv aurot donné de e rendre indeble à l’é.</l>
            <l>
                <lb/>loignement de ce ainſtre ſi ardamment ſouhté de rous ſes peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples?</l>
            <l>
                <lb/>Au nom de ieu, MA D A ME, laiſſez-vous toucher à nos</l>
            <l>
                <lb/>vœux comme il s’eſt laiſſe roucher aux voſtres, en nous donnant</l>
            <l>
                <lb/>ce grad Prince par vn eſpece de miracle, lors que n us n’oſious</l>
            <l>
                <lb/>plus nous le promettre. Conſi lere ie vous ſupplie rnai auiec les</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens d’vne Reyne tres Chreſtenne comme vobs l’eſtes,auet</l>
            <l>
                <lb/>les ſentmens d’vne Reyne qu fr profeſſion- de piete comme</l>
            <l>
                <lb/>vous faites. &amp; auec les ſentmens qu’aroir eu ſans dure la R evnes</l>
            <l>
                <lb/>lanche, ſi elle ſe fuſt crouuee dans vne leubdble rencontre.</l>
            <l>
                <lb/>onſiderez, s’il vous plaiſt. la reſoluron que vous deue prendre</l>
            <l>
                <lb/>dans cette mportanre affare, qui atreſte mntenant ur voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Maieſté les yeux de toute l’Europe. Il n’y a MAD A ME, que l’vn</l>
            <l>
                <lb/>de ces deux aduis à prendre: Ou de conſeruer le Cardnal, ſot en</l>
            <l>
                <lb/>ne permetrtant pas qu’il s’en aille, ſ, s ſe rere, en le rappellant</l>
            <l>
                <lb/>dans le temps dont on conendror auec les Princés, àuquel cas</l>
            <l>
                <lb/>on rombera inétablement dans les inconuetiens que ’ay re¬</l>
            <l>
                <lb/>ma rq ez: Ou de l’rloignes pour touſiours &amp; de bonne foy, au¬</l>
            <l>
                <lb/>quel cas leoy fera tomber les armes des mains des Prnces, cor¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruera ton Eſtar en ton enuer,eſtab ira glorieuſerment on authao¬</l>
            <l>
                <lb/>ité, ggnera le cœur de tous ſes nuiets, redonara le calme aà 1on</l>
            <l>
                <lb/>Roya-</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>2l</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; contraindra l’Eſpagne de conſentir à vne paix qul</l>
            <l>
                <lb/>eſtant iuſte ne ſcauroit pas n’eſtre point auantageuſe à la France.</l>
            <l>
                <lb/>l’oſe croire, M A D A ME, que s’il plaiſt à V. M. d’examier cela</l>
            <l>
                <lb/>deuant Dieu, aueec la reſponſe que i’ay renduë à ce qu’on luy alle¬</l>
            <l>
                <lb/>gae du feu Roy d’Anglererre touchant le Comte de Statfort, elle</l>
            <l>
                <lb/>ne iugera pas qu’il y ait lieu de deliberer à preferer tant de biens à</l>
            <l>
                <lb/>ant de maux.</l>
            <l>
                <lb/>Et ous, SlRE, qui auez ce merueilleux aduantage, qu’au mi¬</l>
            <l>
                <lb/>lieu de tant de ſouffrances, qui reduiſent vos peuples au deſeſpoir,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tirent des larmes de ſang du cœur de tous les veritables Fran.</l>
            <l>
                <lb/>çois, non ſeulement on n’accuſe voſtre Maieſté de rien; mais on</l>
            <l>
                <lb/>conſidere ſon innocence comme l’ancre ſacrée qui nous reſte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui peut nous garantir du naufrage, faites que nos eſperances ne</l>
            <l>
                <lb/>ſoient pas vaines. Nous vous regardons, SI R E, comme vn Roy</l>
            <l>
                <lb/>donné du Ciel pour le bon-heur de la France: agiſſez comme vn</l>
            <l>
                <lb/>Roy qui ſeroit deſcendu du Cel. Nous vous regardons comme le</l>
            <l>
                <lb/>ſucceſſeur de S. Louis: agiſſez comme vn autre S. Louis. Rendez</l>
            <l>
                <lb/>à Dieu ce que vous deuez à Dieu en exrerminant les impietez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les crimes abominables qui ont contraint ſa iuſtice d’apeſantir ſa</l>
            <l>
                <lb/>main ſur nous par les fleaux qui nous accablent. Rendez à la Rey.</l>
            <l>
                <lb/>ne voſtre mere en qualité de fils ce que Dieu vous oblige de luy</l>
            <l>
                <lb/>rendre, &amp; reüniſſez à̀ vous par voſtre bonté &amp; par vn oubly du</l>
            <l>
                <lb/> paſſé toute la maiſon Royale. Rendez à̀ vos peuples ce que vous</l>
            <l>
                <lb/>leur deuez, non ſeulement en qualité de Roy, mais de pere, puis</l>
            <l>
                <lb/>que les ſuiets d’vn Roy Tces. Chreſtien ne ſont pas ſeulement ſes</l>
            <l>
                <lb/>ſuiets, mais ſes enfans. Choiſiſſez pour Miniſtres les plus grands</l>
            <l>
                <lb/>perſonnages &amp; les plus vertueux de voſtre Eſtat. Que le ſeul nom</l>
            <l>
                <lb/>de Fauory vous ſoit en horreur, par le ſouuenir de tant de maux</l>
            <l>
                <lb/>que ceux qui ont remply ces places fatales aux Monarques &amp; aux</l>
            <l>
                <lb/>Monarchies ontcauſez à voſtre Royaume. Faites refleurir la Iu.</l>
            <l>
                <lb/>tice. Reſtabliſſez la diſcipline militaire. Reglez les deſordres des</l>
            <l>
                <lb/>Fiances. Banniſſeéz le luxe. Enrichiſſez vos Prouinces par l’aug¬</l>
            <l>
                <lb/>mentation du commerce ſur la mer &amp; ſur la terre: Et faires auec</l>
            <l>
                <lb/>l’aſſiſtance de Dieu, que par vn changement amiraculeux &amp; digne</l>
            <l>
                <lb/>du fils aiſneé de l’Egliſe on voye ſucceder la piete à̀ l’impiete, ’v¬</l>
            <l>
                <lb/>nion à la diuiſion, la Iuſtice à l’iniuſtice, la diſcipline la licence,</l>
            <l>
                <lb/>l’ordre au deſordre, la modeſtie au luxe; l’abondance à̀ la neceſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>té; &amp; en fin vn ſiecle d’or à l’vn des plus malheureux ſiecles qui fut</l>
            <l>
                <lb/>iamais.</l>
            <l>
                <lb/> ais, SIRE, vn ſi grand ouurage ne peut s’accomplir que dans</l>
            <l>
                <lb/> EF</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>le ealue: ce calme ne peut arriuer que par la paix generale: eetre</l>
            <l>
                <lb/>paix generale ne ſe peut fre qu’en ſuirte d’vne paix domeſtique</l>
            <l>
                <lb/>ferm &amp; aſſeurée: cette paix domeſtique ne peut eſtre ferme &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurée que par l’éloignement du Cardinal: &amp; cé́t eloignement</l>
            <l>
                <lb/>ne depend que d’vne ſeule parole de voſtre Maieſté. Ainſ. SIRE,</l>
            <l>
                <lb/>ſi iamais Roy a pût faire voir qu’il eſt l’image viuanre de Dieu, vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Maieſté le peut faire voir maintenant; puis que comme Dieu¬</l>
            <l>
                <lb/>en creant le monde tira par vne ſeule parole la lumiere des tene.</l>
            <l>
                <lb/>bres, &amp; l’ordre qui reluit dans tout l’vniuers de la confuſion du ca.</l>
            <l>
                <lb/>hos, voſtre Maieſté peut par vne ſeule parole faire éclarter le iour</l>
            <l>
                <lb/>dans cette nuict funeſte qui nous enuironne, &amp; changer de tel le</l>
            <l>
                <lb/>ſorre la face des choſes que nous croirons eſtre dans vn nouueau</l>
            <l>
                <lb/>monde. Seroit-il bien poſſible, S IR E, quand meſme la Reyue</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Mere trompée par les dereſtables conſeils qu’on luy don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, s’oppoſerot dans voſtre eſprit à̀ ce deſſein, que voſtre Maieſté</l>
            <l>
                <lb/> ne vouluſt pas par vne ſeule parole garentir ſon Royaume du peril</l>
            <l>
                <lb/>qui le menace, &amp; en le tirant d’vu abyſme de malheur, le combler</l>
            <l>
                <lb/>de felicité́ &amp; de gloire.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi Dieu pour la punition de nos pechez ne permet pas que</l>
            <l>
                <lb/>cette image ſi ſincere &amp; ſi naiue de nos maux &amp; des remedes qu’on</l>
            <l>
                <lb/>y peut donner, arriue iuſques à leurs Maieſtez par l’obſtacle qu’y</l>
            <l>
                <lb/>apporteront ceux qui ont tant de ſujet de craindre qu’elles ne</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſent la verité: que deuons nous faire, &amp; qu’elle reſolution</l>
            <l>
                <lb/>deuons nous prendre pour nous empeſcher de perir? le croy que</l>
            <l>
                <lb/>toutes les perſonnes non paſſionnées qu liront cecy, iugeront que</l>
            <l>
                <lb/>ſi pour eſtre capable d’en dre ſon auis, il ſuffit d’eſtre detaché́ de</l>
            <l>
                <lb/>tout autre intereſt que de celuy du bien public, i’ay droit de dire le</l>
            <l>
                <lb/>mien, parce que ceux à qui l’on donne le nom odieux de Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rins. le nom factieux de Princes, &amp; le nom deteſtable de’arlemen.</l>
            <l>
                <lb/>taires, ſeront également mecontens de moy; &amp; qu’ainſiil ne peut</l>
            <l>
                <lb/>y auoir que les bons &amp; veritables François qui ſoient latisfaits de</l>
            <l>
                <lb/>ce diſcours.</l>
            <l>
                <lb/>Ie dls donc ſans crainte, &amp; auec l’aſenrance que me donne le ré́¬</l>
            <l>
                <lb/>moignage de ma propre conſcience: Que ſi le Roy, nonobſtant</l>
            <l>
                <lb/>toutes les remonſtrances &amp; les ſupplications qui luy onmt eſté faires</l>
            <l>
                <lb/>iuſques icy d’eéloigner le Cardinal, veut abſolument le conſeruer;</l>
            <l>
                <lb/>il faut ſe ſoumettre &amp; luy obeïr; il faut que Paris luy ouure ſes</l>
            <l>
                <lb/>portes, ſinon auec ſes acclamations de ioye ordinaires, au moins</l>
            <l>
                <lb/>auec les meſmes reſpects. Nous luy deuons cela comme à noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Roy, puis que Dieu nous le commaade, &amp; nous nous le de¬</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>a23</l>
            <l>
                <lb/>aous à nous meſmes, puis qu’il n’y a point d’homme raiſonns¬</l>
            <l>
                <lb/>ble qui ne demeure daccord, qu’encore que le Cardinal ſoirt rel</l>
            <l>
                <lb/>que ie l’ay repreſenté, dix Miniſtres ſemblables à luy, ne ſç̧auroiéët</l>
            <l>
                <lb/>faire en dix ans autant de maux que nous en ſouffrons depuis deux</l>
            <l>
                <lb/>mois, &amp; que nous en ſouffrirons touſiours de plus en plus, ſi nous</l>
            <l>
                <lb/>nous portons dans la reuolte.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi nous en vſons de la ſorte, &amp; n’employons autres arrmes</l>
            <l>
                <lb/>pour combarre le Cardinal que nos prieres &amp; nos larmes enuers</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, &amp; enuers le Roy, afin qu’ils nous en deliurent, ne deuons¬</l>
            <l>
                <lb/>nous pas eſperer que ſa Maieſté eſtant pleinement ſatisfaire de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre obeïſſance, &amp; mieux informee qu’elle n’eſt du tort que luy</l>
            <l>
                <lb/>fait ceét infortunéMiniſtre, elle ecoutera fauorablement nos plain.</l>
            <l>
                <lb/>tes ; elle exaucera nos vœux; &amp; fera par elle meſme &amp; auec oye,</l>
            <l>
                <lb/>en l’éloignant volontairement, ce qu’on ne la ſç̧auroir contrain.</l>
            <l>
                <lb/>dre de faire, quand on le pourroit, ſans ruiner toure la France, en</l>
            <l>
                <lb/>l’ex poſant en proye à la vengeance de ſes anciens &amp; irreconcilia¬</l>
            <l>
                <lb/>bles ennemis, &amp; à la fureur de tant de nouueaux tyrans qui s’éle.</l>
            <l>
                <lb/>ueroiẽët dans la pluſpart de nos propres Prouinces &amp; de nos places.</l>
            <l>
                <lb/>Voila ſans deéguiſement &amp; ſans artifice, auſſi bien que ſans inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſt &amp; ſans paſſion, ce que i’eſtime que l’on doit faire. mais il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>point de temps d perdre pour ſe reſoudre. Le moindre monent</l>
            <l>
                <lb/>importe de tout, lors qu’on eſt ſur le bord du precipice: Et certe</l>
            <l>
                <lb/>conionture eſt relle, que trois iours, deux iours, vn iour de retar¬</l>
            <l>
                <lb/>dement, peut encore ſi fort accroiſtre nos maux qu’ils deuien.</l>
            <l>
                <lb/>dront poſſible irremediables.</l>
            <l>
                <lb/>GrRn D IE y qui depuis tant de ſiecles faites des miracles</l>
            <l>
                <lb/>continuels pour ſouſtenir cette Monarchie, ne permetrez pas</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſtant encore aſſez puiſſante pour fre trembler ſes enr emis,</l>
            <l>
                <lb/>elle ſe deſtruiſe par ele meſme. Inſpirez au Roy des ſentimens</l>
            <l>
                <lb/>d’amour pour les peuples. Inſpirez aux peuples des ſentimens d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mour, de reſpect &amp; d’obeïſſance pour leur Roy. Faites que toute</l>
            <l>
                <lb/>la maiſon Royale &amp; tous les ordres du Royaume conſpirent en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemble pour la grandeur &amp; pour la felicité du Royaumie; &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>cette reünion generale, qui ne ſçauroit pas ne point produire</l>
            <l>
                <lb/>la paix generale, appaiſe nos douleurs, eſſuve nos larmes, &amp; adou¬</l>
            <l>
                <lb/>ciſſe de telle ſorte la memoire de nos maux paſſez, que nous ne</l>
            <l>
                <lb/>nous en ſouuenions que pour vous rendre des ations de graces</l>
            <l>
                <lb/>irmmortelles d’auoir fait ceder voſtre iuſtice à voſtre elemence, en</l>
            <l>
                <lb/>arreſtant le cours de vos chaſtimens, qui quelques terribles qu’s</l>
            <l>
                <lb/>ſoient, ſont beaucoup moindre que nos pechez.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>Eiie</l>
            <l>
                <lb/> Coogle</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>:.</l>
            <l>
                <lb/>enn</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
