<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau177_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Arrêt de la cour de parlement de Bordeaux,
                    portant cassation des jugements, condammnations et ordonnances du sieur Foulé;
                    ensemble inhibition et défenses, aux gens de guerre, de s'employer pour la levée
                    des tailles.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=Ndby1-w8u2cC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Arrêt de la cour de parlement de Bordeaux, portant
                        cassation des jugements, condammnations et ordonnances du sieur Foulé;
                        ensemble inhibition et défenses, aux gens de guerre, de s'employer pour la
                        levée des tailles.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49808"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> D I T</l>
            <l>
                <lb/>ARRES</l>
            <l>
                <lb/>DE LA COVR</l>
            <l>
                <lb/>DE PARLEMENT</l>
            <l>
                <lb/> DE BOVRDEAVX.</l>
            <l>
                <lb/>e e ie e re eeieiesſe</l>
            <l>
                <lb/>le ſre en dle ourme, d ’mplr pour l</l>
            <l>
                <lb/>p&amp;,</l>
            <l>
                <lb/>l ddeb</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>eu rean u i ’ punaeeon</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>? </l>
            <l>
                <lb/>D.:</l>
            <l>
                <lb/>el’</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>oonmo Google</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> tdae&amp;,Atut, ,ub Q,,</l>
            <l>
                <lb/>eetr’ee?4</l>
            <l>
                <lb/> D</l>
            <l>
                <lb/>1 ¬ ¬ T </l>
            <l>
                <lb/> Al</l>
            <l>
                <lb/>L I IAI I D E</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>Regiſtres de Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>VR ce qui a eſt6 repreſenté à la Cour;</l>
            <l>
                <lb/>Qu’ayant pleu au Roy d’arreſter les abus</l>
            <l>
                <lb/> qui s’eſtoient gliſſez dans ſon Eſtat, par vn</l>
            <l>
                <lb/> eſtabliſſement de bonnes Loix, ſa Maieſté</l>
            <l>
                <lb/> auroit accordé diuerſes Lettres en forme de</l>
            <l>
                <lb/>Declaration, pour donner le ſoulagement neceſſaire à ſes</l>
            <l>
                <lb/>Sujets, &amp; conſeruer le repos &amp; la tranquilliteé publique. Et</l>
            <l>
                <lb/>comme il n’y auoit de plus notable deſordre que celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit apporté à la diſtribution de la Iuſtice ordinaire, par des</l>
            <l>
                <lb/>Intendans eſtablis dans les Prouinces pour la Iuſtice &amp; Police,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dans la leuée &amp; impoſirion des deniers Royaux par des</l>
            <l>
                <lb/>Intendans des Finances, puis que l’vn &amp; l’autre employ eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>directement oppoſeé aux Ordonnances d’Orleans, Moulins &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Blois, &amp; à la Iuriſdiction des Iuges naturels, &amp; des Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnies Souueraines, eſtablies pour authoriſer la Iuſtice des</l>
            <l>
                <lb/>volontez duRoy, &amp; la faire receuoir par les peuples, auee le</l>
            <l>
                <lb/>reſpect &amp; veneration qui leuteſt deuë. Et que ces Intendances</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Comniſſions extraordinaires auoient produit des effets ſi</l>
            <l>
                <lb/>contraires au bien de la Iuſtice, &amp; des preiudices ſi notables</l>
            <l>
                <lb/>à la leuéedes deniers Royaux, que le Roy par ſa Declararion</l>
            <l>
                <lb/>du dix-huiieſme uillet 168 auroit reùoqué toutes Com¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſions extraordinaires, pour quelque cauſe &amp; bccaſion que</l>
            <l>
                <lb/>oe fuſt, meſme celles d’Intendans de la Iuſtice, Police, &amp; des.</l>
            <l>
                <lb/>Finances; dans les Genera litez du Royaume, &amp; Ordonné que</l>
            <l>
                <lb/>les deniers Royaux ſeroient impoſez &amp; leuez par les Officiers.</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>pour ce eſtablis, ſuiuant les formes portées par les Ordonnan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces; laquelle Declaration auroit eſté confirmeée par autres,</l>
            <l>
                <lb/>portans reglement pour la diſtribution de la Iuſtice &amp; diſpo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſition des Finances, des dernier Iuillet, &amp; vingt deuxieſme</l>
            <l>
                <lb/>Octobre 648. verifiées dans toutes les Cours Souueraines</l>
            <l>
                <lb/>du Royaume, par leſquelles ſa Majeſté auroit reglé la Iuriſ¬</l>
            <l>
                <lb/>diction des Maiſtres des Requeſtes, ſuiuant l’article ;3. de</l>
            <l>
                <lb/>IOrdonnance d’Orleans 7. de l’Ordonnance de Moulins;</l>
            <l>
                <lb/>9o. &amp; ao9. de celle de Blois, qui ne permettent aux Maiſtres</l>
            <l>
                <lb/>des Requeſtes dans leurs cheuauchées, que de dreſſer des pro¬</l>
            <l>
                <lb/>cez verbaux, des contreuentions qu’ils remarqueront eſtre fai¬</l>
            <l>
                <lb/>tes aux Ordonnances Royaux, ſans prendre aucune connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance des matieres ciuiles ou criminelles. Ces reglemens au¬</l>
            <l>
                <lb/>roient apporté quelque ſoulagement, &amp; donné aux Officiers</l>
            <l>
                <lb/>laliberté des fonctions de leurs charges, fait conceuoir à̀ tous</l>
            <l>
                <lb/>les Sujets du Roy, des eſperances de voir les ordonnances</l>
            <l>
                <lb/>Royaux reſtablies dans la vigueur de leur obſeruation, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>voir eſloigner des Prouinces ceux qni les auent deſolées, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui comme Intendans, ou Commiſſaires extraordinaires, deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chargeoient bien ſouuent les veritables criminels, &amp; fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoient ſouffrir les innocens: Mais que depuis quelque temps,</l>
            <l>
                <lb/>le ſieur Foulé cy-deuant Intendant dans cette Prouince, y</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit de retour;, &amp; ſous pretexte de la qualit́ d’Intendant</l>
            <l>
                <lb/>des Finances de France, laquelle ne luy baille aucune luriſ¬</l>
            <l>
                <lb/>diction contentieuſe, preſupoſant que la fonction de la Iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des Finances ſe trouue vnieen ſa perſonne, par les charges</l>
            <l>
                <lb/>de Maiſtre des Requeſtes &amp; d’Intendant, a formé des iu.</l>
            <l>
                <lb/>gemes, baillé des Ordonnances,&amp; fait des procedures</l>
            <l>
                <lb/>auſſi extraordinaires, &amp; pleines d’entrepriſe, contre l’autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité́ deſdites Declarations, &amp; des Ordonnances Royaux,</l>
            <l>
                <lb/>que preiudiciables au ſeruice du Roy &amp; au repos du Public,</l>
            <l>
                <lb/>ayant fait leuer les Tailles à main armeée, baillé des con¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>traintes ſolidaires pour le payement d’icelles, deſole diuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes Parroiſſes par des logemens de gens de guerre, employé</l>
            <l>
                <lb/>les Officiers des lieux pou la conſeruation deſdites contre¬</l>
            <l>
                <lb/>uentions, &amp; ſur les deſordres qu’ils ont excité́ dans le haut</l>
            <l>
                <lb/>&amp; bas Limoſin, fait des procedures &amp; condemuations auſſ.</l>
            <l>
                <lb/>violentes dans la forme &amp; dans le fonds, que entreprenan¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ſur l’authoriteé Royale, ayant baillé par ces pretenduës</l>
            <l>
                <lb/>Ordonnances, meſimes par celles du a2. Feurier dernier, la</l>
            <l>
                <lb/>licence aux gens de guerre, de razer, deſmolir &amp; bruſler tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils pretendoient s’oppoſer à leuxs deſſeins, ſans qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>puiſſent eſtre recherchez, en dreſſant les procez verbaux</l>
            <l>
                <lb/>pour leur deſcharge, auec liberté d’eſtre les aceuſateurs, les</l>
            <l>
                <lb/>teſmoins, les iuges &amp; les execureurs, ayant fait imprimer &amp;</l>
            <l>
                <lb/>publier cette permiſſion, pour donner plus d’eſclat au meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pris qu’il fait des Declarations du Roy, que les condemna¬</l>
            <l>
                <lb/>tions qu’il a données ſans pouuoir contre ceux qu’il a pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuppoſez coulpables de reſiſtance &amp; de rebellion aux gens de</l>
            <l>
                <lb/>guerre, prononçant la contrainte ſolidaire pour les Tailles,</l>
            <l>
                <lb/>eſtabliſſant par deffaut, des peines de mort contre dix des</l>
            <l>
                <lb/>principaux habitans de chaſque Parroiſſe, ſans les nommer</l>
            <l>
                <lb/>dans l’inſtance ny dans la diſpoſitiue, &amp; dont le choix dans</l>
            <l>
                <lb/>l’execution eſt vne choſe auſſi contraire aux Ordonnances</l>
            <l>
                <lb/>Royaux, que. fauorable pour le meſnagement à des Iuges</l>
            <l>
                <lb/>intereſſez, la deſſente des Cloches, le banniſſement des Cu¬</l>
            <l>
                <lb/>rez &amp; autres Eccleſiaſtiques, la preſcription des Officiers, la</l>
            <l>
                <lb/>confiſcation des biens, la vaccance ordonnée des Offices &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Benefices, les dommages &amp; intereſts, les razemens des mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons &amp; baſtimens des Parroiſſes entieres, ſont les plus com¬</l>
            <l>
                <lb/>munes prononciations; qu’eſles ont paſſé iuſques à des pei¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, que les Ordonnances Royaux, ny les Loix les plus ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ueres n’ont encore introduict, Ordonnant que des Parroiſſes</l>
            <l>
                <lb/>demeureront ſans eulture, condamnant tous les habitans des</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Parroiſſes au deſſus l’aage de ſeize ans &amp; au defſous de ſoi¬l.</l>
            <l>
                <lb/>ante, aà ſcruir par force le Roy le reſte de leurs iours dans</l>
            <l>
                <lb/>les Galeres, &amp; ceux qui ſont au deſſus de ſoixante ans &amp; au</l>
            <l>
                <lb/>deſſous de ſeize de l’vn &amp; de l’autre ſexe, au banniſſement</l>
            <l>
                <lb/>perpetuel hors du Royaume. Voulant par ce moyen que les</l>
            <l>
                <lb/>enfans qui ſont encores dans le berſeau, ne pouuans rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir la peine des crimes dont ils ſont incapables, portaſſent</l>
            <l>
                <lb/>des marques de ſon entrepriſe, &amp; attentat contre les Loix</l>
            <l>
                <lb/>diuines &amp; humaihes, qu’apres auoir priu les deſfaillans des</l>
            <l>
                <lb/>delays ordinaires pour l’appel à trois briefs iours, Ordon¬</l>
            <l>
                <lb/>nant qu’il ſe feroit de iour à̀ iour, &amp; ſeroit baillé Sentence</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>v..</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>au quatrieſme apres la ſignification iceluy comprins. Vou¬ a,</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>lant encore les priuer de la grace accordée par les Ordon¬</l>
            <l>
                <lb/>nances Royaux, pour les actes irreparables dans les cinq</l>
            <l>
                <lb/>ans, il a pratiqué́ ce qu’il auoit permis aux gens de guerre,</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre le Iuge &amp; l’executeur, ayant porté le flambeau de </l>
            <l>
                <lb/>deſolation dans diuerſes Parroiſſes, brnſlé &amp; ruyné tous les</l>
            <l>
                <lb/>Villages, &amp; conuerty vne partie du bas Limoſin &amp; le mieux</l>
            <l>
                <lb/>peuplé, en vn deſert effroyable, &amp; priué le Roy des ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>uentions conſiderables qu’il en retireroit, lequel mal croiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ent de iour à autre, pourroit troubler le repos &amp; la vran¬</l>
            <l>
                <lb/>quiliré publique, au grand preiudice de l’Eſtat, s’il ny eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>pourueu par les remedes qui ſeront trouuez les plus conue¬</l>
            <l>
                <lb/>Foulé, aſſiſté d’aucuns Officiers du Siege de Tulleés, ſignée</l>
            <l>
                <lb/>portant les ſuſdites condemnttions par deffaut, razemens de</l>
            <l>
                <lb/>maiions, &amp; aurres choſes cy-deſſus du 25. Fevrier, auſſi ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ne de Lagier Greffier, copie d’autre pretenduë Sentence</l>
            <l>
                <lb/> contre les habitans de la Parroiſſe S. Bonnet¬A lbert du</l>
            <l>
                <lb/>premier du preſent mois de Mars, informations faites ce</l>
            <l>
                <lb/>jourd ’huy, del’authorité de la Cour, la Requeſte du Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>’e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>naois. Veu la ſuſdire pretenduë Sentence donnée par lédit</l>
            <l>
                <lb/>de Lagier Greffier, du 2. Fevrier dernier, autre Sentence</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>pr</l>
            <l>
                <lb/>cureur General du Roy ſur leſdites violences, Veu auili les</l>
            <l>
                <lb/>Declarations du Roy des 18. &amp; dernier Iuillet &amp; 2. Ot¬</l>
            <l>
                <lb/>bre 1648. &amp; ouy ledit Procureur General du Roy, LA</l>
            <l>
                <lb/>COV R les Chambres aſſemblées a caſſe &amp; caſſe leſdis</l>
            <l>
                <lb/>pretendus Iugemens, Condemnations &amp; Ordonnances fa¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ſans pouuoir, contre les termes deſdites eclarations</l>
            <l>
                <lb/>deuëment veriſices. Fait inhibitions &amp; deffences audit Foulé</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tous autres Commilſaires extraordinaires, de s’immiſcer</l>
            <l>
                <lb/>dans le reſſort de la Cour aà aucune fſonction de Iuſtice Ci¬</l>
            <l>
                <lb/>uile ou Criminelle, &amp; d’en prendre coanoiſſance, à peine de</l>
            <l>
                <lb/>faux, à tous Officicrs des Seneſclaux &amp; Sieges Prſidiaux,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; autres Iuges, A duocats &amp; Graduen, d’aſſiſter à aucun i¬</l>
            <l>
                <lb/>gement auec ledit Fouleé, à peinec de ſuſpenſion de leurs char¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, &amp; telle autre que de droict, &amp; a tous:ijets du Roy de</l>
            <l>
                <lb/>le reconnoiſtre pour Commiſſaire extrordiuaire dans la</l>
            <l>
                <lb/>Prouince au preiudice des Declarations &amp; Ordonnances Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>aux: Declare ledit Foulé &amp; autres Iuges qui ont aſſiſté auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dites pretenduë̈s condemnations ſolidairement, reſponſables</l>
            <l>
                <lb/>enuers le Roy, de la perte des deniers Royaux, par la deſola</l>
            <l>
                <lb/>tion faite en diuerſes Parroiſſes du Limoſin, en execution deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dites Ordonnances, &amp; de tous deſpens, dommages &amp; in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſts enuers les Sujets de ſa Majeſté, &amp; que tant leſdits ou.</l>
            <l>
                <lb/>lé, de Fenis Lieutenant General, Darche Lieutenant C:iminel,</l>
            <l>
                <lb/>Leſpinaſſe, Riuiere &amp; Larat Conſcillers, &amp; Dumirat Subſtitet</l>
            <l>
                <lb/>du Procureur General audit Siege, ſeront aſſignez à compa¬</l>
            <l>
                <lb/>roir en perſonne pour reſpondre ſur certains interrog oires</l>
            <l>
                <lb/>qui leur ſeront fairs, à la requeſte du Procureur Gencra!</l>
            <l>
                <lb/>du Roy; Enſemble ſur leſſuſdites informarions, leſquelle:</l>
            <l>
                <lb/>ſeront continuées pardeuant les Conmiſſaires aà ce deputez,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; iuſques à ce, interdit leſdits Officiers en l’exercice de leurs</l>
            <l>
                <lb/>charges, leur fait inhiitions de s’immiſſer en icelles auſſi à</l>
            <l>
                <lb/>eine de faux, de nullité &amp; caſſation de procedure, de tous</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>doſpens, dommages &amp; intereſts des parties. Et à meſmes pei¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, aà tous Huiſſiers &amp; Sergens de faire aucuns exploicts ou</l>
            <l>
                <lb/>executions des ſuſdits iugemens, ſauf les procedures portées</l>
            <l>
                <lb/> d’y eſtre pourueu ainſi qu’il appartiendra A ces fins, Enioint</l>
            <l>
                <lb/>aux détenteurs d’icelles, de les porter ou enuqyer au Greſſe</l>
            <l>
                <lb/>de la Cour, à quoy faire ſeront contraints par corps. Et neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins ordonnie ladite Cour que les Tailles ſeront leuées par</l>
            <l>
                <lb/>les Officiers pour ce eſtablis, conformement auſdites Decla¬</l>
            <l>
                <lb/> rations, ſans que les gens de guerre puiſſent eſtre employez à</l>
            <l>
                <lb/>cet effect, ny qu’il puiſſe eſtre decerné aucunes contraintes</l>
            <l>
                <lb/>ſolidaires Et qu’à la diligence du Subſtitut du Procureur Ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neral du Roy en la Seneſchauſſée de Briue, le procez ſer in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtruir, fair &amp; parſait iuſques à iugement definitif excluſiue¬</l>
            <l>
                <lb/>ent, aà tous coulpables deRebellion &amp; autres cas ſemblables,</l>
            <l>
                <lb/>par le Lieutenant Criminel, &amp; autres Officiers dudit ſiege de</l>
            <l>
                <lb/>Briue, que ladite Cour a commis &amp; deputez: Et leur Enjoint</l>
            <l>
                <lb/>d’y proceder inceſſament; pour leſdites procedures raporteées,</l>
            <l>
                <lb/>eſtre ordonmé ce que de raiſon. Et qu’à la diligence du Procu¬</l>
            <l>
                <lb/>reur General du Roy, le preſnt Arreſt ſera leu, publié &amp;</l>
            <l>
                <lb/>enregiſtré dans les Seneſchauſſeées de Limoges, Briue, Tulle,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; autres ſieges &amp; Iuriſdictions Royales duhaut &amp; bas Limo¬</l>
            <l>
                <lb/> ſin, &amp; en toutes les Banlieües du reſſort de la Cour ou beſoin</l>
            <l>
                <lb/>ſera, afin que perſonne n’en pretende cauſe d’ignorance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>executé ſur le ſimple Dictum, attendu la matiere dont s’agiſt.</l>
            <l>
                <lb/>Enjoint aà tous Officiers deſdits Sieges, Iuges &amp; Conſuls des</l>
            <l>
                <lb/>lieux, Preuoſts &amp; Vis-Seneſchaux de tenir la main à l’execu¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, à peine d’en reſpondre en leurs propres &amp; priuez noms.</l>
            <l>
                <lb/>Fait à BovRoravx en Parlement les Chambres Aſſemblées,</l>
            <l>
                <lb/>le dix huictieſme jour de Mars mil ſix cens cinquante.</l>
            <l>
                <lb/>Signé DE PONTAC.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
