<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1887-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre d'un Normand aux fendeurs de nazeaux de ce
                    temps, qui ont peur de mourir pour leur patrie.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=ukJKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre d'un Normand aux fendeurs de nazeaux de ce temps,
                        qui ont peur de mourir pour leur patrie.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="10" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>T </l>
            <l>
                <lb/> L</l>
            <l>
                <lb/>D’VN</l>
            <l>
                <lb/>ra r¬ TN</l>
            <l>
                <lb/>1 I L</l>
            <l>
                <lb/>NORMAND</l>
            <l>
                <lb/>aux fendeurs de nazeaux de</l>
            <l>
                <lb/>ce temps, qui ont peur de</l>
            <l>
                <lb/>mourir pour leurpatrie.</l>
            <l>
                <lb/>312655</l>
            <l>
                <lb/>pg</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Chez CLAVDE HVOT, ruë S. Iacques,</l>
            <l>
                <lb/>proche les Iacobins, au pied de Biche.</l>
            <l>
                <lb/>AVEC ERISSION.!</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1.¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>AV LECTEVR.</l>
            <l>
                <lb/>A on eſprit a luré ſur les ſacre atels,</l>
            <l>
                <lb/>De n’aſſeneerlanmauis peaſenne des moruels,</l>
            <l>
                <lb/>Mass ſi quelqun iey ſent ſa palſe ſchaafée</l>
            <l>
                <lb/>Il poura ſe galler pedamt toure l’année.¬</l>
            <l>
                <lb/>57</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬2 ’ -¬ ¬ ¬¬¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>SAAAé</l>
            <l>
                <lb/>éseàeésseéſâ:eeſ véeééeé3</l>
            <l>
                <lb/>ppgpeeee s: Asugpptp</l>
            <l>
                <lb/>LETTRE DVN NORMAND</l>
            <l>
                <lb/>aux fendeurs de nazeaux de ce temps,</l>
            <l>
                <lb/>qui ont peur de mourir pour</l>
            <l>
                <lb/> leur patrie.</l>
            <l>
                <lb/>S prrrs qui ne reſpires que lesarmes,;</l>
            <l>
                <lb/> &amp; qui n’auez rien tant en horreur que</l>
            <l>
                <lb/>i les combats, voſtre temps eſt arriue, vous</l>
            <l>
                <lb/>pourrez maintenant faire paroiſtre auec</l>
            <l>
                <lb/>Sear, eombien Mars boüillonne dans vos veines,</l>
            <l>
                <lb/>dant vous ignorez neantmoins le nom. Vous ne fai¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ſortir hors de voſtre bouche, &amp; vos poulmons neé</l>
            <l>
                <lb/>font raiſonner qu’aſſauts,; que pillages, que ſurpriſes:</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que vous eſtes furieuſement ſurpris quand</l>
            <l>
                <lb/>vous entendrez crier aux armes, &amp; que voſtre ima</l>
            <l>
                <lb/>ginatio pille à merueille ce que vos mains i’ont ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais fait, les ſtupides vapeurs qui embroü illent vos</l>
            <l>
                <lb/>teſtes, vous ſemblent eſtre ces fumées de canons qu</l>
            <l>
                <lb/>rauiſſent le iour aux combattans, &amp; les combartans à</l>
            <l>
                <lb/>eux-meſmes. Iuſques a preſent ie vous auois veu</l>
            <l>
                <lb/>plongez dans la triſteſſe, qui accompagne ordinaire¬</l>
            <l>
                <lb/>ment les eſprits ſteriles; mais le bruit des tambours</l>
            <l>
                <lb/>vous réueille, vous ſurprend, &amp; vous glace le ſang</l>
            <l>
                <lb/>dans les veines Ie ſçay que vous ne voudrez pas</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>aduoû̈er, que c’eſt la peur qui vous inſpire ces frene¬</l>
            <l>
                <lb/>iques conuulſions. Ie ſç̧ay auſſi que vous ne dirés ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais, que ce ſoit vn maſle courage, qui vous anime</l>
            <l>
                <lb/>aà̀ la defence de voſtre pays. La generoſité loge dans</l>
            <l>
                <lb/>des eſprits nobles, qui font &amp; ne diſent iamais rien.</l>
            <l>
                <lb/>La temerité́ ne les fait point courir aux çombats. Si la</l>
            <l>
                <lb/>necefſité les y engage,ils en ſortent les derniers victo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieux, ou ſuccombent à̀ la force, ou quelque-fois</l>
            <l>
                <lb/>à la temeriré. Il n’eſt pas queſtion de s’entretenir</l>
            <l>
                <lb/>d’occaſions de guerre; mais quand elles ſe preſen¬</l>
            <l>
                <lb/>ent, il faut leur donner la vie, ou leur oſter la vi¬</l>
            <l>
                <lb/>toire. Lors que i’entends raiſonner voſtre voix qui</l>
            <l>
                <lb/>n’a rien de maſle, &amp; voſtre poulmon qui tremble</l>
            <l>
                <lb/>meſme, lors que vous parlez des choſes qui font trem¬</l>
            <l>
                <lb/>bler, quand elles arriuent. Il me ſemble voir ces cer¬</l>
            <l>
                <lb/>tains mauuais chiens qui abbayent lors qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>voyent, ny n’entendent rien, &amp; qui quand le voleur</l>
            <l>
                <lb/>approche ont des pieds pour fuyr, &amp; point de langue</l>
            <l>
                <lb/>pour é́ueiller leurs maiſtres. Certes i’ay pitié́ de vous,</l>
            <l>
                <lb/>vous ſeriez capables de quelque choſe, ſi vous auiez</l>
            <l>
                <lb/>vn peu plus d’effect, &amp; moins de parole. La voix</l>
            <l>
                <lb/>nous eſt commune auec les autres animaux, mais les</l>
            <l>
                <lb/>actions nous rendent hommes, Ieſçay que vous vou¬</l>
            <l>
                <lb/>driez auoir fait les pillages, que vous vous forgez</l>
            <l>
                <lb/>dans vos teſtes mal timbré́es, &amp; que vous ſouhaite¬</l>
            <l>
                <lb/>riez auoir eſté dans les rencontres que vous deſcriuez</l>
            <l>
                <lb/>ſi mal, que nous pouuons dire, que ſi vous excellez.</l>
            <l>
                <lb/>en quelque choſe, c’eſt à mentir. Quand vous voyez</l>
            <l>
                <lb/>que nous prenons plaiſir aà entendre vos menſonges,</l>
            <l>
                <lb/>¬,,aa¬.</l>
            <l>
                <lb/>vous</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬¬ ¬¬¬¬¬¬¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>vous diſeoitrez des’en ,lmoſtre langue t’rage¬</l>
            <l>
                <lb/>Ta os comhat, aaisier quec’t</l>
            <l>
                <lb/>s baechis: tantoſt vous ites ut par l,fer,</l>
            <l>
                <lb/>maisectoy des le;. ous vous trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uzidans d’e reconreo aais ie ecis q</l>
            <l>
                <lb/>v etes ſi al ureux qued naaoir rien rncon,¬</l>
            <l>
                <lb/>tré quedoscoups dahaſt. Quoy peſez vous que</l>
            <l>
                <lb/>diſpuars nous charmene? feroien vne</l>
            <l>
                <lb/>furi. yroyez-vous ue nous cre</l>
            <l>
                <lb/>0¬</l>
            <l>
                <lb/>ductions de voſtie ima ion,ives cc vo</l>
            <l>
                <lb/>pillages? helas vous auez eſt lus battus aà la cuiſine</l>
            <l>
                <lb/>qu’à la guerre. Il vous ſ ble qua vousnous intimi¬</l>
            <l>
                <lb/> dez par voasdiſcours taſtiques Helas vaus. ou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueoſeulomene vous faire peur&amp; lel’air de,</l>
            <l>
                <lb/>voſtre haleine, comme f it vdragon qui ſort d’vn</l>
            <l>
                <lb/>areſts, &amp; porte pe e &amp; la moit par toutou yo¬</l>
            <l>
                <lb/>le.Ces les actions auront de</l>
            <l>
                <lb/>pto¬</l>
            <l>
                <lb/> portiannces aà̀ leur grandeur ,’elle</l>
            <l>
                <lb/> de¬</l>
            <l>
                <lb/> ent dan l’air, iuqu doit eſtrce le yoſtre. Quoy</l>
            <l>
                <lb/>vous par de bat lles?v minee faia pitié,</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt quepeur. ous de canons? le ſeul bruit</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ſeroit capa de yous faire mourir ſux fois. Vous</l>
            <l>
                <lb/>parlez de caualerie. ouy fort bien oſtre rang doit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre e e l cheua legers. ous pa lez dan¬</l>
            <l>
                <lb/>gers? prenex garde que le ſeul ſouuenſr de dangerne</l>
            <l>
                <lb/>vous rauiſſe le courage, &amp; vous face mourir. Vous</l>
            <l>
                <lb/>vantez voſtre adreſſe? mais c’eſt à fuyr. A quoy bonj</l>
            <l>
                <lb/>tant de diſcours ma it, qui ne font que laiſſer vne</l>
            <l>
                <lb/>eſLe opinion de vous dans l’eſprit dec qui</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>les eſcoutent. Ila neſſemnblent à̀ ces ampoulles faittes</l>
            <l>
                <lb/>de fauon &amp; d’eau, qui ſefnblont belles à ceux qui les</l>
            <l>
                <lb/>fout, mais quine laiſſentique de la buüie &amp; de l’ordu¬</l>
            <l>
                <lb/>re dans les’ mainé de ceuy qui les reçouent. Vn-eîprit</l>
            <l>
                <lb/>vryhent geleruty dont la valeurs’eſt fait paroiftre</l>
            <l>
                <lb/>dams des oceaſioslogitimes,parle fort peu, &amp; ſi quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques diſcours ſogent de ſa bouch, la pradance fait</l>
            <l>
                <lb/>mouuoir ſa lange pour les formet, &amp; la neceſſité les</l>
            <l>
                <lb/>luy arrache:. Si le’ temps luy fouxnit des occaſions</l>
            <l>
                <lb/>pourconſaeret ſa Vie ſ liberaliteé aà̀ ſon pays , ayant</l>
            <l>
                <lb/>peu de palodlo &amp; beauoap d’effets, il va chercher la</l>
            <l>
                <lb/>victolre-das leſcin e-la mort, ſon courage romp</l>
            <l>
                <lb/>totes ſortesd’obſtacles, ſa prudence les deſtourne, ô&amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſa iuſtice lefalt prefeez la lierr̂de fon pays aux dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ceurs de ſa vie: Qu’eſt-ce qui fait viure Aleiadr</l>
            <l>
                <lb/>dans les hîſtoſres, Sontce les vapteries la potericé</l>
            <l>
                <lb/>les deeeſteite &amp; les Hiſtoiens parleroiens dé luy</l>
            <l>
                <lb/>coma dln noftre.. Sont ces nobles actions qui</l>
            <l>
                <lb/>ont hatlé, &amp; parlendt encore, &amp; non pas lay. Sont</l>
            <l>
                <lb/>ces explolts genereux qurannoncent aà̀ tout le monde</l>
            <l>
                <lb/>qu’il elt tropipatit po contnit eſ ſes eſpaçes ’vn fi</l>
            <l>
                <lb/>grand’homrns. C’t legoneeeux meſpris des dangers</l>
            <l>
                <lb/>qui à abaiſfé à̀ ſes pieds les Roys de la cerre&amp; qui luy</l>
            <l>
                <lb/>a donné vn royaume qui n’auoét poin d’autres bor¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, que cdeles du nonds enie, Ie ne deurolis par¬</l>
            <l>
                <lb/>lerde ce- mracle dés genereux, quand io panle de la</l>
            <l>
                <lb/>honre qui accompagne la laſcheté. Ceſſez Mefſieumrs,</l>
            <l>
                <lb/>ceſſex de battre l’air de vos diſcours, faites quelque</l>
            <l>
                <lb/>chofſe quit parle de ſoy-meſme, qui pan foce ſe-faee</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>place dans l’hiſtoire, &amp; vous aure autans d’admlrad¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs, que vous auez d’auditeurs. Moncez fur ſon</l>
            <l>
                <lb/>eminence, allez y chercher noſtre bon-heur qu’o</l>
            <l>
                <lb/>nous a rauy. &amp; ces genereuſes ationsprouueron</l>
            <l>
                <lb/>heureuſenaent vos paroles. Ie ſupporterois patiem¬</l>
            <l>
                <lb/>ment vos boutades qui vous ſont communesauec les</l>
            <l>
                <lb/>beſtes, ſi vos langues de ſerpens eſtoient ſans venin,</l>
            <l>
                <lb/>ie ſouffrirois vos latges bouches, ſi elles n’eſtoiént</l>
            <l>
                <lb/>rop ardantes à médire, &amp; froides à exeeurten Com¬</l>
            <l>
                <lb/>me on voit dans ces vers.</l>
            <l>
                <lb/>Ces ieu ponards donmt le bahib:</l>
            <l>
                <lb/>Lea v femdanme iufqa’aui noombril,</l>
            <l>
                <lb/>E jbauass ieus fmt bone e</l>
            <l>
                <lb/>Ee ar aiours t qu qui enſoi</l>
            <l>
                <lb/>Cosn. piocettos de cuifis.</l>
            <l>
                <lb/>E ber chau, &amp; l reſle fiaa</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre corps tout mal baſty, voſtre viſage paſe,,</l>
            <l>
                <lb/>Vos membres fourrez difent tout liauo, qu uousn’en.</l>
            <l>
                <lb/>auez pas tant fait que vous en dites, &amp; que vousous</l>
            <l>
                <lb/>pouuez ſeulement defendre contre le froid, &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>pas contre nos emnenmys. Ie sroy ban ue vous aez</l>
            <l>
                <lb/>eſté quelquefois à̀ la: campagne à oleual , mais ls.</l>
            <l>
                <lb/>moindre bruit eſtoit epdbhe de rusfaxe fu cos.</l>
            <l>
                <lb/>me des renards. oule-vVous duie vous deſerniae</l>
            <l>
                <lb/>Voila droles au champs les aouſaches dßéies1</l>
            <l>
                <lb/>Les couſteaus afflez, &amp; les danes aigiass</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>L’n piqut n larin, en pedaut eheuauchoit,</l>
            <l>
                <lb/>’auore aneancs das cheual de ſes salos toucooit¬</l>
            <l>
                <lb/>L’on tenmoi ad deux maains le pommeau de ſaſelle,</l>
            <l>
                <lb/>L’autre pour eſtrier n’auoit qu’vne ficelle,</l>
            <l>
                <lb/>Branlan depa dela, ſi qu’on l’euſt pris ainſi</l>
            <l>
                <lb/>Pour rn boucher qu vient da marché de poy.</l>
            <l>
                <lb/> Voila vos proüeſſes, voila vos beaux ’exploits;</l>
            <l>
                <lb/>oila comme vous auez affroré les hazards; voila</l>
            <l>
                <lb/>comme vous auez arraché la gloire à la fortune, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’auez contrainte de vous obeyr, &amp; de venirdans vos</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens. Voila vos victoires, faut deſcrire vos en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis. Ceux peut-eſtre qui vous voyoient trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient de la douceur dans la mort qu’ils cherchoient</l>
            <l>
                <lb/>à la pointe de leurs eſpé́es, de peur de ſouffrir la ri¬</l>
            <l>
                <lb/>gueur des voſtres. Voulez-vous que ie diſe ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>vous craignoient ? c’eſtoit quelque vieille qui auoit</l>
            <l>
                <lb/>eſté cent ans au ſabat, qui peſtoit contre la terre de</l>
            <l>
                <lb/>c qu’elle ne l’engloutiſſoit. Enfin en voicy la deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cripeion, quand elle vyous venoit elle tenoit cetee</l>
            <l>
                <lb/>poſture,</l>
            <l>
                <lb/>Dans vn ſplendlde eſtat Colletre appereeuant</l>
            <l>
                <lb/>rriuer nos gerriers eat aller aus deuant.</l>
            <l>
                <lb/>Se leus fait vn pet &amp; ouee desbraille</l>
            <l>
                <lb/> Abonde ̀ petits pas la brigade eſaeillie</l>
            <l>
                <lb/>Collete cet amour, &amp; colombe ſàns fiel,</l>
            <l>
                <lb/>Colletts danme les yeux fome la cire &amp; le miel,</l>
            <l>
                <lb/>Tendron de ſoixante ans, blancbhe comme la ſuye</l>
            <l>
                <lb/>Blonde</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> 93</l>
            <l>
                <lb/>le e d’ ̀ie3</l>
            <l>
                <lb/> Clee dos l’haleins eſt n mei</l>
            <l>
                <lb/>croiſſans ſr !? d’ n retra t.</l>
            <l>
                <lb/>Des</l>
            <l>
                <lb/>V la co on vous e</l>
            <l>
                <lb/>e V¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtreveuë fait nt e a sc0 il’yſe or</l>
            <l>
                <lb/>vouse hez les nd les qu</l>
            <l>
                <lb/>tals.</l>
            <l>
                <lb/>itez des a res, qui n’e auez oint ’a que c¬</l>
            <l>
                <lb/>les de enteu. ltv ts l ſc¬</l>
            <l>
                <lb/>fſont</l>
            <l>
                <lb/>nt- capabl s de d ner de la pi¬</l>
            <l>
                <lb/>tié pout vous, &amp; non pas de l rai, oy Vvo s?</l>
            <l>
                <lb/>ſyndiquez le courage des au? qui n’en</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> Vous vous riez de a fureur d Nor¬</l>
            <l>
                <lb/>po</l>
            <l>
                <lb/>ui a ſſi-toſt que ous entendez lque?</l>
            <l>
                <lb/>ma</l>
            <l>
                <lb/>de 1et, criez aute v Eibera ne Do¬</l>
            <l>
                <lb/>. 1 nne d ce</l>
            <l>
                <lb/>s ez tnt d</l>
            <l>
                <lb/>aà ne rlen ui vaille ’a c0 aſſion de os,</l>
            <l>
                <lb/>car ieſ,y e vous tra illez nui iour, pou ex¬</l>
            <l>
                <lb/>prmerv m e, en tere q e les barbares meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>t nte e ofe. Ié ſca que vou!</l>
            <l>
                <lb/>me</l>
            <l>
                <lb/>auez ap is tc ue vous ires aueeg nd foin</l>
            <l>
                <lb/>de que que aue alheur x ſoldate r p d s</l>
            <l>
                <lb/>quelqu cabaret. E ret z-V deVvs x lrS</l>
            <l>
                <lb/>i gi aires, el ffrira, ise ouc z oint</l>
            <l>
                <lb/>a lar o mée s genecreu No m, qui à o re</l>
            <l>
                <lb/>ho te iennen ſc fie le rsvs ur voſtre lut,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; celuy e leur pays, ui de e er ns des o¬</l>
            <l>
                <lb/>les actions de le rs anceſtre, quio t pa û au c é́clat</l>
            <l>
                <lb/>dans l’Italie,e chaſſer vn Itali n, &amp; paſſer</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> c</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>pardeſſus la riuiere pour arriuer à lla tranquillit Si</l>
            <l>
                <lb/>Jes Normands ſont furieux c’eſt pour vous rendte</l>
            <l>
                <lb/>heureux, Si les vapeurs de vos teſtes offuſquent leur</l>
            <l>
                <lb/>vertu, elle paroiſtra auec plus d’é́clat. Sçachez que</l>
            <l>
                <lb/>la paſion ne me portera iamais a médire de yous.</l>
            <l>
                <lb/>Tous mes diſcours reſſembleront au Soleil qui por¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſa lumiere dans les maiſons, ſans rompre ny les po¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ny les feneſtres. I’ay taſeheé́ de vous eſclairer par</l>
            <l>
                <lb/>ce diſcours, qui taſchez d’obſcurcir les autres par les</l>
            <l>
                <lb/>voſtres. Conſiderez voſtre laſcheté qui deuroit ſe</l>
            <l>
                <lb/>changer en generoſité́ dans des occaſions qui don¬</l>
            <l>
                <lb/>nent du courage aux plus polyrons. Conſiderez la</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice des deſſeins du Parlement, &amp; l’iniuſtice de</l>
            <l>
                <lb/>ceux de nos ennemis, qui les portent à la ruine de la</l>
            <l>
                <lb/>Françe. Imitaz la fureur des Normans contre les Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zariniſtes, qui vont eriger vn monument à la gloir</l>
            <l>
                <lb/>de toute la France, iuſques ſur ſon eminence, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>monſtrez à toute la terre que vous meritez d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>vn Roy, en le cherchant dans la perte de voſtne</l>
            <l>
                <lb/>propre vie, &amp; donnez voſtre ſang à nos ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>comme le glorjeux prix dont yous youlez le ra¬</l>
            <l>
                <lb/>chepter,</l>
            <l>
                <lb/>ir</l>
            <l>
                <lb/>oe</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> aaa</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>’a</l>
            <l>
                <lb/>„ </l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> ?. </l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>aa¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> i¬</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> il</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
