<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2464_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Métamorphose (la) morale, ou l'Heureux changement
                    de nos fortunes par la prudence de nos seigneurs du Parlement.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=dkVCAAAAcAAJ + https://books.google.fr/books?id=pftvBwec8lIC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Métamorphose (la) morale, ou l'Heureux changement de nos
                        fortunes par la prudence de nos seigneurs du Parlement.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2464</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49103"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>IETAMORPHOSE</l>
            <l>
                <lb/>MORALE</l>
            <l>
                <lb/>HEVREVX</l>
            <l>
                <lb/> AGEE</l>
            <l>
                <lb/>la Prudence de Noſſeigneur</l>
            <l>
                <lb/> ſuoen</l>
            <l>
                <lb/>eieini ie</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>&amp;1</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>METAMOPosE</l>
            <l>
                <lb/>MORALE</l>
            <l>
                <lb/>LHEVREVX</l>
            <l>
                <lb/>Ce eeue*</l>
            <l>
                <lb/>u ualee le lofe¬</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>eie e eier</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>y4</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>ll </l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>METAMORPHOSE</l>
            <l>
                <lb/>MORALE</l>
            <l>
                <lb/>LHEVREVX</l>
            <l>
                <lb/>CHANGEMENT</l>
            <l>
                <lb/>DE NS FORTVNES.</l>
            <l>
                <lb/>Par la Prudence de Noſſeigneus</l>
            <l>
                <lb/>e Pdemene</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>eie erneien eie</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>A’¬</l>
            <l>
                <lb/>-e er e</l>
            <l>
                <lb/>71</l>
            <l>
                <lb/> l!</l>
            <l>
                <lb/>Fie i </l>
            <l>
                <lb/>A LA A</l>
            <l>
                <lb/> or g¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>: e¬</l>
            <l>
                <lb/>-¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>!¬</l>
            <l>
                <lb/>LA METAMOR PHOSE</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>MORALE</l>
            <l>
                <lb/>Qu l’heureux changement dë nos ortunes.</l>
            <l>
                <lb/> Ovres les vertus ne ſont pas neceffaires</l>
            <l>
                <lb/>pour la conſeruation des Eſtats; &amp; la ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>cieteé de la Republique; lés ſpeculatlfs ſe</l>
            <l>
                <lb/>one auttesfois acquis bertoup de e¬</l>
            <l>
                <lb/>nommeée. Toutes fois les plusgrands. Phi¬</l>
            <l>
                <lb/>loſophes ne ce ſons pas rendu leurſectateurs, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Princes de cete ſcience ons eſfé les premieres qui l’ont!</l>
            <l>
                <lb/>efimé ridicule pour l’ſage des mortelss Commola ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>le pure pratique des intelligences ou des eſpiee</l>
            <l>
                <lb/>cormupeion ne rend plus aeaché ̀ la erte, &amp; qui opuſe</l>
            <l>
                <lb/>pá ſhomme de la nanure de l’homme. Scache, dſoit</l>
            <l>
                <lb/>Platon à l’vn de ſes plus parleulies amis, que u n’eſt pa</l>
            <l>
                <lb/>ay pour toy ſeule, mais que ro paits en demanmle a</l>
            <l>
                <lb/>pate , ainique ues amis tes Comeiroyens, &amp; le retdes</l>
            <l>
                <lb/>hommes: de ſorte qu’il ne ten reſte qu’vne bian peeite</l>
            <l>
                <lb/>portion</l>
            <l>
                <lb/>En eſaa, a-u qui ’itarhent tout a fnie a lameodin</l>
            <l>
                <lb/>ion des choſas eceleſtes, ſont inutiles pour out autre</l>
            <l>
                <lb/>’eux meſmes, &amp; ſouuent pour auoir les yeux rer at¬</l>
            <l>
                <lb/>A-ij.</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>entifs ver les AReés, boronchent en marchantſis la</l>
            <l>
                <lb/>s ils pe ſonus aalſen pout lu ſaeai, ſieſleane</l>
            <l>
                <lb/>udu aune le Ci, ena adloaouſoanu la dhdtpoe</l>
            <l>
                <lb/> ſemunt e pinees ea poeeanut le les en r</l>
            <l>
                <lb/>uun lea peupleu, &amp;e doananr ſdoas l lel</l>
            <l>
                <lb/> leu plſa ae eoa pe leu lbnluee nu ea ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>que le Poee ſemle auor die fat poo</l>
            <l>
                <lb/>Qui que i meueres alies feoere merr,</l>
            <l>
                <lb/> Aen ae r e ene lrennre da uenſde.</l>
            <l>
                <lb/>iſl nneu dl ineooi oa e rununune nee</l>
            <l>
                <lb/>os,’ue de uois le ſembleen dei bomnmes nntrr</l>
            <l>
                <lb/>eree de e eue eeu qirie eanſeueu sd ll</l>
            <l>
                <lb/>it leaduia i rerounnent len premiee o</l>
            <l>
                <lb/>ee u e alen de verueoures henou ldunuouun</l>
            <l>
                <lb/>es nouueaux paſſages daas le Ciel.</l>
            <l>
                <lb/>i emo lure de nunt de veru eſelannre e es</l>
            <l>
                <lb/>t iouonu, danu nolue uegule Palenmr de l</l>
            <l>
                <lb/>uis ne peout mloun oeirer da publie q’eneſnnul</l>
            <l>
                <lb/>E adefole, en releunt l’auhioriue d’vn puplle renpt</l>
            <l>
                <lb/>eeun oele erpeie rapuanii n s dlre</l>
            <l>
                <lb/>ll ueunp Snmie Sans doue es e s aoes.</l>
            <l>
                <lb/>peieleu l gtrer di moununmens qlen duſiun, l</l>
            <l>
                <lb/>chité ne peut etre plus parfaite.</l>
            <l>
                <lb/>iueret a rouſiout qyraaniquemnt urṕ la roe</l>
            <l>
                <lb/>peaſe que meient le plus luinres aauionsusla.</l>
            <l>
                <lb/>re le eeans e ſne ouue foibles ̀ ſoa nime</l>
            <l>
                <lb/>lon q’ls e ſont armex a la Conquete de tout lemoſr</l>
            <l>
                <lb/>e ais n t Auguſe Corps du Parlement, n ¬</l>
            <l>
                <lb/>,oas e lue auiou du rdion l pu nolerl</l>
            <l>
                <lb/>moins</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>uns e eſe e pui que es lan &amp;emmenpo¬</l>
            <l>
                <lb/>Eenr eueranſeonen leus ves pur le pnene</l>
            <l>
                <lb/>Pne dier onue l bou leun daiu ny ede ſenei li rt</l>
            <l>
                <lb/>e e oiaroai e d neouone p e n e ele</l>
            <l>
                <lb/>Ee iue dnoines n lateunpene deie e e en nr</l>
            <l>
                <lb/>a ſ enle e eſi e ene eaeeui e eune ueee</l>
            <l>
                <lb/>da ſoieaſe eonpene qeen l t n loee po</l>
            <l>
                <lb/>dle enenile poui la ſeiune de ſen ſen rln, n¬</l>
            <l>
                <lb/>nue de vuns dui lus nmermoies ni pienuniuen,</l>
            <l>
                <lb/>oe t nu e ie ei iue lne i en ene ee</l>
            <l>
                <lb/>our de ou le peuple qul la puue.</l>
            <l>
                <lb/>le ’lonuea leſipeneuns d roau, ot reaſe¬</l>
            <l>
                <lb/>n onene le done un mau qu u iunun lenune ne</l>
            <l>
                <lb/>e enre emnmeremot, pou ſe reuads u ſ o t</l>
            <l>
                <lb/>puple que iout le monde aoiionne</l>
            <l>
                <lb/>e in eus ſons du oqpue ui n dnnrrne</l>
            <l>
                <lb/>elenauis qui de denmd onpany de pourue e </l>
            <l>
                <lb/>lnue noau nne duai i ſ rroe n io nrn e</l>
            <l>
                <lb/>lſi iuneduneldulnmnre ni,ſeſene n onen ue</l>
            <l>
                <lb/>ſou deffenſeur.</l>
            <l>
                <lb/>EAuinſi qu le Parlemean a rolonmairement meſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>d le ern dedil ue pnun eoenun neee</l>
            <l>
                <lb/>le ſeieſauerenu i n ie un npr dne e elen</l>
            <l>
                <lb/>eneſln pur n oup luſels ene e enenrne ne</l>
            <l>
                <lb/>n us lona meepue ei lnpoe e enun nr</l>
            <l>
                <lb/>rannique,</l>
            <l>
                <lb/>leeolaarin ennemy deceeCousounermme,</l>
            <l>
                <lb/>l le uua uune eu pnelu einen enonrein</l>
            <l>
                <lb/>na lroue eaunrnele ern ne e e n e e eſolſe</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>aomniex, noircir la renormmée de cant d’illuſtres pel¬</l>
            <l>
                <lb/>’eiex e dedaue nſeieun de ely rui ln ele</l>
            <l>
                <lb/>ſonnage¬</l>
            <l>
                <lb/>oene e en depue i eleie iee!</l>
            <l>
                <lb/>e ſlon e leoue posaias oe nue e en</l>
            <l>
                <lb/>ti de nierene enue e s ie lereae e dde</l>
            <l>
                <lb/>an ſn lure de rnur ni n eie ann deſa¬</l>
            <l>
                <lb/>Ca aiaſi que ſea digon Couſnanau dtl</l>
            <l>
                <lb/>eésS.</l>
            <l>
                <lb/>e e e rpe epnu lee dinele eet</l>
            <l>
                <lb/>aun nene ene pne des u pand de luns oenneunet</l>
            <l>
                <lb/> eni ene l e e un ſa ieons lens uel ilne</l>
            <l>
                <lb/>Dues eie e u e e i e aluanuieus deee lert</l>
            <l>
                <lb/>een erene ilete ſle onodeioe aunes dant den li rnt</l>
            <l>
                <lb/>anlnonenſae e e nue ieue ies plun eienur e¬</l>
            <l>
                <lb/>aune unet e u ne e e elſes eie ere</l>
            <l>
                <lb/>e en pein e le e eu peoreeoien eeir</l>
            <l>
                <lb/>nees e ne e e pe e ieue r eel ldlnene</l>
            <l>
                <lb/>lr e enens enenen i n en eous ris ene enieſie</l>
            <l>
                <lb/>n ener ene pu penue uene i ae nel ter</l>
            <l>
                <lb/>e qoeue pſnpnen r de re es ie die ouenunene</l>
            <l>
                <lb/>e e lſien unrene e i r e de eie ples leinſel</l>
            <l>
                <lb/>aſni ee leue n ie nue enas le eſiue e e</l>
            <l>
                <lb/>oune ene ne le e le eu i oeſoneeae le el</l>
            <l>
                <lb/> enne pni e re e e les uan eas ienen</l>
            <l>
                <lb/>’ene e ne ene le e i piue auanſpno le</l>
            <l>
                <lb/>neſe lenr eie ene r unle ereenies e l e </l>
            <l>
                <lb/>na l e l ne u lau ur deui deuonu or de ene</l>
            <l>
                <lb/>ee e onſ e ee iles se pre eu a uaſiaoan</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>poupee de ſang, l’autre eſt touſiours eſelaante des</l>
            <l>
                <lb/>icheſſes de l’eloquenc¬.</l>
            <l>
                <lb/>nſi nous n auons plus qu’vn pas pour franchirle e¬</l>
            <l>
                <lb/> e n nu endne punueſde le ei ene p ue l eie</l>
            <l>
                <lb/>ne li de mniae foais eue lunt urme pour ſen re</l>
            <l>
                <lb/>ls eoun uenes eeuaue e nu di le lnmene</l>
            <l>
                <lb/>delen rmeils ſdnmne gpeut luunlt e</l>
            <l>
                <lb/>leanni cormun re pus de en ee</l>
            <l>
                <lb/>l lernienilaonn eli dan l lu ſi le leeunrn</l>
            <l>
                <lb/>l fdſ ui l udun lu onu i le p e ier re pere</l>
            <l>
                <lb/>a pnouiaus eiu ler onmers qu ſonde ſe err</l>
            <l>
                <lb/>Snis le eldu de ſe edinnur e l eoe es e lenoenr</l>
            <l>
                <lb/>lue di mu oe i eous a ſi i ieir i e o none ere</l>
            <l>
                <lb/>laus l pee qun nt ren due ſe’ lii e e nrr</l>
            <l>
                <lb/> leuns lie parout plu cſednunue pnsls ononul</l>
            <l>
                <lb/>ete nuit detrouble, &amp; de guerre ciuile.</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>4A</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/> aa Gie</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
