<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1329_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Exhortation de la Pucelle d'Orléans, à tous les
                    princes de la terre, de faire une paix générale tous ensemble, pour venger la
                    mort du roi d’Angleterre par une guerre toute particulière.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=l0N5Vgc8ifcC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Exhortation de la Pucelle d'Orléans, à tous les princes
                        de la terre, de faire une paix générale tous ensemble, pour venger la mort
                        du roi d’Angleterre par une guerre toute particulière.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>EXHORTATION</l>
            <l>
                <lb/>PVCELLE D’ORLEANS.</l>
            <l>
                <lb/>A TOVS LES PRINCES</l>
            <l>
                <lb/>DE LA TERRE, DE FAIRE</l>
            <l>
                <lb/>eoeilie ee¬</l>
            <l>
                <lb/>PARIS,</l>
            <l>
                <lb/> Cames, auIE¬</l>
            <l>
                <lb/>AVEC PERMISSJON.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>, n¬.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>3 </l>
            <l>
                <lb/> l.i1</l>
            <l>
                <lb/>¬.¬</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>7¬ </l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>1 ¬</l>
            <l>
                <lb/>l a..iai i</l>
            <l>
                <lb/>35.</l>
            <l>
                <lb/>9.</l>
            <l>
                <lb/>.ire i</l>
            <l>
                <lb/> ’epn</l>
            <l>
                <lb/>...2:Ai;</l>
            <l>
                <lb/>- i</l>
            <l>
                <lb/>..e¬..</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>l; 4rt ;</l>
            <l>
                <lb/>e8</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>J..1</l>
            <l>
                <lb/>.41....</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>I4.i </l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> ..!,;</l>
            <l>
                <lb/>, J</l>
            <l>
                <lb/>. 1.</l>
            <l>
                <lb/>...!</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>oonaea OGoogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>VAAA,</l>
            <l>
                <lb/>ee’ie’yppte’e’’’tee’’ep?</l>
            <l>
                <lb/>EXHORTATION DE LA PVCELLE</l>
            <l>
                <lb/>er rn </l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans, à tous les Princes de la terre, de faire</l>
            <l>
                <lb/>vne Paix generale touu enſemble, pour venger</l>
            <l>
                <lb/> la mort du Roy d’Angleterre, par vne guerre</l>
            <l>
                <lb/>toute particuliere.</l>
            <l>
                <lb/>a STANT âgée de dix-huit ans, ie fus autrefois</l>
            <l>
                <lb/> enuoyee de Dieu en Franee à Charles VIl. pour</l>
            <l>
                <lb/> conſeruer ſon Eſtat, &amp; pour luy remettre la Cou¬</l>
            <l>
                <lb/> onne ſur la teſte, que le batpane Anelois ’efo¬</l>
            <l>
                <lb/> çoit de luy oſter en vſurpant ſes terres: mais à pre¬.</l>
            <l>
                <lb/>Eneie eſeehnds du Ciel auec la Themide Aſtrée, pour donne</l>
            <l>
                <lb/>vn aduis ſalutaire à tous les Souuerains du bas monde.</l>
            <l>
                <lb/>Au temps que le Siecle de Fer s’eſtant chargé de tous les</l>
            <l>
                <lb/>ei di oe e peſe e ſienerndſe ounoer oenee</l>
            <l>
                <lb/>brafſant toute ſorte d’impieté, il auoit chaſſeé la Verité, la Honte</l>
            <l>
                <lb/>&amp; là Foy, pour cherir en leur place, l’Effronterie, les Ruſes,</l>
            <l>
                <lb/>les Trahiſons, la Violence, &amp; l’execrable deſir d’Auoir, dot la</l>
            <l>
                <lb/>ſoif ne ſe peut eſteindre. Au temps, diſ-ie, que la pieré: en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemble &amp; la pltié couchées par terre, eſtoient fſoulées aux</l>
            <l>
                <lb/>pieds: la lIuſftice apres auoir reſiſté plus long-temps icy bas de</l>
            <l>
                <lb/>toutes les diuines Vertus, contre la violence de tous les vices,</l>
            <l>
                <lb/>fuit enfin forcée d’abandonuer la terre pour ſe retirer dans le</l>
            <l>
                <lb/>Ciel, où elle ppuuoit pout lors ſeulement trouuer de la ſeureté!</l>
            <l>
                <lb/>Et aujourd’huy que l’impieté ſans borne, s’eſt débordée ſi outra¬</l>
            <l>
                <lb/>geaſement dans Angleterre , qu’il ne luy fufit pas des’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>acquis la Souueraineté de cetrte grande Iſle: mais qu’elleſuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cité d’autresGeants, lefquels boufis de preſomption, voulen</l>
            <l>
                <lb/>plaoter leut Sloge ſur le Thro ſne des Roys;. &amp; quoy qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>ſolenié qu’onſans d la terre, ſe veulent ſeoir dana le Siege des</l>
            <l>
                <lb/>Dleux, enaacaatplusque butalemen les baſſes iuiai,</l>
            <l>
                <lb/>1,</l>
            <l>
                <lb/>A ii</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>tez, qui ne ſoat enuoyées icy bas que por gouuerner les honms¬</l>
            <l>
                <lb/>més, ele eſt deſcendue du Ciel auec moy par vn commande¬</l>
            <l>
                <lb/>ment abſolu de la Diuinité, pour ſe tranſporter vers les ſupré¬</l>
            <l>
                <lb/>mes puiſſances dubas monde, afin de les ecxhorter par ma bou¬</l>
            <l>
                <lb/>che à prendre les armes contre les parricides Anglois.</l>
            <l>
                <lb/>Apollon autreſois s’adreſſa à Paîris, auquel l parla en cette</l>
            <l>
                <lb/>ſerte: C’eſt donc mainteant qu’il fat que aos voyons ruiner les</l>
            <l>
                <lb/>hanles Toarns de Troye, qae i’aye ant de peine d̀ baſtir: E- il poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ble qae vos ietiez es yex ſans afflitions, ſar ce Fort peachaaus</l>
            <l>
                <lb/>ſa rmine Et comme il vid Pâris qui laſchoit quelques traits ſur</l>
            <l>
                <lb/>des ſimples Soldats, ſans valeur &amp; ſans nom, luy dit : Comem</l>
            <l>
                <lb/>’aaſes-s à̀ perdre on eps &amp; tes ſlé́chesdams le. ſanmg de ce mema</l>
            <l>
                <lb/>Peaplde? Ce a’et pas là qae na do viſer, ſi ta vex e eonſcraer. Ha</l>
            <l>
                <lb/>oys de la terre’ie ne m’adreſe pas à Pâris, mais à l’aris: Qu</l>
            <l>
                <lb/>faites-vous maintenant, que voſtre Confrere maſſacre, non par</l>
            <l>
                <lb/>le fſoible bras d’vn Paris, aais decapité par la main d’vn laſche</l>
            <l>
                <lb/>bourreau d’Enfer, ſe plaint à vous pour en retirer vne iuſte ven¬</l>
            <l>
                <lb/>eance? Ne perdez point voftre temps &amp; vos pouldres, pour</l>
            <l>
                <lb/>afoiblir vos forces, en vous affoibliſſans vous-meſmes par la</l>
            <l>
                <lb/>mort de tant d’hommes de cœur. Vniſſez-vous, &amp; ramaſſez</l>
            <l>
                <lb/>vos Eſcadroos, pour eſteindre cette maudire race d’Anglois,</l>
            <l>
                <lb/>qui ont i cruellement &amp; ſi traitreuſement enſanglanté leurs</l>
            <l>
                <lb/>mains dans leſang de leur Prtince. Quoyl! les dernieres paro¬</l>
            <l>
                <lb/>les de ce pauure Roy, laiſfent-elles voſtre cœur ſans reſſenci¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſa mort? Quand Darius dernier Roy des Perſes, eut</l>
            <l>
                <lb/>l’heur en ſon dernier mal heur, de rencontrer vn Citoyen au¬</l>
            <l>
                <lb/>prés ’vne fontains: il recomanda à ce graod Alexandre la</l>
            <l>
                <lb/>vengeance du traiſtre, &amp; la juſtice des Roys; &amp; telle recomma¬</l>
            <l>
                <lb/>dation eut tel pouuoir auprés d’vn Ennemy.,.que Beſſus fun</l>
            <l>
                <lb/>donné au frere de Darius, pour eftre auffi jabement puny,</l>
            <l>
                <lb/> comme il auoie bruralement maſſacré ſon ailte. Eſt-iſpofi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble qu’vo Bonemy trouue du reſſentiment pour tedre juſtice</l>
            <l>
                <lb/>à l’are, &amp; que vos cœurs ne s’ouureut point pour auoir çom¬</l>
            <l>
                <lb/>paſſion de voſtre frere? Faut it qu’vne pauure vosufue deſolée,</l>
            <l>
                <lb/>teduie à la derniere etrémité, nepoiſſe faire naiſtre aucune</l>
            <l>
                <lb/>pié daus vos ames? Ces pauures orphaelâs eleuez dans l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/> peraee</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>perance d’vne ûi grande fortune, ne vous touchent- ils point?</l>
            <l>
                <lb/>lHa il faudroit eſtre inſenſibles, pour n’eſtre point émeus à l’aſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>pect de tant de eriſteſſe. Tant de millions de braus Soldats,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels ont tous perdu la vie pour la deſenſe de leur Roy, que</l>
            <l>
                <lb/>depuis les Anglois ont’tué, ne ſe repreſenteœnt ils point aux</l>
            <l>
                <lb/>yeux de voſtre ſouueir? Que ſi la uſtice qui vous parle pat ma</l>
            <l>
                <lb/>houche, ne peut obtems cexte requeſte de vos armes; que la</l>
            <l>
                <lb/>crainte du moins qu’on ne vous en faſſe tout auane, vous le</l>
            <l>
                <lb/>mette entre les mains. Hé en quelle aſſeurance ſupémes</l>
            <l>
                <lb/>Puiſſances de la terre, penſez-ous que les autres oys puiſſen</l>
            <l>
                <lb/>viure parmy les Peuples, puiſque ces loups d’Anglois ont bien</l>
            <l>
                <lb/>oſe d’vne fureur enragée, exercer vne cruauté ſi brutale en l</l>
            <l>
                <lb/>perſonne d’vn Roy, allí ſi eſtroitement à la Ftrance, qu’ils ſca¬</l>
            <l>
                <lb/>uent aymer ſi tendrement ſes Roys? La France fait bietane</l>
            <l>
                <lb/>d’etat des Roys, qu’olle pardonne meſme aux crinminels ſortis</l>
            <l>
                <lb/>de ſang Royal. Si vous ſouffrez ce crime eaecrable, la mort des</l>
            <l>
                <lb/>Royone ſera qu’vn jeu commun, &amp; vn moyen aux Peuples bru¬</l>
            <l>
                <lb/>aux, pour ſe retirer de l’obeyſſance de leurs ouuetains d</l>
            <l>
                <lb/>laquelle ils ne ſe pourront ſouſtraire, ſans leur raair la vie. es</l>
            <l>
                <lb/>venerables droicts des perſonnes ſacrées, autrefois tout à fait</l>
            <l>
                <lb/>inuiolables, ne pourrot doreſuauanut endre vn Prinee aſſeté</l>
            <l>
                <lb/>u milieu de ſon Peuple. Si nous ayros tant nos Peres, que</l>
            <l>
                <lb/>Solon-’ait voulu qu’en ſa Republique on ordonnaſt aucu fup¬</l>
            <l>
                <lb/>lice contre les parricidess ne penſantpas qu’aucu de ſes Ci.</l>
            <l>
                <lb/>oyens couceuſt iamais tant de rage qu’it vins à conmettre vn</l>
            <l>
                <lb/>al crime, quadeuons-nous à nos Roys ? Et on ffot, il n’sntre</l>
            <l>
                <lb/>pas dans le ſens commun des hommes, qu’aueun puiſſs ſe</l>
            <l>
                <lb/>eſoudre de donner la moe, à celuy duquei il tienela vie, Publius</l>
            <l>
                <lb/>alleolus fut le premier dans Rome, qui coatre le droit de na¬</l>
            <l>
                <lb/>ure,viola ce droict ſacré par la mort de ſa mere: mais la pun¬</l>
            <l>
                <lb/>uion exemplair ſuiuit de prés ce coup d’enfer. Par laLoy de</l>
            <l>
                <lb/>Anciens, il fut fſouëtté auec des Verges deſtintes pour tel ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>lice: uis apres il fas jtté dans la mer couſu dans vn ſac, ac¬</l>
            <l>
                <lb/>oapagné d’vn Coc, d’vne Vipere, &amp; d’vn Sings, ainûi que</l>
            <l>
                <lb/>die Tire-Lliue liure a. comme vne perſonné indigne eſtant vi</l>
            <l>
                <lb/>de regander le Ciel, &amp; eſtane miort d’eſtre enſeuely en tcrre.</l>
            <l>
                <lb/>epus ce teaps- là ce ſupplice ſemhla ’rop douxaux Romains,</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>&amp; voulurent liurer tels ſcclerats à la cruauté des beſtes. Si es</l>
            <l>
                <lb/>Lolx puniſſent ſi ſeuerémet vn fils deſnaturé, pour auoir oſté</l>
            <l>
                <lb/>à ſa mere la vie qu’il tenoit d’elle: que penſez-vous qu’elles fſaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent à celuy qui a tué le pere commun de tant d’enfans? Faut-il</l>
            <l>
                <lb/>auoir plus de retenuë pour punir le crime d’vn particulier, que</l>
            <l>
                <lb/>celuy quiregarde tout le genre humain? Quoy llon reputera vn</l>
            <l>
                <lb/>Publus Malleolus qui n’a maſſacré que ſa mere, vn homme pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ué, indigne de iouir de la faueur d’aucun deselements; &amp; l’on</l>
            <l>
                <lb/>laiſſera reſpirer l’air à ces diaboliques onfans, qui d’vn deſſein</l>
            <l>
                <lb/>d’enfer ont conſpiré contre la vie du pere commun de toute</l>
            <l>
                <lb/>vne nation ? lls’viuront apres auoir fait’mouirir leur pere ? Et</l>
            <l>
                <lb/>apres l’auoir fait mourir par la main d’vn bourreau, afin de le</l>
            <l>
                <lb/>rendre par vne mort criminelle, tout criminel ſans crime? Les</l>
            <l>
                <lb/>Roys ne doiusentrendrc compte de leurs actions qu’à̀ la Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>raine puiſſance, de laquelle ſeule ils tirent route leur autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité: &amp; ces deſuature ſans aucune authorié, ont fait mourir le</l>
            <l>
                <lb/>leur? Boutreaux, n’eſtoit-ce pas aſſez d’auoir deshonoré la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce par le meurtre de Marie Stuart? Falloit-il que pour autho¬</l>
            <l>
                <lb/>riſr voſtre crime, vous y adjonſtaſfiez celuy d’auoir tué uoſtre</l>
            <l>
                <lb/>Prince? Sans autre raiſon, ſinon que vous eſtes en poſſeſſioa de</l>
            <l>
                <lb/>faire tourir vos R ois ? Mais il nc s’a ſa pas eſtonuer: car cox</l>
            <l>
                <lb/>qui font la guerre à Dieu, ſont capables de tous crimes. Toute¬</l>
            <l>
                <lb/>ſois puis qu’ils ſont tels, il eſt juſte que toutes les creaauaes ſe</l>
            <l>
                <lb/>bandent contre les ennemis du Createur.</l>
            <l>
                <lb/>Armez-vous donc, ô Ciel, &amp; vous, ô Terre, contre cette na¬</l>
            <l>
                <lb/>ion lmpie, l’horreur, l honte, le deshonneur dureſte de la terre,</l>
            <l>
                <lb/>qui a fait honte à toute la nature. Deau Soleil, cachez luy voſtre</l>
            <l>
                <lb/>face lumineuſe, afin qu’elle viue endes perpetuelies tenebres </l>
            <l>
                <lb/>puis qu’elle s’eſt renduë idigne de iouir de la voſtre. Cieux,</l>
            <l>
                <lb/>e tournez plus pour les Anglois, demeurez immobiles dans</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtar où vous eſtes à preſent, pour leur faire reſſentir la rigueur</l>
            <l>
                <lb/>d’vn hyuer contiuuel, qu’ils ont merité par ce parricide exe¬</l>
            <l>
                <lb/>rable, qui meriteoit vne peine eternelle. Feu, air, eau, terre,</l>
            <l>
                <lb/>attaquez les de tautes parts. Deſcendez de voſtre Spherëô</l>
            <l>
                <lb/>feu elementaire, &amp; reduiſez en çendre cette nation ennemsie</l>
            <l>
                <lb/>de l’Vniuers, auſfi bien qu’elle en eſt la hote. Qua l’air ne.</l>
            <l>
                <lb/>leur ſerue que pour leur apporter vnenia contagieux, &amp; l’ea</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>que pour les enſcuelir dans les ondes. O terre, ouurez-vous,</l>
            <l>
                <lb/>pour les engloutirt. Que les foudres ne s’élancent qu’en ce lieu</l>
            <l>
                <lb/>miſerable. Foudres vengeurs des impictez, lanccz-vous de</l>
            <l>
                <lb/>toutes parts contre cette nation felonne. Que les eſclairs,meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſagers du tonnerre; que le tonnerre, l’effroy des homme, ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe faſſent plus cognoiſtre qu’en grondant par deſſus leurs teſtes,</l>
            <l>
                <lb/>pour donner de la terreur à cette nation abandonnée a l’ire de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu. Que les pluyes, vents, greſles, neiges, &amp; autres meteores,</l>
            <l>
                <lb/>puiſſent exterminer cette nation de la ſurface de la terre. Pierres</l>
            <l>
                <lb/>inſenſibles, trouuez du ſentiment pour loger de la compaſſion</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Prince que les Anglois ont fait mourir ſityranniquement.</l>
            <l>
                <lb/>Que les plantes ne portent plus de fruict en cette contré́e abo¬</l>
            <l>
                <lb/>minable, qui ne leur ſerue de poiſon; &amp; que les beſtes brutes</l>
            <l>
                <lb/>offenſées par vn tel acte, n’exercent plus leurs ctuautez que</l>
            <l>
                <lb/>contre ces gens qui leur font houte. Entre les hommes, qu’au¬</l>
            <l>
                <lb/>cun ne naiſſe, qu’en naiſſant il ne leur naſſe vn ennemy. Que</l>
            <l>
                <lb/>les Eceleſiaſtiques les anathematizent.Que les Nobles leur</l>
            <l>
                <lb/>faſſent la guerre, &amp; que la Commune des Plebcrens leur de¬</l>
            <l>
                <lb/>’nie nt le feu &amp; l’eau. Mais vous, ô Princes, que ce crime tou¬</l>
            <l>
                <lb/>che plus particulierement qu’aucun des autres hommes, demeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rerez-vous là? Perdrez-vous le temps, en vous affoibliſſans tous</l>
            <l>
                <lb/>les vns les autres pour des prerendués offenſes: tandis que ces</l>
            <l>
                <lb/>mal-heureux ſe tenforcent en vous attaquant par des fautes</l>
            <l>
                <lb/>veritables, &amp; lors qu’ils vous offenſent ſi griefuement? Quittez</l>
            <l>
                <lb/>les armes, qu’vn mal en apparence vous a miſes entre les mains,</l>
            <l>
                <lb/>pour les reprendre contre vn vray mal: &amp; faites perir cette na¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, qui ne vit ſur la terre, que pour vous perdre, &amp; que pour</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir de ſcandale à preſent à toute la terre habitable, &amp; à l’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uenir que de teſmoignage à la poſteriré de voſtre peu de cou¬</l>
            <l>
                <lb/>age. Reprenez vos eſprits, que la chanbre vous a oſter pour</l>
            <l>
                <lb/>les donner aux beſtes, &amp; rendez la juſtice que vous deuez à</l>
            <l>
                <lb/>tous, à ce Prince mort qui vous la demande: &amp; faites en ſorte</l>
            <l>
                <lb/>qu’aucun des Anglois he reſte, qui puiſſe ſe vanter d’auoir fait</l>
            <l>
                <lb/>ecét outrage à vos perſonnes ſacrées, en effaçant par vn bourreau</l>
            <l>
                <lb/>l’image de Dieu, de deſſus la face de voſtre frere, de peur qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>iour ne vienne qu’on die, ils oat bie fait pour les pair de croe,</l>
            <l>
                <lb/>e ’aaoir pany vn ſ grad erime. -T</l>
            <l>
                <lb/>ſ¬,</l>
            <l>
                <lb/>E.</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> ¬2</l>
            <l>
                <lb/>¬2</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> fm</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>E.</l>
            <l>
                <lb/>one</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>.4</l>
            <l>
                <lb/>e ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aa </l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>ad¬</l>
            <l>
                <lb/>I m</l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>lu</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>35</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>a!</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>és</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a?</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>mu</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>rt</l>
            <l>
                <lb/>au</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>M</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ias</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>ddelaleſdl</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>é?</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>é¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Eé</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>ts</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>tts</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>sE</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>i?</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ié</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
