<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2263-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettres de deux amis sur la prise de la
                    Bastille.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=TEVCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettres de deux amis sur la prise de la Bastille.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2263</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49389"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LETTRES</l>
            <l>
                <lb/>DE DEVX AMIS</l>
            <l>
                <lb/>Sur la priſe de la Baſtille.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>Aa</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>Aé</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ul</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>d,ôe ,,</l>
            <l>
                <lb/>CCCCeCCCéec</l>
            <l>
                <lb/>T rD T TE r </l>
            <l>
                <lb/>LETTRES DE DEVX AMIS,</l>
            <l>
                <lb/> 11 1</l>
            <l>
                <lb/>1 1</l>
            <l>
                <lb/>l -iſe </l>
            <l>
                <lb/>ſur la priſe de la Baſtille.</l>
            <l>
                <lb/>Aſ!</l>
            <l>
                <lb/>ill</l>
            <l>
                <lb/>ONSIEV R,</l>
            <l>
                <lb/>Le débord de la riuiere nous tenant</l>
            <l>
                <lb/>aſſiegez dans nos logis, ie vous fais ce mot</l>
            <l>
                <lb/>pour vous demander des nouuelles de la</l>
            <l>
                <lb/>priſe de la Baſtille. Sil eſt permis de railler</l>
            <l>
                <lb/>dans ces miſeres publiques, ie m’eſtonne que Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>de la Ville n’ont commis à̀ la charge de Ronaudot, pour</l>
            <l>
                <lb/>nous faire ſçauoir ce qui ſe paſſe. Ces iours paſſez nous</l>
            <l>
                <lb/>auions des relations quotidiennes des affaires de Naples; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>auiourd’huy à peine ſommes nous aduertis au vray de ce qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe fair à Paris. Mais il n’importe pas beaucoup que nos- curio¬</l>
            <l>
                <lb/>ſitez ſoient contentes, pourueu que nos affairesallentbien,.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que nos Bourgeois s’entretiennent en bonne concorde.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons vn Proſident Ch. qui eſt vn vray homme de</l>
            <l>
                <lb/>cœur: l’apprends qu’il y en a pluſieurs autres de ſa condi¬</l>
            <l>
                <lb/>tion qui font tout de meſme. Quand ils auront mis ordre</l>
            <l>
                <lb/>aux affaires principales &amp; plus vrgentes, ie croy qu’ils pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dront ſoin des moindres, &amp; particulierement de la police du</l>
            <l>
                <lb/>pain. Car ie ne trouue pas de raiſon qu’vn pain qui valoit dix</l>
            <l>
                <lb/>ſols, en ſoit vendu quinze: Veu que les Boulangers ont ache¬</l>
            <l>
                <lb/>té &amp; achetent encore le bled au prix courant &amp; raiſonnable.</l>
            <l>
                <lb/>l’entends de ceux du dedans; car quant à ceux du dehors, le</l>
            <l>
                <lb/>peril qu’ils courent merite ben qu’ils ſoient ſurpayez &amp; re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſez, &amp;c. Ce 17. Ianuier 164.</l>
            <l>
                <lb/> A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>lu1</l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>D C </l>
            <l>
                <lb/> 2 U IN E¬</l>
            <l>
                <lb/>ONSIEVR,</l>
            <l>
                <lb/>Dans les affaires vrgentes commecelle -cy,</l>
            <l>
                <lb/>il ne ſe faut pas amuſer aux ceremonies; &amp; ie</l>
            <l>
                <lb/>n’aurois pas manqué de vous viſiter nonob¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtant les eaux qui vous enuironnent. Mais vn </l>
            <l>
                <lb/> bon Citoyen doit garder ſon quartier &amp; ſon</l>
            <l>
                <lb/>voiſinage, &amp; y trauailler ſelon ſa porteée &amp; ſa conſcience. I’oſe¬</l>
            <l>
                <lb/>vous dire que MonſieurC. &amp; moy auons aſſeuré &amp; conſolé¬</l>
            <l>
                <lb/>mille perſonnes, ſans leur auoir fourny ny armes, nymuni¬’</l>
            <l>
                <lb/>tions. Vn homme en vaut mille quand il a bonne intcention, </l>
            <l>
                <lb/>&amp; vn peu de conduite; voicy comme ie leur parlois. Noſtre</l>
            <l>
                <lb/>cauſe eſt bonne, noſtre conſcience nous le dicte; nos Curez </l>
            <l>
                <lb/>nous le preſchent, nos Magiſtrats nous iuſtifient: Nous ſom¬ l</l>
            <l>
                <lb/>mes cent contre vn, que craignez-vous? Si le pain ne vient </l>
            <l>
                <lb/>pas parvn coſte ilentrer par l aure Tenont nous en bonne</l>
            <l>
                <lb/>vnion, nous ſommes inuincibles. C’eſt cette vnion qui main¬</l>
            <l>
                <lb/>tient les Republiques: c’eſt l’vnion qui conſerue les familles; </l>
            <l>
                <lb/>c’eſt le nom que noſtre Ennemy ne ſçaurot ny entendre, nyl</l>
            <l>
                <lb/>prononcerſans fremir, &amp; par la vertu duquel nous le deuons </l>
            <l>
                <lb/>exorciſer &amp; chaſſer du corps de cet Eſtat. N’entreprenons</l>
            <l>
                <lb/>point ſur les charges les vns des autres:Que les Maiſtres com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandent, que les valets &amp; les enfans obeiſſent; que les hom¬¬</l>
            <l>
                <lb/>mes aillent à la garde, &amp; à leurs autres factions. Que les fem¬</l>
            <l>
                <lb/>mes prennent ſoin de leurs meſnages, &amp; d’aſſiſter aux prieres</l>
            <l>
                <lb/>de l’Egliſe; &amp;s’il y en a qui ſoient ſi extremement timides,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles ne ſe puiſſent reſoudre, qu’elles digerent leurs crain¬</l>
            <l>
                <lb/>tes à par-elles, ſans effroyer leur voiſinage, &amp; appoltronnir</l>
            <l>
                <lb/>leurs ̀</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>leurs maris. C’eſt bien loin de ſe preſenter pour ſeruir aux for¬</l>
            <l>
                <lb/>cifications de la ville, &amp; de porter la hotte, comme ie l’ay veu</l>
            <l>
                <lb/>pratiquer à la Mareſchalle de Chaſtillon pendant le ſiege de</l>
            <l>
                <lb/>Montpellier. Or aà vous autres, Meſdames, on ne vous de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande rien que de vous abſtenir de pleurs &amp; de crieries, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>viure en repos dans vos maiſons N’auez- vous iamais eſté pro¬</l>
            <l>
                <lb/>mener en baſteau iuſques aux Bons- hommes? Tandis que</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes aſſiſſes &amp; en repos, le Battelier vous conduit ſans</l>
            <l>
                <lb/>peril, &amp; preſque ſans peine: Eſtes vous à bord? deux ou trois</l>
            <l>
                <lb/>eſtourdis qui voudront ſortir pluſtoſt que les autres, feront</l>
            <l>
                <lb/>vn peu pancher la naſſelle, les femmes s’écrienr là-deſſus que</l>
            <l>
                <lb/>tout eſt perdu: elles ſe iettent toures d’vn coſté; &amp; par leur</l>
            <l>
                <lb/>tumulte &amp; leur effroy imprudent elles ſe culbutent dans l’eau,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en ſont cauſe: ſans cela on les débarquoit facilement, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>pied ſec. Ha! mais diſent-elles, il y a des traiſtres parmy ceux¬</l>
            <l>
                <lb/>cy, parmy ceux là. Nous le ſçauons bien, il y en auoit dans la</l>
            <l>
                <lb/>copagnie de Noſtre Seigneur. Mais ne vous en mettez pas en</l>
            <l>
                <lb/>peine, ils ſont cognus, ils ſont obſeruez: Et tel qui chancelloit</l>
            <l>
                <lb/>aux premieres barricades, eſt maintenant conuerty &amp; affer¬</l>
            <l>
                <lb/>my. Vous dites que nos ennemis ont des hommes: Ouy, ils</l>
            <l>
                <lb/>en ont, mais ces hommes-là ont des femmes &amp; des enfans</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont parmy nous, &amp; qu’ils aiment mieux que ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>les payét &amp; qui les ſolicitent de nous mal faire. Vous ne ſçauez</l>
            <l>
                <lb/>donc pas que depuis deux iours plus de trois cens Soldats des</l>
            <l>
                <lb/>Gardes ſont retournez pardeçaà, ſoit pour l’amour de leurs</l>
            <l>
                <lb/>femmes, ſoit pour eſtre bien payez, comme ils ſeront dans nos</l>
            <l>
                <lb/>trouppes. Que reſtera-il de delà ſinon quelques pillards d’Al¬</l>
            <l>
                <lb/>lemans que les payſans aſſommeront au ſon du tocſin des</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils en auront la permiſſion? Au reſte les Gouuerneurs de</l>
            <l>
                <lb/>nos Frontieres ne ſeront pas ſi traiſtres au Roy &amp; aà l’Eſtar,</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>que de bailler leurs garniſons pour s’expoſer en proye à l’Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>tranger. Quand ils n’auroient pas aſſez de charité pour leur o</l>
            <l>
                <lb/>patrie, s’ils ont vn peu d’â̂ge &amp; d’experience, ils ſe ſouuien¬</l>
            <l>
                <lb/>drons de la honte que laiſſerent à̀ leur poſterité ceux quis’éri¬</l>
            <l>
                <lb/>gerent en titre de Coyons pour la penſion de mille francs a</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils receurent du Mareſchal dAnchre: Mais la plus forte t</l>
            <l>
                <lb/>raiſon, &amp; qui doit faire impreſſion ſur l’eſprit des plus auiſez, </l>
            <l>
                <lb/>&amp; quia fait teſoudre ces ſages Princes &amp; Seigneurs quiſe ſont </l>
            <l>
                <lb/>declarez, c’eſt celle-cy, que la Force &amp; la luſtice ſont euidem¬ ,</l>
            <l>
                <lb/>ment de noſtre coſté: Et par conſequent qu’on ne doit poine </l>
            <l>
                <lb/>heſiter des’y ioindre, &amp; d’y prendre party. Quant à la luſtice, !</l>
            <l>
                <lb/>entenduëcomme vertu, c’eſt à dire taiſon, equité, conformi¬ ,</l>
            <l>
                <lb/>téà la Loy de Dieu elley eſt viſiblement. Nous nous defen¬ </l>
            <l>
                <lb/>onsconre la violenee &amp; l’oppreſſon; lous demandon¬ </l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre deliurez d’vn Eſtranger qui nous tyranniſe: Nous ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>haitons la preſence du Roy: Nous deſirons qu’il ſoit pour¬</l>
            <l>
                <lb/>naud’vnbon conſeil, &amp; dvne bonne edueation Quantà le</l>
            <l>
                <lb/>uſtice, entenduë pour les Magiſtrats qui l’exercent: Elle eft</l>
            <l>
                <lb/>abſolument pour nous: Il n’y a point de diuiſion ny de par¬</l>
            <l>
                <lb/>age: toutes les voix ſont conformes. Ce n’eſt pas comme</l>
            <l>
                <lb/>du temps de la Ligue: Il y auoit vn Parlement diuiſé́ &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>tradictoire. Celuy qu’on iuſtifioit à Paris, eſtoit condamné &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſupplicieé à̀ Tours. Cela eſtant ainſi, ceux qui combatens</l>
            <l>
                <lb/>pour nous, ne peuuent craindre confiſcation aucune ny de</l>
            <l>
                <lb/>corps, ny de biens. Quant à̀ la conſcience: Toute la Theolo¬</l>
            <l>
                <lb/>gieeſt encore pour oſtre party. Pous ce qui eſt des armes,</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes plus de vingt contre vn- Voyez quelle pro¬</l>
            <l>
                <lb/>portion. Mais le ferois tort aux Gentils-hommes &amp; à rant de</l>
            <l>
                <lb/>braues ſoldats qui nous aſſiſftent, de les faire combarre à fi</l>
            <l>
                <lb/>grand auantage, auec la bonté de la cauf qui les anime; vn</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>contre vn. Ils n m’en deſaàuoüeront pas. Nos Generaux ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont pas, Dieu mercy, de la qualité de ceux qui s’éleuerent</l>
            <l>
                <lb/>dans la ſeditjon de Naples. Quant à la perſonne du Roy &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs les Princes; nous les honorons de toure l’é́tenduë</l>
            <l>
                <lb/>de nes eœurs, &amp; ne reſpirons rien tant que l’honneur de leur</l>
            <l>
                <lb/>preſence &amp; bienueillance. Nous n’auons ny biens, ny vie</l>
            <l>
                <lb/>que nous n’expoſions tres-volontiers poureux: lamais nous</l>
            <l>
                <lb/>ne refuſerons ien pour la grandeur ny pour la pompe de leur</l>
            <l>
                <lb/>Cour, ny pour l’accompliſſement de leurs grands deſſeins;</l>
            <l>
                <lb/>Mais ny nous Peuple, ny la vertueuſe Nobleſſe, ny les bons</l>
            <l>
                <lb/>Eccleſiaſtiques ne pouuons plus ſouffrir la tyrannie des Fa¬</l>
            <l>
                <lb/>uoris, des Flatteurs &amp; des Partiſans. C’eſt la honte de la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; le ſcandale de toutes les Nations. Le zele m’emporte.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pasà vous à̀ quiil faut faire ces remonſtrances. Vous</l>
            <l>
                <lb/>voulezſcauoir le ſiege de la Baſtille. Voicy comme ie l’ay oüiy</l>
            <l>
                <lb/>raconter. Le Merecredy i;. du preſent, Monſieur d’Elbeufen¬</l>
            <l>
                <lb/>uoya ſommer le Gouuerneur de venir parler à̀ luy: ll reſpon¬</l>
            <l>
                <lb/>dit qu’il ne pouuoit pas le faire, mais que ſfi Monſieur d’El.</l>
            <l>
                <lb/>beuf vouloit aller ſous la halle où ſont tous ces fuſts de Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>nons, il l’écouteroit parler. Ils ſe virent. Le Gouuerneur re¬</l>
            <l>
                <lb/>fuſa de bailler ſa place, &amp; qu’il y aloit de la vie. Le Prince luy</l>
            <l>
                <lb/>répliqua que s’il la pretendoit defendre cõtre vne ville de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, il couroit la meſme fortune. Sur l’heure meſme Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur de Liſlebonne fils de Monſieur d’Elbeuf, eut coõ̃mande¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de mener le Canon qu’il pointa contre la muraille de la</l>
            <l>
                <lb/>perſpectiue de la grande alĺe de l’Arſenac. On fit trois em¬</l>
            <l>
                <lb/>braſeures pour trois gros Canons qui tiroient dans la porte du</l>
            <l>
                <lb/>pont-leuis, &amp; qui firent trois ou quatre grands éclats dans la</l>
            <l>
                <lb/>pierre de taille, &amp;briſerent le pont leuis enpluſieurs endroits.</l>
            <l>
                <lb/>On dit que cependant le ſieur du Tremblay enuoya à S. Ger¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8.</l>
            <l>
                <lb/>main, &amp; qu’il eut ordre de rendrela place. Ce qu’il fit le Ieu¬</l>
            <l>
                <lb/>dy à trois heures, &amp; en ſortit bagues ſauues auec vingt hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, tant ſoldats que domeſtiques. Monſieur d’Elbeuf luy</l>
            <l>
                <lb/>dit que par les loix de la guerre il auoit encourui vn plus rude</l>
            <l>
                <lb/>traictement, pour auoir defendu vne place dé cette qualité́;</l>
            <l>
                <lb/>mais qu’il eſtoit ſon amy &amp; ſon ſeruiteur. Sur ce, comme il</l>
            <l>
                <lb/>fut queſtion de faire entrer deux Compagnies de Bourgeois,</l>
            <l>
                <lb/>l’vne commandé́e par Monſieur Portail Conſeiller de la.</l>
            <l>
                <lb/>Cour, &amp; l’autre par Monſieur le Febure auſſi Conſeiller, ils</l>
            <l>
                <lb/>eurenr diſpute à qui entreroit le premier. Monſieur d’Elbeuf</l>
            <l>
                <lb/>leur propoſa de tourner à croix-pile: Monſieur Portail ré́¬</l>
            <l>
                <lb/>pondit qu’il ne ſçauoit point ce ieu là, &amp; qu’d en décideroit</l>
            <l>
                <lb/>auec ſon eſpée coatre l’autre. Sur ce Monſiour d’Elbeufprit</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur Portail aà̀ l’adroicte, &amp; Monſieur le Febure par la</l>
            <l>
                <lb/>gauche, &amp; les introduiſit tous deux en meſme temps. Le len¬</l>
            <l>
                <lb/>demainVendredy matin Monſieur le Prince de Conty nom¬</l>
            <l>
                <lb/>ma Monſieur de Brouſſel pour Gouuerneur de la Baſtille, qui</l>
            <l>
                <lb/>en donna la Lieutenance à ſon fils, nommé la Louuiere, cy</l>
            <l>
                <lb/>deuant Lieutenant aux Gardes. Adieu. l’ay froid au bout des</l>
            <l>
                <lb/>doigts. L’eau entre dans l’Egliſe de nos Celeſtins. Ce dix¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeptieſme Ianuier mil ſix cens quarante-neuf.</l>
            <l>
                <lb/>9 </l>
            <l>
                <lb/>e2</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
