<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3998_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Vérité (la) prononçant ses oracles sans
                    flatterie: 1. sur la reine; 2. sur le roi; 3. sur le duc d'Orléans; 4. sur le
                    prince de Condé; 5. sur le Parlement; 6. sur le duc de Beaufort; 7. sur le
                    coadjuteur; 8.sur le Parlement de Pontoise; 9. sur Paris et sur l'État.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=JA1aVru_JHUC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Vérité (la) prononçant ses oracles sans flatterie: 1. sur
                        la reine; 2. sur le roi; 3. sur le duc d'Orléans; 4. sur le prince de Condé;
                        5. sur le Parlement; 6. sur le duc de Beaufort; 7. sur le coadjuteur; 8.sur
                        le Parlement de Pontoise; 9. sur Paris et sur l'État.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="39" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>VERITE</l>
            <l>
                <lb/>PRONONCANT</l>
            <l>
                <lb/>Ss oue</l>
            <l>
                <lb/>eneiene</l>
            <l>
                <lb/>la nun n rmu</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>g¬ 1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/> aa- . 1</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/> m:a j¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>oons Gigle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>plée</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>VERIT</l>
            <l>
                <lb/>T ¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> PRONONCAN</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/> ſes Oracles ſans</l>
            <l>
                <lb/> flatterie.</l>
            <l>
                <lb/> Emra, dioa, a jamais ragardées pro</l>
            <l>
                <lb/>graez de l’Eſfa qu’auee doſpit: Ees quaare ba¬</l>
            <l>
                <lb/>tailles gaigńes par Monſiurs e Prince da Com¬</l>
            <l>
                <lb/> dé, oboeftels quatne piapaaur ifs de cétte</l>
            <l>
                <lb/>-nt gamade auorén, dot nu ſſentons les effers</l>
            <l>
                <lb/>CTe e e e ede re d ueoaun e ere nr aene e</l>
            <l>
                <lb/>out iamaisatequé ſrba b a uu deſodmal¬</l>
            <l>
                <lb/>leur, &amp; ſon mal-hea, aelledle nas calait..</l>
            <l>
                <lb/> eun rlaca ppiir aaoouile u- Paaee¬</l>
            <l>
                <lb/>e, qe-paceruil oit ſabe atarél du Roy d’fpagne:</l>
            <l>
                <lb/>Cetre qaalisé-là faic cônſi parla yue, ooase va</l>
            <l>
                <lb/>osne capals de ſeoader aaee pla de omlaiſae</l>
            <l>
                <lb/>aoas les deſaiasquelle eaffaiae laaace :esfaaee</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>n’ont iaais dementy cette preſomptio;i garde l’adae¬</l>
            <l>
                <lb/>nir.</l>
            <l>
                <lb/> Lors que le Mazarin entreprit d’attenter aox Pciuileges</l>
            <l>
                <lb/>de la Robe, la Rene pretendoit acheuer la dſolatibn de</l>
            <l>
                <lb/> ’Eſtat, pour nous mettre hor; de defence, &amp; mettre ſfon fre¬</l>
            <l>
                <lb/>re le Roy d’Eſpagne en eſtat denous poauoir attaquer, ſans</l>
            <l>
                <lb/>aucun danger d’eſtre vaincu. Si les Parlements ne ſe fuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeut vnis dans cette conjoncture, l’Eſtat eſtoirt pedus s’ils</l>
            <l>
                <lb/>fe faſſent plutoſt vnis, ils l’euſſet entierement conſeruaê.</l>
            <l>
                <lb/>Les ficurs Charton &amp; Brousffel, qui fuentt rtecoanuts po</l>
            <l>
                <lb/>les plus eſchauffez, furent arreſtez, comme on ſçait, par or¬</l>
            <l>
                <lb/>dre de la Regente, &amp; eſlargis par vn ſouſeuemient public,</l>
            <l>
                <lb/>qui fit bien reuodmir à la Reyne ces deux morceaun, mais qui</l>
            <l>
                <lb/>luy en laiſſa les conulſioſs iuſqu’auiourd’huy: Le peuple</l>
            <l>
                <lb/>ft-il bien en ceteeoecaſion? l poupoit nmipu faire, s’il euſt</l>
            <l>
                <lb/>ben pourſuiuy : mais en tout cas, la tyrannie fut abbauë, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> irritée par ce ſeul coup.</l>
            <l>
                <lb/>La Reyne outrée ne penſe plus qu’à ſe vanger elle</l>
            <l>
                <lb/>interefſe le Prince à cette veng ance: ſa trop grande fa¬</l>
            <l>
                <lb/>eilitée luoy fait condeſcendre; il aſſiege Paris, &amp; pour gai¬</l>
            <l>
                <lb/>gner le cœur de la Reyne, il perd celuy de route la France:</l>
            <l>
                <lb/>LaCour prenmat aurantcige de cesohaiae, e fiſit rreſte ls¬</l>
            <l>
                <lb/>ſ ction des peuples ſerehaafane, eafin pous les Princes, elle</l>
            <l>
                <lb/>et bligér de leſlangi.</l>
            <l>
                <lb/> Vla les moniss d’vneubldefefpoicds la Reyne con¬</l>
            <l>
                <lb/>cre ’Eſtat a Paris lay rashe dea :prifmnieas deaase les</l>
            <l>
                <lb/>mainss tdute la rance hury raclaes les enis Prinoers: il faut</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle creues ou Aele a ppa ſareuanehe; cdle allo¬e</l>
            <l>
                <lb/>le feu aux quatreoaings de lſenanchie.</l>
            <l>
                <lb/> Sn anbea, ’ſt l reabliſbemene do Cardinal M¬</l>
            <l>
                <lb/>rin qu ee r’applelr loacs que lats troables donmetiqeſont</l>
            <l>
                <lb/>à la eilled’ysaoõmnodemetst Aiſi toiit betnmbe das</l>
            <l>
                <lb/>la cormbuſtions a prefece du uran i aiatluos es bons</l>
            <l>
                <lb/>Fraoçois,. Elle s’oialatre le ſouuis poules opiniaſterà</l>
            <l>
                <lb/>le cho¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/> thoquer, piree q’elle ſt ſleuree, que la Frincene lé fe</l>
            <l>
                <lb/>a rto beru’auec ſes proprcs ains.</l>
            <l>
                <lb/> Toutes les Loix diunes &amp; humaines ont eſſé forcées</l>
            <l>
                <lb/>pour appuyer ce beliſtre: Tout ce qu’il y a de ſaint dans</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtar a eſté violé: Les Prînces du Sang ont eſté meſpriſez;</l>
            <l>
                <lb/>es Renonmtrances de tous les Parlements ont éſté ſifAées,</l>
            <l>
                <lb/>les larmes de tous les peuples ont eſté́ regardeées par la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/> ae, ſans aucun ſentirent le Thoſne a branſ bſans qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>e s’en ſoit aucunemet émeuë, -&amp; parce qu’elle ſe vengeoit;</l>
            <l>
                <lb/>elle a trouué des douceurs daus les amertumes de tous les</l>
            <l>
                <lb/>gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/> Cet arachiement pour Ie Card: Mazarin, a fondt dans a.</l>
            <l>
                <lb/> ote creance de certains, le ſoubcond’vn miae entre luy &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Ia Reyo: Il en eſt beaucoup qui-en ont iugé auec moins de</l>
            <l>
                <lb/>noderſtion: Tout le monde a conclu que cette Pineeſſe</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit, ou mal conſeillée; ou mal intentionnée, ce dernier e</l>
            <l>
                <lb/>plos probable..</l>
            <l>
                <lb/>Lors q’on loy a repreſenté-qu’olſe slen alloit ruinertot</l>
            <l>
                <lb/>’Eſtat, n’a-t’elle point eſpondu, que ſile pain uay manquoie.</l>
            <l>
                <lb/>en France, ſrr frere eſtois aſſez-paiſſant poux luy en doer¬</l>
            <l>
                <lb/>er en Eſpane Sicel naargurque noftre deſolation lu</l>
            <l>
                <lb/>eft fort indifferense. Blle monte eneo ble plusen abu¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant de noſtre ſouniſſio que noſtre aueurglement eſt Bie</l>
            <l>
                <lb/>patoyable: Obeye à qui nous outrage; reſpecferqui nous</l>
            <l>
                <lb/>perſecute, Permertre q’vrnnplacable s’aſſouuiſſẽ aux-deſ</l>
            <l>
                <lb/>pens de tout oſte Eſta; Si nous n ſormes aaſſiſotsquell?.</l>
            <l>
                <lb/>eſt enragee, que s’en faut-il?¬</l>
            <l>
                <lb/>Ne S’e elle-as vautôquielle royneroilt de boecdœtt</l>
            <l>
                <lb/>la rmoitié dë la Franie, poar ſe uanger-de l’aure, &amp;par nmef</l>
            <l>
                <lb/>nme moyen de toutes deu ? Me luy a t’on pas -oüy difs;</l>
            <l>
                <lb/>gn’ee allomerais lés: guexes ciaies peur y fie perir les¬</l>
            <l>
                <lb/>os redouables ennemis daoy fo frere; puis qu’ela.</l>
            <l>
                <lb/>’auoit pou les fſire perir u les abandonnant au milſieut.</l>
            <l>
                <lb/>des. dang5rs,, comme Moa. le Priuce ds Côadé,&amp; Mon4.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>le Comte de Harcourt deuant Lerida? N t’elle pas</l>
            <l>
                <lb/>proteſteé qu’elle n’entreroit iamas dans Paris, que dans vn</l>
            <l>
                <lb/>vaiſſeau lottant ſur le ſang de ſes citoyens. Ne luy a t’on</l>
            <l>
                <lb/>point veu donner ordre, chemin faiſant, de ruiner le reſte</l>
            <l>
                <lb/>des moiſſons, que la fureur des ſoldats- auaoit eſpargnées?</l>
            <l>
                <lb/>Ne ſçait-on pas qu’elle demande à ceux quai viennent de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>risſi elle peut encor eſperer que la famine la vengera bien¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt de cette grande Vlle? Bon Dieu qu’elles paroles, ſi elle</l>
            <l>
                <lb/>ne ſieny e’leuuncans i iux Sien qu’enie aia uneeu</l>
            <l>
                <lb/>l’épreuue de tot ſentiment humain.</l>
            <l>
                <lb/> Elle a deſia reüſſi dans la plus part de ſes intentions des</l>
            <l>
                <lb/>quatre parties de la France, les trois ſont ſur les dentse il</l>
            <l>
                <lb/>ny a que Paris qui luy peſe beaucoup ſur les bras, parce</l>
            <l>
                <lb/>quil a encor vn peu de pain: Mais ſinous ne nous reveillons</l>
            <l>
                <lb/>vn peu, il eſt à craindre qu’elle en viendra biea-toſt à</l>
            <l>
                <lb/>bout.</l>
            <l>
                <lb/> Il en eſt bien encor de ſi ſots dans cette ville de Paris, qui</l>
            <l>
                <lb/>demandent que le Roy vienne, &amp; qu’il vienne meſmae ſans</l>
            <l>
                <lb/>cette condition qu’on luy preſcriuoit il y a vn mois: Mais</l>
            <l>
                <lb/>cesbons ſimples ne ſç̧auentpas que la Reyne nousveut pré¬</l>
            <l>
                <lb/>ciire des conditions à ſon tour: Donnonse luy Monſeigne</l>
            <l>
                <lb/>le Duc d’Orleans, le Prince de Conde, le Duc de Beaufort,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le reſte des braues: Sacrifions-luy toute l’Eltte du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement: faiſons ſortir auec le baſton blanc nos meil¬</l>
            <l>
                <lb/>eurs Frondeurs, qui ſont tous, ou nos oiſins, ou ncs</l>
            <l>
                <lb/>parens, ou nos amis: Et c’eſt lors qu’elle reuiendra dans Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, parce qu’ayant commencé d’aſſouuir ſa ſoif dans le ſang</l>
            <l>
                <lb/>detous les genereux qu’elle craint, elle acheuera fort faci¬</l>
            <l>
                <lb/>lenent deaſſouuir dans celuy des laches qu’elle ne craint</l>
            <l>
                <lb/>paint.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> Et bien pus deſicons que la Reyne reuienne: deſirons plu¬</l>
            <l>
                <lb/>coſt la peſte, &amp; la vepue de ce leau deDieu ſera nmoinmsaà crain¬</l>
            <l>
                <lb/>dre: parlons pluroſt francheeus aais parloas plus gear¬</l>
            <l>
                <lb/>lementque les Princes</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>lep</l>
            <l>
                <lb/>dn</l>
            <l>
                <lb/>ylu</l>
            <l>
                <lb/>nl</l>
            <l>
                <lb/>1 dt</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>iû</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>nsl</l>
            <l>
                <lb/>us: l</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>ilu</l>
            <l>
                <lb/>is </l>
            <l>
                <lb/>qt</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>nl</l>
            <l>
                <lb/>ti</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> Ils n’en veulent qu’au Mazarin: &amp; nous en vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lons au Mazarin, &amp; aà la Reyne, encor plus aà la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>nue qu’au Mazarin: Ce n’eſt pas aà l’é́pée qui a fait le</l>
            <l>
                <lb/>meurtre, mais au bras qui I’a maniée, que la Iuſti.</l>
            <l>
                <lb/>ce s’en doit prendre: Le Mazarin n’a eſté que l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrment des paſfions de la Reyne: Il n’a rien faict</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle n’ait voulu, parce qu’elle l’euſt bien ompeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cé́de faire ſi elle ne l’euſt point voulu. mais ſi le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin vouloit s’enrichir, la Reyne vou¬</l>
            <l>
                <lb/>oir nous appauurir: Et eét eſtranger n’a iamais eu</l>
            <l>
                <lb/>de mauuais deſſein, que cette Eſtrangers n’ait en</l>
            <l>
                <lb/>or fait paroiſtre innmocent, en’encheriſſant par deſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſus.</l>
            <l>
                <lb/>Quand nous rauirons le Mazarin à la Reyne, ra</l>
            <l>
                <lb/>ſçauons-uious pas que la lacheté eſt vne aſſez fecon¬</l>
            <l>
                <lb/>de mere, pour luy fonrnir d’aotres executeura o</l>
            <l>
                <lb/>iaſtrumonts de les paſſfions. Ce n’eſtien fait que de</l>
            <l>
                <lb/>tauit vn baſton à vn’deſeſperé; s’il quitte le baſton,</l>
            <l>
                <lb/>il prendra l’épée, &amp; par conlequent il eſt plusà crai</l>
            <l>
                <lb/>dre: il faut dons luy oſter l’é́pée &amp; le baſton; c’eſt.</l>
            <l>
                <lb/>à dire, luy lier les mains.</l>
            <l>
                <lb/>La Reyne eſtant poſfedée de l’eſprirt de vengean¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, eſt deſeſperée : elle tient vn haſton, qui eſt le C..</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, nous luy voulons rauir, prenons garder</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne prenne l’épée &amp; le ouſteaa ce qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>ſera d’autant plus aſprement, que plus elle loairri¬</l>
            <l>
                <lb/>tée- par la violence que nous luy failons: C’eſt donc</l>
            <l>
                <lb/>,¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>peu que de luy ruir le Manarin: il fau neor la</l>
            <l>
                <lb/>rauir à̀ elle-meſme; il faut luy lier les bras; il faus</l>
            <l>
                <lb/>uy oſter toute ſorte de pouuoirs il faut la mettre e1</l>
            <l>
                <lb/>tel eſtat que nous ne ſoyons plus en eſtat de la crain¬</l>
            <l>
                <lb/>dre.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quoy ſommes nous François; pouuons</l>
            <l>
                <lb/>nous voir ſans des reſſedtiments dignes de ce qu</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes, que deux. Eſpagnols, nez ſubjets.</l>
            <l>
                <lb/>naturels du Roy d’Eſpagne gouuernent l’Eſtat? ie</l>
            <l>
                <lb/>dis moy qu’ils nous trahiſſent, &amp; qu’ils s’entendente</l>
            <l>
                <lb/>ſecrettement auec l’Eſpagnes qui me contre-dira</l>
            <l>
                <lb/>auec raiſon font-il quelque choſe, qui ne fauoriſe</l>
            <l>
                <lb/>cette creance; ou qu’eſt-ce qu’ils font qui puiſſe rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnablementla contrediie..</l>
            <l>
                <lb/>Le feu Roy. qui connoiſſoi fort bien la Reyne,j</l>
            <l>
                <lb/>ne luy vouloit iamais laiſſer la Regence: Les flateurs</l>
            <l>
                <lb/>luy firens ſuecomber, mais apres auoir oüy dire de</l>
            <l>
                <lb/>la bouche d’vn Royenourant: helas! euous ne connoiſ</l>
            <l>
                <lb/>ſe poiut la Dame, Nous la connoiſſons bien rmainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nans;. Mais nous-la connoiſtrons- encor -mieux, ſt.</l>
            <l>
                <lb/>nous voulons auoir la parienee d’eſtre vn peu plus</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧auans: Helas que noſtre ignorance nous eſtoit:</l>
            <l>
                <lb/>bien plus adaantageuſe, &amp; qu’il nous euſtbien mieux</l>
            <l>
                <lb/>valu de ne ſçauoir point ce qu’elle ſçauoit faire, par¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que nous ne ſaurions-pas maintenant quae oa¬</l>
            <l>
                <lb/>uons ſous la tyrannie.</l>
            <l>
                <lb/>Bſclatonss</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/> ſelatans donc, ais eſclaeons effeacemert</l>
            <l>
                <lb/>fant en bonms François, &amp; criant hutement,</l>
            <l>
                <lb/>oa ne voubpay a Rpynae ny le Mazarn., Ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui diſent que le Roy les protege, mentent, paree</l>
            <l>
                <lb/>ole Roy ne ſçdiepoint qu’it ne peut poiht les pro¬</l>
            <l>
                <lb/>leger ceſont ſesennemis &amp; les noſtres, sil ne les</l>
            <l>
                <lb/>qagnoift poiaiil faus les luy faire cognoiſtre, afiri</l>
            <l>
                <lb/>gabſçacheapoe- nous ſommes ſes Subiets pourueu</l>
            <l>
                <lb/>qilſar note Roy: Pour l’Apologie de la’Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ue i ne. diaute hoſ fi ce n’eſt’qu’elle et ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>me.</l>
            <l>
                <lb/>LE RoY.</l>
            <l>
                <lb/>Quj aaſleaél oy N’eſt-ce pas le Mazatir?</l>
            <l>
                <lb/>Qu le poſfede N’eft ce pas la Reyne Qui le</l>
            <l>
                <lb/>fait agit? N’eſt-ue pas l’vn &amp; l’autre? Ie ſouſtiens</l>
            <l>
                <lb/>lonz qaiib nepueſtre bon Roy qu’auec miracle,</l>
            <l>
                <lb/>par a quiihdla, iaoaaioapris l’Are de Regner que e</l>
            <l>
                <lb/>euqai e leſçuent point¬</l>
            <l>
                <lb/> La Martil’a eſteue, il fant dne qu’il en ait</l>
            <l>
                <lb/>fait vn fourbe, car il ne peut luy auoir appris que</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il ſçai : Si le Roy eſt fourbe, malheur à</l>
            <l>
                <lb/>’Eſtat qu’ib gouernora La Reyne le poſſede, elle</l>
            <l>
                <lb/>nluy edonc gouſer que duſang; car ce n’eft</l>
            <l>
                <lb/>que le ſang qu’elle roſpire, Que peut-on eſperer de</l>
            <l>
                <lb/>tout cela.</l>
            <l>
                <lb/> Quelqubaui naturol que le Roy aitea, eſtant</l>
            <l>
                <lb/>tendre l a eſté capable de receuoir toute ſorte</l>
            <l>
                <lb/>d’ihreſſſons; bl n’apbu -receuoir qe les inapreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fions qulomluya donné: Ceux qu luy ont donné</l>
            <l>
                <lb/>des. impreſfions ſont ceux qui l’ont e ſſeué ou qui le</l>
            <l>
                <lb/>poſſedent enar: Couy qui l’ont. eſleué &amp; qui le</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>poſſedent encor ſont rous oa yiolens, o foubee,</l>
            <l>
                <lb/>u langinares, ou cruls, ou vindcaufs? Peue.</l>
            <l>
                <lb/>il done ao rçee ds ipje ſfons-quaue loee d</l>
            <l>
                <lb/>eſme uatute.</l>
            <l>
                <lb/>Cete lumeur nautellement ben faite, ais</l>
            <l>
                <lb/>neantmoins d. ſb u. h e par l’artifice, nc ſçauroit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre currge que pa vne Eſpouſe. La leyne co¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentira-’e le au aiag? S la l’olitriquem eſt poine</l>
            <l>
                <lb/>menteuſe, elle le ff ea tant qu’elle pourra,;</l>
            <l>
                <lb/>patc que la contauatn de ſon pouuoir eſt i¬</l>
            <l>
                <lb/>compatible auëc le mara ge iu Rny.</l>
            <l>
                <lb/>ll y faudra neantnons conſentir, parce que les</l>
            <l>
                <lb/>neceſſitez de l’Eſtat le requerronr: n parle de</l>
            <l>
                <lb/>Madmoiſelle, ie croy bien que cela ſe feroit ſi la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice eſtoit eſço.ée: Mais cette Princeſſe eſt trop.</l>
            <l>
                <lb/>generuſe &amp; trop clair voyante, i faut vn naturel</l>
            <l>
                <lb/>moins ingnieux ou plus laſche pour mener que</l>
            <l>
                <lb/>la Reyne ne s’y oppoſe poine; ou pourx le aaoias il</l>
            <l>
                <lb/>faut que la Reyne ſoi ſans pouoir. La vertu et</l>
            <l>
                <lb/>auiourd huy deſaduantageuſe pour les affaires</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat, parce que les meſchans gouuernet: pur</l>
            <l>
                <lb/>me riter d’eſtre eſleuéil faut faire voir qu’on ne le</l>
            <l>
                <lb/>merite point: Neantmoins ſi l’Eſtat m’en croit il</l>
            <l>
                <lb/>creuera pluſtoſt que de permettre l’entrée du li</l>
            <l>
                <lb/>Royal à d’autre qu’à la fille de deux btanches Royal¬</l>
            <l>
                <lb/>les d’Orleans&amp; de Montpenſier.</l>
            <l>
                <lb/>LE DVC D’ORLEANS.</l>
            <l>
                <lb/>Le Duc d’Orleans n a iamais fait paroiſtre qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>bon naturel; Ceux qui l’ont veu raiſonner, diſent</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt fort profond dans la Politique: tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde confeſſe qu’il a les bras plus fobles que ſon</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>u eſpe Son mal eſt qu’il ſe deffie trop de luy meſme;</l>
            <l>
                <lb/>sil ſȩauoit cognoiſtre qu’il a plus d’eſprit que tous</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui l’approchent il ſeroit ſans pareil; Certe</l>
            <l>
                <lb/>ignorance qu’ul a de ce qu’il vaut nous fait beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>languir, parce qu’elle le tend ſuſceptble de toures</l>
            <l>
                <lb/>ſorte d’inmpreſſions,</l>
            <l>
                <lb/>Le Mazarin s’en preualut pour l’empriſonne¬</l>
            <l>
                <lb/>naent des Princes; &amp; c’eſt lors que ſi le Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans ſe fuſt crû il eut regardé tous les d ffis qu’on</l>
            <l>
                <lb/>luy donnoit du Prince de Condé́ comme des illu¬</l>
            <l>
                <lb/>fions ou des pieges de ſes ennemis: mais on a beau</l>
            <l>
                <lb/>faire, nous ne ſommes pas en vn temps ou la vertu</l>
            <l>
                <lb/>corrige. le naeure. Tels que nous ſommes, tels</l>
            <l>
                <lb/>nous mourons: quand la vertu nous eſt aggreable</l>
            <l>
                <lb/>nous la ſuiuons, dés qu’elle nous deſplaiſt nous la</l>
            <l>
                <lb/>7 condamnons.</l>
            <l>
                <lb/>Mais que faut-il dire ſur la langueur que nous</l>
            <l>
                <lb/>3 auoas veu daas les affaires, Eſce le Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans qui ’a cauſee ? Ie veux taire ce que i’en iuge,</l>
            <l>
                <lb/>pout ne dire que ce qu’on en dit.</l>
            <l>
                <lb/>Il aſt bien conſtant que le Duc d’Orleans a eſ.</l>
            <l>
                <lb/>couté toute ſorte de perſonnes; Le Coadjuteur, la</l>
            <l>
                <lb/>Chevr euſe, Chaſteau neuf &amp; le reſte des Ma2za.</l>
            <l>
                <lb/>rins, n’ont iamais eſté rebutez: Il eſt bien proba¬</l>
            <l>
                <lb/>hle que les conſeils de ces Meſſicurs n’ont iamais</l>
            <l>
                <lb/>viſé à terminer les affaires, parce que leurs intereſts</l>
            <l>
                <lb/>dit on ne s’y retrouuoient point.</l>
            <l>
                <lb/>On dt que le Coadiuteut a rtouſiours fomenté́</l>
            <l>
                <lb/>dans l’eſpit du Duc d Orleans vn certain deffi de</l>
            <l>
                <lb/>la puiſſance du Prince de Condé: ſi cela n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>vray. cela n’ lt pas trop mal fondeé. Le Coadiuteur.</l>
            <l>
                <lb/>hayt le Pnce de Condé, cette haine nepeut ſub¬</l>
            <l>
                <lb/> ler que par le ſoupçon qu’il entretient dans l’eſ¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>prit du Duc d’Orleans pour s’y rendre noceſſaire.</l>
            <l>
                <lb/>Si le Duc d’Orleans s’eſt deffie du Prince de Condé</l>
            <l>
                <lb/>il n’a iamais agy auec vigueur pour ſeconder ſes</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins, Raiſonne la deſſus qui voudra.</l>
            <l>
                <lb/>Vn homme qi entend tout le monde, ne peut</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’en reçoiue des impreſſions diuerſes, à moins</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne ſoit ind pendant de toute ſorte de conſeil</l>
            <l>
                <lb/>eſtranget: Le Duc d’Orleans n’a pas cette qualié</l>
            <l>
                <lb/>parce qu il ſe deffie par trop de ſoy meſme, quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’l puiſſe &amp; qu’il ſçache luy ſeul plus que tous los</l>
            <l>
                <lb/>anutres. Se peut-il donc que les Paruſans de deux</l>
            <l>
                <lb/>partis contraires l’ayt ataqué ſans le faire bran ſſe</l>
            <l>
                <lb/>diuerſement ſelon les mouuements qu’ilen reoe¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit Qui reçoit le branſſe de diuers mouuements</l>
            <l>
                <lb/>n’agit iamais vniformement: S le Duc d’Or leans</l>
            <l>
                <lb/>n’a point agy niforme ment le party qu’il appuyoi</l>
            <l>
                <lb/>par preferance ne pouuois qil ne marchâ̂t d’vn</l>
            <l>
                <lb/>pied langſſant. e n en dis pas dauantage, paree</l>
            <l>
                <lb/>que tout le monde en dit aſez.</l>
            <l>
                <lb/>LE PRINCE DE CONDE.</l>
            <l>
                <lb/>Le Prince de Condé a l’aſprit perçant, ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>tieux, hardy, vigilant, actif, infatigable, à l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>preuue de lafortune &amp; de ſes reuers Voilales qua¬</l>
            <l>
                <lb/>litez qu’on luy donne, Elles ſont en elles meſmes</l>
            <l>
                <lb/>toutes innocentes, elles peuuent eſtre mauuaiſes</l>
            <l>
                <lb/>en leurs ohiets. Ses ennemis mettent ces qualite</l>
            <l>
                <lb/>dans l’excez, ſes amis les retiennent dans la mo¬</l>
            <l>
                <lb/>deration &amp; dans les bornes, Neſoutons nyles vns</l>
            <l>
                <lb/>ny les autres, parlons auec indfference &amp; iugeons</l>
            <l>
                <lb/>de cela ſans paſſion,</l>
            <l>
                <lb/> Auan0</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>in</l>
            <l>
                <lb/>ud</l>
            <l>
                <lb/> u</l>
            <l>
                <lb/>pal</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>den</l>
            <l>
                <lb/>ne</l>
            <l>
                <lb/>ex</l>
            <l>
                <lb/>v</l>
            <l>
                <lb/>1n</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>Aant le bloeus de Paris c’eſtot le Dieu de l E¬</l>
            <l>
                <lb/>ut: Ilny auoit que l’enuie qui luy peut conteſter</l>
            <l>
                <lb/>pour lors, ces ſepz qualitez ſus-nommées, dans leur</l>
            <l>
                <lb/>qlus parfaite moderation; mais l’uie n’eſt que</l>
            <l>
                <lb/>lanbre de la vertu. Apres le ſiege la hainea changé</l>
            <l>
                <lb/>les iugemens, parae qu’elle a altere les imagma¬</l>
            <l>
                <lb/>ions, dans ceux qui ne reglent leurs iugemens qu’à</l>
            <l>
                <lb/>lintereſt.</l>
            <l>
                <lb/>Mais, ſans fl ter le dé́, quel fut le crime du Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ede Condé dans ce ſiege. C eſt ſa trop grande pa¬</l>
            <l>
                <lb/>oa pour maintenir l’authorité Royalle: C’eſt ſa</l>
            <l>
                <lb/>uopgrande ſoumiſſion aux ordres d’vne Souuerai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne: Parlons franchemene, luy qui eſtoit inuincible</l>
            <l>
                <lb/>ſe laiſſa vaincre par les larmes de la Reyne;elle l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>ggeaſa parole par les adreſſes de femme, &amp; par les</l>
            <l>
                <lb/>charmes de ſouueraine; ſa parole engagée l’obligea</l>
            <l>
                <lb/>àla pourſuite qui a cauſé t outes ſes trauerſes &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>noſtres. Iuſques-là ie ne voy point de plus grand</l>
            <l>
                <lb/>anquement que celuy de n’auoir point eſté Pro.</l>
            <l>
                <lb/>phete pour preuoir les fauces de ce deſſein.</l>
            <l>
                <lb/>Les autres diſent, que ſi l’ambition d ee Prince</l>
            <l>
                <lb/>u’eut eſté fort moderée, il n’y auoit pas plus loing de</l>
            <l>
                <lb/>luy à la ſouueraineté, qus de ſain Germain à Paris:</l>
            <l>
                <lb/>ien iuge autant, &amp; auec naoy tous les plus ſenſez:</l>
            <l>
                <lb/>Pourquoy eſt-ce donc qu’il ne ſe laiſſa point gaigner</l>
            <l>
                <lb/>à ce charme? Parce qu’il n’eſpas moins vainqueur</l>
            <l>
                <lb/>de l’ambition que de nos ennemis Parce qu’il vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loit ſeruir non pas deſtruire ſon Roy. Il n’a donc</l>
            <l>
                <lb/>point eſté aal heureux que d’auoir eſté ſujet d’vne</l>
            <l>
                <lb/>emme, ou de n’auoir peu deſobeir ſans fonder le</l>
            <l>
                <lb/>oubſçon raiſonnable d’vne ambition deſreglée.</l>
            <l>
                <lb/> Laiſſons le Siege: Paſſons à ſon empriſonne ment</l>
            <l>
                <lb/> ,a¬¬ .</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſt-ee qui l’arreſte? quel crime? quel attentat?</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ſon courage, c’eſt ſa veitu? &amp; pr conire coup</l>
            <l>
                <lb/>c’e l’grautade, c e l méconnſſnce: S l euſt</l>
            <l>
                <lb/>peu cri lre ſes obiigz, o-ſi ſes ohhgez euſſent</l>
            <l>
                <lb/>eu d œur il eſtot lans langer. La Reyn: ne le fait</l>
            <l>
                <lb/>asreſte, qe pace qu’l l’a leruie; l’arce que s il ne</l>
            <l>
                <lb/>l anoit pont ſuie, elle n’eut ſeulement pas ozé</l>
            <l>
                <lb/>ietter les yeux ſur luy que pour l’adnirer</l>
            <l>
                <lb/>Le voia donc en pri n, pour y auoir tenu pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant trois mis les ennemis le l Re yne: qu s’attea¬</l>
            <l>
                <lb/>drt le prmer? de ’obigé́, o du deobligé La</l>
            <l>
                <lb/>Re yne eſt capable de oes ’es fob’eſſes des fem¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, excepte des genereuſes: La cona paſſion &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>tendreſſes, luy ſont inconnuës. ſi elle pleure, ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>iamais que de deſeſpoir.</l>
            <l>
                <lb/>Le peuple, qui preten doit auoir eſté deſobligé par</l>
            <l>
                <lb/>le Pinee ſe repent de s’en eſtre vangé par compla¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance à ſon mal heur. L’affecton raf oidie ſe reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chau fe viuement on n’en veut plus qu’aux fers qu</l>
            <l>
                <lb/>captuent la gloire de l’Etat: On vot que la rReyne</l>
            <l>
                <lb/>bute à la tiraunie, patce qu’elle n’a point de frein:</l>
            <l>
                <lb/>on crie, Lberté, liberté. Les ennemis du Prince</l>
            <l>
                <lb/>voyant que ſon eſlargiſſement ne peut plus eſtre re¬</l>
            <l>
                <lb/>fuſé, ſe diſpoſent à le proeurer: le Coadiuteur meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me, qui ne voudroit iamais ouir parlr do Pr inc</l>
            <l>
                <lb/> que par vn Derofundis, ou dans vne Oraiſon fne¬</l>
            <l>
                <lb/>bre, fait le bon valet: ll n’y a plus l’ennemy. Le Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zarin meſme pnnr preuenir l’afftn publi que,</l>
            <l>
                <lb/>s’en va faire le Gelier. Le ’rnce ſoit, le Maza: in</l>
            <l>
                <lb/>s’en va, tot le mnde eſpir:</l>
            <l>
                <lb/>Qi nus enuie donc ce rep; C’eſt le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Condé diſent quelques-vns: C’et la Reyne diſeat</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>les autres: L’vn &amp; l’autre eſt vray: Mais la Re yne</l>
            <l>
                <lb/>attaque, &amp; le Prince ſe deffend: ainſi par diuers</l>
            <l>
                <lb/>nouf les deux ſont les deux cauſes de nos mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs: ll eſt queſtion du reſtabliſſemant de Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>rn, la eyne le veut, le Prince ne le veut pas: la</l>
            <l>
                <lb/>Re yne en cela, choque tout le peuple; le l’rince,</l>
            <l>
                <lb/>le fauoriſe. La Reyne neantmoins eſt reſole de</l>
            <l>
                <lb/>r’auoir ſon Mazarin à̀ quelque prix que ce ſoit: El¬</l>
            <l>
                <lb/>le ne le peut ſans perdre le Prince ;elle s’y reſout:</l>
            <l>
                <lb/>Le l’rince ſe retire; la Reyne le pourſuit à main ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mée. Voila nos troubles raluaez.</l>
            <l>
                <lb/> Quelques vns ont dit que le Prince eut bien de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoriente la Reyne &amp; tout ſon Conſeil pretendu, s’il</l>
            <l>
                <lb/>ſe fut renré́ à tenay; &amp; s’il ſe fut contenté d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyer ſon fret e à Bordeaux. Ie ne ſuis pas tropreſloi</l>
            <l>
                <lb/>gnée de ce fentiment: Et ie penſe que la Rem eſl</l>
            <l>
                <lb/>tait dans cette conioncture eomme l’Aſne de Buri¬</l>
            <l>
                <lb/>dan, qui mourut de faim enere dey boiſſeaux d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoine ne ſçach ant pur quel ſe leenminer. Ieſuis</l>
            <l>
                <lb/>biea aſſeuré que le Price eur e r moins d’vn mois</l>
            <l>
                <lb/>vne armée de vingt l homaes &amp; que. la Reyne</l>
            <l>
                <lb/>eut eſté contrainte. de reſpecte les Loix de ’Eſtt</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle auit enfreintes par l’eſtabhſſement de ſon</l>
            <l>
                <lb/>beau Conſeil. Le Roy n’eot pas eſté oblige au voya¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de Gnyent , parce quil eut eſté vn peu trop dan¬</l>
            <l>
                <lb/>gtux: que les P’oluiquies iſoureat a deſfs, le</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>champ eoa eſt beau</l>
            <l>
                <lb/>Bot eaux f preferé par le Prince; parce que</l>
            <l>
                <lb/>ſon deſſ in eſtot des’y renrer ſans faire la gierre:</l>
            <l>
                <lb/>La neceſué de fa deffenſe l’oblige d’armer: Cet</l>
            <l>
                <lb/>armement a ſte tautes ls forets de l Eta!</l>
            <l>
                <lb/>eſclaues de Mazarin, pendant cinq ou ſix aais.</l>
            <l>
                <lb/>é?</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>Les Gens du meſtier confeſſent que tout autre que</l>
            <l>
                <lb/>le Pince euſt ſuccombé dans moins de quinze</l>
            <l>
                <lb/>iours.</l>
            <l>
                <lb/>La neceſiteé des affaires, le r’appelle: Il arri¬</l>
            <l>
                <lb/>ue en l’olexandre, c’eſt à dre d’vne façon qui ne</l>
            <l>
                <lb/>trouuera peut-eſtte point de creance dans l’Hſtoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re, I rouue vne airmée de huic mil hoames: Il</l>
            <l>
                <lb/>fignale ſon retour par vne deſtoute de Mazrins,</l>
            <l>
                <lb/>il eſt rece dans Paris, dans le ’arlement, &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>le cœur des peuples: les Mazarins en enragent,</l>
            <l>
                <lb/>les Frondeurs s’en reſiouiſſent, la Cour deſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pere.</l>
            <l>
                <lb/>Me voila maintenant où tout le monde m’at¬</l>
            <l>
                <lb/>tend. On croyoit que le Maz ariniſme ne dureroit</l>
            <l>
                <lb/>pas quinze iours; les coamencemens fottifioit</l>
            <l>
                <lb/>cette creance; l’vnion qu’on eſperoit plus forte en¬</l>
            <l>
                <lb/>re luy &amp; le Duc d’Orleans n’y contribuoit pas de</l>
            <l>
                <lb/>peu. Le Coadiuteur, &amp; la Cheureuſe ſa Coadiu¬</l>
            <l>
                <lb/>trice ne paroiſſoit plus deuoir eſtre en credit: ILe</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal de l’Hoſpital, &amp; le Preuoſt des Mar¬</l>
            <l>
                <lb/>chands n’eſtoient plus regardez que comme des</l>
            <l>
                <lb/>inſtruments ſans force. Enfin on eſperoit tout de</l>
            <l>
                <lb/>luy.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Le peuple neantmoins qui ne iuge que de l’eſeor¬</l>
            <l>
                <lb/>ce s’eſt plaint de ſa condute: On luy a tour impu¬</l>
            <l>
                <lb/>té, les aduantages &amp; les. deſauantages. On le fait</l>
            <l>
                <lb/>la cauſe de cette lan gueur qui a paru dans les affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res: On veut croite qu’il ne regarde que ſes inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts; le Coadiuteur trauaille bcaucoup pour eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blir cette creance: les vns la rec iuent, les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres la reiettent; Voyons c que nous e deuons</l>
            <l>
                <lb/>iug.</l>
            <l>
                <lb/>La</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>S¬</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/>La langueur eſt ſans doute v efſét de là conduie</l>
            <l>
                <lb/>qu’una tenu: c’eſt pourquoy afin que la longueur ſoit</l>
            <l>
                <lb/>vn auuais effer, il fau que la conduite qui en eſt la</l>
            <l>
                <lb/>cauſe ſoit mauuaiſe. Si le Prince auoit eſte le maiſtus</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e le premier mobile de ette conduite, ie luy vou¬</l>
            <l>
                <lb/>drois imputer tous les deſordres qui en oot eſté les fu¬</l>
            <l>
                <lb/>netes conſequſences: Mais a’ay ant iamais eſté l’inds¬</l>
            <l>
                <lb/>pendant; les raiſonnables peuuent-il le blaſnet de</l>
            <l>
                <lb/>u’auoir pointait ce qui ne dependoit pnint de luy.</l>
            <l>
                <lb/>Oſçait comme il a fat quand il a eſté le maiſtre:</l>
            <l>
                <lb/>à Chaſtillon, à S. Denis &amp; au FaubourgS. Antoine:</l>
            <l>
                <lb/>de là on peut come cturer ce qu’il eut fait, ſi ſes vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lontez euſlent eſté les uaaſtreſſes daasles autresos¬.</l>
            <l>
                <lb/>caſions.</l>
            <l>
                <lb/> Quel eſt donec ce fatal rermora de tous les gtands</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins de l’Eſtat. Quand le Prince arriua, il eut</l>
            <l>
                <lb/>neatmée a conduure, vne puiſſante ligue de Maa</l>
            <l>
                <lb/>rins dans Paris à rompre, l’elprit du Dut d’Orleans à</l>
            <l>
                <lb/>aenagr. Chacon des trois demndoi lePrice tout</l>
            <l>
                <lb/>eniet: il a fallu neanmoins qu’il ſe ſot paragé, pour</l>
            <l>
                <lb/> ſe donner aux vns &amp;e anx tres ſdlon leurs beſoins.</l>
            <l>
                <lb/>Quelque lent qu’on ſoi, pououeu qu’on oille, lors</l>
            <l>
                <lb/>ron rouue tant d’obſlacles, on va bien vifte: quad</l>
            <l>
                <lb/> le Prinse s’eſt donné à ſob arméé, il en a be batu</l>
            <l>
                <lb/>les ennemys; andila entrepris la lgue des Maa¬</l>
            <l>
                <lb/>tns, s’il ne la rompue il l’a bien affoible: quand il</l>
            <l>
                <lb/> s’et auarhé au Duc d’Or leans, il en a dit on, preſque</l>
            <l>
                <lb/>dath le Coadiuteur, il eſtdu moins aſſeuré que les</l>
            <l>
                <lb/> viſites n’en oat point eſté ſi freuenrtes. Si enant</l>
            <l>
                <lb/> qu’il eut eſté à la teſte de ſes toupes; quelque aute</l>
            <l>
                <lb/>que luy eut eſte capable de romprela ligue des Ma¬</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>aarirrs, de fortifier le Duc d’Orleans contre les ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>pleſſes du Coa liuteur, ie ne doute pas que nous n’euſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiens deſua oublié le nora de Maarin: Mais comme</l>
            <l>
                <lb/>il a fallu qu’il ſe ſoir paragé à tant de neceſſi ez,;lesa¬</l>
            <l>
                <lb/>faires ont eſté plus lentes que l’impatié̃ce des peuples.</l>
            <l>
                <lb/> Quelques paſſionnez en attendoient plus de violas¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Ils diſent quil falloit ſe deffaire du Coadiut eus,</l>
            <l>
                <lb/>puis que le Coadiuteuor eſtoit vn obſtacle au bien p¬</l>
            <l>
                <lb/>blic. S ce Prelat ne meurt que par les mains ou pax</l>
            <l>
                <lb/>es ordres de ce Pince il ſera imortel: id ae doit</l>
            <l>
                <lb/>perir que par l’entre priſe de quelque ep:it plus bas</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de quelque plus laſche main, Le Pince n’eſt capa¬</l>
            <l>
                <lb/>b'e que de fa re des coups de Prince: ſi le public ſe</l>
            <l>
                <lb/>reſſent des ntrigues du Coaduteur, que le public s’en</l>
            <l>
                <lb/> vage. C’ett a art que le public attend que le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/> ce ſo l’inſt rument de ſet paſſions: il trauaill era bien</l>
            <l>
                <lb/>pour ſes interets, mais il ae les pouſſera point par vn</l>
            <l>
                <lb/>coup de Ialcheué.</l>
            <l>
                <lb/> D’autres paſſionnez, auſſt fols que les preceders</l>
            <l>
                <lb/> diſent que le Prince ne deuoit point menaget le Due</l>
            <l>
                <lb/>d Orleans &amp; le Parlment auee tant d’atachemerat;</l>
            <l>
                <lb/> ces politques ne regardent que leurs interets;ils vos¬</l>
            <l>
                <lb/> droient quvn premiet Prince du Sang, fe fut com¬</l>
            <l>
                <lb/>porté en Tribun du peaple: Ils voudroient qu’ileuſt</l>
            <l>
                <lb/>iuſtific par ſa conduite les calomnies de la Cou, qui</l>
            <l>
                <lb/> ne teproche au Prince que la violance: mais ilL a d.</l>
            <l>
                <lb/>menty ſes reproches par l’experience d’vne miodera¬</l>
            <l>
                <lb/>tioninoüye. Les violances ſont des bruralitez, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles ne ſe font que pat le caprice d’vn particulier:</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’elles ſe font par le concere des ſages, cé ſont</l>
            <l>
                <lb/>des coups d Elas.</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>¬-A¬</l>
            <l>
                <lb/>Aa rete iln’eſt pas croyable, diſent certalr, que</l>
            <l>
                <lb/>le Prince ait iamais eſté en deſſsin de pouſſer le Roy</l>
            <l>
                <lb/>à bout: lla voulu menager les imteretsdeſa Maieſté</l>
            <l>
                <lb/>&amp; lesmterets des peuples :; ſi la Cour en -ſté moins</l>
            <l>
                <lb/>malicieuſe &amp; mieux conſeillé́e, tout ſe fut paiſé, Ee</l>
            <l>
                <lb/>lors quelle a yeu que le Prnce armé de ſa iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit aſſez fot pour luy reſiſter, &amp; peut eſtre pour</l>
            <l>
                <lb/>la conuaincre, ſi elle n’eut eſté plus opiniaſtre qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’a eſtéambitieuxne ſalloit il ps que d’opiniaſtre el le</l>
            <l>
                <lb/>vint raiſonnable. Mais elle s’eſt preualué̈ de la gene¬</l>
            <l>
                <lb/>roſité qu’elle a reconnau en luy:; C’eſt ce qui nous a</l>
            <l>
                <lb/>fait laguir, parce que nous auons touſiours reculé de</l>
            <l>
                <lb/>luy donner le coup de grace.</l>
            <l>
                <lb/>Quelle eſt donc la cauſede la longueur des affa¬</l>
            <l>
                <lb/>res: C’eſt la neceſſité́ que le Prince a eu de ſe parta¬</l>
            <l>
                <lb/>ger à des emplois dont le moindre demandoir tout</l>
            <l>
                <lb/>vn Prince de ſon merire. C’eſt la dependaace d’vn</l>
            <l>
                <lb/>ſuperieut qui agſſoit par d’autres reſſotts: C’eſt ſa</l>
            <l>
                <lb/>moderation qui luy a touſioues-fait menaget les in¬</l>
            <l>
                <lb/>eres Roy, à meſure qu’il detuifo ceux du</l>
            <l>
                <lb/>Maarinſon Fauory: C’eſt l’inagination des peuplos</l>
            <l>
                <lb/>quitriient de longueur ce qui va lus lentomet que</l>
            <l>
                <lb/>leurs deſirs.</l>
            <l>
                <lb/> Sinos affaires aoient eu tantde lague, ceu</l>
            <l>
                <lb/>de l Cour en auroient ou plus de viteſſe: car ll</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas poſſible qu’vn party ſoit lent, que le eo¬</l>
            <l>
                <lb/>traire ne s’en preualle.</l>
            <l>
                <lb/>Quels ſont les aduantages de la Cour ? :quà</l>
            <l>
                <lb/>telle profié de eette lagueur pretenduë. Auec</l>
            <l>
                <lb/>huit mie homaes le Prinee ea a fait eris vmg¬</l>
            <l>
                <lb/>cinq mil, il a diſſipé la ligue qi’elle- fomeaois de¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>puls ſi long-temips dans Paris ; Il a fait auorter tous</l>
            <l>
                <lb/>ſas deſſeias. Il a ſauué Paris lors quelle le deſtinoit</l>
            <l>
                <lb/>au ſang &amp; au carnage: il e fait ce que tout aurre</l>
            <l>
                <lb/>que luy ne pouuoit point faire. Si c’eſt languir, le</l>
            <l>
                <lb/>procedé de la Cour eſt donc mort, au nos ipa¬</l>
            <l>
                <lb/>tiences ſont trop precipitées.</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlemens.</l>
            <l>
                <lb/>Le Par lement n’a iamais eſté reduit à vne neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſité plus charouilleuſe. Pour reprendre cet affaite de</l>
            <l>
                <lb/> plus haut, les vns diſent qu’il eſt la premiere cau ſe de</l>
            <l>
                <lb/>nos troubles, parce qu’il n’a iamais attaqué le Maza.</l>
            <l>
                <lb/>rin, que lors que le Mazarin s’en eſt pris àluy, comme</l>
            <l>
                <lb/>il fit par le Conſeil de ſon d’Emery; qui v oulut atten¬</l>
            <l>
                <lb/>ter à ſes prunleges en retranchant ſes gages.</l>
            <l>
                <lb/>Pour moy ie n’acuſe pas le Parlencnt de s’eſtre</l>
            <l>
                <lb/> opoſé à la puiſſance du Mdazarin en cette conionture:</l>
            <l>
                <lb/>Mais de ne s’y eſtre pas pluſtoſt opoſé: laiſant com¬</l>
            <l>
                <lb/>me il a fait il a paru intereſſé, s’il eut fait commeie</l>
            <l>
                <lb/>viens de dire il eut paru genereux: En tout cas il n’a</l>
            <l>
                <lb/> ſailly que d’auoir trop tard bien fait; Et la faute n’a</l>
            <l>
                <lb/>eœſté qu’vne ſimple indulgenee de ſa iuſtice, ou ben</l>
            <l>
                <lb/>vne meſconnoiſſance de ſon pouuoir. Mais puiis qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faut parler frahchenaent ne diſſimulons rien. La ve¬</l>
            <l>
                <lb/>rité ne ſera deſagreable qu’aux partics gangrenées de</l>
            <l>
                <lb/>ce corps. Le tout me denoetira ou m’aduoüeia ſelon</l>
            <l>
                <lb/>ce que renditay.</l>
            <l>
                <lb/>Quand</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/> -t</l>
            <l>
                <lb/> Quand le Parlement a porte vn Arreſt de Iuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>les iuſtes meſmes quiont eſté d’vn aduis contr aire,</l>
            <l>
                <lb/>enuent neantmoins en participation de la gloire qui</l>
            <l>
                <lb/>-en reuient. Quand c’eſt vn A1reſt iniufte, les uſtes qui</l>
            <l>
                <lb/>s’y ſont oppoſez, portent reciproquement le blaſme,</l>
            <l>
                <lb/> coniontemen auec les mauuais Iuges. On ne dit pas</l>
            <l>
                <lb/>ceſt tel ou tel qu a iugé: mais c’eſt le Parlement qui</l>
            <l>
                <lb/>a porté Arreſt. Quoy que le Parlement ne ſoit que</l>
            <l>
                <lb/> les parcoliers qu le compſent, il eſt vray neant¬</l>
            <l>
                <lb/>anoins qu’on peut dire que le Parlement a bien iugé,¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e que le pariculier a mal iugé.</l>
            <l>
                <lb/> Si l’on faſoit, comme dans l’Areopage d’Athe¬</l>
            <l>
                <lb/>es, ouiles nons de ceux qui auoient etl d’vn ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>ment: &amp; les noms de ceux qui auoient eſté de l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>re, eſloient le lendemain expoſez en pubhc, nous</l>
            <l>
                <lb/> verious bien-toſt vne admirable refoime dans le</l>
            <l>
                <lb/>Palement: mais le mal eft que les mauuais luges</l>
            <l>
                <lb/> ſont cy peſle-meſles auec les bons: les vns &amp; leos au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres potet indifſeretmment la glore &amp; le blaſme de</l>
            <l>
                <lb/>tout e qui s’y conclud. Cela ſappoſé, voyons ce</l>
            <l>
                <lb/> q’oa en dt ponr ce qui eſt des affaires du temps.</l>
            <l>
                <lb/> Ons en pale diuerſement: les vns diſent que le</l>
            <l>
                <lb/> Parlement a choqué les deux paris les autres aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/> rent qu’l a fauoriſeé le Maaan; le reſte ſouſtient</l>
            <l>
                <lb/> qu’il a eſte pour les Prnces oila bien des uuge¬</l>
            <l>
                <lb/> mens de celuy qui n’en a que de Souu rains &amp; de</l>
            <l>
                <lb/> definuifs:il faut s ent retenr ſur les uois.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qu diſent nue le Parlement a choqué les</l>
            <l>
                <lb/>deux partuis, dlent qu’l a declaé le Prince de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>deé criminel de leae Maſlé; qu’il a fait long emps</l>
            <l>
                <lb/>Aanguir les Princes auant que d’en obtenir des Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>refts; qu’il n’en a iamais porté que ds eaptlex ou</l>
            <l>
                <lb/>d’impuiſſans: vola pour prouuer qu’il a choqué les</l>
            <l>
                <lb/>Princes: pour monſtrer qu’il a choqué le Maazarn,</l>
            <l>
                <lb/>ils diſent qu’il a ns ſa teſte à pnx, &amp; c’eſt tout</l>
            <l>
                <lb/>aite.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qul aſeurent qu’it a fauoriſé le Mazarin ont</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de belles raiſons. Ils pretendent que le</l>
            <l>
                <lb/>Parlementn’a choqué ſon party qu’à la detnlere ex¬</l>
            <l>
                <lb/>tremité; Is ſouſtiennent qu’l e long-tomps agi ausc</l>
            <l>
                <lb/>des Remonſttrances pour luy donner loifi de ſe rs¬</l>
            <l>
                <lb/>forcer, &amp; pour faireperdre aux Princes l’ameut des</l>
            <l>
                <lb/>peuples, en les amuſane.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux-qui ſouſtennent qu’il a eſté pour les Pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, s’appuyeat ſur la ſarſeanee de la Declaratin</l>
            <l>
                <lb/>donnée contre le Petnce de Condé; fur la Loute¬</l>
            <l>
                <lb/>nance generalle de l’Eſtat miſe entre les mialns u</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Orleans, &amp; ſur le refus qu’il afait de s’en allet</l>
            <l>
                <lb/>à Pontoiſe ſuiuant les ordres du Mazarin parlant par</l>
            <l>
                <lb/>la bouclae du Roy, ou du Roy parlant par la bouchie</l>
            <l>
                <lb/>de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Et toy que uges-ta, mon cher Alithoectite? pois</l>
            <l>
                <lb/>que tout le monde en parle ſi diuerſement: il m’eſt</l>
            <l>
                <lb/>aduis que ie t’ay ſouuenc oüy raiſonner là deſſus. Ne</l>
            <l>
                <lb/>m’as tu pas dit quelquefois que le Parlement tran¬</l>
            <l>
                <lb/> choit de deux eoſtez; ou que l’eſpée-de ſa Iuſtiee</l>
            <l>
                <lb/> auoit deux trenchans, qui ne coupoient que ſelon</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils eſtoient aſſiſtez par les pogrez de lvn ou de</l>
            <l>
                <lb/>l’autre party.</l>
            <l>
                <lb/> Ton iugement ae ſembleret plus plauſible i cu</l>
            <l>
                <lb/> diſois, que le Parlement avoulu balancer ſon au.¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité, pour balancer celle es deux partis. Cet¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>e Pliie ’eſtelle poiat bonne? ouy ; ne diras¬</l>
            <l>
                <lb/>u; mais il ne falloit done pont attaquer ouuerte¬</l>
            <l>
                <lb/>naatn levn ny l’aur, du moins ilne falloit ia¬?</l>
            <l>
                <lb/>ais les artaquer l’vn ſans l’aurs, pour pouusoit</l>
            <l>
                <lb/>aſpires à l’honneur d’eſtre l’arbitre des eux; pen¬¬</l>
            <l>
                <lb/>dant qu’it ne ſe declarroit pout eux qu’auee, indif¬</l>
            <l>
                <lb/>fertncs:</l>
            <l>
                <lb/> Ta reaion n’aſt pas mauaiſe. Mais enfin, re.</l>
            <l>
                <lb/>ſousmoy: le Parlenmaent a- t’il luſtoſt eſté Mazaris¬</l>
            <l>
                <lb/>que iace,ouauncontraires ou bien’a-t’il pon eſté e</l>
            <l>
                <lb/>ay l’rn ny’autre Si l’o confiderele Palamen par</l>
            <l>
                <lb/>les paiculiers en détail, il a bien pluftoſt eſté Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arir que Princé, parce qu’il y auoit plus de Maza.</l>
            <l>
                <lb/>ins que de Prince: ſi l’n conſidere le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>aus le tir de oorps Souuerain, ſans ſs reflechir au</l>
            <l>
                <lb/>particulier qui le compſe, il a fort nagé ontra deut.</l>
            <l>
                <lb/>eaux. Au reſte, ie penſe qu’il n’a eſté veritablement</l>
            <l>
                <lb/>ny Ptince ny Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>llet vray que le Palemaent a bien choqué le party</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin: mais il n’a pas aſez fanorilé celay des</l>
            <l>
                <lb/>Princes pour le rendre maiſtre de ſon competiteur.</l>
            <l>
                <lb/>Si le Parlement a ehoqué le Mazarin, c’eſt qu’on l’a</l>
            <l>
                <lb/>tant pouſſé qulil ’a pâ s’empeſcher de le heurtet;</l>
            <l>
                <lb/>til a fauoriſé le party des Princes, ’eſt qu’on luy a</l>
            <l>
                <lb/>artaché ſas faueurs:.</l>
            <l>
                <lb/>Paut- done accuſer le Parlemeat : nenny. Le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement eſt auguſte &amp; venerable, mais il en eſt</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de aeux qui le compoſent, qui ne releuent</l>
            <l>
                <lb/>pas beaucoup ſon prix. I’ay le bon-heur de n’e</l>
            <l>
                <lb/>ooasoiſtee pas vn de ceux qui ſont de cette eſtoffe:</l>
            <l>
                <lb/>pour recompenſer ceux que ie conaois, il faudrois</l>
            <l>
                <lb/>¬.¬¬-¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>ſaire vingt on trente Garde-ſceaux, &amp; autant de Se¬</l>
            <l>
                <lb/>cretaites d’Eſlat..</l>
            <l>
                <lb/> Il faut donc demeurer indecis, &amp; ne reſoudre</l>
            <l>
                <lb/>rien ſur cette diſpute du Parlement: ou s’il faut con.</l>
            <l>
                <lb/>clure queque choſ-que fauil dire Si les deux par¬</l>
            <l>
                <lb/>us s’accordent, l Prince pourra remerciet les par¬</l>
            <l>
                <lb/>ticuliers du Parlement qui l’ont ſeruy; &amp; le Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>rout de meſme; ſi quelqu’vndes parys prieuaut par</l>
            <l>
                <lb/>la force, ie penſe qu’il ſera bien quelques particue</l>
            <l>
                <lb/>liers qui s’en reſſentiront: maisque le Parlénent.</l>
            <l>
                <lb/>ne s’enportera pas mieux: cae à vray dre, &amp; ce lque</l>
            <l>
                <lb/>tous les Sages en penſent,; le Parlement partagé pat</l>
            <l>
                <lb/>l’affetion paragee de ſes membres n’a ſeray ny</l>
            <l>
                <lb/>dvn ny l’autre party s’l ſe fut vny ſans s’itereſſer,</l>
            <l>
                <lb/>il pouoit ranger à ſon gré celuy qui luy eut dauan¬</l>
            <l>
                <lb/>age paru contraite aux loix de l’Eſta.</l>
            <l>
                <lb/> Le Duc de Beaufort.</l>
            <l>
                <lb/> E Duc de Beaufort ſans contredit eſt bon Prin¬</l>
            <l>
                <lb/> Ace. Le Cadj teur dans es écrits a beau le com¬</l>
            <l>
                <lb/>parer à des Bale s de biee o à des Arteuolles:</l>
            <l>
                <lb/>Il a beau le nommet lldole du temps, tous ces ou¬</l>
            <l>
                <lb/>rages ne fleſtriſſent en rien la gloire deſes atlons:</l>
            <l>
                <lb/> quelque loung: que le Dc de Beafrt mente, te</l>
            <l>
                <lb/> croy qu’il eſt inuroitable eo e qu’l eſt l’ennemy le</l>
            <l>
                <lb/> plus rteconciliable du Mazarm &amp; du Caadiu¬</l>
            <l>
                <lb/>eur..</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>2.¬</l>
            <l>
                <lb/>Tou</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>Tour’ce que ie ttrouue ad redite en luy, c’eſtqu’il a</l>
            <l>
                <lb/>opépa gne ce erner, dds qu’l a retconnu qu’ll</l>
            <l>
                <lb/>n tot pas igne de les afſeths: mis les -Heros</l>
            <l>
                <lb/>de ſon geni on plus de bsas que d’yeux. Ne le la¬</l>
            <l>
                <lb/>tons pas luy meſme, dionsce qu’il doit ſare, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’il né le fait pomnt: Ce n’eſ! pa, le tot que de hair</l>
            <l>
                <lb/>vn ennemy, ois que l’ennn y oe ſe bon poiſt</l>
            <l>
                <lb/>rciproquemenr a ſa haine. la’haine du Coad¬</l>
            <l>
                <lb/>veur n’eſt infecnde que patce qu’elle et mpoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſantess’il’aſoit le deſſuis ſur luy, il le pn ſe oi ant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il le ereuerois. l faut don que l Duc de Beau¬</l>
            <l>
                <lb/> ot le ſerue de, l’aduantage qul a, qu’il taſle</l>
            <l>
                <lb/>efſetir au Coaduaun luil va plus de pouuimx</l>
            <l>
                <lb/>e luy en le faiſant taltez cmmie vn enhemyi¬</l>
            <l>
                <lb/>uiſſant.</l>
            <l>
                <lb/>Mais non: ie ne conſeille pas encor cela au Due</l>
            <l>
                <lb/>-de Beaufort: qu’il fuiue ta genenoſu, &amp; pous nal¬</l>
            <l>
                <lb/>raiter bie tudemnt le Coadius,i quil leueſ¬</l>
            <l>
                <lb/>viſe equ’l uay t noigne en d́ dagnant de le aal</l>
            <l>
                <lb/>raitens qu’il ae. meiseſeulement pas qu’il le :mal¬</l>
            <l>
                <lb/>e Le Coadguturne crain iead l’i gat du mé¬</l>
            <l>
                <lb/>ns: C’eût l’écuel de ſa parience , e’eſt ba je de n</l>
            <l>
                <lb/>deſeſpoir,:</l>
            <l>
                <lb/>1..</l>
            <l>
                <lb/>2’Cet trop s’areerſur cee maidre idlie Duc de</l>
            <l>
                <lb/>Beaufort quel pelonnage fait il duns le py el¬</l>
            <l>
                <lb/>qes-vns diſen qu’l n’y va pas de ben pe dépuis</l>
            <l>
                <lb/>l’afaire du Duc de Nemour,; q’il ſe d fie u Puuoe</l>
            <l>
                <lb/> de Condé, parte qu’l l’a deſat deo meilleuamy;</l>
            <l>
                <lb/> &amp; qu’il cramt de çotribuer à lon eſle a ion , d peur</l>
            <l>
                <lb/> l’ayan eſloue, il. ne l’abſe en euanehe lots</l>
            <l>
                <lb/>agril n’aura pl buloû de luy.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/> Voſla la polſque du Pont-nenf. Si le. Prince de., </l>
            <l>
                <lb/>Condé a pedu vn amy en perdane le Due de Ne¬l</l>
            <l>
                <lb/>uuss, le D de Boaufort s perd vn frere, &amp; vne</l>
            <l>
                <lb/>ſœur: qui des deux perd dauantage? c’eſt vneſaignée</l>
            <l>
                <lb/> la ouli taalamo ceaſt vnaeeia, domle</l>
            <l>
                <lb/>Duc le Beauf rt n ſçauroit ſe preualoit au deſauan¬</l>
            <l>
                <lb/>aga duPriee de C andé, pois qa’il y eſt aeant u</l>
            <l>
                <lb/>las inteteſſe que luy. lIl n’ya doae point de raiſo;</l>
            <l>
                <lb/>qe s’n rûgardeu plusfuoidonens.</l>
            <l>
                <lb/> Onſeait ouere cela que le Due de Boaufort eſt</l>
            <l>
                <lb/>comporté das c combat auec. tute la genét.</l>
            <l>
                <lb/>itd qu’on pouuoit attedre de luy le Prina qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt genereux poutroit-i n’aymer pinvn Beaus,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſt coupable que d’auoir eſté mal-heutex</l>
            <l>
                <lb/>en faiſant vn coup de generoſité. Cela eſt iaouy</l>
            <l>
                <lb/>patmy ceux dua meſtier.</l>
            <l>
                <lb/> Au reſte, ſi le Prince de Condé eſtoir abaapar.</l>
            <l>
                <lb/>a Cour, le Du da Beaufort ſeroit-il long-uemps1</l>
            <l>
                <lb/>ſuz plede Que les Polieiques e iagene, pour mmy</l>
            <l>
                <lb/>ie ne pinceray pas plus long-temps cette corde. Ie</l>
            <l>
                <lb/>eux dire ſeulement qu’il eſt importane que le Due</l>
            <l>
                <lb/>de Beaufort ſe tienne au Prince de Condé &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>celuy-cy ne ſe détache point de l’autre: tous deue.</l>
            <l>
                <lb/>nis ſerohe à̀ l’efpreuue, ’ils ſs diuiſent il ya plus</l>
            <l>
                <lb/>-de danger pour l’vn &amp; pour l’autre.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ſçay bie qu’il n’a point tenuau Coadjuteur,.</l>
            <l>
                <lb/>que ce ſchiſme n’ait eſteé iatté dans l’intelligoee</l>
            <l>
                <lb/>de es deux Prinees: Le Marquis de Chaſteaunea</l>
            <l>
                <lb/> ya trauaill, niàis il n’ya pas peuſfi. Madame de </l>
            <l>
                <lb/>Monhazoa meſune eté ſblicirée pour ce meſnae</l>
            <l>
                <lb/>deſſein par vn des plus prochesde conouueau Car¬</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>dinmale mais on luy a répondu qu’on n’eſtoit ſeule.</l>
            <l>
                <lb/>ns pare eſtat d’ea voaloir écouter les premie¬</l>
            <l>
                <lb/>res propoſiios.</l>
            <l>
                <lb/>Le Doe de Beaufort vid bien que l Coadiu.</l>
            <l>
                <lb/>teur ne voudroit le deſ- vnir d’auec le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Condé, que pour le perdre houreuſemenr apres</l>
            <l>
                <lb/>l’en aoir deſ vny. Tous les genereux luy peent</l>
            <l>
                <lb/>ſa les heas, le Caadjateur ne veut point d’amis ’</l>
            <l>
                <lb/>e les conmmaada, il a’y a que les laſches qui s’y</l>
            <l>
                <lb/>fsmertene.</l>
            <l>
                <lb/> Diſons done qus le Due de Beaufort va de bon</l>
            <l>
                <lb/>Fied; qu il eſt honme de cœur &amp; d’honneur; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>et hlen attacha au party, comme il l’a touſiours</l>
            <l>
                <lb/>lbautemeae é́moigne. Il ne faut pas laiſſer de luy</l>
            <l>
                <lb/>dre qu’l eſt à propos qu’il donns de l’eſperon aui</l>
            <l>
                <lb/>Preaoſt des Marchands, dont on ne craint pas</l>
            <l>
                <lb/>nmaias la moderation que l’impetuoſiteé́ de ſon pre¬</l>
            <l>
                <lb/>deaſeur.</l>
            <l>
                <lb/>Le Coadſuteur.</l>
            <l>
                <lb/> L éa que le Coadjuteur ait vn bon dos, ear es</l>
            <l>
                <lb/>l lay fait parter tout le fardeau de l Eſtat; on le</l>
            <l>
                <lb/>fait l’auheur de tous les deſordres, ie penſe que</l>
            <l>
                <lb/>cx qaiignaroroint ſon berceau, ſeroienr pour</l>
            <l>
                <lb/>npater la preuaricarion d’Adam aà ſesſuggeſtions:</l>
            <l>
                <lb/>ertaineueut il fanrteſtre plus iuſte: il faut ſe con¬</l>
            <l>
                <lb/>eer de lay faire porter les fardeaux qu’il s’im..</l>
            <l>
                <lb/>pſ lay-rmeſme, ſans luy enimpoſer d’eſtrangers:</l>
            <l>
                <lb/>palons donc de luy ſans paſſiou, mais auec veiiŕ,</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>28</l>
            <l>
                <lb/>Le Coajuteur eſt vn ambitieux, celaeſt con.</l>
            <l>
                <lb/>ſtant: C’eſt vn intrigueur, cçla ne ſe coatredit</l>
            <l>
                <lb/>point, c’eſt vn hardy, tout le monde eu tombed’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cord c’eſt vn violent, perſonne n’en uge aure¬</l>
            <l>
                <lb/>ment: voila bien des qualltcz qu ſontnompati¬</l>
            <l>
                <lb/>bles auec la ſuperiorité.</l>
            <l>
                <lb/>Majs, où dir-on qu’il aſpire au Miniſtered’E..</l>
            <l>
                <lb/>ſtat: que fera-t’il pour y arriuer ? tout: que faut-il</l>
            <l>
                <lb/>ſaire pour y arriuér il faur deſtrulre tous ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>Sy peuuent oppoſer: qui ſont ceux qui s’y peuoent</l>
            <l>
                <lb/>oppoſer ? ceux qui ont de ſia reſſenty les effets de la</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance des fauoris, &amp; qui diuent eſtre as deſſus</l>
            <l>
                <lb/>par le merite de leurs vertus &amp; de leur aaiſſance:</l>
            <l>
                <lb/>t’eſt le Duc d’Orleans, c’eſt le Prince de Coode:</l>
            <l>
                <lb/>le premier n’eſt oint à̀ craindre ,;parce qu’oatre</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt trop bon, la poxmité du tdeoſne le met</l>
            <l>
                <lb/>à. l’abry des violences: le ſecond eſt redoutable;</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’il eſt ambitieux, &amp; qu’il eſt en eſtads</l>
            <l>
                <lb/>craindre ceux que a faueur fait approcher du</l>
            <l>
                <lb/>throſne pour y ſeruir de premiers Minſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Pourquoy eſt ce donc que le Coadjuteur a plus</l>
            <l>
                <lb/>eſtudié de s’attacher au Duc d’Orleans, qu’a</l>
            <l>
                <lb/>Prince de C6deé, puis que ee derniec eſt à cnandr,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que l’autre ue l’eſt plus à cauſe de fa tropgrahde</l>
            <l>
                <lb/>bonté: la raion en eſt claire le Pnnce. de Condé</l>
            <l>
                <lb/>ne veut point d’autre maſtre que le Roy:le oad¬</l>
            <l>
                <lb/>juteur veut commander à tous ceux qui ſeront au</l>
            <l>
                <lb/>defſous du Roy: l’vn &amp; l’autreviſent aàmeſme bue:</l>
            <l>
                <lb/>le premier par le merite de ſes verteus &amp; de ſa naiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſane: le ſecond par les ſugge tions ſeules de lo</l>
            <l>
                <lb/>ambition..</l>
            <l>
                <lb/> n</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>Il ne faut donc pas s’eſtonner, fi le Coaditeur a Iaiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>S, le Prince de Condé, pour s’attacher au Duc d’0r¬</l>
            <l>
                <lb/>leans Le Prince ne peutſeruir que d’obſtacle, à ce qu’i</l>
            <l>
                <lb/>pretend; le Duc d’Orleans le peut fauoriſer: Voyla</l>
            <l>
                <lb/>pouquoy le Prince peze ſur les bras au Coadjuteur;.</l>
            <l>
                <lb/>qui fait tout ce qu’il peut pour s’en defaire, &amp; pour l di¬</l>
            <l>
                <lb/>uiſer d’auec le. Duc d’Orlcans..</l>
            <l>
                <lb/>Le Coadjiuteur ne hait pas Monſieur le Prince de¬</l>
            <l>
                <lb/>Condé, mais il ayme la Souueraineté: Et comme il voit</l>
            <l>
                <lb/>qu’il. n’y peut arriuer par confidence, à moins qu’il ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtruiſe le Prince, il n’obmet que ce qu’il ne ſçait pas, poux</l>
            <l>
                <lb/>s’en defaire:</l>
            <l>
                <lb/> Toutes ces relections, quine ſont pas moins infaill.</l>
            <l>
                <lb/>bles que les veritez de l’Euangile, font conclure à cer¬</l>
            <l>
                <lb/>tains politiques, queſi le Prince eſtoit redui auchoix, c.</l>
            <l>
                <lb/>à la neceſfité de fupporter l’vn des deux Cardinaux dans</l>
            <l>
                <lb/>Je Miniſtere, ou Mazarin, ou Gondy, il ſuporteroit le</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin.. Ie n’en doute pas tous les Sages ſont dans ce</l>
            <l>
                <lb/>meſme ſentiment: Le Maxarin a deſis tant. pillé, qu’i</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt plus à craindre pour ſes pilleries, parce qu’il s’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>remply: Le Coad juteur, outre quil eſt gueux, s’eſt en¬</l>
            <l>
                <lb/>cor tellemenr endebteé, qu’il eſt à craindre que le peuple</l>
            <l>
                <lb/>payeroit ſes debtes: Le Maaarin n’ pointde parens donte</l>
            <l>
                <lb/>eleuation par ſa faueur puiſſe faire ombre à nos Grands;.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e diuifer par meſme raiſon cét Eſtat: Le Coadjuteu</l>
            <l>
                <lb/>on a en ſi grand nombre, qu’il fſeroitobligé par ſes rais</l>
            <l>
                <lb/>ſons politiques, de enuerſer tous les aatres pour eſleuen</l>
            <l>
                <lb/>es ſiens.</l>
            <l>
                <lb/>Voyla les raiſons generales. Pour les particulieres</l>
            <l>
                <lb/>azarin n’eſt ny cruel, ny ſanguinaire, ny violent tout.</l>
            <l>
                <lb/>arqon eus dire de luy, c’et que c’eſt vn fourbe, a</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/> E.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.,.¬¬,. ,4</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>3e</l>
            <l>
                <lb/>auaare, vn ingrar, &amp; vn ſot Politrique: Lë Coajuteur </l>
            <l>
                <lb/>toutes les mauuaiſes qualitrez du Mazarin, mais il n’a</l>
            <l>
                <lb/>pas les bonnes: Il eſt cuel &amp; violent, teſmoin, quand l</l>
            <l>
                <lb/>ut d’auis qu’il falloit ſouſleuer le peuple pour arracher</l>
            <l>
                <lb/>les Sceaux au premier Preſident: Il eſt ſuperbe &amp; arro¬</l>
            <l>
                <lb/>gant, teſmoin, lors qu’il voulut l’an paſseé à la porte de la</l>
            <l>
                <lb/>grand’Chambre du Palais -entrer du pair auec le Prince</l>
            <l>
                <lb/> de Condé, ſi ce dernier iuſtement jaloux de ſon rang ne</l>
            <l>
                <lb/>l’euſt rudement repouſsé: Il eſthardy &amp; entreprenant¬</l>
            <l>
                <lb/>Comme il fit paroiſtre l’année paſſée dans toutes les aſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſemblées du Parlement, où il ne venoit iamais qu’auec</l>
            <l>
                <lb/>vne eſcorte de eneral d’arnée?</l>
            <l>
                <lb/>Mais pour conjecturer ce qu’il feroit, slil eſtoit pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Miniſtre d’Eſtat, il faut ſçauoir, que pailant vn ioor</l>
            <l>
                <lb/>au Comte de Legucs, comme on dit, &amp; au Marquis de</l>
            <l>
                <lb/>Noirmontier, il leur aſſeura que ſi le Mazarin ouſt eſté</l>
            <l>
                <lb/>plus ſeucre; c’eſt à dire, plus cuel, il ne fut iamais de¬</l>
            <l>
                <lb/>cheu de ſon rang. Il vouloit dire par la, dit la gloſe, ſi</l>
            <l>
                <lb/>’eſtois iamais ce que le Mazarin a eſteé, ie vous aſſeure,</l>
            <l>
                <lb/>Meſfieurs, que ſi ie tenois en priſoquelque Du de Beau¬</l>
            <l>
                <lb/>fort quelque Mareſchal de la Mote, ou quelques Princess</l>
            <l>
                <lb/>du Sang qui mi’euſſent choqué, ie ne permetrois iamais</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils en ſortiſſent que les pieds deuant: Mon Die,</l>
            <l>
                <lb/>Mon Dieu, Mon Dicu, que le Mazarin reuienne plu¬</l>
            <l>
                <lb/>5oſt.</l>
            <l>
                <lb/> Cela me feroit quaſi croire, ce que certains ont reaa¬</l>
            <l>
                <lb/>-que, que Monſieur le Prince de Conde n’a point pous¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuy le Mazarin ſi viuement qu’il euſt fait, s’il n’euſt re¬</l>
            <l>
                <lb/>douté ce ſuceſſeur, par la faueur du Duc d’Orleans, e</l>
            <l>
                <lb/>par la vengeance de la Reyne: le ne ſçay s’l l’a fait.,</l>
            <l>
                <lb/>aais ie ſuis bien aſſeuré qu’il l’a deub faire, &amp; que le C¬</l>
            <l>
                <lb/>5djutear n’a que ropr’moigneé, que sil auois iaaais à</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>yi</l>
            <l>
                <lb/>la confidence du Roy, il taſcheroit d’y debuter par’Ila</l>
            <l>
                <lb/>perte du Prince: Cela veut dire, que ſi les peuples veu¬</l>
            <l>
                <lb/>lent que le Ptince les defaſſe du C. Maazarin, il eſt iuſte</l>
            <l>
                <lb/>que les peuples metteat le Prince aà l’abry de ce qu’il doit</l>
            <l>
                <lb/>craindre du coſté du Coadjuteur.</l>
            <l>
                <lb/>A cela le peuple repartira peut-eſtre que le Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>reuienne donc, puis que c’eſt le moyen le plus aſſeurée</l>
            <l>
                <lb/>ypour auoir le repos. eſabuſons cettecreance, car elle</l>
            <l>
                <lb/>eſt bien ſimple: ſi le Mazarin reuient par-indulgenca,¬</l>
            <l>
                <lb/>comme ie ſuppoſe; Croyons-nous quetous ſes ennemis</l>
            <l>
                <lb/>-caleront voile: Croyons-nous qu’ils n’en mrmuret</l>
            <l>
                <lb/>point, le voyant reſtably: Croyons- nous que ces’mu¬</l>
            <l>
                <lb/> mures ne ſefomenteront point dans des ſecrets mon¬</l>
            <l>
                <lb/>poles: Croyons-nous que ces meſmesmurmures n’écla¬</l>
            <l>
                <lb/>eront point à leur temps, nous ſerios tropſimples.</l>
            <l>
                <lb/> Le Coadjuteur ayme leMazarin, mais il l’aime en</l>
            <l>
                <lb/>predeceſſear dans le Miniſtere: le Mzarin ne feroit i¬</l>
            <l>
                <lb/>mais vn faux pas, comme il a de couſtume l’en faire par</l>
            <l>
                <lb/>ſaſottiſe, que le Coaditeur n’enfit un aetentat, l’exage¬</l>
            <l>
                <lb/> rant dans l’eſprit du Duc d’Orleans, pour luy faire appre¬</l>
            <l>
                <lb/>hender ſon pouuoir, &amp; -pour luy inſpire le deſſein de le</l>
            <l>
                <lb/>deſtruire, dés le premier ſubfide: que la necefſfité de rem¬</l>
            <l>
                <lb/>plir les coffres du Roy rendroit en qoelquefaçon neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>aire ou plauſible: le Coadateur batroit aux champs,</l>
            <l>
                <lb/>pour faire retomber le peuple dans ’aprchenſion des pre¬</l>
            <l>
                <lb/>niers piſlages: Ne diſons pas ce qu’il feroit; ſuffit que</l>
            <l>
                <lb/>nous ſçacions qu’il eſt aſſez inuoentif, qa’il eſt galement</l>
            <l>
                <lb/>ambitieux, qu’il eſt encor plus hardy, &amp; qu’il-eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>capable de voir le Mazarin daus le Miniſtere, fans le luy</l>
            <l>
                <lb/>auicr, &amp;ſans ſe uettre en eſtat de luy rauir: Cela ſe peu¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>il ſans troubler noſtre repos, il faut done pour nous met¬</l>
            <l>
                <lb/>rre à l’abry. que les deux Cardinaux ſoicnt deſtruits: que</l>
            <l>
                <lb/>le Prince nous defaſſe de l’vn, que le penple nous de¬</l>
            <l>
                <lb/> faſſe de l’autre, &amp; qu’il ne ſoit iamais parlé de Cardinaux</l>
            <l>
                <lb/>pour le Miniſtere, à moins qu’ils ne ſoient Princcs da.</l>
            <l>
                <lb/>Sang, ou qu’ils n’ayent reſſuſeité vingt &amp; quatre morts,</l>
            <l>
                <lb/>pour vne ́preuue indiſputable de leur vertus</l>
            <l>
                <lb/> On a donc tort de reprorcller au Coadinteur qu’il et</l>
            <l>
                <lb/> Mazarin, cela eft. vray, car il né l’eſt pas: Mais ce la ne¬</l>
            <l>
                <lb/>antmoins nempeſche pas qu’il ne l’ait ſouſtenu. Voyla la</l>
            <l>
                <lb/>raiſon: Le Coadiuteur ne peut s’eſleuer au Miniſtere que</l>
            <l>
                <lb/>par la faueur de la Reyne, &amp; par la perte do Mazarin:</l>
            <l>
                <lb/>pour meriter la faueur de la Reyne, il faut qu’il la latte,</l>
            <l>
                <lb/>où il luy demanges c’eſt -à dire, qu’il’appuye apparem¬</l>
            <l>
                <lb/>ment les intereſts du Mazarin, quoy qu’en cffet il’le de¬.</l>
            <l>
                <lb/>teſte: pour perdre le Mazarin, ll faut qu’il ne deſempa¬</l>
            <l>
                <lb/>re iamris l’eſprit du Due d’Orleans :-pour donner encor.</l>
            <l>
                <lb/>vn motiſ â la Reyne de l’aymer, il faut qu’il ſe porte pour</l>
            <l>
                <lb/>vn des plus grands ennemis dua Prince e Comndé. Voyla</l>
            <l>
                <lb/>bien des contradictions quila, à meſnager: Ce n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>tout.</l>
            <l>
                <lb/>Poarquoys’oppoſe-t’il ſi-fortcment aux pourſuittes</l>
            <l>
                <lb/>du Prince de Condé contre leMazarin: car il eſt aſſez con.</l>
            <l>
                <lb/>ſtant que ſans la lenteur que les intrigues du Coadiuteur</l>
            <l>
                <lb/>ont cauſé dans l’eſprit du Dac d’Orleans, le Prince auroie</l>
            <l>
                <lb/>defiaterraſsé tout le partyde Mazarin: Et ſi les apparens</l>
            <l>
                <lb/>ces ne ſont pas trompeuſes, nous le pouuons aſſez conie¬</l>
            <l>
                <lb/> urer de ce qu’il a fait, lors qu’il a eu le loifir de ſe deſro¬</l>
            <l>
                <lb/>ler aux intri. our prendre l’épée</l>
            <l>
                <lb/>¬* ,</l>
            <l>
                <lb/>eeCoude¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>q</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>Le Coadjuteut veut bien que le Mazarin ſoit</l>
            <l>
                <lb/>eſloigne, mais l ſeroit bien marry que le Prince</l>
            <l>
                <lb/>de Conde l’uſt detrct par la foree, voils pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy il l’a touſiours affbly en s’efforçant d’affoi¬</l>
            <l>
                <lb/>blir le concours du Duc d’rleans. Mais pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>cela, me dira quelqu’vn? C’et que ſi le party Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>za venoit aà ſuccoaber pat vn extréme &amp; viſible</l>
            <l>
                <lb/>foibleſſe, le Prince auroit aſſez de force pour fru¬</l>
            <l>
                <lb/>ftrer le Coad;uteur de l’eſperance qu’il a dans le</l>
            <l>
                <lb/> Minſtere, &amp; pour empeſcher la Reyne meſm de</l>
            <l>
                <lb/>l’y e leuer: Au lieu que ſi le Mazarin ne ſuecom¬</l>
            <l>
                <lb/>be, que lots ueſme qu’il ſera en eſtat de pouuor</l>
            <l>
                <lb/>aneor reſiſter, il laiſſera la Reyne en eſtat de pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir faire choſir au Roy celuy qu’elle voudra, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Prince n’ara pas aſſez de ſpouuoir pour l’empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cher, &amp; la Reyne ſera bien ayſe de port er ſon choix</l>
            <l>
                <lb/>ſur le Coadjuteur, tant en recognoiſſance de la</l>
            <l>
                <lb/>complaiſance qu’il luy a teſnaoigne pour le reſta.</l>
            <l>
                <lb/> bliſſement du Mazarin, que parce qu elle le iuge¬</l>
            <l>
                <lb/> ra epable de ſeconder aueuglement toutes ſes in.</l>
            <l>
                <lb/>tentions pour la vanger hautement du Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Condé.</l>
            <l>
                <lb/>Il reſulte de laà que le Coadjuteur ayme le Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zarin pour le perdre plus heureuſement, qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>le ſonſtient qu’afin de luy pouuoir ſucce der lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>tomea; qu’il ne choque le P ince de Condé par</l>
            <l>
                <lb/>la fau. ur qu’il a chez le Due d’Or laans que pout</l>
            <l>
                <lb/>ermpeſchsr qu en tomph-nt haute ma nt, i ne l’e m¬</l>
            <l>
                <lb/>peſche luy meſae de s’e ſleuer au Mniſtere d Eltar.</l>
            <l>
                <lb/>LE PARLEMENT DE PONTOISE.</l>
            <l>
                <lb/>I me ſemble que le Parlement de Pontoiſe n’a</l>
            <l>
                <lb/>eſte eſtably que pur nous donner vn ſubiet de rire</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>34</l>
            <l>
                <lb/>parmy tant de ſubiets de pleurer: Les vns l’appelleae</l>
            <l>
                <lb/>vn Caprice d’ſtat, les autres le nomment la dernie.</l>
            <l>
                <lb/>re criſe de la Politque Mazarine: Quelques vne</l>
            <l>
                <lb/>l’intiulent la Iuſtice ſans bandeau ll en eſt beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>qui uiſent que cet le parlement ortiſan, tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde conclut que c’eſt l’Araopage des Transfu¬</l>
            <l>
                <lb/>ges &amp; des deſerteurs de laur legitime milice.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant ce parlement preren lu le porte bien</l>
            <l>
                <lb/>haut, il iuſtifi Mazarin, il caſſe les Arreſts u rarle.</l>
            <l>
                <lb/>ment de Paris, ce qui ne ſe fat amas, car vn par¬</l>
            <l>
                <lb/>lemant n’a point de pouuoir de caſſer les Arreſts</l>
            <l>
                <lb/>d’vn aucre ſans attentat puis qu’ils ſont tous deux</l>
            <l>
                <lb/>Souucrains. Mais que faut il donc dire pour parler</l>
            <l>
                <lb/>ſincerement de ce Pariement preten lu, il faut dire</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt la plus haute folie oue Mazarin &amp; les a¬</l>
            <l>
                <lb/>rin ait iamais ſair. Il Haut dire que le mazarin pour</l>
            <l>
                <lb/>ſeiuſtifier a fait vn parlement à ſa façon, coue com¬</l>
            <l>
                <lb/>poſe de pieces rapportées, de aareſchaux, de Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>ereussde naiſtres des Requeſtes, de Capitaines,</l>
            <l>
                <lb/>de Courtiſans,d&amp;’Intendans &amp; d’autres perſonnes de</l>
            <l>
                <lb/>cetenaure Il faut dire que Maœarin a ſon ordinai¬</l>
            <l>
                <lb/> us chicanner dans la Polique car, aà bien par¬</l>
            <l>
                <lb/>ler ece Plemenen’eſt autre choſe qu’vne pure Chi¬</l>
            <l>
                <lb/>cane d’Eſtat. qut ne ſeruira qu’à meſler les affaires</l>
            <l>
                <lb/>pour donner de la peine à̀ ceux qui les voudront de¬</l>
            <l>
                <lb/>neſler.</l>
            <l>
                <lb/> Mais combien de temps durera-t’il? Tout autant</l>
            <l>
                <lb/>que les gueres ciuille eeſt l’enſfne de la uerre</l>
            <l>
                <lb/>uine peut vire qu’auant que ſa mere, &amp; qui doi¬</l>
            <l>
                <lb/>ouir auee elle C’eſ vntre- mauuais ſigne de .</l>
            <l>
                <lb/> l aut car ̀ tout rmmpreon ne peut dine ue</l>
            <l>
                <lb/>uoſe de luy , ſi ee n’etquil feaut rplet ſ aeout</l>
            <l>
                <lb/>cele de ſs nere, mere eſt vne edirieuſe, vne</l>
            <l>
                <lb/>partielde, vne inſolente, vne denaurse, le ai ¬</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>aane de la mere eſt done vn ſeditieux, vn parricide,</l>
            <l>
                <lb/>vn nſolen &amp; vn deſnaturé, Voila vn pauure bap¬</l>
            <l>
                <lb/>teſme.</l>
            <l>
                <lb/>Parlont auee moins d’aigreur du tranſport du</l>
            <l>
                <lb/>Parl ment qu’on ptetend eſtre fit de Paris à Pun¬</l>
            <l>
                <lb/>toſe: eſt l le gitime; eſt il conforme aux loix: eſt il</l>
            <l>
                <lb/>pour le bien de l’Eſtat, ſi le tranſport a ces qualitz i</l>
            <l>
                <lb/>eſt bon, s’il ne les a pas i ne vaut rien, car la bonté</l>
            <l>
                <lb/>de ce qu ſe fait dans l’Eſtat ne ſe doit conſiderer qu</l>
            <l>
                <lb/>daas le bien qu’elle cauſe à l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Le tranſport d’vn Parle ment ne peut eſtre fait que</l>
            <l>
                <lb/>par Declar ation du Roy, cette de claration doit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>receuẽ &amp; verifiee dans ce nmeſme Parlement. Cette</l>
            <l>
                <lb/>circonſtance qui eſt eſſentelle a eſté obmiſe, car le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement de Pontoiſe a eſté eſclos comme vn po¬</l>
            <l>
                <lb/>tiron dans vne nuict, &amp; l’on a plutoſt entendu ſes</l>
            <l>
                <lb/>Arreſts que ſon eſtabliſſement. Que faut-il donc</l>
            <l>
                <lb/>dire, ſ ce na’eſt que les transfuges du Parleuaent de</l>
            <l>
                <lb/>Paris ſeſont laſſez de ne iuger point, &amp; quils ontfait</l>
            <l>
                <lb/>eſperer au Mzarin ques’il vouloit leur faire donner</l>
            <l>
                <lb/>vne apparence d’authorité́ dans Pontoiſe, on Ies en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendroit ſi ſouuent fulminer en ſa ſaueur, que du</l>
            <l>
                <lb/>bruit qu’ils feroient ils en eſtonneroient pour le</l>
            <l>
                <lb/>moins les ſimples.</l>
            <l>
                <lb/>Le tranſport d’vn Parlement eſt vn affaire d’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſe peut conclurre en France que par le Roy &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par ſon conſeil, ſi le Roy l’a voulu ie na’en rapporte,</l>
            <l>
                <lb/>ie ſçay bien que ſon conſeil nen a point eſté d’aduis,</l>
            <l>
                <lb/>car ſon conſeil le girime qui ſont ſes Princes du Sang</l>
            <l>
                <lb/>eſt icy, &amp; ie ſuis ben aſſeuré que ſon ſentiment n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas que le Parlenent ſot à Pontoiſe.</l>
            <l>
                <lb/>Le cranſport d’vn Parle ment ne ſe doit iamais fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re que pour le bien de l’Eſtat, comme ſon aeſtabliſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement ne doit iamais auoir que cette eſme fin.</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>36</l>
            <l>
                <lb/>Qui ne voit que ce patle ment eſtant à Pontoiſe,</l>
            <l>
                <lb/>n’aurot pont aueune b tté, &amp; que la fobleſſ du</l>
            <l>
                <lb/>lieu dont t’e nn my leclar de l’Etlat eſt le maiſtre,</l>
            <l>
                <lb/>l’oblig rot de e rendre complaiſant à tous ſes per¬</l>
            <l>
                <lb/>nicieux dſſeios. Cela ſe pourroit i ſans expoſer le</l>
            <l>
                <lb/>repos public.</l>
            <l>
                <lb/>Enn ce tranſport de Parlement n’a rien de plus</l>
            <l>
                <lb/>conſi derable que ſon aueu glement &amp; ſon iniuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt fat par vn Roy q n eſt declaré majeur que</l>
            <l>
                <lb/>par politique, il et tt par l’ads d’vn conſeil ba¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtard &amp; ihegitime, qui n’aura de pouuir que pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant qu’il ſera armé. ll et fait pour iuſtfier les mal¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſatons d’vn muuais Mnſtre, &amp; les attentats de</l>
            <l>
                <lb/>l’ennemy de l Eſtat. Il eſt fait pour prolonger la</l>
            <l>
                <lb/>guerre &amp; pour fre naiſlre de nouuelles diffieultez</l>
            <l>
                <lb/>dans l’aecommodement. Il eſtfait au preiudce des</l>
            <l>
                <lb/>droicts &amp; des pruileges de tous les Parlements. Il</l>
            <l>
                <lb/>eſt fait ſans autre neceſſité́ que celle de ſauuer vn</l>
            <l>
                <lb/>ennemy que tous les Franç̧ois veulent perdre. Ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy qui a compoſé le Parlesent Burleſque le depeint</l>
            <l>
                <lb/>comme il faut, que le Lecteur y contente ſa curio¬</l>
            <l>
                <lb/>ſité.</l>
            <l>
                <lb/>PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>Me voila arriué à Paris ſans en eſtre ſorty, il faut y</l>
            <l>
                <lb/>faire vne petite pauſe, il faut s’entrtenir vn peu auee</l>
            <l>
                <lb/>ſes Habitans, il faur vn peu crier le Qui vne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſçauoir pour qui ce grn eops ſe reme, s’l ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>remvë que par reſſos, il lant qu’il ne ſoient pas t op</l>
            <l>
                <lb/>foibles, car le corpse lt b en gnd &amp; la maſſe bin</l>
            <l>
                <lb/>lourde, Cher Leteur d. lint r ſſons nous, car nous</l>
            <l>
                <lb/>auons à nousenreenir ſur be.ucp d’interſts di¬</l>
            <l>
                <lb/>uers. qui ſeroient p r nous engget ſi nous les eaa¬</l>
            <l>
                <lb/>minions ſansreflcxon.</l>
            <l>
                <lb/>Dans</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>37</l>
            <l>
                <lb/>Dans ’aris les vns ſont Mazarins, les autres Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, quelques vns ſont Chorintiens, tous ſont par¬</l>
            <l>
                <lb/>tagez? Et, le dicay ie, ie croy que dans Pare il n’ya2</l>
            <l>
                <lb/>ps vn ſu! Paſien: C’eſt vn Pradoxe en aparence:</l>
            <l>
                <lb/>bMas en efft c’eſt vne veriré Quoy, il n’y a point</l>
            <l>
                <lb/>de Pariſiens dans P’atis &amp; ou eſt-ce qu’il y en a donc</l>
            <l>
                <lb/>Expliquons nous.</l>
            <l>
                <lb/>le n’appelle pas Pariſien celuy qui eſt né dans Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>is; Mais ’appelle Parſien, celuy qui eſpouſe les in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſts de Pars, lans aucune refletion a ſes inereſts</l>
            <l>
                <lb/>particuer. En ce ſens ie croy qu’il n’y a point dePa¬</l>
            <l>
                <lb/>iien dans Paris, parce que tous les Pariſiens ſont</l>
            <l>
                <lb/>paragez à’a defence de ceux que l’intereſt où l’affe¬</l>
            <l>
                <lb/>on teu fat choiſir. Ainſi Paris oblige tout le mo¬</l>
            <l>
                <lb/>de, &amp; Paris n’oblige perſonne. Il en eſt de meſme de</l>
            <l>
                <lb/>luy que du Parlement le Parlement oblige les vns &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les autres, parce qu’il a des particuliers dãs ſon corps</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont partagez ſelon leurs intereſts, ou ſelon leurs</l>
            <l>
                <lb/>inclnanons, Mais pour luy il n’oblige perſonne. Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris eſt pour le rince. paris eſt pour le Mzarin, parce</l>
            <l>
                <lb/>que raris a des particuliers qui ſont pour le Prince &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’autres qui ſont pour le Maz arin; Mais en ſoy paris</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt ny pour l’vn ny pout l’autre, parce qu’il n’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pouſe pas comme il faut les nmtereſts de l’vn ny de</l>
            <l>
                <lb/>l’atre.</l>
            <l>
                <lb/>Cette indifference luy pourroit eſtre deſauanta¬</l>
            <l>
                <lb/>geuſe, ſi les dfferents d’auiourd’huy n’eſtoient ter.</l>
            <l>
                <lb/>minr2z que par la force; La vainqueur quel qu’il ſoit</l>
            <l>
                <lb/>ue luy peut eſtre qu enne my, pus que paris regarde</l>
            <l>
                <lb/>ſes ntereſts aue indfference; Et quelque pant que</l>
            <l>
                <lb/>la ictoire tourme, ele ne peut eſtre aduantageuſe à</l>
            <l>
                <lb/>ris, que par la generoſte du vainqueur.</l>
            <l>
                <lb/>A la iournée du ax bourg ſainct Anthoine, où</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬.......¬¬</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>38</l>
            <l>
                <lb/>le Pince de Condé ſauua Paris: Paris fit neant¬</l>
            <l>
                <lb/>mons cognollre qu’il eſtoit Ptince &amp; qu’il etoit</l>
            <l>
                <lb/>Mzarn out enſemble, ſ naff on fut fort pro¬</l>
            <l>
                <lb/>bemauque en ce out, &amp; Mae an &amp; le Ptnce eu¬</l>
            <l>
                <lb/>rent eſgal ment ſuet de sen otfe nſer &amp; de s’en</l>
            <l>
                <lb/>tenr obig2.</l>
            <l>
                <lb/>Toutes les portes auec leurs gardes eſtoient de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoüces au ſeruice d Mazarin, Elles furent lbres</l>
            <l>
                <lb/>pa les effors de ceux q eſtoent aft tionnez au</l>
            <l>
                <lb/>Prnce Ne ant moias ie Prnee d. Condé fut ſeruy</l>
            <l>
                <lb/>le derniar, &amp; l’affecton que cerains pariſiens luy</l>
            <l>
                <lb/>porterent ne parue que lois que ſa valeut ne leur</l>
            <l>
                <lb/> permu plus de la dſſimuler. Anſi le Prince &amp; maa¬</l>
            <l>
                <lb/>tin t econnurent à ce ioun qu’ils paruageoient l’affe.</l>
            <l>
                <lb/>io des arſſens, mais les ſages vrent bien que</l>
            <l>
                <lb/>la v. rtu ls acqueroit au Prince, &amp; la brigue u: Li¬</l>
            <l>
                <lb/>rigue au Ma2arin.</l>
            <l>
                <lb/>Cette contenance n’eſt pas fortaduantageuſe à</l>
            <l>
                <lb/>aris, il faut qu il ſois tout ou Prince ou bâazarin,</l>
            <l>
                <lb/>ou Coadjuteur. Sil eſt Coadjuteur il s’appuye ſur</l>
            <l>
                <lb/>vn roſeau, car le Coadjuteur ne peut le deffendre.</l>
            <l>
                <lb/>qu’auec la bouche, outre que le Coadjuteur eſt ſans</l>
            <l>
                <lb/>force s’il eſtſans Paris. S’il eſt Mazarin, il attire ſu</l>
            <l>
                <lb/>luy toute la hayne de l’Eſtat, &amp; fait voit qu’il retour.</l>
            <l>
                <lb/>ne honteuſement le premier à l’adoration de l’Id.</l>
            <l>
                <lb/>le qu il a renuerſee le premer. Aureſte, le Marin</l>
            <l>
                <lb/>ne peutrien ſans paris, &amp; auec Paris il ne peut pas.</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup. Si paris eſt prince il eſt ponr le Roy, car il</l>
            <l>
                <lb/>eſt pour la maiſon Royalle route la France le ſecon¬</l>
            <l>
                <lb/>dera, il deſtruira au gre de ſes ſouhairs le patry Ma¬.</l>
            <l>
                <lb/>zarin&amp; eſteindra les gerres ciuilles. porce que le</l>
            <l>
                <lb/>pPrince auec Pars peut tout, &amp; lem. ſne Prinoe ans</l>
            <l>
                <lb/>Paris peut baaucoup, Paris n’eſt donc pas bien cn¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="39"/>
            <l>
                <lb/>ſeillé s’il ne prend le party qui luy eſt le plus auan¬</l>
            <l>
                <lb/>ageux.</l>
            <l>
                <lb/>Au reſte, raris ſçait il bien, que la Cour luy en</l>
            <l>
                <lb/>veut, &amp; que cetre haine ne peu auorter que par la</l>
            <l>
                <lb/>faueur du prince de Condé. La Reyne a ſi ſounent</l>
            <l>
                <lb/>iuré ſa ruine, ſous le faux pretexte que la grandeur</l>
            <l>
                <lb/>de aris eſt le frein de l’authorité ſouuerane, c’eſt à</l>
            <l>
                <lb/>dire de la tiranaie, comme la Cour l entend; ſçait l</l>
            <l>
                <lb/>bien qu’elle reuſſira dans le deſſem qu’elle a de per¬</l>
            <l>
                <lb/>dre paris, ſi raris na’a le foin de ſe remparer de l’affe¬.</l>
            <l>
                <lb/>tiora dptince ,qui ſeul peut sopober à l’execatio</l>
            <l>
                <lb/>de ce deſſen. En tous cas les fages &amp; les deſinte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſſez concluent que Paris ne ſçaroius eſtre aſſeusé</l>
            <l>
                <lb/>ſas le erince, &amp; que le prince peut eſtreaſſeré con¬</l>
            <l>
                <lb/>re ts menaces de la Couar ſans paris; quoy qu’il</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe en effet triompher plus facilement auec paris.</l>
            <l>
                <lb/>Quelques mal adaſez opoſeme qos fi le puince</l>
            <l>
                <lb/>n’eue eſt́ reteu das baois apre o to d</l>
            <l>
                <lb/>Guyyenne ilt eſtoio bien bas perfé. lie moy ie paſ</l>
            <l>
                <lb/>que s’eney fus poinr va ileſtoi cr vne plus haus</l>
            <l>
                <lb/>poſture. Venant à raris, ſo defſein eſtoi de fs nen¬</l>
            <l>
                <lb/>dre à aris pouu trrinar bien uaſ nos deſodres.</l>
            <l>
                <lb/>Pparis l’a anſés, ence qu’itl’a foiblement fesqnde ;fr</l>
            <l>
                <lb/>le erince apres ſon premier triomphe, eut pourſuiuy</l>
            <l>
                <lb/>le Mazarin; il eſt probable qu il eut mieux reuſſi, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que la peur du vainqueur eut empeche pars de rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir le vaincu, qui ſe fuſt ſenty par meſme raſon</l>
            <l>
                <lb/>obligé de vuider l’Eſtat auec toute ſa cabale.</l>
            <l>
                <lb/>Ne raiſonons plus ſur ce ſujet; mais aſſeurons paris</l>
            <l>
                <lb/>qu’l ne peut ſe perdre qu’en ſe de ſuſſant d’auec le</l>
            <l>
                <lb/>prince ; &amp; qu’l ne peut ſe ſauuer qu’en s’appuyant</l>
            <l>
                <lb/>de luy; qu’ilſçche que la perte du rince, &amp; la lien¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont inſepatables; &amp; qu’il ne peut ſe ſauuer qu’en</l>
            <l>
                <lb/>¬ a...</l>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>40</l>
            <l>
                <lb/>le ſauuant, quoy que le prince ſe puiſſe ſauuer asbſo.</l>
            <l>
                <lb/>lument ſan ſon aſſiſtance. Ceux qui connoiſſent</l>
            <l>
                <lb/>quelque politique ſe faſſent inſtruire plus pleine¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſur ce ſujet.</l>
            <l>
                <lb/>LESTAT.</l>
            <l>
                <lb/>Ce Fourrier qui logeoit il y a quelques iours l’E.</l>
            <l>
                <lb/>ſtat au pont au Change, eſtoit ſans doute quelque</l>
            <l>
                <lb/>batard d Angleterre; l’Eſtat ayme ſon Roy, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>veut point hanger de gouuetrnement. lIl eſt vray</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a bon beſoin d eſtre purgé, mais pour ſe guarir</l>
            <l>
                <lb/>il n’eſt pas beſoia qu’il faſſe corps nouueau. Le Me¬</l>
            <l>
                <lb/>decn qui luy ordonneroit des remedes pour ce</l>
            <l>
                <lb/>changement, auroit luy meſae beſoin de ſa rece¬</l>
            <l>
                <lb/>pte.</l>
            <l>
                <lb/>L Eſtatſe remettra s’il veut ſe raeünir, La renion</l>
            <l>
                <lb/>ne peut eſtre auſée que par l’eſloignement d ceux</l>
            <l>
                <lb/>ou eelles qui le diuiſent’Que faut il fare pour cala,</l>
            <l>
                <lb/>il faut auoir le cœur bon, à l’eſpreuue de toute ſorte</l>
            <l>
                <lb/>de pitié, &amp; n’eſpargner que ceux qui l’eſpargneron.</l>
            <l>
                <lb/>C’et tout dire; ceux qui l’ayment ne le choquent</l>
            <l>
                <lb/>ps, cCeu qui le choquent ſont ſes ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>;l1</l>
            <l>
                <lb/>un</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
