<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau877-bad_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Observationes politicæ super nuperis Galliæ
                    motibus.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=QrLwsVTlXEkC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Observationes politicæ super nuperis Galliæ
                        motibus.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="47" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2567</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49142"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>DECLARATION</l>
            <l>
                <lb/>DV PARLEMENT</l>
            <l>
                <lb/>D’ANGLETERRE.</l>
            <l>
                <lb/>Enuoyée par leurs Deputez,</l>
            <l>
                <lb/>à Monſieur le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Condeé, ſur la marche de</l>
            <l>
                <lb/>dix mil hommes mis ſus</l>
            <l>
                <lb/>pied pourſon ſeruice.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſe ſont faites entr’eux, comme celle desdeu</l>
            <l>
                <lb/>Maiſons de Bõurgongne &amp; d’Orléans, quionits</l>
            <l>
                <lb/>couſté au Royaume &amp; qui ont duré ſi long-temp</l>
            <l>
                <lb/>die elede e eue e eine</l>
            <l>
                <lb/>Durant leſquelles les Roys d’Angletere n ſ.</l>
            <l>
                <lb/>leans, d’hommes &amp; de moyes pou eeteni</l>
            <l>
                <lb/>certe guerre de ſi longue haleine, &amp; taſcbépmy j</l>
            <l>
                <lb/>nos troubles de rentrer en laucienne poſeſon</l>
            <l>
                <lb/>de la Guyenne.</l>
            <l>
                <lb/>Et durant les premiers troubles en France pout</l>
            <l>
                <lb/>le faict de la Religion, les meſmes Aaglois ont</l>
            <l>
                <lb/>ſiſté le Parry des Nouueaux Proteſftans, d par leu</l>
            <l>
                <lb/>induſtrie, ſe ſont ſaiſis du Havre de Gae, pt i</l>
            <l>
                <lb/>plus aiſément paſſetlenrsrrouppes en Ftaeeeo¬</l>
            <l>
                <lb/>me ils ont fait de la Ville de Calais, qu’ilso n J’</l>
            <l>
                <lb/>nuë tant d’anneéos.</l>
            <l>
                <lb/>Et aux derniets Tsoubles ſous le egue du fſeu</l>
            <l>
                <lb/>Roy Louys XIII. d’heureuſe rmeamoife; dana la</l>
            <l>
                <lb/>Rebellion de eyx de la Religiba pnetendoéRefar.</l>
            <l>
                <lb/>mée, ils ont enuoyé leu Amée Naualle aux R¬</l>
            <l>
                <lb/>chelois, ſe ſont empare de. l’Iſle de Rés, preten</l>
            <l>
                <lb/>dant qu’̀ leur arriué́e tout la Guyenue ſe ſouſle¬</l>
            <l>
                <lb/>ueroit pour faire vn puiſſant Pariy conre le Roy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; eſſayer en ſuirte de proteger lesmeftmes Peten¬</l>
            <l>
                <lb/>dus Reform2 dns. le meſms Prouinde ſous les</l>
            <l>
                <lb/>Leopars d’Angleterre.</l>
            <l>
                <lb/> La feue Reyne Iſabel dAngleterre aux ſecours</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle enuoya au’ Roy -Heny le Graad, n’a uiiu</l>
            <l>
                <lb/>autte</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>autre but que par cette aſſiſtance, mertre les An¬</l>
            <l>
                <lb/>lois en urenne, ce n’eſtoi ps l’intention de </l>
            <l>
                <lb/>e grand Roy de voit demembrer vne ſi belle pie¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de la Couronne qui luy appartenoit.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi iamais les Anglois n’ont quitté leur penſé́e</l>
            <l>
                <lb/>d’entretenir nos troubles ciuils &amp; fe randre nee ſſai¬</l>
            <l>
                <lb/>resaà aucun des partie s formez, pour par nos diui¬</l>
            <l>
                <lb/>fions &amp; aſſoibliſſement eſſay er d’affermir leur puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance en France.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qui s’eſt paſſéen ce dernier trouble excité</l>
            <l>
                <lb/>auſujet du Cardinal Mazarin depuis l’empriſonne¬</l>
            <l>
                <lb/> ment des Princes par ſes conſeils, que Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prnce deliuté, contre la volonté dudt Cardinal, a</l>
            <l>
                <lb/>té obligé de pouruoir à la conſeruation de ſa per¬</l>
            <l>
                <lb/>onne parſon eloignement de la Cour, ou il ſcauoit</l>
            <l>
                <lb/>le mauuais deſſein du meſme contre luy; En ſorte</l>
            <l>
                <lb/>e ledit Seigneur Prince s’eſt touſiours tenu ſur la</l>
            <l>
                <lb/>deffenſiue s lors que s’en allant prendre poſſeſſio¬</l>
            <l>
                <lb/>deſon Gouuernement de Guyenne, il s’eſt veu art¬</l>
            <l>
                <lb/>e par les Trouppes dudit Cardinal ſur la iace de.</l>
            <l>
                <lb/>Mouron pour le depoſſeder de tout ce qu’ii tenoit</l>
            <l>
                <lb/> BPerry, &amp; le oontraignit aà ſortr luy &amp; ſa Maiſon</l>
            <l>
                <lb/>Pour chercher ſa ſeurté en Guyenne, où i a eſté</l>
            <l>
                <lb/>uſſi toſt pourſuiuy: Enfin il seſt veu obligé de¬</l>
            <l>
                <lb/>enit aux armes pout ſa iuſle deffenſe, &amp; de ſe ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>ir de l’aſſiſtane de ſes ami pour mettre ſur pied</l>
            <l>
                <lb/>ne Armee conſiderable.</l>
            <l>
                <lb/> Ge-qu’ayant ſceu le Parloment d’Angleterre pou?</l>
            <l>
                <lb/>B!</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ne ſortir hors de ſes pretentions, &amp; conſidr</l>
            <l>
                <lb/> qu’en la conſtituton des affaires de Monſieule</l>
            <l>
                <lb/>Prince, pourſuiuy par les armes, s’aduiſa de ly</l>
            <l>
                <lb/> faire ſçauoi la volonte qu’il auoit de le ſecouir; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour cet effet le meſme Parlement a choiſi leMi.</l>
            <l>
                <lb/> lord d’Igby &amp; le Cheualier Hamilton pout Depu.</l>
            <l>
                <lb/>rtez, qu’ils ont enuoyeé́ à Monſieur le Prince pour</l>
            <l>
                <lb/>luy faire entendre leur reſolution à̀ l’aſſiſter dvte</l>
            <l>
                <lb/>Armée de huict à dix mille hommes entretenu,</l>
            <l>
                <lb/>afin de luy donner moyen de reſiſter à la violence</l>
            <l>
                <lb/>par la force &amp; le mettre en eſtat de s’aſſeurer ooa¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les mauuais deſſeins du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Au commencement de cette anneée, tes de</l>
            <l>
                <lb/>Deputez du Parlement d’Angleterre arriuerentvens</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince auec leur lettre de creance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>luy propoſerent l’offre d’ne Armée entretenuë de</l>
            <l>
                <lb/>huict à dix mille hommes pour ſa deffenſe, dema¬</l>
            <l>
                <lb/>dant pour Piace de Retraitte celle de Royan e</l>
            <l>
                <lb/>Xaintonge, &amp; de plus grandes foces sl en auois</l>
            <l>
                <lb/>beſoin.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince remercie les Deputrez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur dit qu’il eſtoit obligé au Parlement d’Angle:</l>
            <l>
                <lb/>1e de la bonne voloné qu’il eeſmoignoit pour l’aſ</l>
            <l>
                <lb/>ſiſter, &amp; qu’il les en feroit congratuler par le Che.</l>
            <l>
                <lb/>ualier de la Riuiere, enuoyé de la part en anleſe¬</l>
            <l>
                <lb/>re, leur promi t de faire reſponſe au pluſtoſt à leurt</l>
            <l>
                <lb/>propoſitions, apres qu’l en auroie deliberé auee le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement &amp; la Ville de Bot deaux, &amp; les Princes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>Ju</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>Je</l>
            <l>
                <lb/>Js</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>.¬, </l>
            <l>
                <lb/>Seigneurs qui eſtoient prez de luy.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi par leur Conſeil il acceptoit les offres ds</l>
            <l>
                <lb/>Parlement d’Angleterre, &amp; ſe ſeruoit de l’Armée</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy prometroit, ce ne ſeroit point eontre leſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice du Roy, duquel il proteſtoir ne ſe departis.</l>
            <l>
                <lb/>iamais, mais conte le mauuais deſſein du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ſon ennemy particulier &amp; gencral de toute</l>
            <l>
                <lb/>la France, qu’il ne poſeroit point les armes tant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſeroit au Royaume: Et ee la eſtant, il ſeroit le</l>
            <l>
                <lb/>premier qui i roit rendre ſes deuoirs au Roy, luy</l>
            <l>
                <lb/>ofrir ſes trouppes qu’il n’ auoit leuees que pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſeruice &amp; pour eſtab’ir la Paix en cét Eltat, con¬</l>
            <l>
                <lb/>clurre la Paix generale pour le bien de la Chreſtien¬</l>
            <l>
                <lb/>té, que c’eſtoi ſon inte ntion, &amp; qu’l n’euſt peua faire</l>
            <l>
                <lb/>aAtrement pouraſſeurer ſa perſonne c ntre ce Car¬</l>
            <l>
                <lb/> dinal: Ce qu’ils pourroient reſimoigner au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d’Angletere, affin qu’il connuſt &amp; eſprou¬</l>
            <l>
                <lb/>uaſt ſa priſe d’Armes comme raiſonnable &amp; neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>aire.</l>
            <l>
                <lb/>L’onattend la nouuelle de la reſolution de Mon.</l>
            <l>
                <lb/>ſeus le Pnnce ſur ces ofres des Anglois, deſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les il ſe pourra ſerie ſi a necefire ſ’y oblige &amp;cno¬</l>
            <l>
                <lb/>autrement: Car iuſques à preſent il n’a voulu rece¬</l>
            <l>
                <lb/>oir aucuns Eſtrangers en ſon armée pour n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>ourir le blaſme de les auoir appellez pour ruiner le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume.</l>
            <pb n="6"/>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>DECLARATION</l>
            <l>
                <lb/>DV PARLEMENT</l>
            <l>
                <lb/>DANGLETERRE.</l>
            <l>
                <lb/>Enuoyée par leurs Deputez.,</l>
            <l>
                <lb/>à Monſieur le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Cond́, ſur la marche de</l>
            <l>
                <lb/>dix mil hommes mis ſus</l>
            <l>
                <lb/>pied pourſon ſeruice.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>oi ’i iimr ¬</l>
            <l>
                <lb/> , Gooe</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>AAAe A</l>
            <l>
                <lb/>p : ¬</l>
            <l>
                <lb/> ’eieel en eſeeu e eouenrs</l>
            <l>
                <lb/> t Mfar le Pniaede Conde ſar la mar</l>
            <l>
                <lb/>che de die mil honames nmais ſur pied pour</l>
            <l>
                <lb/> ſo ſeraice.</l>
            <l>
                <lb/>E n’eſt pas d’aujourd’huy que les anciens</l>
            <l>
                <lb/> Enemis de la France, la deſirent voir trou¬</l>
            <l>
                <lb/>Ableée par des guerres ciuiles &amp; domeſtiques.</l>
            <l>
                <lb/>Comme doſrans profiter de noſtre foibleſſe, Et ſur</l>
            <l>
                <lb/>tous les Anglois ono bien fait paroiſtre le deſſein</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilsont touſiours eu de renouueller par la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re leurs vleilles pretentions ſur la Guyenne, Tant</l>
            <l>
                <lb/> vertu de la Declararion du Roy Charles VI.faite</l>
            <l>
                <lb/> leur profit par çe Prines croubſ́ d’eſprit, ſ&amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>ut deſauoue pat le prlmmnt e les Eſuun du</l>
            <l>
                <lb/>du Royaume j que par le Taà de retigny</l>
            <l>
                <lb/>oat ile ſe ſenuent pour monſre leu dro¬</l>
            <l>
                <lb/>Pendu qu’ils diſent auoir ſur cette grande Pro</l>
            <l>
                <lb/>mee, ſans meere en eauidenode la veite qu’ils en</l>
            <l>
                <lb/>ntle deſeheun pous nme de ſelone, par le¬</l>
            <l>
                <lb/>Aeſts du Parlement</l>
            <l>
                <lb/>A ce-effè ils on pis leur temps pour</l>
            <l>
                <lb/>ee lo Paue dn prinee dueune aunxun</l>
            <l>
                <lb/>A j</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſc ſont faites entr’eux, comme celle desdeux</l>
            <l>
                <lb/>Maiſons de Bourgongne &amp; d’Oléans, quiooitant</l>
            <l>
                <lb/>couſté au Royaume &amp; qui ont duré ſi long-temps</l>
            <l>
                <lb/>Durant leſquelles les Roys d’Angletere m ſ¬</l>
            <l>
                <lb/>di le one e esun noeue l ue e ou ne</l>
            <l>
                <lb/>leans, d’hommes &amp; de moyens pou aetenit!</l>
            <l>
                <lb/>certe guerre de ſi longue haleine, &amp; aſcbeqarmy</l>
            <l>
                <lb/>nos troubles de rentrer en l’acienne poſſeſſion</l>
            <l>
                <lb/>de la Guyenne.</l>
            <l>
                <lb/>Et durant les premiers troubles en France pout</l>
            <l>
                <lb/>le faict de la Religion, les meſmes Aaglois ont </l>
            <l>
                <lb/>ſiſté́ le Parry des Nouueaux Proteſtan &amp; par leui</l>
            <l>
                <lb/>induſtrie, ſe ſont ſaiſs du Haore deGeace ep</l>
            <l>
                <lb/>plus aiſeément paſſet’leurs troippes n tanee eu¬</l>
            <l>
                <lb/>me ils ont fair de la Ville de Calais, qu’ils ote</l>
            <l>
                <lb/>nuë tant d’années.</l>
            <l>
                <lb/>Et aux dernies Troublesſous le Regue d ſe</l>
            <l>
                <lb/>Roy Louys XIII. d’heureuſe: mnemoite; dana la</l>
            <l>
                <lb/>Rebellion de ex’dela Religionpnerenduë Refr.</l>
            <l>
                <lb/>mée, s ont enuoye leu Atmée Naualle aux Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>çhelois, ſe ſont empared de l’Ile de Rés, preten¬</l>
            <l>
                <lb/>dant qu’à leur arriué́e eou la Guyenne ſe ſouſle¬</l>
            <l>
                <lb/>ueroit pour faire vn puiſſant, Party conore le Roy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; eſſayer en ſuitte de proteget lesmeſmaes Pretan¬l</l>
            <l>
                <lb/>dus Reformez dans le meſme Prouinde ſous les</l>
            <l>
                <lb/>Leopars d’Angleterre.</l>
            <l>
                <lb/> La feuë Reyne Iſabeld’Aigletetre aux ſecbours</l>
            <l>
                <lb/>qu’élle enuoya aul Roy Hlenry le Gnad, n’auis</l>
            <l>
                <lb/>aute</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>auatre but que par cette aſſiſtancée, mertre les An¬</l>
            <l>
                <lb/>dois en Guyonne, ee n’eſtoit pas l’inrention deA</l>
            <l>
                <lb/>e grand Roy de voir demembrer vne ſi belle pie¬</l>
            <l>
                <lb/>ee de la Couronne qui luy appartenoit.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi iamais les Anglois n’ont quitté leur penſée</l>
            <l>
                <lb/>d’entretenir nos rroubles ciuils &amp; ſe randre ne ſſai¬</l>
            <l>
                <lb/>res à aucun des parties formez, pour par nos diui¬</l>
            <l>
                <lb/>fions &amp; afſoibliſſement aſſay er d’affermir leut puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſanee en Franee.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qui s’eſt paſſeée ce dermier trouble excié</l>
            <l>
                <lb/>auſujet du Cardinal Mazarin depuis l’empriſonne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des Princes par ſes eonſeils, que Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Pnnce deliuré, contre la volonté dudt Cardinal, a</l>
            <l>
                <lb/>eſfté obligé de pouruoir à la conſeruation de ſa per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne par ſon eſloignement de la Cour, ou il ſçauoit</l>
            <l>
                <lb/>le maauuais deſſein du meſme contre luy; En ſorte</l>
            <l>
                <lb/>que ledit Seigneur Prince s’eſt rouſiours tanu lur la</l>
            <l>
                <lb/>defenſiue &amp; lors que s’en allanmt prendre poſſeſſion</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Gouuernement de Guyenne, il s’eſt veu arta¬</l>
            <l>
                <lb/>qué par les Trouppes dudit Cardinal. ſur la liace de.</l>
            <l>
                <lb/>Mouron pour le depoſſeder de tout ce qu’il tenoit</l>
            <l>
                <lb/>n DBerry, &amp; le oontraignit aà ſorur luy &amp; ſa Maiſon</l>
            <l>
                <lb/>pour chercher ſa ſeureté en Guyenne, où i a eſteé́.</l>
            <l>
                <lb/>auſſi toſt pouſuiuy: Enfin il s’ſt veu oblgé d’en</l>
            <l>
                <lb/>venit aux armes pour ſa iuſte deffenſe, &amp; de ſe ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>air de l’aſſitane de ſes ami pour mettre ſur pied</l>
            <l>
                <lb/>ne. Armee conſiderable.</l>
            <l>
                <lb/> Ce qu’ayant ſceu le Parloment d’Angleterre pou</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ne ſortir hors de ſes pretentions, &amp; conſdet</l>
            <l>
                <lb/>qu’en la conſtitution des affaires de Monſier le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, pourſuiuy par les armes. s’aduiſa de luy</l>
            <l>
                <lb/> faire ſçauoir la volonte qu’il auoit de le ſecourjr &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour cet effet le meſme Parlement a choiſi leMi.</l>
            <l>
                <lb/> lord d’Igby &amp; le Cheualier Hamilton pout Depu¬</l>
            <l>
                <lb/>rez, qu’ils ont enuoyeé à Monſieur le Prince pour</l>
            <l>
                <lb/>luy faire entendre leur reſolution à l’aſſiſter dvue</l>
            <l>
                <lb/>Armeée de huict à dix mille hommes entretens,</l>
            <l>
                <lb/>afin de luy donnuer moyen de reſiterà la violence</l>
            <l>
                <lb/>par la force &amp; le mettre en eſtat de s’aſſeureroo¬.</l>
            <l>
                <lb/>tre les mauuais deſſeins du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Au commencement de cette anneée, tes deux</l>
            <l>
                <lb/>Deputez du Parlement d’Angleterre arriuerent ves</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince auec leur lettre de crcance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>luy propoſerent l’offre d’one Armée entretenuë de</l>
            <l>
                <lb/>huict à dix mille hommes pour ſa deffenſe, dema¬</l>
            <l>
                <lb/>dant pour Place de Retraitte celle de Royan e</l>
            <l>
                <lb/>Xaintonge, &amp; de plus grandes forces sil en auois</l>
            <l>
                <lb/>beſoin.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince remercie les Deputez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur dit qu’il eſtoit obligé au Parlement d’Angleis¬</l>
            <l>
                <lb/>re de la bonne volonté qu’il teſmoignoit pour l’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſitter, &amp; qu’il les en feroit congratuler par le Che.</l>
            <l>
                <lb/>ualier de la Riuiere, enuoyé de la part en Anglete¬</l>
            <l>
                <lb/>re, leur promi t de faire reſponſe au pluſtoſta leurs</l>
            <l>
                <lb/>propoſitions, apres qu’l en auroit deliberé auecle</l>
            <l>
                <lb/>Parlement &amp; la Ville de Bordeaux, &amp; les Princes &amp;</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>Seigners qui eſtoient prex de luy.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi par leur Conſeil il acceptoit les offres d</l>
            <l>
                <lb/>Patlement d’Angleterre, &amp; ſe ſeruoit de l’Armée</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy prometroit, ce ne ſeroit point contre leſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice du Roy, duquel il proteſtoit ne ſe departis</l>
            <l>
                <lb/>iamais, mais contee le mauuais deſſein du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ſon ennemy particulier &amp; gencral de toute</l>
            <l>
                <lb/>la France, qu’il ne poſeroit point les armes tant</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilſeroit au Royaume: Et ee la eſtant, il ſeroit -le</l>
            <l>
                <lb/>premier qui i roit rendre ſes deuoirs au Roy, luy</l>
            <l>
                <lb/>offrir ſes trouppes qu’il n auoit leuées que pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſeruice &amp; pour eſtab’ir la Paix en cét Eſtat, con¬</l>
            <l>
                <lb/>clurre la Paix generale pour le bien de la Chreſtien.</l>
            <l>
                <lb/>té, que c’eſtoit ſon inte ntion,&amp; qu’il n’euſt peu faire</l>
            <l>
                <lb/>autrement pouraſſeurer ſa perſonne c ntre ce Car¬</l>
            <l>
                <lb/> dinal: Ce qu’ils pourroient teſmoigner au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d’Angleterre, affin qu’il conneuſt &amp; eſprou¬</l>
            <l>
                <lb/>uaſt ſa priſe d’Atrmes comme raiſonnable &amp; neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire.</l>
            <l>
                <lb/>L’onattend la nouuelle de la reſolution de Mon.</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince ſur ces offres des Anglois, deſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les il ſe pourra ſeruir ſi la neceſliré l’y oblige &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>autrement: Car iuſques à preſent il n’a voulu rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir aucuns Eſtrangers en ſon armée pour n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>courir le blaſme de ſes auoir appellez pour ruiner le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>ne ſortir hors de iſes pretentions, &amp; conident</l>
            <l>
                <lb/> qu’en la conſtituton des aflaires de Monſieurle</l>
            <l>
                <lb/>Prince, pourſuiuy par les armes,. s’aduiſa de ly</l>
            <l>
                <lb/> faire ſçauoir la volonte qu’il auoit de le ſecourit; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour cet effet le meſme Parlement a choifi leMi¬.</l>
            <l>
                <lb/> lord d’Igby &amp; le Cheualier Hamilton pour Depu¬</l>
            <l>
                <lb/>rtez, qu’ils ont enuoyé à Monſieur le Prince pour</l>
            <l>
                <lb/>luy faire entendre leur reſolution à̀ l’aſſiſter dvue</l>
            <l>
                <lb/>Armée de huict à dix mille hommes entreteds,</l>
            <l>
                <lb/>afin de luy donner moyen e reſiſterà la violene</l>
            <l>
                <lb/>par. la force &amp; le mettre en eſtaet de s’aſſeureroos¬.</l>
            <l>
                <lb/>tre les mauuais deſſeins du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Au commencement de cette année, ces deux</l>
            <l>
                <lb/>Deputez du Parlement d’Angleterre arriucrent vers</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince auec leur lettre de creance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>luy propoſerent l’offre d’vne Armeée entretenuë de</l>
            <l>
                <lb/>huict à dix mille hommes pour ſa deffenſe, deman¬!</l>
            <l>
                <lb/>dant pour Place de Retraitte celle de Royan e</l>
            <l>
                <lb/>Xaintonge, &amp; de plus grandes forces sl enauois</l>
            <l>
                <lb/>beſoin.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince remercie les Deputez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur dit qu’il eſtoit obligé au Parlement d’Angleie¬</l>
            <l>
                <lb/>re de la bonne volonté qu’il teſmoignoit pout l’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſitter, &amp; qu’il les en ferit congratuler par le Che.</l>
            <l>
                <lb/>ulier de la Riuiere, enuoyé de la part en Anglete¬</l>
            <l>
                <lb/>re, leur promi t de faire reſponſe au pluſtoſtà̀ leurs</l>
            <l>
                <lb/>propoſitions, apres qu’l en auroit deliberé auec le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement &amp; la Ville de Bordeaux, &amp; les Pinces &amp;</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>Segners qui eſtoien prex de luy.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi par leur Conſeil il acceptoit les offres ds</l>
            <l>
                <lb/>Palement d’Angleterre, &amp; ſe ſeruoit de l’Armeée</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy prometroit, ce ne ſeroit point contre leſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice du Roy, duquel il proreſtoit ne ſe departis.</l>
            <l>
                <lb/>iamais, mais contee le mauuais deſſein du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ſon ennemy particulier &amp; gencral de toute</l>
            <l>
                <lb/>la France, qu’il ne poſeroit point les armes tant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſeroit au Royaume: Et eela eſtant, il ſerois le</l>
            <l>
                <lb/>premier qui i roit rendre ſes deuoirs au Roy, luy</l>
            <l>
                <lb/>offrir ſes trouppes qu’il n’ auoit leuees que pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſeruice &amp; pour eſtab’ir la Paix en cét Eſtat, con¬</l>
            <l>
                <lb/>clurre la Paix generale pour le bien de la Chreſtien¬</l>
            <l>
                <lb/>té, que c’eſtoit ſon intention, &amp; qu’l n’euſt pea faire</l>
            <l>
                <lb/>autrement pour aſſeurer ſa perſonne c ntre ce Car¬</l>
            <l>
                <lb/> dinal: Ce qu’ils pourroient teſimoigner au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d’Angleterre, affin qu’il conneuſt &amp; eſprou¬</l>
            <l>
                <lb/>uaſt ſa priſe d’Armes comme raiſonnable &amp; neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>aire.</l>
            <l>
                <lb/>L’onattend la nouuelle de la reſolution de Mon¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince ſur ces offres des Anglois, deſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les il ſe pourra ſeruir ſi a neceſſiré ly oblige &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>autrement: Car iuſques à preſent il n’a voulu rece.¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir aucuns Eſtrangers en ſon armeé́e pour n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>courir le blaſme de les auoir appellez pour ruiner le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>6;</l>
            <l>
                <lb/>ne ſortir hors de ſes pretentionsi, &amp; conſidenit</l>
            <l>
                <lb/> qu’en la conſtitution des affaires de Mon ſiele</l>
            <l>
                <lb/>Prince, pourſuiuy par les armes. s’aduiſa de l</l>
            <l>
                <lb/> faire ſçauoir la volonté́ qu’il auoir de le ſecouri, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour cet effet le meſme Parlement a choiſi ledi.</l>
            <l>
                <lb/>lord d’Igby &amp; le Cheualier Hamilton pout Depu.</l>
            <l>
                <lb/>rez, qu’ils ont enuoyeé à Monſieur le Prince pou</l>
            <l>
                <lb/>luy faire entendre leur reſolution à l’aſſiſter dvue</l>
            <l>
                <lb/>Armée de huict à dix mille hommes entreten</l>
            <l>
                <lb/>afin de luy donner moyen de reſilter à la violence</l>
            <l>
                <lb/>par la force &amp; le mettre en eſtat de s’aſſeureroo¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les mauuais deſſeins du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Au commencement de ceete anneée, tes deux</l>
            <l>
                <lb/>Deputez du Parlement d’Angleterre arriucrent ves</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince auec leur lettre de creance, </l>
            <l>
                <lb/>luy propoſerent l’offre d’vne Armée entretenuë de</l>
            <l>
                <lb/>huict à dix mille hommes pour ſa deffenſe, dema¬</l>
            <l>
                <lb/>dant pour Place de Retraitte celle de Royan e</l>
            <l>
                <lb/>Xaintonge, &amp; de plus grandes foces sl en auois</l>
            <l>
                <lb/>beſoin.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince remercie les Depurez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur dit qu’il eſtoit obligé au Parlement d’Anglee¬</l>
            <l>
                <lb/>re de la bonne volone qu’il teſmoignoit pour l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>ſitter, &amp; qu’il les en ferit congratuler par le Che</l>
            <l>
                <lb/>ulier de la Riuiere, enuoyé de la part en Angleei¬</l>
            <l>
                <lb/>re, leur promi t de faire reſponſe au pluſtoſtà leurs</l>
            <l>
                <lb/>propoſitions, apres qu’l en aurojt deliberé aueele</l>
            <l>
                <lb/>Parlement &amp; la Ville de Bor deaux, &amp; les Princes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>Seigieurs qui eſtoient prez de luy.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi par leur Conſeil il aeceptoit les offres ds</l>
            <l>
                <lb/>Palement d’Angleterre, &amp; ſe ſeruoit de l’Armeée</l>
            <l>
                <lb/>quil luy prometroit, ce ne ſeroit point contre leſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice du Roy, duquel il proteſtoit ne ſe departis.</l>
            <l>
                <lb/>iamais, mais contee le mauuais deſſein du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Maarin ſon ennemy particulier &amp; general de toute</l>
            <l>
                <lb/>la France, qu’il ne poſeroit point les armes tant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſeroit au Royaume: Et eela eſtant, il ſeroit le</l>
            <l>
                <lb/>premier qui i roit rendre ſes deuoirs au Roy, luy</l>
            <l>
                <lb/>ofrir ſes trouppes qu’il n’ auoit leuêes que pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſeruice &amp; pour eſtab’ir la Paix en cer Eſtat, con¬</l>
            <l>
                <lb/>durre la Paix generale pour le bien de la Chreſtien¬</l>
            <l>
                <lb/>té que c’eſtoit ſon inte ntion, &amp; qu’il n’euſt peu faire</l>
            <l>
                <lb/>atrement pouraſſeurer ſa perſonne c ntre ce Car¬</l>
            <l>
                <lb/> dinal: Ce qu’ils pourroient teſmoigner au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d’Angletere, affin qu’il conneuſt &amp; eſprou¬</l>
            <l>
                <lb/>uaſt ſa priſe d’Armes comme raiſonnable &amp; neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire.</l>
            <l>
                <lb/>L’onattend la nouuelle de la reſolution de Mon..</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince ſur ces offres des Anglois, deſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les il ſe pourta ſeruir ſi la neceſſiré l’y oblige &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>autrement: Car iuſques à preſent il n’a voulu rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir aucuns Eſtrangers en ſon armé́e pour n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>Ourir le blaſme de ſes auoir appellez pour ruiner le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>ne ſortir hors de ſes pretentiops, &amp; condau</l>
            <l>
                <lb/>qu’en la conſtitntion des affaires de Monſieu le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, pourſuiuy par les armes, s’aduiſa de ly</l>
            <l>
                <lb/> faire ſçauoir la volonté qu’il auoir de le ſecouir &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour cet effet le meſme Parlement a choiſi leMi¬</l>
            <l>
                <lb/> lord d’Igby &amp; le Cheualier Hamilton pout Depu¬</l>
            <l>
                <lb/>tez, qu’ils ont enuoyé aà̀ Monſieur le Prince pou</l>
            <l>
                <lb/>luy faire entendre leur reſolution à l’aſſiſtet dvue</l>
            <l>
                <lb/>Armée de huict à dix mille hommes entretens,</l>
            <l>
                <lb/>afin de luy donner moyen de reſiſter à la violence</l>
            <l>
                <lb/>par la force &amp; le mettre en eſtat de s’aſſeurer ooa¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les mauuais deſſeins du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Au commencement de cette anneée, tes deu</l>
            <l>
                <lb/>Deputez du Parlement d’Angleterre arriuerent ven</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince auec leur lettre de creance, </l>
            <l>
                <lb/>luy propoſerent l’offre d’vne Armée entretenuë de</l>
            <l>
                <lb/>huict à dix mille hommes pour ſa deffenſe, dema¬</l>
            <l>
                <lb/>dant pour Piace de Retraitte celle de Royan e</l>
            <l>
                <lb/>Xaintonge, &amp; de plus grandes forces sil en auoi</l>
            <l>
                <lb/>beſoin.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince remercie les Deputez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur dit qu’il eſtoit obligé au Parlement d’Anglete¬</l>
            <l>
                <lb/>re de la bonne volonte qu’il teſmoignoit pour l’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſitter, &amp; qu’il les en feroit congratuler par le Che</l>
            <l>
                <lb/>ualier de la Riuiere, enuoyeé de la part en Angleſe¬</l>
            <l>
                <lb/>re, leur promi t de axire reſponſe au pluſtoſta leurs</l>
            <l>
                <lb/>propoſitions, apres qu’l en auroit delibere auec le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement &amp; la Ville de Bordeaux, &amp; les Princes &amp;</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>Seigneurs qui eſtoient prez de luy.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi par leur Conſeil il acceptoit les ofres d</l>
            <l>
                <lb/>Palement d’Angleterre, &amp; ſe ſeruoit de l’Armée</l>
            <l>
                <lb/>qu’illuy prometroit, ce ne ſeroit point contre leſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice du Roy, duquel il proteſtoit ne ſe departis</l>
            <l>
                <lb/>iamais, mais contte le mauuais deſſein du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ſon ennemy particulier &amp; general de toute</l>
            <l>
                <lb/>la France, qu’il ne poſeroit point les armes tant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſeroit au Royaume: Et ee la eſtant, il ſeroit le</l>
            <l>
                <lb/>premier qui i roit rendre ſes deuoirs au Roy, luy</l>
            <l>
                <lb/>oſfrir ſes trouppes qu’il n’auoit leuées que pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſeruice &amp; pour eſtab’ir la Paix en cét Eſtat, con¬</l>
            <l>
                <lb/>clurre la Paix generale pour le bien de la Chreſtien¬</l>
            <l>
                <lb/>te, que c’eſtoit ſon inte ntion, &amp; qu’l n’euſt peu faire</l>
            <l>
                <lb/>autrement pouraſſeurer ſa perſonne c ntrece Car¬</l>
            <l>
                <lb/> dinal: Ce qu’ils pourroient teſmoigner au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d’Angleterre, affin qu’il conneuſt &amp; eſprou¬</l>
            <l>
                <lb/>uaſt ſa priſe d’Armes comme raiſonnable &amp; neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>aire.</l>
            <l>
                <lb/>L’onattend la nouuelle de la reſolution de Men..</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince ſur ces offres des Anglois, deſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les il ſe pourra ſeruir ſi la neceſſiré ly oblige &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>autrement: Car iuſques à preſent il n’a voulu rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir aucuns Eſtrangers en ſon armée pour n’en.</l>
            <l>
                <lb/>ourir le blaſme de ſes auoir appellez pour ruiner le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume.</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>ne ſoreir hors de ſes precentions, &amp; condeant</l>
            <l>
                <lb/> qu’en la conſtitution des affaires de Monſieus le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, pourſuiuy par les armes, s’aduiſa de luy</l>
            <l>
                <lb/> faire ſçauoit la volonte qu’il auoit de le ſecourit; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour cet effet le meſme Parlement a choiſi leMi.</l>
            <l>
                <lb/> lord d’Igby &amp; le Cheualier Hamilton pout Depu.</l>
            <l>
                <lb/>tez, qu’ils ont enuoyé à Monſieur le Prince pou</l>
            <l>
                <lb/>luy faire entendre leur reſolution à̀ l’aſſiſtet d vue</l>
            <l>
                <lb/>Armé́e de huict à dix mille hommes entretens,</l>
            <l>
                <lb/>afin de luy donner moyen de reſiſtet à̀ la violence</l>
            <l>
                <lb/>pa la force &amp; le mettre en eſta de s’aſſeurer ooa¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les mauuais deſſeins du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Au commencement de cette anneée, tes deux</l>
            <l>
                <lb/>Deputez du Parlement d’Angleterre arriuerent vess</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince auec leur lettre de creance, </l>
            <l>
                <lb/>luy propoſerent l’offre d’ne Armeée entretenuë de</l>
            <l>
                <lb/>huict à dix mille hommes pour ſa deffenſe, dema¬</l>
            <l>
                <lb/>dant pour Pace de Rerraitte celle de Royan e</l>
            <l>
                <lb/>Xaintonge, &amp; de plus grandes forces sl en auoi</l>
            <l>
                <lb/>beſoin.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince remercie les Deputez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur dit qu’il eſtoit obligé au Parlement d’Anglete¬</l>
            <l>
                <lb/>re de la bonne volonté qu’il teſmoignoit pour l’aſ</l>
            <l>
                <lb/>ſitter, &amp; qu’il les en ferit congratuler par le Che</l>
            <l>
                <lb/>ualier de la Riuiere, enuoyé de la part en Angleier¬</l>
            <l>
                <lb/>re, leur promi t de faire reſponſe au pluſtoſtà̀ leurs</l>
            <l>
                <lb/>propoſitions, apres qu’l en auroit deliberé auec le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement &amp; la Ville de Bot deaux, &amp; les Pinces8</l>
            <l>
                <lb/>-a</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>Seigneurs qui eſtoient prez de luy.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi par leur Conſeil il acceptoit les offres ds</l>
            <l>
                <lb/>Palement d’Angleterre, &amp; ſe ſeruoit de l’Armée</l>
            <l>
                <lb/>qu’illuy prometroit, ce ne ſeroit point eontre leſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice du Roy, duquel il proteſtoit ne ſe departis</l>
            <l>
                <lb/>iamais, mais contee le mauuais deſſein du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ſon ennemy particulier &amp; gencral de toute</l>
            <l>
                <lb/>la France, qu’il ne poſeroit point les armes tant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſeroit au Royaume: Et eela eſtant, il ſeroit le</l>
            <l>
                <lb/>pemier qui i roit rendre ſes deuoirs au Roy, luy</l>
            <l>
                <lb/>ofrir ſes trouppes qu’il n’ auoit leuees que pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſeruice &amp; pour eſtab’ir la Paix en cét Eltat, con¬</l>
            <l>
                <lb/>clurre la Paix generale pour le bien de la Chreſtien¬</l>
            <l>
                <lb/>té, que c’eſtoit ſon inte ntion, &amp; qu’il n’euſt peu faire</l>
            <l>
                <lb/>autrement pour aſſeurer ſa perſonne c ntre ce Car¬</l>
            <l>
                <lb/> dinal: Ce qu’ils pourroient reſmoigner au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d’Angleterre, affin qu’il conneuſt &amp; eſprou¬</l>
            <l>
                <lb/>uaſt ſa priſe d’Atmes comme raiſonnable &amp; neeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire.</l>
            <l>
                <lb/>L’oattend la nouuelle de la reſolution de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Pnince ſut ces offres des Anglois, deſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les il ſe pourra ſerir ſi la neceſſiré l’y oblige &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>autrement: Car iuſques à preſent il n’a voulu rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir aucuns Eſtrangers en ſon armée pour n’en.</l>
            <l>
                <lb/>Ourir le blaſme de ſes auoir appellez pour ruiner le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume.</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>ne ſortir hors de ſes precentions, &amp; conſfide</l>
            <l>
                <lb/> qu’en la conſtitution des affaires de Monſieule</l>
            <l>
                <lb/>Prince, pourſuiuy par les armes, s’aduiſa de lay</l>
            <l>
                <lb/>faire ſçauoir la volonté qu’il auoit de le ſecourit; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour cet effet le meſme Parlement a ehoiſi leMi¬</l>
            <l>
                <lb/> lord d’Igby &amp; le Cheualier Hamilton pout Depu¬</l>
            <l>
                <lb/>tez, qu’ils ont enuoyé à Monſieur le Prince pou</l>
            <l>
                <lb/>luy faire entendre leur reſolution à̀ l’aſſiſter d’vne</l>
            <l>
                <lb/>Armée de huict à dix mille hommes entretemu,</l>
            <l>
                <lb/>afin de luy donner moyen de reſiſter a la violence</l>
            <l>
                <lb/>par la force &amp; le mettre en eſtat de s’aſſeurer ooa¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les mauuais deſſeins du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Au commencement de cette année, tes deu</l>
            <l>
                <lb/>Deputez du Parlement d’Angleterre arriuerent vess</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince auec leur lettre de creance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>luy propoſerent l’offre d’vne Armée entretenuë de</l>
            <l>
                <lb/>huict à dix mille hommes pour ſa deffenſe, deman¬</l>
            <l>
                <lb/>dant pour Place de Retraitte celle de Royan e</l>
            <l>
                <lb/>aintonge, &amp; de plus grandes forces sil en auois</l>
            <l>
                <lb/>beſoin.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince remercie les Deputez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur dit qu’il eſtoit obligé au Parlement d’Anglee¬</l>
            <l>
                <lb/>re de la bonne volonte qu’il teſmoignoit pour l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiter, &amp; qu’il les en feroit congratuler par le Che</l>
            <l>
                <lb/>luer de ll nuiere, enuaye deſu panmen nelee¬</l>
            <l>
                <lb/>re, leur promi t de faire reſponſe au pluſtoſta leurs</l>
            <l>
                <lb/>propoſitions, apres qu’l en auroit deliberé auec le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement &amp; la Ville de Bordeaux, &amp; les Princes &amp;</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>Seigneurs qui eſtoiene prez de luy.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi par leur Conſeil il acceptoit lesoffres ds</l>
            <l>
                <lb/>Palement d’Angleterre, &amp; ſe ſeruoit de l’Armée</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy prometroit, ce ne ſeroit point contre leſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice du Roy, duquel il proteſtoit ne ſe departis</l>
            <l>
                <lb/>iamais, mais contte le mauuais deſſein du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ſon ennemy particulier &amp; gencral de toute</l>
            <l>
                <lb/>la France, qu’il ne poſeroit point les armes tant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſeroit au Royaume: Et eela eſtant, il ſeroit le</l>
            <l>
                <lb/>premier qui i roit rendre ſes deuoirs au Roy, luy</l>
            <l>
                <lb/>ofrir ſes trouppes qu’il n’ auoit leuees que pout</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſeruiee &amp; pour eſtab’ir la Paix en cét Eſtat, con¬</l>
            <l>
                <lb/>clurre la Paix generale pour le bien de la Chreſtien.</l>
            <l>
                <lb/>té, que c’eſtoit ſon intention, &amp; qu’l n’euſt peu faire</l>
            <l>
                <lb/>autrement pouraſſeurer ſa perſonne c ntrece Car¬.</l>
            <l>
                <lb/> dinal: Ce qu’ils pourroient teſmoigner au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/> ent d’Angleterte, affin qu’il conneuſt &amp; eſprou¬</l>
            <l>
                <lb/>uaſt ſa priſe d’Armes comme raiſonnable &amp; neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire.</l>
            <l>
                <lb/>L’onattend la nouuelle de la reſolution de Mon.</l>
            <l>
                <lb/>ieur le Pnince ſur ces offres des Anglois, deſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les il ſe pourra ſerusir ſi la neceſſiré́ l’y oblige &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>autrement: Car iuſques à preſent il n’a voulu rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir aucuns Eſtrangers en ſon armeée pour n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>ourir le blaſme de les auoir appellez pour ruiner le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume.</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>ne ſortir hors de ſes pretentions, &amp; confide</l>
            <l>
                <lb/>qu’en la conſtitution des affaires de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, pourſuiuy par les armes, s’aduiſa de lay</l>
            <l>
                <lb/> faire ſçauoir la volonte qu’il auoir de le ſecouri, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour cet effet le meſme Parlement a choiſi leMi¬</l>
            <l>
                <lb/> lord d’Igby &amp; le Cheualier Hamilton pout Depu.</l>
            <l>
                <lb/>rtez, qu’ils ont enuoyé à Monſieur le Prince pout</l>
            <l>
                <lb/>luy faire entendre leur reſolution à l’aſſiſtet dve</l>
            <l>
                <lb/>Armé́e de huict à dix mille hommes entretes,</l>
            <l>
                <lb/>afin de luy donner moyen de reſiſter à la violence</l>
            <l>
                <lb/>par la force &amp; le mettre en eſtat de s’aſſeurer oos¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les mauuais deſſeins du Cardinal azarin.</l>
            <l>
                <lb/>Au commencement de cette année, tes deu</l>
            <l>
                <lb/>Deputez du Parlement d’Angleterre arriuerent ven</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince auec leur lettre de creance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>luy propoſerent l’offre d’ne Armée entretenuë de</l>
            <l>
                <lb/>huict à dix mille hommes pour ſa defenſe, dea¬</l>
            <l>
                <lb/>dant pour Piace de Retraitte celle de Royan e</l>
            <l>
                <lb/>Xaintonge, &amp; de plus grandes forces s’il en auoi</l>
            <l>
                <lb/>beſoin.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince remercie les Deputez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur dit qu’il eſtoit obligé au Parlement d’Anglet¬</l>
            <l>
                <lb/>re de la bonne volonté qu’il teſmoignoit pout l’al</l>
            <l>
                <lb/>ſitter, &amp; qu’il les en feroit congrtuler par le Che.</l>
            <l>
                <lb/>ualier de la Riuiere, enuoyeé́ de la part en Anglete¬</l>
            <l>
                <lb/>re, leur promi t de faire reſponſe au pluſtoſta leurs</l>
            <l>
                <lb/>propoſitions, apres qu’l en auroit deliberé auecle</l>
            <l>
                <lb/>Parlement &amp; la Ville de Bordeaux, &amp; les Pinces&amp;,</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>Seigneurs qui eſtoient prez de luy.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi par leur Conſeil il acceptoit les ofres ds</l>
            <l>
                <lb/>Padement d’Anglererre, &amp; ſe ſeruoit de l’Armée</l>
            <l>
                <lb/>quil luy prometroit, ce ne ſeroit point contre leſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice du Roy, duquel il proteſtoit ne ſe departis</l>
            <l>
                <lb/>iamais, mais conte le mauuais deſſein du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ſon ennemy particulier &amp; general de toute</l>
            <l>
                <lb/>la France, qu’il ne poſeroit point les armes tant</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilſeroit au Royaume: Et ee la eſtant, il ſeroit -le</l>
            <l>
                <lb/>premier qui i roit rendre ſes deuoirs au Roy, luy</l>
            <l>
                <lb/>ofrir ſes trouppes qu’il n’ auoit leuëes que pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſeruice &amp; pour eſtab’ir la Paix en cét Eſtar, con¬</l>
            <l>
                <lb/>clurre la Paix generale pour le bien de la Chreſtien¬</l>
            <l>
                <lb/>t, que c’eſtoit ſon inte ntion, &amp; qu’l n’euſt pes faire</l>
            <l>
                <lb/>autrement pouraſſeurer ſa perſonne c ntre ce Car¬</l>
            <l>
                <lb/> dinal: Ce qu’ils pourroient reſmoigner au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d’Angleterre, affin qu’il conneuſt &amp; eſprou¬</l>
            <l>
                <lb/>uaſt ſa priſe d’Armes comme raiſonnable &amp; neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire.</l>
            <l>
                <lb/>L’onattend la nouuelle de la reſolution de Men¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Pnnce ſur ces offres des Anglois, deſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les il ſe pourra ſersir ſi la nmeceſſiré ly oblige &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>autrement: Car iuſques à preſent il n’a voulu rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit aucuns Eſtrangers en ſon armée pour n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>courir le blaſme de ſes auoir appellez pourruiner le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume.</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>ne ſortir hors de ſes pretentions, &amp; conſdent</l>
            <l>
                <lb/>qu’en la conſtitution des affaires de Monſieu le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, pourſuuy par les armes, s’aduiſa de ly</l>
            <l>
                <lb/> faire ſçauoir la volonte qu’il auoit de le ſecourijt; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour cet effet le meſme Parlement a choiſi leMi.</l>
            <l>
                <lb/> lord d’Igby &amp; le Cheualier Hamilton pout Dep.</l>
            <l>
                <lb/>rtez, qu’ils ont enuoyé à Monſieur le Prince pou</l>
            <l>
                <lb/>luy faire entendre leur reſolation à̀ l’aſſiſte dvue</l>
            <l>
                <lb/>Armée de huict à dix mille hommes entretens,</l>
            <l>
                <lb/>afin de luy donner moyen de reſiſter à la violence</l>
            <l>
                <lb/>par. la force &amp; le mettre en eſtat de s’aſſeurerooa¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les mauuais deſſeins du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Au commencement de cette anneée, tes des</l>
            <l>
                <lb/>Deputez du Parlement d’Angleterre arriuerent ves</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince auee leur lettre de creance, </l>
            <l>
                <lb/>luy propoſerent l’offre d’vne Armeée entretenuë de</l>
            <l>
                <lb/>huict à dix mille hommes pour ſa deffenſe, deman¬</l>
            <l>
                <lb/>dant pour Place de Retraitte celle de Royan e</l>
            <l>
                <lb/>Xaintonge, &amp; de plus grandes forces s’il en auoi</l>
            <l>
                <lb/>beſoin.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince remercie les Dcpurez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur dit qu’il eſtoit obligé au Parlement d’Anglet</l>
            <l>
                <lb/>re de la bonne volonte qu’il teſmoignoit pour l’aſ</l>
            <l>
                <lb/>ſitter, &amp; qu’il les en feroit congratuler par le Che.</l>
            <l>
                <lb/>ulier de la Riuiere, enuoyé de la part en Angleſe¬</l>
            <l>
                <lb/>re, leur promi t de faire reſponſe au pluſtoſtaàleus</l>
            <l>
                <lb/>propoſitions, apres qu’l en auroit delberé auec le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement &amp; la Ville de Bor deaux, &amp; les Pinces&amp;</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>Seigeurs qui eſtoient prexz de luy.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi par leur Conſeil il acceptoit les offres ds</l>
            <l>
                <lb/>Palement d’Angleterre, &amp; ſe ſeruoit de l’Armee</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy prometroit, ce ne ſeroit point contre leſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice du Roy, duquel il proteſtoir ne ſe departi</l>
            <l>
                <lb/>lmais, mais contee le mauuais deſſein du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mararin ſon ennemy particulier &amp; gencral de toute</l>
            <l>
                <lb/>la France, qu’il ne poſeroie point les armes tant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſeroit au Royaume: Et eela eſtant, il ſeroit le</l>
            <l>
                <lb/>premier qui i roit rendre ſes deuoirs au Roy, luy</l>
            <l>
                <lb/>oſfrir ſes trouppes qu’il n’ auoit leuees que pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſeruice &amp; pouar eſtab’ir la Paix en cét Eſtat, con¬</l>
            <l>
                <lb/>lurre la Paix generale pour le bien de la Chreſtien.</l>
            <l>
                <lb/>té que c’eſtoit ſon inte ntion, &amp; qu’il n’euſ! peu faire</l>
            <l>
                <lb/>autrement pouraſſeurer ſa perſonne c ntre ce Car¬</l>
            <l>
                <lb/> dinal: Ce qu’ils pourroient teſmoigner au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d’Angleterre, affin qu’il conneuſt &amp; eſprou¬</l>
            <l>
                <lb/>uaſt ſa priſe d’Armes comme raiſonnable &amp; neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>aire.</l>
            <l>
                <lb/>L’omattend la nouuelle de la reſolution de Mon.</l>
            <l>
                <lb/>uur le Prnce ſur ces offres des Anglois, deſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les il ſe pourra ſeruir ſi la neceſſiré l’y oblige &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>autrement: Car iuſques à preſent il n’a voulu rece¬</l>
            <l>
                <lb/>oir aucuns Eſtrangers en ſon armeée pour n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>Ourir le blaſme de ſes auoir appellez pour ruiner le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume.</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>ne ſorir hors de ſes preeneious, &amp; coubde¬J</l>
            <l>
                <lb/>qu’en la conſtitution des affaires de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, pourſuiuy par les armes, s’aduiſa de ly</l>
            <l>
                <lb/> faire ſçauoir la volonte qu’il auoir de le ſecourit; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour cer effet le meſme Parlement a choiſi le Mi¬</l>
            <l>
                <lb/> lord d’Igby &amp; le Cheualier Hamilton pout Depu.</l>
            <l>
                <lb/>rtez, qu’ils ont enuoyeé́ à Monſieur le Prince pou</l>
            <l>
                <lb/>luy faire entendre leur reſolution à l’aſſiſter dvue</l>
            <l>
                <lb/>Armée de huict à dix mille hommes entetents,</l>
            <l>
                <lb/>afin de luy donner moyen de reſiſter à̀ la violence</l>
            <l>
                <lb/>pat la force &amp; le mettre en eſtat de s’aſſeurer oo¬</l>
            <l>
                <lb/>rre les mauuais deſſeins du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Au commencement de cette anneée, tes deu</l>
            <l>
                <lb/>Deputez du Parlement d’Angleterre arriuerent vens</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince auec leur lettre de creance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>luy propoſerent l’offre d’ne Armée entretenuë de</l>
            <l>
                <lb/>huict à dix mille hommes pour ſa deffenſe, deman¬</l>
            <l>
                <lb/>dant pour Piace de Retraitte celle de Royan en</l>
            <l>
                <lb/>Xaintonge, &amp; de plus grandes foces s’il en auoi</l>
            <l>
                <lb/>beſoin.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince remercie les Deputez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur dit qu’il eſtoit obligé au Parlement d’Angleter¬</l>
            <l>
                <lb/>re de la bonne volonte qu’il teſmoignoit pour l’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſitter, &amp; qu’il les en feroit congratuler par le Che.</l>
            <l>
                <lb/>ualter de la Riuiere, enuoyé́ de la part en Angleier¬</l>
            <l>
                <lb/>re, leur promi t de faire reſponſe au pluſtoſtà leurs</l>
            <l>
                <lb/>propoſitions, apres qu’l en auroit delberé auec le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement &amp; la Ville de Bor deaux, &amp; les Princes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>-¬</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>Seigeurs qui eſtoient prexz de luy.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi par leur Conſeil il aceeptoit les ofres d</l>
            <l>
                <lb/>Palement d’Angleterre, &amp; ſe ſeruoit de l’Armée</l>
            <l>
                <lb/>quil luy prometroit, ce ne ſeroit point eontre le ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice du Roy, duquel il proteſtoit ne ſe departis.</l>
            <l>
                <lb/>iamais, mais conte le mauuais deſſein du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ſon ennemy particulier &amp; gencral de toute</l>
            <l>
                <lb/>la France, qu’il ne poſeroit point les armes tant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſeroit au Royaume: Et eela eſtant, il ſeroit le</l>
            <l>
                <lb/>premier qui i roit rendre ſes deuoirs au Roy, luy</l>
            <l>
                <lb/>ofrir ſes rrouppes qu’il n’ auoit leuêes que pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſeruice &amp; pouar eſtab’ir la Paix en cét Eſtat, con¬</l>
            <l>
                <lb/>clurre la Paix generale pour le bien de la Chreſtien¬</l>
            <l>
                <lb/>te, que c’eſtoit ſon inte ntion, &amp; qu’l n’euſt peu faire</l>
            <l>
                <lb/>autrement pouraſſeurer ſa perſonne ecc ntrece Car¬</l>
            <l>
                <lb/> dinal: Ce qu’ils pourroient teſmoigner au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d’Angleterte, afin qu’il conneuſt &amp; eſprou¬</l>
            <l>
                <lb/>uaſt ſa piſe d’Atmes comme raiſonnable &amp; neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>aire.</l>
            <l>
                <lb/>L’onmattend la nouuelle de la reſolution de Mon¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſeur le Prnce ſur ces offres des Anglois, deſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les il ſe pourra ſeruir ſi la neceſſiré l’y oblige &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>autrement: Car iuſques à preſent il n’a voulu rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir aucuns Eſtrangers en ſon armée pour n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>Ourir le blaſme de ſes auoir appellez pour ruiner le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume.</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1 ¬ </l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
        </body>
    </text>
</TEI>
