<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3674_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Silence (le) au bout du doigt.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=vFD7BHAy52oC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Silence (le) au bout du doigt.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">(s. l)</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>’d.dr88</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>L </l>
            <l>
                <lb/>L. A.</l>
            <l>
                <lb/>CE</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>AV BOV T</l>
            <l>
                <lb/>DVDOIGT.</l>
            <l>
                <lb/> Ar Auguſtin fait recit dans ſa Cié de Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>d’ne certaine Idole nommée Haporate, la</l>
            <l>
                <lb/>quelle etoit ſi vniverſellement reſpectée de tous les</l>
            <l>
                <lb/>Peuples, que de tous coſtez on venoit au Temple de¬</l>
            <l>
                <lb/>dié en ſon honneur pour luy offrir des ſacrifiees, luy</l>
            <l>
                <lb/> rendre des reſpects, &amp; luy preſcnter des offrandes.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ce qui eſt plus à remarquer, c’eſt qu’aupres de l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tel, où rep oſoit cette meſme Idole, il y avoit la figure</l>
            <l>
                <lb/>d’vn nommeé Hermocrate, qui etoit repreſenté met¬</l>
            <l>
                <lb/>tant le doigt deſſus ſa bouche, pour dire qu’il ne fa¬</l>
            <l>
                <lb/>loit pas declarer à perſonne, que Harpocrate eſtimé</l>
            <l>
                <lb/>detout le monde comme vn Dieu, n’avoit eſté autre¬</l>
            <l>
                <lb/>fois qu’vn homme mortel, ſuiet aux meſmes foibleſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes &amp; aux meſmnes infirmitez que les autres. En effet,</l>
            <l>
                <lb/>cela ſ ns doute auroit beaucoup diminué de la creane</l>
            <l>
                <lb/>que cette fauſe Diinité se’etoit acquiſe dans l’eſprit</l>
            <l>
                <lb/>des peuples ſuperſticieux, s’ils euſſent eu Ia penſée,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle tirat ſon origine de la terre, &amp; qu’elle n’avoit</l>
            <l>
                <lb/>a ij</l>
            <l>
                <lb/>ô.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.S </l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>aucun rerite, poureâra ndoréetaßme elle eſtoit S’il</l>
            <l>
                <lb/>nous eſt permis de paſſer das hiſtoires profanes aux</l>
            <l>
                <lb/>Saiates, &amp; de meſler le menſonge parmy la verité, ne</l>
            <l>
                <lb/>remarquons-nous pas que l’Apoſtre S. Paul aſſure,</l>
            <l>
                <lb/>quele grand PreitreMelchiſedech etoit ſans pere, ſan</l>
            <l>
                <lb/>ere, lans gencalegie? nou pas qu’il n’out des parens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vne naiilance comme les autres hommes, mais àa</l>
            <l>
                <lb/>auſc qe les rares qualitez qu’il poſſedoit, ſembloient</l>
            <l>
                <lb/>qu’i far quelque choſe de divin, on qu’au moins il fa¬</l>
            <l>
                <lb/>loi le dre ainh. Nous deyrions faire de meſme dans</l>
            <l>
                <lb/>le tems où nous ſommes, &amp; en toutes les rencontres</l>
            <l>
                <lb/>oû nous pouvons apprendre ou ſçavoir quelques</l>
            <l>
                <lb/>mauvailes actions de nos Princes, n’en rien dire, ou?</l>
            <l>
                <lb/>au moins le diſſimuler, ce ſont les Dieux de la terre,</l>
            <l>
                <lb/>les divinitez que les Peuples adorent, ne parlons en</l>
            <l>
                <lb/>quelque faç̧on que ce ſoit de leurs perſonnes, il nous</l>
            <l>
                <lb/>eſt defendu: &amp; pour ſe conſerver, diſons toujours, Pais.</l>
            <l>
                <lb/>ODuy, l’onſç̧ait, que les Reynes ne ſont pas moias</l>
            <l>
                <lb/>ſujettes à leurs paſſions, que les autres femmes, qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>les prefereroient l’accompliſſement de leurs deſirs de¬</l>
            <l>
                <lb/>reglez, à̀ la rine de leur Eſtat: que pour porter vn</l>
            <l>
                <lb/>Sceptre, elles ne laiſſent pas d’eſtre tyranniſé́es par</l>
            <l>
                <lb/>leurs propres ſentimens: que la pompe de leurs habits,</l>
            <l>
                <lb/>les feſtins continuele, les plaiſirs, les delices, le pou¬</l>
            <l>
                <lb/>voit qu’elles ont, la foibleſſe de leur ſexe, qui natu¬</l>
            <l>
                <lb/>rellement aime la volupté: les parfums, les fenteurs,</l>
            <l>
                <lb/>les concers de rmuſique, les voix qui les charment, le</l>
            <l>
                <lb/>emportent avee violence aux, douceurs de l’amour,</l>
            <l>
                <lb/>qu’el’es eſtimeat le plus. parfait plaiſir du monde.</l>
            <l>
                <lb/>Mai; il faut mettre le oigt ſur la booche, &amp; dire, ’ai¬</l>
            <l>
                <lb/>I’ay</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> T’ay ouy dire, que lorſque Bouqinghan, grand</l>
            <l>
                <lb/>Admiral d’Angleterre, vint en France, la Reyne en</l>
            <l>
                <lb/>evine pafſionément amoureuſe, &amp; le Roy entiere¬</l>
            <l>
                <lb/>rment jaloux; qu’il luy rendoit viſite juſques dans ſon</l>
            <l>
                <lb/>lict, contre les maxnmes ordinaires des Princeſſes, qui</l>
            <l>
                <lb/>e reçoivent point de viſites des hommes, en cet eta:</l>
            <l>
                <lb/>Et que même par vne grande familiarité il luy tira ſon</l>
            <l>
                <lb/>grand des mains, qu’il montra par vanité à pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>de l Cour dont Ie Roy s’offenſa beaucoup: N’ea.</l>
            <l>
                <lb/>dltes-rien, Pai.</l>
            <l>
                <lb/> Vous ſçavez, que Ion crouva dans les Memoires</l>
            <l>
                <lb/>ui feu Cardinal de Richelieu, que lorſque le Marquis</l>
            <l>
                <lb/>de Leganés Ambaſſadeur en France pour le Roy Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>cholique, fut arrivé à̀ Paris, la Reyne en devint auſſi</l>
            <l>
                <lb/>amoureuſe, &amp; que pour mieux traitter des deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle avoit pourlors, d’obliger l’Eſpagne au prju¬</l>
            <l>
                <lb/>dice de la France, comme de leurs amourettes, lers</l>
            <l>
                <lb/>cendez-vous ordinairesetoient au Val-de-grace, lieu</l>
            <l>
                <lb/>dautant moins ſuſpect, qu’il eroit eſtimé Saint: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’en ſortoient iamais qu’à heures induë̈s, ſans.</l>
            <l>
                <lb/>fſambeau, ſans compagnie, ſans faire: que le Rey</l>
            <l>
                <lb/>par apres vertant à ſçavoir tout cela, dit à ceux qui luy</l>
            <l>
                <lb/>parloient de la Reyne: c’eſt vme meſchare ſemme, voas</l>
            <l>
                <lb/>ne ha omoeoſſez pas. Depuis ce temps elle en a aimeé</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup d’iutres, c’eſt fon indlination, e’eft ſon di¬</l>
            <l>
                <lb/>vertiſſemenr, vous ne pouvez l’empeſcher. N’en dites</l>
            <l>
                <lb/>mor, Pais.</l>
            <l>
                <lb/> Il y a quatre-vingtrans entiers que la maifon de</l>
            <l>
                <lb/>Condétroubl ela France &amp; l’Eſtat, le pere deceluy-y</l>
            <l>
                <lb/> eſtoit le plus lâehe Pince du monde: ſon ils eſt le</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>plus ioapie, &amp; le plus mechant, vn eſprit ambicieux,</l>
            <l>
                <lb/>remuant, vindicatif, débordé en ſes débauches, eara¬</l>
            <l>
                <lb/>ge en ſes deſſeins, injarieux en ſes blaſphemes, ſaas</l>
            <l>
                <lb/>foy, ſanus Dieu, ſans religioa. Il n’en faut rien dire,</l>
            <l>
                <lb/>Paus.</l>
            <l>
                <lb/> Les Princes ne ſont pas ſeulement deébauchez, ils</l>
            <l>
                <lb/>ſont enticrement diſſolus: les lPeuples n’ont point de</l>
            <l>
                <lb/>plus grands Tyrans, ny les Rois, de plus puiſſans en¬</l>
            <l>
                <lb/>aemis, ils reſſemblent à cette Divinité, dont parle</l>
            <l>
                <lb/>Pauſanias, qui demandoit touiours des offrandes: ils</l>
            <l>
                <lb/>crient ſans ceſſe apres de l’argent, le Souverain en eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſouvent incommodé, &amp; les Suiets ruinez : s’ils ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>contns, ils ſonment des patis, empietent ſur l’auto¬</l>
            <l>
                <lb/>rité du Roy, heurtent ſon Scepre &amp; ſa Couronne,</l>
            <l>
                <lb/>n’ont pluspourluy ny reſpect, ny conſideration, ny</l>
            <l>
                <lb/>ien veillance: d’ailleurs, ils ſont pour l’ordinaire</l>
            <l>
                <lb/>ſans conduite, ſansingement, ſans courage, ſans ver¬</l>
            <l>
                <lb/>u. N’en diſons mot, Pais.</l>
            <l>
                <lb/> Perſonne n’ignore, que durant la Guerre de Paris,</l>
            <l>
                <lb/>le Priace de Condé avoit intelligence avec celuy de</l>
            <l>
                <lb/>Copr, qu’ils ſe donnojen tous deux beu ieu en vne</l>
            <l>
                <lb/>affaire, ou il n’y avoit queles pauvres Bourgeois in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſſez, ou cacun de ces Princes ſe formoient des</l>
            <l>
                <lb/>pretentions quichoquoient la minorité́ du Roy, &amp;le:</l>
            <l>
                <lb/>repos des Provinces, auſſi bien que celuy es Peuples:</l>
            <l>
                <lb/>que leur querelle en apparence n’eſtoit qu’vn deſſein</l>
            <l>
                <lb/>proietté, &amp; que les autres qui eſtoient ioints avec eux</l>
            <l>
                <lb/>de la meſme partie, avoient auſſi de grandes preen¬</l>
            <l>
                <lb/>tions au detriment du Royaume, &amp; des Fancois.</l>
            <l>
                <lb/>Naantmoin il n’en fau rien dire, Pais..¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> Pour le Duc d’Orleans, il xoit tout, &amp; ne voisrien;</l>
            <l>
                <lb/>il ſçait tout, &amp; e ſç̧aierien, il jöe cout, &amp; pourtant</l>
            <l>
                <lb/>eft toujours joüe luy-meſme: il entre dans le Conſeil,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne penetre rien: la Riviereſe mocque de luy, &amp; ny</l>
            <l>
                <lb/>connoit en:il eſt barné, il le veutbien, Pais..</l>
            <l>
                <lb/> Si la Reyne n’avoit des intelligences panticulieres</l>
            <l>
                <lb/>avec Mazarin, qui n’eſt qu’vn coquin de naiſſance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vn vicieux,, ſans mrite, &amp; ſans vertu, &amp; s’il n’y avoit</l>
            <l>
                <lb/>des myſteres cachez en ce rencontre de fortune, con¬</l>
            <l>
                <lb/>mae nt les Princes pourroient-ilsſupporter vn infame</l>
            <l>
                <lb/>Etr anger, qui leur fait la loy, qurales Finances, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>devroient poſſeder, qui retient la perſonne du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>ouù i. veut, oar laconſervation de la ſienne, qui ma¬</l>
            <l>
                <lb/>nie lesdeniers, qui diſpoſe des charges du Royaume;</l>
            <l>
                <lb/>en vn mot, qu tait tout, &amp; qui gouverne tout? Ou</l>
            <l>
                <lb/>ils ſont laches, ouls lont gagaez. nous n’en ſçavons</l>
            <l>
                <lb/>rien, Pais.</l>
            <l>
                <lb/> Nous ſçavons mieux quele Chancelierne fut ja¬</l>
            <l>
                <lb/>mais qu’vn méchant, qu’il ne valut iamais vn bon ca¬</l>
            <l>
                <lb/>rolus, que c’eſt luy qui donne ou qui reçoit tous le</l>
            <l>
                <lb/>aduis, pour la ruine des Peuples: que le Cardinal de</l>
            <l>
                <lb/>Richelieu luy avoit fait faire mille fauſſetez pour vn</l>
            <l>
                <lb/>teſton: qu’l eſt le pere de la fourbe &amp; de la bigoterle:</l>
            <l>
                <lb/> qu’il couvre ſous le maſque de l’intereſt du Roy toutes</l>
            <l>
                <lb/>les malicesimagnables: qu’il commet toutes-les iniu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtices du moõde: qu’il ne reſſt à rien de tout ce qu’on</l>
            <l>
                <lb/>luycommande: qu’il paſſe tout. qu’il fait tout, qu’l</l>
            <l>
                <lb/>execute tout ſans coantredit. Que la Chanceliere ſa</l>
            <l>
                <lb/>femme n’a aucunc devoion que dans les livres qui luy</l>
            <l>
                <lb/>ſont dedieés: qu’elle a plus de galands que de chappe¬</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>le ouen eieie e e ei uoieie e inoes</l>
            <l>
                <lb/>n’eu point parler, Pais.</l>
            <l>
                <lb/> e premier Preſidetit -t’il plus de ſnceriteé, o¬</l>
            <l>
                <lb/>moins d’artifice? eſt-il moins foirbe, ohhoins bge</l>
            <l>
                <lb/>Non: mais il eſt plus traitre, plus perfide, plus feint,</l>
            <l>
                <lb/>plus diſfirileé́, &amp; avecplus d’adreſſe, car il fait le ſaint</l>
            <l>
                <lb/>avectous les Religieux, le devot, le ele, locharitable,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour tout potage, ce n’eſt qu’vnvendenr de Mitari¬</l>
            <l>
                <lb/>dat: on s’en eſt bien apperceu dans les Conferoncos</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a euvec les Deputez de la part du Roy: car quel¬</l>
            <l>
                <lb/>quesvns qui etoientparens &amp;t amis ’intimes à ces lMe¬</l>
            <l>
                <lb/>fieurs du Pailement, de ceux, qui affeéioanoienle</l>
            <l>
                <lb/>repos du Peétple, leur mandérent a l’iaftant meſme,</l>
            <l>
                <lb/>que les affaires iroient mal, puiſquete diable S’efmé¬</l>
            <l>
                <lb/>loit, &amp; etoit etably le Che de la eputrtion. Mais</l>
            <l>
                <lb/>ſilence, Pais.</l>
            <l>
                <lb/> Sçae-vous bien, que le Lieutenant Criminel n’a</l>
            <l>
                <lb/>oint de Dieu; que le Lieuirenant Crvila la conſcience</l>
            <l>
                <lb/>plus large que la manthe d’va Cordelier: queI’argen</l>
            <l>
                <lb/> les femmes las corropent à toutes renicontres, Pdis.</l>
            <l>
                <lb/> Mais revenons à la Cour, ſça vez-vous que toaty</l>
            <l>
                <lb/>eſt en deſordre, que le grand Prevoſt de l’Holtel a com</l>
            <l>
                <lb/>miſſion d’arreter quelques Seigneurs qui ont blaſmé</l>
            <l>
                <lb/>les deportemens de la Reyneavec Mazarin qu’elle et</l>
            <l>
                <lb/> roſolué de tout perdre pour le conſerver: que Mada¬</l>
            <l>
                <lb/>moiſelle s’ennye d’eſre touiours fille: Que Mon¬</l>
            <l>
                <lb/> ieur de Beaatort ſe laiſſera enfin gagner comme les</l>
            <l>
                <lb/>autres. N’en diſons mot, penſons ſeulenent à’nos</l>
            <l>
                <lb/>affaires, &amp; ſachons que le vray nmoyen d’voirla ’aix,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la conſerver, eſt de dire touiours, Pais, Pais.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬o</l>
            <l>
                <lb/>¬-.¬¬</l>
            <l>
                <lb/>SVITTE BV</l>
            <l>
                <lb/> ’¬</l>
            <l>
                <lb/>t </l>
            <l>
                <lb/> r¬</l>
            <l>
                <lb/>SILENCE A</l>
            <l>
                <lb/>BOVT DV DoIGT.</l>
            <l>
                <lb/>ys Auſaaia aſſute que dans le meſme Temple u</l>
            <l>
                <lb/>d Harpocrate Dlei du Slence eſtoit adoré, ll y</l>
            <l>
                <lb/>L auoit vn uorel baſty de Marbe, de Iaſpe, de</l>
            <l>
                <lb/>PRorphiyre, &amp; aucrespierrestres riches, &amp; tres. rares de¬</l>
            <l>
                <lb/>dlé́à̀ vnefauſſe Diuinité laquelle diſoit toures les veri¬</l>
            <l>
                <lb/>tea ſecrettes. mais auet tant d’addreſſe, &amp; de bonne</l>
            <l>
                <lb/>grate que ceux meſmes qu’elles blaſmoit, ou dont elle</l>
            <l>
                <lb/>rpronoitlosinperfe ctûons, n’ofſoient s’en offencer, de</l>
            <l>
                <lb/>ſorte qulvn gtd Capitaine Grecq retournant glo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieu d’vn Bataille qu’il auoit rendu contre les Arta¬</l>
            <l>
                <lb/>battes, &amp; qu’il auit gaigne par la valeur &amp; le coura¬</l>
            <l>
                <lb/>ge deſes Soldats, bien qu ’il eut deſſeing de les perdre</l>
            <l>
                <lb/>auec toute l’armée, allant au Temple pour remercier</l>
            <l>
                <lb/>les Dieux d’vne Vlctoire ſi heureuſe &amp; ſiſignalee, dans</l>
            <l>
                <lb/>letemps meſme qu’il offroit des Sacrifices aà̀ certe Di¬</l>
            <l>
                <lb/>uiniteé́ quine celoit rien, il entendit vne voix qui luy</l>
            <l>
                <lb/>parlant à l’oreille luy dit, ô le plus l’aſche de tous les</l>
            <l>
                <lb/>hommes tu as eu deſſeing deruiner ton Pays, &amp; le Ciel</l>
            <l>
                <lb/>ne la pas voulu; retire toy ’de mes Autels, ie ne puis</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir, ny tes perfidles; ny tes blaſphemes, esOffran¬</l>
            <l>
                <lb/>des rae ſont en abominatio, &amp; tes Victimes en hor.¬</l>
            <l>
                <lb/>reur, neantmoins ie n’en parleray iamais &amp; ne deſcou¬</l>
            <l>
                <lb/>uiray point ton crime.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Cet Idole nous apprend noſtre deuoir, &amp; ſi nus</l>
            <l>
                <lb/>nous eſchappons à dire quelque choſe des actions de</l>
            <l>
                <lb/>nos Princes, ou d’autees peſones d’eninente condi¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, il faut que ce ſoit auec tant deretenuë, de diſcre¬</l>
            <l>
                <lb/>tion,de modeſtie quelles ne s’epuiſlen pas faſcher.</l>
            <l>
                <lb/>Mais le plus expedient ece refcontre, eſt de dlre tou¬</l>
            <l>
                <lb/>iours, pais..:</l>
            <l>
                <lb/>1l eſt tonſtant que les premieres amours de laReyne</l>
            <l>
                <lb/>s’addreſſerent àfeu Monſieu deMontmorency, qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le l’affectionnoit ſi fort, que les grandes familiare,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils auoient enſemble, eſtoient nmeſmes ſuſpectes à̀</l>
            <l>
                <lb/>ſes ſilles, &amp; connüs de toute la Cour, puis qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoient s’mpeſcher de ſe faire des careſſes à laveué</l>
            <l>
                <lb/>de tout le monde, &amp; qu’ils auoient bien de la peine d’é..;</l>
            <l>
                <lb/>te ſages &amp; amoureux out enſemble. Mais ce quiga¬</l>
            <l>
                <lb/>ſta le miſtere, c’eſt qu’vne fois le Roy enttant douce¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; ſans que perſonne le ſceutdans ſ Chambrel</l>
            <l>
                <lb/>la trouua aſſiſe dansvn fautueil, &amp; Monſieur deMont¬</l>
            <l>
                <lb/>morency à genoux deuanrt elle qui luy tenoit les mains</l>
            <l>
                <lb/>&amp; luy témognoicſ paſiõn extreme: ce qui le mit tel¬</l>
            <l>
                <lb/>ment encolere que dés lors il iura en luy meſme la per¬</l>
            <l>
                <lb/>te de ce ſeigneur, &amp; en eff ct, cette action qui auoit</l>
            <l>
                <lb/>bleſſé l’eſprit du Roy, fut cauſe particuliere ment de la</l>
            <l>
                <lb/>mort de Monſieur de Montmorency. Mais ne diſons</l>
            <l>
                <lb/>mot drout cela, pais.</l>
            <l>
                <lb/>Peut eſtre ne ſcait on pas que le Cardinal de Riche¬</l>
            <l>
                <lb/>lieu n’ay moit pas moins Madame de Montbaſon, que</l>
            <l>
                <lb/>adame de Combalet: qu’elles ſtoient iaiouſts l’vne.</l>
            <l>
                <lb/>de l’aurre enragément, &amp; que dans ce tcmps elles</l>
            <l>
                <lb/>ioiioient à quiſedebſqueroi de la penſée &amp; des ſenri¬</l>
            <l>
                <lb/> aens</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>mens du Cardinal. La Combalet qui eommenç̧eit à</l>
            <l>
                <lb/>prendre vn peu d’aſcendant ſar l’eſprit de ſon oucle,</l>
            <l>
                <lb/>rencontrant vn iour Madame de Montbaſon qui lor¬</l>
            <l>
                <lb/>-toit deſou Cabinet, luy dit mille iniures. &amp; la gour¬</l>
            <l>
                <lb/>aanda fort de la liberré qu’elle prenoir de rerdre au</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal des vifitesſi frequétes &amp;e ſi ptie lieres. Mais</l>
            <l>
                <lb/>ars quelleſceut qu’il auoit danneé cent Louysd’or à</l>
            <l>
                <lb/>Mademoiſelle anon, confidentede Madame de</l>
            <l>
                <lb/>Montbaſon &amp; de ſes amours, parce quele eſtoit ve¬</l>
            <l>
                <lb/>nuë ſçauoir de luy à quelle heure ſa maiſtreſſe le pous¬</l>
            <l>
                <lb/>roit voir, ellepenſa deſeſperer. N’en pa lons plus, pais.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt vne maxihe d ceux qui gouuenent les Rois</l>
            <l>
                <lb/>pendans leur minorité de les inſtruir dans l’ignorpnce</l>
            <l>
                <lb/>des choſes qu’ils deuroient parfaitemeut ſçauoir our</l>
            <l>
                <lb/>ſe rendre grands Princes, afin d’etre touſiours maiſtre</l>
            <l>
                <lb/>de leurs perſonnes, &amp; d sonduire va Eſtas quele o¬</l>
            <l>
                <lb/> marque n’eſt pas capable dregia. Maisilet beaucup</l>
            <l>
                <lb/>plus dangereux de les eſleuer dans la diueſion &amp;, l’ai¬</l>
            <l>
                <lb/>moſirt é de leurs peuples, &amp; dans les oceupatibonsindi¬</l>
            <l>
                <lb/>-gnes dela grandeur de leur Seeptre. C’eſt las les</l>
            <l>
                <lb/>deſquelsſe ſert le perfide Mazarin pour regnernoſouf.</l>
            <l>
                <lb/>rant &amp;ne trouuant aupres la perlonnedu oy- que de</l>
            <l>
                <lb/>ſes confidens &amp; deſes Creatures, qui nl’entretiennét</l>
            <l>
                <lb/> ne luy parlent que de uiaiſeris, deſotiſes, de bagA¬</l>
            <l>
                <lb/>telles au lieu que les oys ne deuroient entendre, y</l>
            <l>
                <lb/>voir quedes balles maimes de Moralles &amp; Polirique.</l>
            <l>
                <lb/>Phinppe neprenoit autrefois Alexandre ſon fils de ce</l>
            <l>
                <lb/>-qu lHſçauon tiopbien la -Muſiqs,edesapreſen tl’6</l>
            <l>
                <lb/>pouroir baſme leoy de ce qu’ibioueſi parfaitement</l>
            <l>
                <lb/>aux quille qu’il en abat tous les coups huict: on ne ſcait</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>à qui il la laiſſs faire; ſi cë n’eſt a ſa bonnie maman, pals.</l>
            <l>
                <lb/>Tout le monde aeſcait pas les myſteres de la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re de Paris: qui en eſt laſource &amp; lacauſe, &amp; d’ou elle</l>
            <l>
                <lb/>pris ſon origine? la voiey. Le Prinee de Camdé́ qui</l>
            <l>
                <lb/>e cherche qu’a tout pesdre, à tout brouiller, auoi</l>
            <l>
                <lb/>gaigné la plus part dû Parlement, afin d’oſter la Re.</l>
            <l>
                <lb/>gence de la R eine &amp; la prendre pom luy: au preiudice</l>
            <l>
                <lb/>du bon uec d’Orleans quiſouffre roit &amp;’ a’en dit mt</l>
            <l>
                <lb/>&amp; apros es coup hardy, s deffaire de Mazain Que¬</l>
            <l>
                <lb/>ques ns du P’at lement meſdie de ceux qur au commé¬</l>
            <l>
                <lb/>eemétfurent de ſon part &amp; receusent fes propofitiõ,</l>
            <l>
                <lb/>en aduortirent la eyne &amp;e le Cardial: de ſreque le</l>
            <l>
                <lb/>deſſeineſtaat dfſcouuet, le Prinode Cndé qui en¬</l>
            <l>
                <lb/>rageoit de le voir ompé &amp; ioué́ , re folur de perdre le</l>
            <l>
                <lb/> Parlemene &amp; ſe venger de ces peirfidies qui écoutent</l>
            <l>
                <lb/>des aduis qu’ils a’exeeuree p̀s, mais qu’on arriue il</l>
            <l>
                <lb/>autre coſe ſia qu de peuple poxe la foll enehere</l>
            <l>
                <lb/>de la eyraaye des Pinoes, &amp; des laſs hetez de porſoin¬</l>
            <l>
                <lb/>ne qui ſone aſſez-irſoldens pour hoquer vn Sepre</l>
            <l>
                <lb/>g’iſ dols reete&amp; e pis dell ’afaire c’eſt que perſo¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ua aſe aler,pa¬</l>
            <l>
                <lb/> eue’d’Oleasd Princ du ſangefb deumrm¬</l>
            <l>
                <lb/> opoleut il nlplus d’arge v pourt buer. ny puudr</l>
            <l>
                <lb/>ajes l’ameur, a petus de Gue ctr qu’ilaffeionne</l>
            <l>
                <lb/>Soaſaonhthe a e qui pnſſe pout la plas jolie anaoiſel¬</l>
            <l>
                <lb/>le de la Cout n doire aueunement luy domer rian</l>
            <l>
                <lb/>quedan l’eſperahe d-oeſte recompenqée: &amp; neps</l>
            <l>
                <lb/>falrscomse les auees ue ce’rince aà̀ baiſes ,p &amp;t deſ.</l>
            <l>
                <lb/>qaelles il s’eſt mocqué parapres ren offet ellataiſo</l>
            <l>
                <lb/>arcomme elle ſe potſuade -cu auor ianais eſans,</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ale iuge qu’eſtant œiche, elle en ſera blen mfeux ma.</l>
            <l>
                <lb/>iee, la Chaſteté eſtant moins en eſtume que l’arget.</l>
            <l>
                <lb/>Mais n’en dites mot, pads.</l>
            <l>
                <lb/> Madame la princeſſe doüairierre ſe reſobuient de</l>
            <l>
                <lb/>les vielles habitudes, comme elle eſt plus que iamais</l>
            <l>
                <lb/>aaiſtreſſe d’elle meſme, &amp; qu’elle n’apprehende plus</l>
            <l>
                <lb/>les violence d’vn mary qui ne pouuoit ſouffrir que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal de la Valetre la eareſſa, elles’eſtudie aà ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre agreabl vefue. De Gramaaont luy fait les dou</l>
            <l>
                <lb/>yeux, mais il ne gaignera de rien, elle defire vn ragoux</l>
            <l>
                <lb/>mieux aſſaiſonné́, &amp; vn morceau plus delicat. Nous</l>
            <l>
                <lb/>eſçauons ſi clle en trouer, pas..</l>
            <l>
                <lb/>La Pinceſſe de Codeémet en dehiberarion &amp; defire</l>
            <l>
                <lb/>ſcausir ou elle trouuera les moyens de iouer des plaiſirs</l>
            <l>
                <lb/>de mriage: tonſieur le prince n’a plus ny force, n</l>
            <l>
                <lb/>yolaté pour la baiſer, d’eſtreſage cela ne ſe peut à la</l>
            <l>
                <lb/>Coàr ,-de quand bien:cçlaſbroit poſtboe, eſle eſt top</l>
            <l>
                <lb/>ieune pou le voulair, elle à̀ bear ſrequemer les Car¬</l>
            <l>
                <lb/>nelitres, elle n’yerpuueny gaands, ny renedes à ſa</l>
            <l>
                <lb/>aſſion amour De equy le ieue aieſt fombieou</l>
            <l>
                <lb/>Seigaeur il luy doune boaudoupde iſstas quelle re¬</l>
            <l>
                <lb/>cois aus grande ſatisfa ctio ,lilduay fait. des ct plie</l>
            <l>
                <lb/>es quelle agrce fort. Soy nasdiſcres à Hendoit db</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>cee erinceſſe, llee mitebien; pas.</l>
            <l>
                <lb/>Le Grand Maiſt re commahe à dé́uerialdoir ds ſs</l>
            <l>
                <lb/>femme: ſes goutes continuelles, &amp; ſon impuiſſance</l>
            <l>
                <lb/>luy cauſent ces tranſpots, &amp; ces inquietudes: on dit</l>
            <l>
                <lb/>qu’il edrage de peur d’eſtre Cocu apres en au ir fait</l>
            <l>
                <lb/>tant d’aurre; il ſe met bien enpeine d’vne choſe qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>faite il y a longtemps, &amp; quiſe fera encor ſans qu’il le</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>5.</l>
            <l>
                <lb/>lçache, ecroit il done qu’elle enfilloit des perles auec le</l>
            <l>
                <lb/>Marquis d’Vrphé́, lors qu’vn ſoir il les rencõ̃tra toue</l>
            <l>
                <lb/>deux qui ſe promenoient dans le Iardin de l’Arſenal à</l>
            <l>
                <lb/>heure induë.: C’eſtoit dans le ſilence de la nuiét, pais.</l>
            <l>
                <lb/> Pourquoy tant b’aſme la Reyne de ce qu’elle ayme</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal, n’y eſt elle pas obligée, s’il eſt vray qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>foient mariez, &amp; que le pere Vincent ayt ratſfié &amp; ap¬</l>
            <l>
                <lb/>proué leur mariage. Mais qu’ils le ſoient ou qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>le ſoient pas vne d ame peut elle hayr vn homme qù</l>
            <l>
                <lb/>eſtinfatigable au ieu d’amour, &amp; qui la contente par¬</l>
            <l>
                <lb/>faitement. Dailleurs ce ne ſont point la nos affaires,</l>
            <l>
                <lb/>l’aiſſons les faire l’amour, c’eſt l’vnique plaiſir de la vie</l>
            <l>
                <lb/>le diuertiſſement des princes, l’occupation des hon¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtes gens, ſans celà̀ les Courronnes ſont d’eſpines,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e les S ceprres inſportables. Fermons la bouche, pas.</l>
            <l>
                <lb/> Entre ces Meſſieurs du Parlement, il y en auoit plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs qui faignoient eſtre du party du peuple, pour en</l>
            <l>
                <lb/>ſçauoir le deſſeing &amp; eſtoient gaignez parpromeſſe ou</l>
            <l>
                <lb/>biens. faits de la Reyne! Tous les iuges de Paris ſont</l>
            <l>
                <lb/>corrompu ou e peuuent eſtre3 leur Balanee ſe remu</l>
            <l>
                <lb/>au mouement du Cudd’vne putain, ils ſont pariſans</l>
            <l>
                <lb/>de Mazarin ; ils ne conſiderent les peples que omme</l>
            <l>
                <lb/>des Victimes deſtinées à la mort; de Iutice ;ou d</l>
            <l>
                <lb/>ſoulagement deux, n’en eſperez pointt eantmodinâ</l>
            <l>
                <lb/>91</l>
            <l>
                <lb/>il ne le faut pas dire, pai.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
