<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau789_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Contrevérités (les) du vrai et du faux du
                    cardinal de Retz.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=OBR9d2sqktEC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Contrevérités (les) du vrai et du faux du cardinal de
                        Retz.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="24" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">789</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>CONTRE-VERITEZ</l>
            <l>
                <lb/>VRAY.</l>
            <l>
                <lb/>FAV X</l>
            <l>
                <lb/>DV CARDINAL DE RET2.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>al-I</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>1,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2¬¬</l>
            <l>
                <lb/>I!</l>
            <l>
                <lb/>2¬ ..</l>
            <l>
                <lb/> s.. e¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>..2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.2.</l>
            <l>
                <lb/>ole</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a. 4</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>gy</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>eebd&amp;e8</l>
            <l>
                <lb/> r r yr </l>
            <l>
                <lb/> T. L L V</l>
            <l>
                <lb/>Vray &amp; du Faux du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>de Rets.</l>
            <l>
                <lb/> L ne fau point d’artifice pour perſuader</l>
            <l>
                <lb/> la verité, plus elle eſt naifue, plus elle eſt</l>
            <l>
                <lb/> belle,elleà d’elle meſme tant de charmes</l>
            <l>
                <lb/>ll qu’elle rauis dés le momét qu’elle parot:</l>
            <l>
                <lb/>iln’ya que le menſonge qui ayt beſoing de degui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemenr, il eſt ſi odieux qu’il le faut maſquer pour</l>
            <l>
                <lb/>le fair meconnoiſtre, mais ſi on l’enviſagé de prés,</l>
            <l>
                <lb/>on le connoiſtauſfi toſt à fa liuré́e, on veoit que plus</l>
            <l>
                <lb/>il ſe veut deffendre,plus ilſe rend criminel, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ſemblahe aux araignées il s’enuelope dans ſes pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pres roiles l’Apologie du Cardinal de Retz qui por¬¬</l>
            <l>
                <lb/>e ponrtiltre le Vruy &amp; le Faax,ſemble d’abord eſtre</l>
            <l>
                <lb/>vn ouurage de la veriteé, mais ſi on ne ſe laiſſe point</l>
            <l>
                <lb/>ſurpcondre à l’apparence, eſt ce auere choſe qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>rifſu de calomnies, plaſtréde force parolesinutiles</l>
            <l>
                <lb/>qui fonmes vn nuage ſi eſpais, que la verité́ a beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup de peine a le percer. Les veritables circonſtan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces y ſont induſtrieuſement obmiſes, les actions</l>
            <l>
                <lb/>du Coadiureur deſguiſées, celles de Monſieur le¬</l>
            <l>
                <lb/>Prince calomnieées, celles de ſes amis noireies ; bref</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>la verité y eſt ſi fort onfndueauee le meaſoage; </l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt à eraindre que faute d’vn nouueau iour ele l</l>
            <l>
                <lb/>ne demeure eiierement obſeureie, il y auroit ſanm</l>
            <l>
                <lb/>doute de la laſcheté de ne luy pas preſter ce ſecours,</l>
            <l>
                <lb/>pour peu qu’on s’efforce il eſt aiſé d’en venir à bout,</l>
            <l>
                <lb/>l’aduer ſaire eſt deſia à demy vaincu, ilſe deſtruit de</l>
            <l>
                <lb/>luy meſime, ſon libelle eſt plus vne faute de ſon e¬</l>
            <l>
                <lb/>prit, que l’effet de ſon jugement; il fait honte à ſon</l>
            <l>
                <lb/>Caractere, il le fait changer de parcis autant de</l>
            <l>
                <lb/>fois que ſon ambition l’a deſirés il le fait paſſer pous</l>
            <l>
                <lb/>le plus laſche &amp; le plus ingrat de tous les hommes.</l>
            <l>
                <lb/> Depuis trois ou 4eans,à ce qu’il dit, il n’y a point</l>
            <l>
                <lb/>eu d’affaire où il n’ayr pns part; Monſieur le Prince</l>
            <l>
                <lb/>&amp; luy ont eſté les deux perlonnes qui ont donné les</l>
            <l>
                <lb/>mouuemens aà̀ tous les aurres, &amp; pour ſe ſeruis</l>
            <l>
                <lb/>de ſes rermes ont ioué les premiers peſonnages ds</l>
            <l>
                <lb/>les Tragedies ſi funeſtes à l’Eſtatr. Voicy dne va</l>
            <l>
                <lb/>Prelat de la nouuelle mode, qui fair gloite decs¬.</l>
            <l>
                <lb/>bale &amp; d’intrigues qui profeſſe hardinent ce qui;</l>
            <l>
                <lb/>luy eſt ſeuerement defendu, il n’écoure pls ces</l>
            <l>
                <lb/>anciens Oracles del’Egliſe, qui interdiſoient â ceux</l>
            <l>
                <lb/>de ſa ſorte le commerce des affaires ſeculieres, com¬.</l>
            <l>
                <lb/>me vne prophanatjo de leur Miniſtere, illes conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>dere commela plus digne occuparion de fon eſprit,</l>
            <l>
                <lb/>les affaires de ſon Egliſe &amp; leſrftdes ames ne lont.</l>
            <l>
                <lb/>plus pourly vn employ aſſez glorieux, ille va cher.</l>
            <l>
                <lb/>che dans le cabinet des Prices, on ne le oonnoîi:</l>
            <l>
                <lb/>point dans les actions nobles de pieré, &amp; de ſaiutec¬</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>, il’eſt remarqoable que dans les Pragediesfu¬</l>
            <l>
                <lb/>neſtes à l’Lſtar.</l>
            <l>
                <lb/> Vous auezraiſon M. le Coadjuteur, de dire que</l>
            <l>
                <lb/>les maux qui nous arriuent ſont vn chaſtiment du</l>
            <l>
                <lb/>Ciel qui nous oſte la connoiſſance &amp; le diſcerne¬</l>
            <l>
                <lb/>mnent. Le Preſtre eſt plus corrompu que le peuple3</l>
            <l>
                <lb/>l’Eueſque eſt deuenu courtiſan, &amp; le ſucceſſeur des</l>
            <l>
                <lb/>Apoſtress’eſt rendu eſclaue de la fortune. Vous qui</l>
            <l>
                <lb/>oyez les fautes des autres vous ne voyez pas celles¬</l>
            <l>
                <lb/>là: pouuez-vous nous perſuader qu’auec vyoſtre Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>mail vous ayez bonne grace à nous faire des le¬</l>
            <l>
                <lb/>gons de Politique, eſtes vous le reſtaurateur de l’E.</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, auez-vous eu vne Reuelation pour quitter</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Miniſtece, la digniteé́ du Sacerdoce, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>redication de l’Euangile, qui ſont les veritables</l>
            <l>
                <lb/>emplois d’vn Coadjutreur? que deuient cependant</l>
            <l>
                <lb/>la conduitte de voſtre peuple, tandis que vous fai¬</l>
            <l>
                <lb/>nes la Cour aux Grands, que vous voulez aſſiſter</l>
            <l>
                <lb/>dans leurs Conſeils, prendre part à toutes leurs deli¬</l>
            <l>
                <lb/>berations? eſt-ce vous acquitter de voſtre charge</l>
            <l>
                <lb/>que de la faire par proeureur, pouuez-vous ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>à deux maiſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que durant le ſiege de Paris vous con¬</l>
            <l>
                <lb/>mençaſtes aà vous meſler des affaires, c’eſtoit vn</l>
            <l>
                <lb/>emps pour vous bien acquitter de voſtre deuoir en</l>
            <l>
                <lb/>faiſant part aux pauures de voſtre reuenu qui apres</l>
            <l>
                <lb/>voſtre entcretenement eſt deſtinéaà̀ leur nourriture, ¬i</l>
            <l>
                <lb/>vous auiez lieu de paſſer plus auant, c’eſtoit pousex¬</l>
            <l>
                <lb/>er les eſprits à la Paix; &amp; rechercher tous les</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>moyens poſſibles pour y paruenir c’eſtoit là que de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit finir voſtre entremiſe pour reprendre le ſoing</l>
            <l>
                <lb/>de vollre Dioceſe, qu’auiez-vous fait pour eſperer</l>
            <l>
                <lb/>des recompenſes? n’eſtoit- ce point aſſez qu’on vous</l>
            <l>
                <lb/>auoit donné́ l’ntré́e dans le Parlement: ce pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier pas a depuis exciré́ voſtre ambition, &amp; ſeruira</l>
            <l>
                <lb/>à̀ la ruyne de ceux qui vous l’ont procureé, c’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>peut-eſtre ce qui vous fit eſperer de nouueau</l>
            <l>
                <lb/> aduantages que vous ne pouuiez iuſtement pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tendre. Vous auiezà la verité́ pris peine à vous faire</l>
            <l>
                <lb/>valoir, &amp; on croioit que ce fut le zele d’vn bõ̃ paſteut,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; non pas la vanité d’vn Phariſien, ne vous donneés</l>
            <l>
                <lb/>donc pas la gloire d’auoir refuſeé ce qu’on vous offrit,</l>
            <l>
                <lb/>on commencç̧oit à connoiſtre voſtre non &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/> voulieés faire croire que vos actions meritoient de</l>
            <l>
                <lb/> hautes recompenſes, voſtre premiere conduite auoit</l>
            <l>
                <lb/> eſté aſſez conformeà voſtre profeſſion, vous eſtiesl</l>
            <l>
                <lb/>demeuré́ dans le ſecret de voſtre maiſon &amp; ne con¬</l>
            <l>
                <lb/> noiſſiez point les intrigues, vous ne ſçauiez que les</l>
            <l>
                <lb/> diſtinctions de Sorbone, &amp; non pas les fourbes de la</l>
            <l>
                <lb/>Cour.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que vous auiez commencé́ à former</l>
            <l>
                <lb/>quelque caballe dans le Parlement, qui peut-eſtre</l>
            <l>
                <lb/> bailla apprehenſion au Mazarin de celle que vous</l>
            <l>
                <lb/> pouuiez faire dans le Cabinet; Ilſçauoit que vous</l>
            <l>
                <lb/>bruſliez d’enuie deſtre Cardinal, &amp; que ce nou ueau</l>
            <l>
                <lb/> degré d’honneur que vous veniez de receuoir dans</l>
            <l>
                <lb/> le Parlement vous porteroit bien toſt aà̀ briguer celui</l>
            <l>
                <lb/> de Miniſtre, il craignoit vne ambition deregleé eh</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>yn homme qui ſe croioit digne de tout; ce fut pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy il vous empeſcha l’entreé de la Cour, mais ce</l>
            <l>
                <lb/>que vous ne pûtes auoir par ſes bonnes graces, vous</l>
            <l>
                <lb/>crutes l’obtenir en continuanr vos brouilleries, cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cun ſçaitque lors quela Cour eſtoit diuiſeé, tousceux</l>
            <l>
                <lb/>quiſe declaroient contre le Mazarin eſtoient bieon</l>
            <l>
                <lb/>venus en voſtre maiſon; &amp; vous preſidiez à tous leurs</l>
            <l>
                <lb/>Conſeils, vous n’auietz point d’autre deſſein que de</l>
            <l>
                <lb/>paroiſtreà la teſte de tous ſes ennemis, eſtre le chef</l>
            <l>
                <lb/>du parti, &amp; obtenir de la neceſſité du temps ce que</l>
            <l>
                <lb/>vous ne pouuiez eſpeérer de voſtre vertu. Cchapeau</l>
            <l>
                <lb/>rouge vous tenoit l’eſprit ſi penſif qu’il n’etoit point</l>
            <l>
                <lb/> d’artifice qu’il ne vous fiſt pratiquer, vous euſſiez</l>
            <l>
                <lb/>bien voulu que la guerre ſe fuſt deſlors detlaée, &amp;ſi</l>
            <l>
                <lb/>on euſt ſuiui voſtre paſſion, le fe’eut eſfteé alluméde</l>
            <l>
                <lb/>tous coſtez, mais les affaires qui dependept de diuet¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes conyonctures ne s’y trouuoient pas diſpoſées, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vous ne pû̂res ſoufſrir que Monſieur le Prince pao¬</l>
            <l>
                <lb/>fia les cdaoſes da ns v’teps ou il né pouuoit pas da¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage. C’ eſt e quévous paſſez ſi delicatement</l>
            <l>
                <lb/>pour venir aux feux de joye que l’on fit de la priſon</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur le Prince, que vous auez pourſuiue</l>
            <l>
                <lb/>auectant d’iſtance, &amp; faie executerauec ant derj¬</l>
            <l>
                <lb/>geur; vous penſiez d’vn coſé́ vovenger de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince par la detencibn, &amp; dé l’autre receuoir</l>
            <l>
                <lb/>du Mazarin tous les aduaitages que vous enefpa¬</l>
            <l>
                <lb/>riez: mais vos eſperancesfurent deceués pat ſes fou¬.</l>
            <l>
                <lb/>bes ordinaires: ce que l’on vousofftoit n’eſtoit pabe</l>
            <l>
                <lb/> que vous demandiez, ce que vouseuſſiercçeu euſt</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>bien eſte le prix de voſe laſcheteé, mais non pas la fa¬4</l>
            <l>
                <lb/>de voſtreambirion. Vous demandiez le Cardinalat,</l>
            <l>
                <lb/>par le moyen duquel vous pretendiez venir au cõblal</l>
            <l>
                <lb/>de vos deſirs. Le Mazarin voyoit par la vn cop¬,</l>
            <l>
                <lb/>gaon dansſa fortune qui luy conteſteroit enſuitte le</l>
            <l>
                <lb/>rang &amp; le Miniſtere. Il vous nourriſſoit d’eſperance</l>
            <l>
                <lb/>comme il auoit fait l’Abbé de la Riuiere, mais vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtiez ſage à ſes deſpens, &amp; connoiſſiezle jeu devo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre aduerſaire, vous iugeaſtes bien qu’il n’y auoit</l>
            <l>
                <lb/>point de temps plus propre aà la pourſuitte de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>deſſein, que lors qu’il y auit deux partis formez,</l>
            <l>
                <lb/>apres auoir tenté toutes les ſoupleſſes imaginables</l>
            <l>
                <lb/>Eeieie n oe enenelenſe ſe ele e peee</l>
            <l>
                <lb/>leneſede dilneſeo ue ie o e oiunen</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenuë par l’autorité de S. A. Rvous auiengagneé</l>
            <l>
                <lb/>entierement ſa creance, &amp; ſes bonnes graces vous</l>
            <l>
                <lb/>ſeruoient de degrez pour porter voſtreambition iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que au faiſte. C’eſtoit vousvenger puiſſammentdu</l>
            <l>
                <lb/>Maarin que de traiter de la liherté de Monſieur le,</l>
            <l>
                <lb/>Prince, vous commençates donc à vous declarer</l>
            <l>
                <lb/>peur celuy qu’van auparauant vous auiez voulu</l>
            <l>
                <lb/>perdre. Il eſt eſtrange que voſtre amitié &amp; voſtre</l>
            <l>
                <lb/>haine ſuiuent touſiours la meſure de vos intereſts,.</l>
            <l>
                <lb/>ils ſe changent l’vn en l’autre ſelon que vous pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſés en profter, &amp; comme vous n’aué́s iamais aimeé</l>
            <l>
                <lb/>peſonne gratuisementauſſi vous ne l’auezhay que:</l>
            <l>
                <lb/>ous eſperance de recueillir le debris de ſa diſgrace..</l>
            <l>
                <lb/>Vous promiſtes bien de trauailler à laliberté de M̃¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>fer le Prince; mais ſous condirion qu’il vous feroit</l>
            <l>
                <lb/>aoirle Chapeau de Cardinal &amp; la place de premier</l>
            <l>
                <lb/>lfinſtre; que Monſieur le ’Prince de Conti eſpouſe¬</l>
            <l>
                <lb/>oit Madamoiſelle de Cheureuſe, &amp; que vous auriez</l>
            <l>
                <lb/>la meilleure partie de ſes benefices; bref tous vos E¬</l>
            <l>
                <lb/>niſſaires &amp; vos confidens deuoient prendre part</l>
            <l>
                <lb/>das cette rançon, elle eſtoit deſtineé́ a la recompen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſele vos creatures. C’eſtoit ce meſemble vendre fort</l>
            <l>
                <lb/>dvoſtre credit, qui n’eſtoit pas ſi grand que vous</l>
            <l>
                <lb/>voliez le perſuader, mais vous auiez aſſez de mahice</l>
            <l>
                <lb/>poui trauerſer les bons deſſeins des amis de Mon.</l>
            <l>
                <lb/>eur le Prince, ſi vous n’euſſiez rien eſpere de ſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſore.</l>
            <l>
                <lb/> a liberteé́ plus chere que la vie oblige les hom.</l>
            <l>
                <lb/>mes à promettre à leur Tyrans, toutes les choſes</l>
            <l>
                <lb/>dnt leur auarice &amp; leur ambition ſont capable4</l>
            <l>
                <lb/>mais laluſtice reclame roujours contre cette force</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les diſpenſe pairticulierement de leuri parolle</l>
            <l>
                <lb/>quiid il yva de la perte de leurhonneur: Monſieu</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Conti vit que cette alliance eſtoit blaſ¬:</l>
            <l>
                <lb/>mée de tous les gens de bien; pouuoit il eſtre pluste¬</l>
            <l>
                <lb/>uu d la parole qu’vh particulier, où en lemblable ren.</l>
            <l>
                <lb/>conre la liberté derneure toujours aux deux par¬</l>
            <l>
                <lb/>es, &amp; peut rõ̃pre vn traitté de mariage auec railon,</l>
            <l>
                <lb/>ſaus eſtse accuſé́ de violer ſa foy, le la vous priſtes.</l>
            <l>
                <lb/>deffiance qu’on ne vous feroit point Cardinal, vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſhre inquietu de ne vous permit pas d’attendre’da¬</l>
            <l>
                <lb/>vatage la recompenſe, vous vous liaſtes d’intereſts.</l>
            <l>
                <lb/>C.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>aueec Madame de Cheureuſe; qui ne ſçalt qué ceé</l>
            <l>
                <lb/>femme a vielli dans les intriques des Cours &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>apris toutes les fourbes, l’iniure qu’elle penſoit auoi</l>
            <l>
                <lb/>receuë par la rupture du traitté́ de mariage excitois</l>
            <l>
                <lb/>ſon indignation contre la maiſon de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, ſi elle eut eu encor les clefs de la geole elle</l>
            <l>
                <lb/>l’eut ſans doute reſerré pour le reſte de ſes jours,</l>
            <l>
                <lb/>mais elle n’eſtoit plus en puiſſance de luy nuire que</l>
            <l>
                <lb/>par ſes artifices; deſlors on commança à ietter de luy</l>
            <l>
                <lb/>des ſoupçons ridicules, toutes ſes paroles &amp; ſes actiõ</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient interpretées à contre-ſens; Et vous fiſte</l>
            <l>
                <lb/>vos efforts pour porter ſon A. R. dans la deffiance</l>
            <l>
                <lb/>de ſa conduitte; Madarme de Cheureuſe &amp; Monſieu</l>
            <l>
                <lb/>de Chaſteauneuf y pratiquerent ce qu’ils auoiens</l>
            <l>
                <lb/>de ſoupleſſes. Brefen peu de temps on vit vn par¬</l>
            <l>
                <lb/>ti formé dans la Cour. Vous demeurez court en ces</l>
            <l>
                <lb/>endroit, vous accuſez Monſieur le Prince d’auois</l>
            <l>
                <lb/>manqué à routes les paroles qu’il vous auoit donée</l>
            <l>
                <lb/> &amp; vous ne les expliquez pas, quand vous rauiſſez la</l>
            <l>
                <lb/>reputation à ceux auſquels vous deuez le bien </l>
            <l>
                <lb/>l’Archeueſché que vous poſſedez, vous faites mô̂n¬</l>
            <l>
                <lb/>tre de vos longues periodes, &amp; s’il ſe trouue qu¬</l>
            <l>
                <lb/>que action ſuſceptible de la mauuaiſe interprota¬</l>
            <l>
                <lb/>tion que vous luy donnez, vous en faites des pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ges entieres, en ce rencontre vous eſtes trop ſut¬</l>
            <l>
                <lb/>ciut, &amp; trenchez en deux mots, accuſer vn Pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de manquer de parole à ſon Liberateur, eſt-ce¬</l>
            <l>
                <lb/>pas le plus grand de tous les crimes, chaque ardg</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> vlolé eſt- ée pas autant de Sacilega, d’ovidnm</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne parroiſſent point, &amp; que vous voulez</l>
            <l>
                <lb/>qu’on s’en rapporte à ce que vous en diues. C’et</l>
            <l>
                <lb/>a honte &amp; la confuſion qui vous ferment la bou¬</l>
            <l>
                <lb/>che, vous n’oſez deſcouurir ce que vous auez eu</l>
            <l>
                <lb/>ant de peine à̀ cacher, ce traitté auquel vous di¬</l>
            <l>
                <lb/>s que l’on a manqueé, ſalira à lamais voſttpour¬</l>
            <l>
                <lb/>pre, &amp; fera voir que voſtre bonnet rouge eſt la re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſe de voſtre trahiſon. C’aſt done ſans rai¬</l>
            <l>
                <lb/>fon que vous auez attaqué Monſiéur le Prince;</l>
            <l>
                <lb/>ceſt ſans raiſon que vous dittes que ſa ſortie n’a</l>
            <l>
                <lb/>point apporté la Paix’aà̀ l’Eſtat, ça eſté vous qui</l>
            <l>
                <lb/>l’auez roublée en conſellant auparauant la ndajo¬</l>
            <l>
                <lb/>rteé du Roy le retour du Mazrin on ſçait les re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtances genereuſes que Monſiur le Peince y ap¬</l>
            <l>
                <lb/>porta, &amp; qu’enfin il fut contaat poue aſſeuror</l>
            <l>
                <lb/>a liberté &amp; fa vie, à ſe retirer de la Cour. Le gou¬</l>
            <l>
                <lb/>umement de Guyenne eſtoit-e vne rcompen¬</l>
            <l>
                <lb/>e ou pluſtoſt vn eſchange de- ſon gouuernement</l>
            <l>
                <lb/>de ôourgogne, pourquoy deſguiſez-vous la verité</l>
            <l>
                <lb/>ddars es choſes les plus conous auoit-il d’autre</l>
            <l>
                <lb/>eyle que celuy-la? pourquoy le venir pouſſer par</l>
            <l>
                <lb/>la force des armes, &amp; le reduire à̀ la neceſſité de ſe</l>
            <l>
                <lb/>deffendre? tout cela ne s’eſt il ps fait par vo coa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeils, n’eſtes-vous pas l’inftacteur de la Paix, n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>ei-vous pas troublé́ la tranquilliteé publique?</l>
            <l>
                <lb/> Il n’y a perſonne de bon ſens qui doute, qu’a¬</l>
            <l>
                <lb/>pres auoit prdu l’eſperance de receaoir de Monl</l>
            <l>
                <lb/>ſleur le Prince les aduantges’qu vuas veus-e</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>eſtiez promis, vous ne les pouuiez attendre que du</l>
            <l>
                <lb/>reſtablſſement du Mazin, il n’y a rien de plus</l>
            <l>
                <lb/>cher à la Cour que la conſeruationu de cét homme,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par conſequent il n’y a point de prix que-l’ot.</l>
            <l>
                <lb/>refuſe aà̀ celuy qui le maintiendra, vous neſtiez</l>
            <l>
                <lb/>pas de condition aſſ:s releuée pour vous decla¬</l>
            <l>
                <lb/>rer ouuertement pour luy3 mais, ce que ua</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuiez faire par voſtre authorité, vous l’a..</l>
            <l>
                <lb/>uez fait par vos fourbes. La Cour auoit graad in..</l>
            <l>
                <lb/>tereſt d’apporter la diuiſion entre S. A. R. &amp; Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince, c’eſt à quoy vous auez eſté em-</l>
            <l>
                <lb/>ploye, vous vous eſtes ſeruy de la confiance que</l>
            <l>
                <lb/>S. A. R. auoit en vos Conſeils pour ierter la- def¬</l>
            <l>
                <lb/>fiance dans ſon eſprit, &amp; ſous apparence d’eſtre fort</l>
            <l>
                <lb/> attaçhéàſes intereſts, vous luy donniez ombrage de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince, iln’et rien ſi facile que ſe metre</l>
            <l>
                <lb/>dans la çreanc des Princes en parroiſſant affection</l>
            <l>
                <lb/>né à leur ſeruice, &amp; feignant de conſeruer leur au¬</l>
            <l>
                <lb/>torité, c’eſtoit par cette adreſſe que vouseſtiez entrée</l>
            <l>
                <lb/>dans les bonnes graees do S. A. R. &amp; que vous pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiés vous y maintonirquand vn grand l’rine eſt</l>
            <l>
                <lb/>preuenu de cette premiere impreſſion on a beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup de peine à l’en deſabuſer, ceux qui l’en veulent:</l>
            <l>
                <lb/>guerir luy ſontſuſpects, il creoit qu’en toures leurs</l>
            <l>
                <lb/>paroles &amp;leurs, actis il ya des embuſçhes dreſſées,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le fourbe quiaſſiege lo eſpit, ne manque poin</l>
            <l>
                <lb/>de pretexte pour couurir lon jeu. Pendant l’ab¬</l>
            <l>
                <lb/>ſence de Monſieur. le Prince on n’entondoit pailer</l>
            <l>
                <lb/>que de doûes atoſtop dſoit qu’l auoe fait ſo</l>
            <l>
                <lb/> aCcoqoe¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> 13</l>
            <l>
                <lb/>orodement, tantoſt qu’il ſe vouloit rendre</l>
            <l>
                <lb/>aitre du party. Sa preſence a eſté neceſſaire pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>jier de toutes les calomnies, &amp; rendre compre à</l>
            <l>
                <lb/>S.R. de ſa conduitte, elle a paruſiſincere à la veuë</l>
            <l>
                <lb/>deoutde monde que vous meſme auez rougy de vos</l>
            <l>
                <lb/>iapoſtures iaſques au fonds de l’ame mais comme</l>
            <l>
                <lb/>laliurs choſes ſe deliberoient ſans vous, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>voune pouuiés pas en rendre vn compre ſi fidelle à</l>
            <l>
                <lb/>laCour ſelon voſtre couſtune vous propoſaſtes in¬</l>
            <l>
                <lb/>duîtriuſement détablir vn Conſeil, &amp; conferer auec</l>
            <l>
                <lb/>des peaſonnes qui eſtoient aà ce que vous dites moins</l>
            <l>
                <lb/>quenous en naiſſance &amp; en dignité, d’où venoit cette</l>
            <l>
                <lb/>baſſeſe en vn hommae ſi genereux; partoit elle du zele</l>
            <l>
                <lb/>que vouas auiés pour S. A. R. ou bien pour entrete¬</l>
            <l>
                <lb/>nr vos eorreſpondanees à la Cour, &amp; faire valoir v¬</l>
            <l>
                <lb/>tre eutrtemiſe, eſtoit-ce pour animer les reſolutions,</l>
            <l>
                <lb/>ou pour en empeſcher l’effet, ce diſcernement eſtaiſeé</l>
            <l>
                <lb/>à fiire ſi on conſidere que c’eſtoit dans le temps au¬</l>
            <l>
                <lb/>quel on vous promettoit le Chapeau, &amp; depuis pour.</l>
            <l>
                <lb/>en reconnoiſtre lebien-fait? auoit-on raiſon de ne</l>
            <l>
                <lb/>point conferer auec vous, puiſque vous auiez vn ’i</l>
            <l>
                <lb/>gand attachement à l’ernemy duparty, eſtoit-ce pas</l>
            <l>
                <lb/> lbuaeſne choſe, que ſi luy-meſme eut aſſiſté aux Con¬</l>
            <l>
                <lb/> ſeils, ne cherches donc point d’autre cauſe de ce refus</l>
            <l>
                <lb/>non plus que de vos aduis qui n’ont pas eſté ſuiuis,</l>
            <l>
                <lb/>ils auoiene qulque appatence de bien, ils ne ten¬</l>
            <l>
                <lb/>oient en effet quà la ruine de l’honneur de S. A.R.</l>
            <l>
                <lb/>Ne ſçait-o pas qu’auant le retour du Maarin ,tont:</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>ce qui ſe faiſoit eſtoit calomnié, comme vne Tyannle J</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vne vſurpation de l’autotrité legitihe, vous diſies</l>
            <l>
                <lb/>hautement, que la deffenſe à laquelle Monſieur l</l>
            <l>
                <lb/>Prince eſtoit reduit eſtoit vn pretexte pour brouü̈illesr</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtar, que le Mazarin eſtant hors le Royaume on</l>
            <l>
                <lb/>ne deuoit pas au ſeul bruit de lox nom mettre des Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mées en campagne, &amp; ſe figuret des phantoſmes pou!</l>
            <l>
                <lb/> les detruire, i en ce temps on eut touché aux deniers</l>
            <l>
                <lb/>publics, quel iugement auroit on fait de cette action,</l>
            <l>
                <lb/>ne l’eut-on pas eſtiad́e critninelle, n’eut-dn pas delaà</l>
            <l>
                <lb/>pris occaſion d faire des predictions ſiniſtres blen</l>
            <l>
                <lb/>éloignées de la pureté des intentions de S. A. R. auoit¬¬</l>
            <l>
                <lb/>on pas raiſon de preuenisr ces alheureux celdens,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; n’auiez vous pas tort de les conſeiller, eſtoi-ce pas</l>
            <l>
                <lb/>vne aſtion de prudence d’oſter tous les ſujetsà̀ la ca¬</l>
            <l>
                <lb/>lomnie, &amp; à vous vne malice nodre de luy dodae? dee</l>
            <l>
                <lb/>armes contre la perſonne de voſtre Ptotecteur- Eni</l>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/>le retour du Mazarir a diſſipeé tdus ces faux brûits,</l>
            <l>
                <lb/>juſtifieé la conduitce precedente de Monſieur lo Pru¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; leué tous les doutes que ſes Ennemis auoient</l>
            <l>
                <lb/> auparauant ſemés: Mais la haine que vous-luy- portiéês</l>
            <l>
                <lb/>n’en eſt pas demeoré là, vos Emiſſaàires ot u l’ffte¬¬</l>
            <l>
                <lb/>rerie de ſouſtenir qu’il eſtoit reuenpar les otdtes ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>crets de Monſieur le Prince, quand donc’vous auesz</l>
            <l>
                <lb/>frappé vous dites que c’eſt la main d’vn autre qui a</l>
            <l>
                <lb/>potté le coup, vos actions ſont ſi thauuaiſes que us</l>
            <l>
                <lb/>eſtos contraiat de bes deſaduoüet, crolta-on que n¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeigaeur le Prince ſoi l’auheur de ce Conſeil, lay qui</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>epaſ toas les iours à la rort poui es empeſcher</l>
            <l>
                <lb/>leretution, ne roira-on ps plû̂toſt que l’aſſourandé</l>
            <l>
                <lb/>que vous auiés donaee au Maxarin de mettre la diui¬</l>
            <l>
                <lb/>hon entre les Princes luya baillé laudace da reueni,</l>
            <l>
                <lb/>que vos fourbes &amp; vos muuais conſeils ont eſté ld</l>
            <l>
                <lb/>ge de voſtre pasole; &amp; quevoftoe chapeaul a eſté la</l>
            <l>
                <lb/>Iecompenſe de voſtre entremiſe</l>
            <l>
                <lb/>A vous entendre dire ſi vos Conſeils euſſent eſteé</l>
            <l>
                <lb/>ſaiuis la guerre ſeroit terminée, vous n’eſtiés pas d’aduis</l>
            <l>
                <lb/>que lecomnandement des armes fut donné au Du</l>
            <l>
                <lb/>d Beaufort pourſon incapacitéau fait de la guerrel</l>
            <l>
                <lb/>s’et-il iamais veu vne ingratritude ſemblable à lavô¬</l>
            <l>
                <lb/>tte, de econnoiſtre ſi mal la protectionque ce Prince</l>
            <l>
                <lb/>vos a renduë, pouuez vous bien deſaduoüet que</l>
            <l>
                <lb/>vous ne tenez pas de luy &amp; de ſa maſſon voſtre digni¬</l>
            <l>
                <lb/>é de Coadiuteur, tous les gens d’honneur ſont teé.</l>
            <l>
                <lb/>moins decette veriteé, &amp; voftre eſerit eſt la preuue de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre iagratiude; quand vous diriez quelle eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>deuë à voſtre nerite, on ne vous crairoit pas, toute</l>
            <l>
                <lb/>voſtre fortune depen doit de l’eéleuation de ſa maiſon,</l>
            <l>
                <lb/> pendant ſon aduerſité́ vous eſtes demeuré dans la</l>
            <l>
                <lb/>pouſiere. C’eſt parſon raoyen que vous auez eſté con.¬</l>
            <l>
                <lb/>nau à la Cour, quel’on a conçeu de bonnes eſperanoes</l>
            <l>
                <lb/> devous ſur les aſſeurances qu’il an auoit baillées, &amp; à A</l>
            <l>
                <lb/>vry dire ſa ſeule recommandation vous rendit digne</l>
            <l>
                <lb/> da voſtre Caractere; ll fit epedier voſtre affaire, los</l>
            <l>
                <lb/>que-vous n’eſtlés qu’vn Eſcholier de Sorbonne, &amp;ſu</l>
            <l>
                <lb/> rou fut couronneée par les Eloges du deffunt Roy,</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’on ne ſçauoit pas ſi vous eſtiez au monde</l>
            <l>
                <lb/>Voila donc ſes bien-faits tres-mal reconnus, mais</l>
            <l>
                <lb/>cela ne le touche point, ſon amitié a touſiours eſté</l>
            <l>
                <lb/>deſintereſſée, &amp; vous a protegé par le ſeul motif de</l>
            <l>
                <lb/>ſa generoſité, il n’apartient qu’aux ames heroïques à</l>
            <l>
                <lb/>faire du bien ſans eſperer de recompenſe, c’eſt-ce que</l>
            <l>
                <lb/>vous ne ſçauez pas faire, il faut eſtré né Prince &amp;</l>
            <l>
                <lb/>auoir le cœur Royal, &amp; vous auez encore de la con¬</l>
            <l>
                <lb/>tagion du commerce de vosanceſftres, &amp; retenez l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit de leur traffic, vous reconnoiſſez mal les biens¬</l>
            <l>
                <lb/>faits, patce que vous n’en ſçauez pas le prix; mais au</l>
            <l>
                <lb/>moins il falloit traitter ce Prince auec plus de juſtice, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vous n’en euſſiez pas reçeu tant de honte. Si on obli¬</l>
            <l>
                <lb/>geoit les Generaux d’armées à gaigner des batailles à</l>
            <l>
                <lb/>forcer des Villes &amp; détruire la puiſſaace des Eonemis,</l>
            <l>
                <lb/>il ne s’en trouueroit point à ce prix l̀, toutesfois vous</l>
            <l>
                <lb/>rouliés que le Duc de Beaufort le fit, ils’eſt comiporté</l>
            <l>
                <lb/>auectoute la diligence&amp; l’eperience neceſſaire, mais</l>
            <l>
                <lb/>vous deſirez de luy cequai n’eſt pas en la puiſſance d’vn</l>
            <l>
                <lb/>homme. Vne entrepriſe qui n’aura pas reü̈ſſi ſera blâ¬</l>
            <l>
                <lb/>mée, comme ſi ona eſtoit garend des euenememens,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que la fortune ne prit aucune part dans les armes,</l>
            <l>
                <lb/>ou eſt l’aduantage que les Troupes du party contraire</l>
            <l>
                <lb/>ont remporteé de tous leurs deſſeins, tantoſt elles ont</l>
            <l>
                <lb/>perdu leur bagage, tantoſt elles ont eſté chargé́es auec</l>
            <l>
                <lb/>vne vigueus merueilleuſe. Le ſiege d’Eſtampes eſt-il</l>
            <l>
                <lb/>pas bien glorieux au Mareſchal de Turenne; Il n’a</l>
            <l>
                <lb/>pas ſeulement eu la honte de le leuer, mais oncore</l>
            <l>
                <lb/>dy</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>y perdre ſes mneilleures Troupes; Si le Due de Beau¬</l>
            <l>
                <lb/>fort auoit fait, vne ſemblable entrepriſe, vous ne ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cuſeriez pas ſeulemnt d’incapacité mais de trahiſon.</l>
            <l>
                <lb/>La mediſance trouue touſiours aſſez de matiere, mais</l>
            <l>
                <lb/>la verité ne peut ſouffrir le tort qu’elle veut faire aux</l>
            <l>
                <lb/>ges de bien. Si Monſieur le Prince n’a pas fait de</l>
            <l>
                <lb/>grands effors, auoit-il pas donne les ordres neceſſai¬</l>
            <l>
                <lb/>res pour aſſeurer la place, &amp; la mettre hors de peril,</l>
            <l>
                <lb/>plas le Mareſchal de Turenne ſi eſt attaché, &amp; plus il.</l>
            <l>
                <lb/>a perdu deſoldats, &amp; s’il n’eut point leué ſi- toſt le ſie¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, il y aur oit perdù le eſte de ſon armée, vous eſtieés</l>
            <l>
                <lb/>aſſez faſcheé de ce mauuais ſuccez, &amp; d’auoir la honte</l>
            <l>
                <lb/>de voit auorter de ſoy-meſme vne entrepriſe ſi teme¬</l>
            <l>
                <lb/>raire. Ne dites donc pas que cependant Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince fit des Traitee lecrets auec la Cour; ſi toutes</l>
            <l>
                <lb/>les fois que l’on a patĺ de paix uonſieur le Pince en</l>
            <l>
                <lb/>6dt reijttéles oueruies vos n’auriez pas manqué</l>
            <l>
                <lb/>de l’allegut pour la prouue de cette noire calomnie.</l>
            <l>
                <lb/>que Monſieus le Ptrince ne laveut point faire, il ena</l>
            <l>
                <lb/>embaſfé toutes les accaſioas, &amp; incontinent vous</l>
            <l>
                <lb/>vous oſcriés que ſon accorodement eſt fait, vous ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uoüés quse la paix eſt neceſſaire, il faut donc des De¬</l>
            <l>
                <lb/>putez pour tratter, &amp; deés le moment qu’ils ſont en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyez vous dltes qu’ils traitent dintereſts particu¬</l>
            <l>
                <lb/>liers, &amp; que onſaeur l Pince abandonne le party,</l>
            <l>
                <lb/>e ne dtes vousque tout ce qu’il fera vous déplaira,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; que vous ne ceſſerez iamais de meſdire.</l>
            <l>
                <lb/>Ne penſez pas eſtre creu quand vous dites que vous</l>
            <l>
                <lb/> preaez congeé de S. A. R. qu voups ne voulezplus pa</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>i8.</l>
            <l>
                <lb/>ticiper à ſes deliberations, vos-eſcrits dementet vos</l>
            <l>
                <lb/>paroles, à l’inftant que voas faites cette profeſſion ſi</l>
            <l>
                <lb/>ſolennelle, les libelles qui ſortent de vos mains ae</l>
            <l>
                <lb/>quent l’aigreur que vous auez dans l’ame, vous déchi¬</l>
            <l>
                <lb/>rez ceux qui trauaillent penſant vous rendre plus ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaire, il n’y aura plus de gens de bien que vos valet</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les eſelaues de voſtse fortune, celuy qui neſerapa</l>
            <l>
                <lb/>dans vos intereſts ſera incapable de toutes affaires, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui n’aura pas voſtre approbation ſera incontiuaont</l>
            <l>
                <lb/>chargé d’infamie, voſtrs paſſion vous aueugle ſi fort,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle vous fait oublier, ie ae dis pas voſtre deuoir,</l>
            <l>
                <lb/>mais la modeſtie d’yn Chreſtien, tous vos eſcrits ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont remplis que de calomnios, que voſtre ambirion</l>
            <l>
                <lb/>ſoit au moins vn peu plus fage, &amp; ſi les gens de bien</l>
            <l>
                <lb/>de ce temps ſont ſcandaliſez de voſtre mauuais exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, que la poſterit́ ne rougiſſopoint de uos ordures.</l>
            <l>
                <lb/> Vous voudriez bien perſuader auxſimples que vous</l>
            <l>
                <lb/>ne tenez point voſtre Chapeau de’la faueur du Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin, C’eſt-laà l’eſeueil de vos déguiſements, c’eſt-la</l>
            <l>
                <lb/>qu’il faur qu’ils faſſent naufrage. Vous euſſiz mie</l>
            <l>
                <lb/>fait de vous taire que vous deſfendce ſi mal ſur ce</l>
            <l>
                <lb/>point? Y eſtes-vous paenu pat vos grandes allian¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, voſtre nobleſſe n’eſt pas ſi ancienne que l’on ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſouuienne de vos anceſtres qui ont autres fois tenu la</l>
            <l>
                <lb/>Banque, &amp; y ont gaigneé la meilleure paie du bien</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre maiſon. Auſſi aduoüés vous que vous n’en</l>
            <l>
                <lb/>eſtes re deuable qu’à la ſeule bonteé de la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que les bienfaits des grands viennent de</l>
            <l>
                <lb/>leur liberalité, &amp; qu’ils en remportent touours lLa</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>aſ</l>
            <l>
                <lb/>i3</l>
            <l>
                <lb/>lis</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>193¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoire, mais ils ne laiſſent pas d’auoir des mediateurs</l>
            <l>
                <lb/>ous dites que c’eſt ſon A. R. ie veux bien croire qu’il</l>
            <l>
                <lb/>enſer meſleé, &amp; que ſon entremiſe vous aura ſerny</l>
            <l>
                <lb/>de patexte, mais pour voir ſi ce n’eſt point vn preſent</l>
            <l>
                <lb/>du Maaarin, ll ne faut que vas paroles pour eſclaircir</l>
            <l>
                <lb/>ce fait.</l>
            <l>
                <lb/> Vous recannoiſſez qu’il peit eſtre dir le maiſtre da la</l>
            <l>
                <lb/>Cour, puis qu’il à laconfiance de la Reyne, &amp; qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le n’agit que par ſes conſeils, ſe peut- t’il faire que vour</l>
            <l>
                <lb/>enies voſtre chapeau de la bonté́ de la Reyne ſans la</l>
            <l>
                <lb/>paruiciparion de ceét homme, il a fait dites vous taus</l>
            <l>
                <lb/>ſes effſorts en Cour de Rome pour empeſcher voſtre</l>
            <l>
                <lb/>promotion, s’il auoit eu deſſein de s’y oppoſer, auroit¬</l>
            <l>
                <lb/>il fait ſes efforts en Cour de Rome ou il ne peut rien,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne ſeroit-il point ſeruy deſon credit preés de la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ne vets laquelle il peut tout, pouuez-vousvous tirer</l>
            <l>
                <lb/>de cette contradiction manifeſte, ou nous ſiller les</l>
            <l>
                <lb/>yeux pour ne la point voir. Bien que cela ſe ſoit paſſé</l>
            <l>
                <lb/>pendant qu’il eſtoit hors le Royaume, il n’en auoit</l>
            <l>
                <lb/>pas moins de credit à la Cour, qui ne ſçait que ſes or¬</l>
            <l>
                <lb/>dres eſtoient religieuſement obſeruez, &amp; que pour</l>
            <l>
                <lb/>erminer les affaires d’importance il falloit attendre</l>
            <l>
                <lb/>ſes reſolutions; dites tant qu’il vous plaira que vous</l>
            <l>
                <lb/>adjouſtez à celle du Duc de Beaufort, mais qui differe</l>
            <l>
                <lb/>outesfois en ce point, que par vos mtrigues vous</l>
            <l>
                <lb/> trauaillés vtilement pour luy? lmaginera-on que vous</l>
            <l>
                <lb/>ayez receu ce bien ſans vous obliger aà̀ le reconnoiſtre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’elle en peu eſtre la reconnoiſſance, que de ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>-uir à la ruine du party.apres céla, faut il demander la</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/> 29</l>
            <l>
                <lb/>raiſon des pernicienx coaſeils que voas aues doané à.</l>
            <l>
                <lb/>ſon A. R. Et de ceux que vous luy donnerez, dela</l>
            <l>
                <lb/>haine-que vous aoirciſſez dans vos eſcrits, paree</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils font cannoiſtre vos impoſtures? Se preſenteta¬ </l>
            <l>
                <lb/>il iamais occaſion de nuire à Monſieur le Prince que</l>
            <l>
                <lb/>vous ne l’embraſſiez, qu’elle fin auront vos eſcrits.</l>
            <l>
                <lb/>que de le calomnier &amp; le mettre dans la deffiance des</l>
            <l>
                <lb/>Peuples; vos penſées, vos paroles, &amp; vos actioas au¬</l>
            <l>
                <lb/>ront-ells d’autre objet que la perte des Princes, ne</l>
            <l>
                <lb/>porterez vous pas la contagion par tout, ſe pourra¬</l>
            <l>
                <lb/>t’on bien deffendre de vos pieges.</l>
            <l>
                <lb/>Vous trouuez vne igenieuſe contradiction quand</l>
            <l>
                <lb/>on ſouſtient que vous protegez le Mazarin, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>vous aſpireés à la place de premier Miniſtre. Vous ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuez, dites-vous, prten dre vne choſe indiuiſible,</l>
            <l>
                <lb/>remplir vne place occupé́e, &amp; que maintenir vn ho¬l</l>
            <l>
                <lb/>me qu’ou a intereſt de perdre, eſt vne contradiction</l>
            <l>
                <lb/>masifeſte. Vous renfermez en cela toute voſtre de¬</l>
            <l>
                <lb/>fenſe, chacun ſçait que le ſeruice que vous rendez au</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin n’a point d’autre fondement que la haine</l>
            <l>
                <lb/>que vous porteés à Monſieur le Prince, qui a eſté re¬</l>
            <l>
                <lb/>-compenſeée de voſtre Chapeau de Cardnal, ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas par vn principe d’mitcieé, c’eſt par la neceſſité de</l>
            <l>
                <lb/>. vos intereſts, vous croyez ne vous pouuoit venger de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince, ſans faire ſubſiſter ſon ennemy</l>
            <l>
                <lb/>copital, vous aduoües qu’il eſt le maiſtre de la Cour,</l>
            <l>
                <lb/>que ſon authorité eſt fataleà la perte du Royaume, ne</l>
            <l>
                <lb/>l’eſt elle pas par conſequent à̀ la ruine de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/> Prince; peut-il auoit le rang dans les conſeils qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>d eu</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>deu à ſa naiſſance, ſes aduis ſeront-ilsréçes &amp; appro¬</l>
            <l>
                <lb/>uez du Cabinet, pendant que cét homme en aura tout</l>
            <l>
                <lb/>le credit, ponrra-t’il trouuer vn endroit dans le Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>aumae ou il puiſe viure en ſenreté, dira-t’on pas toû¬</l>
            <l>
                <lb/>jours qu’il ſouleuera les Peuples, qu’il fera des prepa¬</l>
            <l>
                <lb/>ratifs conre le ſeruice du Roy, la malices’eſt ellepas</l>
            <l>
                <lb/>ſeruy de ces artifices pour le veir perſecurer en Guyé¬</l>
            <l>
                <lb/>ue, &amp; enfin le contraindra-t’on touſiours, ou à ſe</l>
            <l>
                <lb/>deffendre, ou à quitter la partie; Eſt-ce pas ou vous</l>
            <l>
                <lb/>penſez venir en protegeant le Mazarin. mais ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas dites-vous occuper ſa place dans les Conſeils, il</l>
            <l>
                <lb/>eft vray que cependant vous ne l’occupez pas, mais</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt pourtant voſtre darniere fin, il ne faat que l</l>
            <l>
                <lb/>derniere page de voſtre eſcrit pour la preuue de cette</l>
            <l>
                <lb/>verité, vous promettez voſtre ſecours à la Ville de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, lors qu’elle ſera abandonnée de ceux qui ſe di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent ſes protecteurs ? En quel temps peut-elle eſtre</l>
            <l>
                <lb/> priuée du ſecoursde Monſieur le Prince, que lors que</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin l’aura emponé ſur luy, &amp; qu’il ne ſera plus</l>
            <l>
                <lb/>en eſtat de s’oppoſer aſa Tyrannie, ce ſera lors que</l>
            <l>
                <lb/>vous viendrés pour la combatte, c’eſt donepour ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la que vous gardez vos efforts, c’eſt pour cela que</l>
            <l>
                <lb/>vous vous reſeruez. Vous voulez que la deffaite de</l>
            <l>
                <lb/>ce moſtre ſoit deuë à voſtre courage, mais n’eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rez vous pas d’en remporter les dé́poüilles pour la.</l>
            <l>
                <lb/>arque. de voſtre triomphe, &amp; monter ſur le</l>
            <l>
                <lb/>Throſne de celuy que vous aurez terraſſeé, l’éolae.</l>
            <l>
                <lb/>que voa trarea de voſtre pourps vous dona!</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ra le courage d’attaquer voſtre ecompagnon; la fa¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur que vous eſperés de ſon A. R. vous protege ’</l>
            <l>
                <lb/>dans cette entrepriſe, &amp; voſtre cabale aura formé v¬</l>
            <l>
                <lb/>party qui eſperera tous ſes aduantages de voſtre bon.</l>
            <l>
                <lb/>ne fortune, apres celail eſt faeileaà juger ſi vous n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uez point de pretentions ſur la place de Mazarin, poiſ¬ .</l>
            <l>
                <lb/>que vous aſſeurez vous- meſme eſtre neceſſaire pour!</l>
            <l>
                <lb/>le chaſſer, &amp; que ſeul vous en potendez la gloire, vol</l>
            <l>
                <lb/>conſeils vont-ils preſentement à la perte de eét hooe,</l>
            <l>
                <lb/>en deſiré́s vousla tuine ou plutoſt la coſeauation. Sj</l>
            <l>
                <lb/>vous pouulez ſcparer ſon A. R. aue Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, &amp; paruenir à vne diuiſion ſi funeſte au repos</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat, verroit-on pas enſuitte rous ces deſſins</l>
            <l>
                <lb/>vous reuſſir, on ue feroqit que changerde Tyoan, mas</l>
            <l>
                <lb/>la tyrannie ſubſiſteroit touſiours, faudroit-il pas guore</l>
            <l>
                <lb/>ger les ſangſuës qui vous entourent du peu de ſang</l>
            <l>
                <lb/>qui reſte au Peuple? Que vous reſteroir-ilplasadeſi¬ l.</l>
            <l>
                <lb/>rer que l’eſtabliſſement d’vne aion aſſt puiſfanr</l>
            <l>
                <lb/>que voſtre ambition ſeroit d’eumefuréé. lien nous</l>
            <l>
                <lb/>garde d’vne ſi malheureuſe Cataſtrophie; Et vons,</l>
            <l>
                <lb/>Peuples de Paris n’en ſentiriez ous pas les premiers</l>
            <l>
                <lb/>les plus rigoureux efforts, neſetiez vous pas la iti¬</l>
            <l>
                <lb/>me infortunée de ſon auarice. Son Miniſtoeſenais</l>
            <l>
                <lb/>cimenté de la rapne de vos biens &amp; da l’oppneſſion</l>
            <l>
                <lb/> de vos familles. Croyez vous que celuy qui oubli</l>
            <l>
                <lb/>ſa premiere condition, qui quirte ſon veritable Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtere, celuy diſ je qurae s’eſt fait cõ noiſtreque par, dles</l>
            <l>
                <lb/>laſhetez, ne vous ſatrera pasenooe à les iatreſts,</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>aroit-il rſpe pour'les Loix hueaines, puis qu’l</l>
            <l>
                <lb/>mépriſe fi inſolemment les diuinés, eſpargneroit- il</l>
            <l>
                <lb/>le Peuple, puis qu’il hoqueſihardiment les Princes,</l>
            <l>
                <lb/>en vn endroic il dit que ſd ſe-fut ſeruy desemades</l>
            <l>
                <lb/>dont ſon experience eſbcaale;’le repos de la Ville</l>
            <l>
                <lb/>eut eſté deſeſperé, en vn butte que pour ſe tecon¬</l>
            <l>
                <lb/>lier à Monſieur le. Ptince il eus’ eſté obligé à de</l>
            <l>
                <lb/>baſſeſſes. Voyez comte àfa ierté n burtlleil ad;o¬</l>
            <l>
                <lb/>te encore l’inſolence, il ne peut rien, &amp; s’eſtime ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pble de troubler l’Eſtat, s’il auoit le pouuoir ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſopereroit-il pas les Peuples, ſa reconciliation l’eut</l>
            <l>
                <lb/>obligé à des baſſeſſes, ̃yevous qu’il va d’égal auec</l>
            <l>
                <lb/>les Princes du ſang. Certe petite grenoü̈ille qui s’en¬</l>
            <l>
                <lb/>le comme vn taureau, braue deſia ce qu’il y a d’Au¬</l>
            <l>
                <lb/>guſte dans l’Eſtat, de voſtre abondance dépend, dit¬</l>
            <l>
                <lb/>il, ſon éleuatdon, ce’eſt qu’il deuore deſia vos biens</l>
            <l>
                <lb/>en eſperance. Ea vn autue temps ou tous les autresſe</l>
            <l>
                <lb/>ruinent, il eſt le ſeul qui profite, Monſieur le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce deſpenſe tout ſon bien, &amp; chaque iour ’eaxpoſe li¬</l>
            <l>
                <lb/>brement ſa vie pour le ſalut de la Vill, &amp; la liberté́ de</l>
            <l>
                <lb/>la Patrie, le Peuple ſouffre, &amp; lurỳ ſeul augmente</l>
            <l>
                <lb/>d’honneus &amp;e de biens. Souuenez-vous que celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>deſcrie les ations-des Princes &amp; de leut amis s’eſt laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chement vendu au Mazarin, qe eſut- là qui ſe pro¬</l>
            <l>
                <lb/>met d’eſtre voſtre liberateur, eſt celui-là meſme qui</l>
            <l>
                <lb/>porte ſur ſa teſte le prix de vos biẽs &amp; de vos vies: Il eſt</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Prelat &amp; ſe croit rendre par la plus recoõmanda¬</l>
            <l>
                <lb/>ble. Iugez s’il vous plaiſt ſi par ſes écris &amp; par ſes actios,</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>il n’a pis renoncé à l’honneur de ſon Miniſtere, il n’et</l>
            <l>
                <lb/>pas onc ore las de broüilleries, il s’en prepare à l’adue¬</l>
            <l>
                <lb/>nir, cepeadant il ny a point de venin qu’il ne verſe ſut</l>
            <l>
                <lb/> ceux qu’il attaque, ne s’eſt-il pas liuré luy- meſmeàj</l>
            <l>
                <lb/> l’infarmie, ſoufftirez vous donc touſiours que les Eſtri¬</l>
            <l>
                <lb/>gers chaſſent les enfans de la Maiſon, que les Vipe¬</l>
            <l>
                <lb/> res vous rongent le ſeing, &amp; que voſtre ennemy Re</l>
            <l>
                <lb/>gne au milieu de ſes deſordres.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>tt?</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> X</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ed?</l>
            <l>
                <lb/> ro </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
