<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1097_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Diogène (le) françois ou l’'Homme d’Ètat à la
                    France soupirante.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=k7D5TumVbBIC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Diogène (le) françois ou l’'Homme d’Ètat à la France
                        soupirante.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers/prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>DIOGENE</l>
            <l>
                <lb/>FRANCOI S.</l>
            <l>
                <lb/> s e</l>
            <l>
                <lb/> se</l>
            <l>
                <lb/> neoo i aoieietu¬</l>
            <l>
                <lb/>u sCi.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>: 1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>e aut</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>dedetsttſtes2</l>
            <l>
                <lb/> ppt’ ep</l>
            <l>
                <lb/>1 1</l>
            <l>
                <lb/> ¬ E</l>
            <l>
                <lb/>LE DIOGENE</l>
            <l>
                <lb/>J ¬ T</l>
            <l>
                <lb/>FRANCOIS.</l>
            <l>
                <lb/>OV L’HOMME D’ESTAT.</l>
            <l>
                <lb/>ALA FRANCE</l>
            <l>
                <lb/>SOVSPIRANTE.</l>
            <l>
                <lb/>TLſemblera à̀ pluſieurs que ce n’eſt pas grand my¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtere, que ie propoſe ſur le tapy, mais vn conte de</l>
            <l>
                <lb/>vieille, me voyant ratnenteuoir aujourd’huy aux Fran¬</l>
            <l>
                <lb/> ois l’hiſtoire du bon-homme iogene, lequel, auee</l>
            <l>
                <lb/>ſalanterne, tracaſſoit parmy la moltitude du peuple</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoit aſſemblé́ en la grand’ place d’Athenes pour</l>
            <l>
                <lb/>thercher ee qu’il ne trouuoit pas. Et comme il ſe</l>
            <l>
                <lb/>voit importuné de declarer que c’eſtoit, reſpondit</l>
            <l>
                <lb/>bruſquement qu’il cherchoit vn homme, Non de reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemblance ſeulement: mais tel qu’vn homme doit</l>
            <l>
                <lb/> leiee eienene e neneie</l>
            <l>
                <lb/>de ce nom, qui en effet ſe trouue à l’ombre auec les</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>beſtes, quand le Soleil eſt coucheé, &amp; c’eſt ce que ce</l>
            <l>
                <lb/>Philoſophe vouloit repreſenter par ſa recherche.</l>
            <l>
                <lb/>S’l a fait ce traict dans la ville d’Athenes, que l’on</l>
            <l>
                <lb/>a eſtimé la Pepiniere qui apcoduit les plus grands eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prits de la Grec, &amp; pbùl’on diſoit que leshommes naiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoient ſages de Nature. Qu’eſt-il fait maintenant dans</l>
            <l>
                <lb/>la Franee! où̂ il ſepeut dire uec verité, qu’il y a plus</l>
            <l>
                <lb/>de peuple, mais moins d’hommes que iamais. Dieuen</l>
            <l>
                <lb/>cela diſtribuant &amp; retirant ſeis graces, ſelon qu’il veut</l>
            <l>
                <lb/>bien-heurer ou affliger vn Eſtat. Auſſi voyons nous</l>
            <l>
                <lb/>que menaçant la Ville de Ieruſalem, il luy fait dire par</l>
            <l>
                <lb/>53. ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon’Prophete, uferans vobis validunm &amp; fortem,</l>
            <l>
                <lb/>irum bellatorem &amp; conſlirim. Ieretireray du milieu</l>
            <l>
                <lb/>de vous les ames genereuſes: Ce que Pybrac a com¬</l>
            <l>
                <lb/>pris en ce Quatrain.</l>
            <l>
                <lb/> Qudnd r verras que Dieu au Ciel retire</l>
            <l>
                <lb/>A coup̀ coup les hommaes Vert ueux,</l>
            <l>
                <lb/> D hardiment, l’orage impetueux</l>
            <l>
                <lb/> Venmdra bien-toſt eibranler c’eſt Empire.</l>
            <l>
                <lb/>Bien que l’homme ſoit le plus accomply animal de</l>
            <l>
                <lb/>la Nature, neantmoins il ſe remarque, que c’eſt celuyà</l>
            <l>
                <lb/>la perfection duquel elle manque le plus, &amp; que pout</l>
            <l>
                <lb/>vn qu’elle nous donnera heroïque, elle enproduitvne</l>
            <l>
                <lb/>infinieé pleins de deffectuoſirez, ſoit de corpsſoit d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit: De ſorte qu’il faut quelques fois des ſiecles en¬</l>
            <l>
                <lb/>tiers pour en produire vn de genereuſe naiſſance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de conduitte pareille.</l>
            <l>
                <lb/>ce</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas vne petite rencontre que d’vn homme:</l>
            <l>
                <lb/>Le Ture, quandlil veut ſignifier vn gand perſonnage,</l>
            <l>
                <lb/>ill’apelle hommes; Le grand Seigneur haranguant ſes</l>
            <l>
                <lb/>Bachas &amp; Capitaines, les nomme ſimplement hommses</l>
            <l>
                <lb/>Maſulmans, tant il donne d’emphaſe à ce mot. L’Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnolvſe de celuy de V’aron, pour dénommer vn hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me de merite naſca mi hjo aron, diſent les Dames</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagnolles en leur ſouhaits, que mon fils naiſſe</l>
            <l>
                <lb/>homme: Et eſt à noter qu’en ceſte langue l’V ſe pro¬</l>
            <l>
                <lb/>nouce comme vn B, &amp; proſerent ce mot comme</l>
            <l>
                <lb/>nous celuy de Baron, lequel anciennement ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>donnoit aux François que pour tiltre de valeur, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>fait les ronmnie ont pris ſource de laà, comme eſtant</l>
            <l>
                <lb/>la recompence des preux Cheualiers Barons, qui de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis ſont tombees en ſuceeſſion par deſordre, ſans</l>
            <l>
                <lb/>plus eſtre conferees à la Vertu.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi tout va en declin par l’ignorance, ou malice,</l>
            <l>
                <lb/>ou negligence de ceux qui ſont au charges public¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, qui laiſſent le vaiſſeau qui leur eſt commis à</l>
            <l>
                <lb/>l’abandon des tempeſtes: C’eſt pourquov il eſt vray</l>
            <l>
                <lb/>de dire, que les Republiques tombent plaſtoſt e¬</l>
            <l>
                <lb/>decadence faute d hommes que faute de moyens &amp;</l>
            <l>
                <lb/>richeſſes; D’autant que la generoſiteé acquiert ou</l>
            <l>
                <lb/>tonſerue, &amp; la puſilanimité ne lç̧ait conſeruer ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle poſſede.</l>
            <l>
                <lb/>Siiamais la France euſt beſoin d hommes, c’eſt au¬</l>
            <l>
                <lb/>ourd’huy : Toutes les parties de ceſt Eſtat ſont ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ades, la pluſpart le preuoit, chacun l’aprehende en</l>
            <l>
                <lb/>jeneral &amp; nul en partieulier ne porte le bras pour le</l>
            <l>
                <lb/>B..</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ſeeourir. Conſiderant en moy meſme qui ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit eſtre l’occaſion, le ſuis deuenu Dogene, l’ay</l>
            <l>
                <lb/>trouueé qu’il y a plus de barbes que d’hommes que</l>
            <l>
                <lb/>chacun ne penſoit pour ſoy, &amp; que peu preuoyent,</l>
            <l>
                <lb/>que la vray fortune du particuliere doit enueloppee</l>
            <l>
                <lb/>dans le bien public: Mazime que la plus grande par¬</l>
            <l>
                <lb/>tie de nos Franç̧ois ignore, &amp; qui pour ne vouloir</l>
            <l>
                <lb/>contribuer au ſalut de l’Eſtat, toſt ou tard contribue¬</l>
            <l>
                <lb/>ront au mal heur d’iceluy.</l>
            <l>
                <lb/>C’a eſteé le motf qui m’a fait conduire mon Dioge¬</l>
            <l>
                <lb/>ne dans Paris: Ie m’en fuſſe voluntiers exeuſé, pour</l>
            <l>
                <lb/>la crainte que i’auois que ſa lenterne ne fiſt prendre.</l>
            <l>
                <lb/>la cheure au Pariſiens, eſtimant qu’il ſe vouluſt moc¬</l>
            <l>
                <lb/>quer d’eux, &amp; ramenteuoir la lantornerie de la place</l>
            <l>
                <lb/>Royalle: toutesfois il n’eſt pas temps de ſe railler,.,</l>
            <l>
                <lb/>mas de ſe rallier, pour la conſerution de la perſon.</l>
            <l>
                <lb/>ne du Roy, &amp; du Royaume. Voyons donc ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fera, faire ſous luy tout voir: il ſçait noſtre mal, la</l>
            <l>
                <lb/>queftion eſt s’ilrencontrera des hommes pour y ap¬</l>
            <l>
                <lb/>porter le remede.</l>
            <l>
                <lb/>Commençons par le plus ſain ſacré, faiſons</l>
            <l>
                <lb/>luy contempler le Corps Eccleſaſtique, &amp; ſur tout</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui poul’eſperance de l’Eſcarlare batiſſent ſur</l>
            <l>
                <lb/>le dos de leur Roy &amp; bien-faicteur la grandeur d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>truy, Viens, Diogene, viens, és-tu ſourd-dy, viens</l>
            <l>
                <lb/>viſtement, &amp; cherche parmy ee corps quelque hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me pour deffendre l’aathorité de nos Roys, rembar¬</l>
            <l>
                <lb/>rans l ingratit de de ceux qui veulent reueſtir autruy</l>
            <l>
                <lb/>des deſpoüilles de la Prance, ſans conſiderer qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>luy doiuent leur biens &amp; leurs foriunes, apporte ta</l>
            <l>
                <lb/>lanterne, voy exactement ſi tu y rrouueras quelqueé</l>
            <l>
                <lb/>bon deffenſeur des priuileges de l’gliſe Gallicane.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui faſſe rougir de honte ceux qui retranchẽt les</l>
            <l>
                <lb/>Concil sde Conſtance &amp; de Baſle du rangdes Gon.</l>
            <l>
                <lb/>ciles Generaux, d’autant que par iceux ces propof¬</l>
            <l>
                <lb/>tions nouuelles ſont abſolument condamnees. Ha</l>
            <l>
                <lb/>ſaincte harpe de Dauidl qui jadis chaſſois les mauuais</l>
            <l>
                <lb/>demous, où es-tu maintenant ? N’eſt-ce pas choſe</l>
            <l>
                <lb/>eſtrange que les Francç̧ois deuiennene viperes pout</l>
            <l>
                <lb/>deuorer la Mere qui les nourriſt.</l>
            <l>
                <lb/>Au lieu de nous reſſentir de ce que l’on nous a pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ué de la part que nous auious à la chaize de S. Pierre,</l>
            <l>
                <lb/>aulieu, dis-ie, d’en deanderraiſon,nous pourſuiuons</l>
            <l>
                <lb/>ſottement vne vſurpatibon temporelle ſur les Couron¬</l>
            <l>
                <lb/>nes,à laquelle nous n’aurons iamais part. Où eſt nôtre</l>
            <l>
                <lb/>entendement, Diogene ? point d’hommes, poin</l>
            <l>
                <lb/>d’Eueſques, que d’ngers, que de dangers.</l>
            <l>
                <lb/>Paſſons a la Nobleſſe, voyons ſi elle reſſemble </l>
            <l>
                <lb/>ces vieux Palladins Gaulois que nous liſons aux hifioi.</l>
            <l>
                <lb/>res auoir reſpandu tant de ſang pour empeſcher la</l>
            <l>
                <lb/>cheute de ceſt Eſtat, qui euſſent pluſtoſt pe du la vie,</l>
            <l>
                <lb/>que d’endurer aucune choſe au preiudice de nosRois,</l>
            <l>
                <lb/>il ſemble que tout ſoit abaſtardy maintenant Car ny</l>
            <l>
                <lb/>l’eremple de nos Anceſtres, ny le meſpris que l’on</l>
            <l>
                <lb/>fait de vous, ne vous eſchauffe en rien le courage,</l>
            <l>
                <lb/>ant la coyonnerie sAncre par tout.</l>
            <l>
                <lb/>l’apprehende noſtre perte quand ie remarque ea</l>
            <l>
                <lb/>nos ennemis plus de vertu que parmy ous, eſtans,</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ſans comparaiſon, plus affectionnez au bien de leur</l>
            <l>
                <lb/>Prince &amp; de leur patrie: l’Eſpagne produit de fidelles</l>
            <l>
                <lb/>ſeruiteurs à ſonRoy, ils taſchent de faire leur fortunes</l>
            <l>
                <lb/>comme iey mais ce n’eſt iamais en trauerſant les affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res du Prince ny ſon Eſtat; Que ne les imitons nous</l>
            <l>
                <lb/>en cela? Nous ne voyons pas en France des Dom¬</l>
            <l>
                <lb/>Chriſtophe de Mora ny d’Anthoine de Prada; lepre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier ſi toſt qu’il vit que le conſeil d’Eſpagne ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>gouuernoit ſi prudemment qu’il faiſoit durant lere¬</l>
            <l>
                <lb/>gne de Philippe ſecond, apres auoir remonſtre que</l>
            <l>
                <lb/>l’on quittoit le chemin qu’auoit tenu ce ſage Roy ilſe</l>
            <l>
                <lb/>retira en Portugal, pluſtoſt que de voir paſſer en ſa</l>
            <l>
                <lb/>preſence choſe tant loit peu preiudicable à la Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne: L’autre vit content en ſon Iardin, contribuant</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement de conſeil au faict du gouuernement, ſans.</l>
            <l>
                <lb/>briguer ne poſſeder dignité aucune, encore quil ne</l>
            <l>
                <lb/>poſſede que peu de biens.</l>
            <l>
                <lb/>Eſclaire, Diogeue, &amp; voy ſi tu en teouueras en</l>
            <l>
                <lb/>France beaucoup de pareils: Ne rougiſſez vous point</l>
            <l>
                <lb/>de honte?Ne recognoſtrez vous iamais la baſſeſſe de</l>
            <l>
                <lb/>vos ames? quittez l’eſpee, prenez l’eſcritoire, l’on</l>
            <l>
                <lb/>vous fournira de papier &amp; d’ncre pour doſcrire vos</l>
            <l>
                <lb/>laſcherez. Quelle pitié de voir vne Nobleſſe valleter</l>
            <l>
                <lb/>vn homme qui ne vaut nv pour la guerre ny pour le</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil? qui à cauſe de ſes demerites ne s’oſe preſen¬</l>
            <l>
                <lb/>ter au Parlement pou ſe faire receuoir en ſa charge¬</l>
            <l>
                <lb/>pretenduë, qui abbaye apres les biens des meilleu¬</l>
            <l>
                <lb/>res familles du Royaume pour eſleuer ſa piete paren¬</l>
            <l>
                <lb/>teé, qui a engloupy les hreſors du Roy, qui vous</l>
            <l>
                <lb/>mogue</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>nmorgue en luy aidant à eſtablir ſa forune, Il à bien</l>
            <l>
                <lb/>raiſon de vous appeller Coyons, auec noſtre argent,</l>
            <l>
                <lb/>il vous a deépoüillés de vos Eſtats, places &amp; gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>nemens, enſemble de vos honneurs, il fait des pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſionnaires dans tous les corps de Iuſtice, pour aucto¬</l>
            <l>
                <lb/>1iſer ſes iniuſtices, il pratique des Partiſans auec leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels il s’entend pour ranç̧onner le peuple: Qui du</l>
            <l>
                <lb/>naſſacre de la Nobleſſe proiecte le rauiſſement de</l>
            <l>
                <lb/>lours charges, qui mettra les Officiers à la mercy des</l>
            <l>
                <lb/>Aſſaſns pour en auoir les deſpoü̈illes, Cachez vous</l>
            <l>
                <lb/>Diogene deſeſperé qu’il faille qu’vn homme vous</l>
            <l>
                <lb/>mette la valleur deuant les yeux. le ne parle point des</l>
            <l>
                <lb/>Grands ny des Pairs. Non ce n’eſt point d’eux que ie</l>
            <l>
                <lb/>parle, mais ſeulement de ce Flaſque, &amp; de ce que ie</l>
            <l>
                <lb/>vois &amp; preuois. S’il y a quelque choſe de caché́ cs</l>
            <l>
                <lb/>tœurs de telles ames. Il m’eſt deffendu de donner</l>
            <l>
                <lb/>plus auant, y penſe qui voudra.</l>
            <l>
                <lb/>Hébien Diogene, iras tu aux hoſtels de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>uident leurs logis d’honneur pour les remplir de pi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoles &amp; de vitupere aà la poſterité. Où és-tu grand</l>
            <l>
                <lb/>Fabius, &amp; toy Cincinatus que l’ennemy du peuple</l>
            <l>
                <lb/>omain ne ſceut iamais vincre par preſens ? ny l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>biion rien gaigner ſur voſtre pauureté. O ames di¬</l>
            <l>
                <lb/>lnes que diriez vous de voir nos Frar çois ſi mannia¬</l>
            <l>
                <lb/>bles au ſon de l’argent? Ne vous corr gerez vons ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais de ce deffutſi ferez. a quelques te mps qu’n</l>
            <l>
                <lb/>de nos Princes fit vne aion ſi vertueux, qu’il ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>d’eremple aux autres. Exemple, dis-ie, rare, &amp; d’au¬</l>
            <l>
                <lb/> ient p’us recommandable que durant c’eſt ardeue</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>d’auarice qui regnoit pour lors, &amp; qui regne encore</l>
            <l>
                <lb/>plus a preſent, il ne voulu iamais toucher à la beau¬</l>
            <l>
                <lb/>té de quatre cens mil Eſcus que l’on luy offroit pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon gouuernement. Ha? que Diogene ſouhaitte au</l>
            <l>
                <lb/>Royaume beaucoup de perſonnages de pareille</l>
            <l>
                <lb/>vertu.</l>
            <l>
                <lb/>Que dis-tu, Diogene, prendras-tu la hardieſſe</l>
            <l>
                <lb/>d’entrer ou eſt le Roy pour y conſiderer ſa perſonne</l>
            <l>
                <lb/>ſacree. Ie ſçay que tu diras, car tu és bon Franç̧ois,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſemble que l’on deſire plutoſt qu’il ſoit long</l>
            <l>
                <lb/>temps enfant, que bien-toſt homme;Il faut que c’eſte</l>
            <l>
                <lb/>liberté eſchappe à Diogene, d’autant qu’il eſt du.</l>
            <l>
                <lb/>naturel des Dames, qui aprehendent en Mariage la</l>
            <l>
                <lb/>rencontre des Maris, qui ne ſont vrayement hommes,</l>
            <l>
                <lb/>Il voudroit que ſa Maieſté dementiſt à ſon aage,à</l>
            <l>
                <lb/>quoy vne genereuſe nourriture luy ſeroit vn grand</l>
            <l>
                <lb/>auantage, ayant deſia la narure bonne pour luy.</l>
            <l>
                <lb/>L’Empereur Charles-Quint, eut ceſt heur, que</l>
            <l>
                <lb/>dés l’aage de quatorze ans on l’occupoit dans les af¬</l>
            <l>
                <lb/>faires, on le faſoit aſſiſter auConſeil, non pour y com¬</l>
            <l>
                <lb/>mettre des actes d’enfantillage mais pour y eſcouter.</l>
            <l>
                <lb/>les propoſitions &amp; reſolutions des affaires, on ou¬</l>
            <l>
                <lb/>uroit &amp; liſoit-on deuant luy les pacquets des Princes</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers, on loy monſtroit les dépeſches ſuriceur,.</l>
            <l>
                <lb/>on trctoit en ſa preſence de toutes ſortes de mari¬</l>
            <l>
                <lb/>mes importantes au gouuernement, &amp; pour luy eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>guiſer l’eſprit &amp; le courage, on luy rementeuoit à tou¬,</l>
            <l>
                <lb/>te heure les ennemis de la maiſo deBourgogne, auec</l>
            <l>
                <lb/>vn deſir violent de s’en vanger: De fait il l’a bien mon¬.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>ſtré, &amp; la France la bien eſprouué à̀ ſon mal-heur, que</l>
            <l>
                <lb/>l’on l’aoit fait homme. Ceſt ainſi le chemmn qu il</l>
            <l>
                <lb/>faut tenir pour le deuenir, nul n’a tant beſoin de l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, que les Roys: Helas! que c eſt vne grande mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſere quand il faut chercher des Princes enplain iour;</l>
            <l>
                <lb/>Cela eſt exeuſable pour le commun, mais le ſang</l>
            <l>
                <lb/>Royal, doit comme vn Soleil, eſclairer des ſon Le¬</l>
            <l>
                <lb/>uant, &amp; donner des le matin des Rayons de vertu</l>
            <l>
                <lb/>ſur ſes ſubiects.</l>
            <l>
                <lb/>La Mere des deux Graccus Romains, diſoit que</l>
            <l>
                <lb/>la bonne nourriture eſtoit vne double naiſſance aux</l>
            <l>
                <lb/>Enfans. C’eſt enuers les Princes, que ceſte ſentence</l>
            <l>
                <lb/>ſe doit plus eractement praticquer. L’on doit à</l>
            <l>
                <lb/>l’enuy trauailler à fortifier leurs eſprits. C’eſt ce que</l>
            <l>
                <lb/>Diogene &amp; le Catoa Fran çois remarquent eſtre plus</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire à ſa Maieſté. Luy &amp; le Royaume ont be¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoin de le voir bien-toſt homme, ſi bien-toſt ne</l>
            <l>
                <lb/>oulons ſouffrir vn grand Ecclypſe dans l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>bMais quoy? au lieu de remedier à ce mal, on taſche</l>
            <l>
                <lb/>à rendre criminels de leze Maieſte ceux qui deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>oure le pot aux Roſes.</l>
            <l>
                <lb/>Ala Cour, Diogene, il ne faut pas tout dire, ie ne</l>
            <l>
                <lb/>e conſeille pas d’y eſtre plus longuement, il te faut</l>
            <l>
                <lb/>faire vntour dans le tiers Eſtats, tu y pourras trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uers des hommes au moins tu y oras prou diſcourir</l>
            <l>
                <lb/>du bien public, tu y remarqueras beaucoup plus de</l>
            <l>
                <lb/>Cicerons que de Carons, à bien faire il ne faut point</l>
            <l>
                <lb/>ant de diſcours, ny faire ſeruir la balance de luce,</l>
            <l>
                <lb/>de tŕbuchet à peſer l’Or, ny faire des reglements</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>de Police, non à deſſein de ſoulager le peuple, mais</l>
            <l>
                <lb/>pour tires argent des Meſtiers, &amp; faire venir des</l>
            <l>
                <lb/>prouiſions &amp; fornitures de meſnage, aux hoſtels des</l>
            <l>
                <lb/>Magiſtrats. Diogene, monamy, ie crains quetu les:</l>
            <l>
                <lb/>trouue auſſi corrompus que les autres, &amp; tout de me¬¬</l>
            <l>
                <lb/>me, tout de Meſme, Bourgeois, Officiers, Mar¬</l>
            <l>
                <lb/>chands, Ouuriers, Laboureurs, trompent comme</l>
            <l>
                <lb/>les autres, &amp; tout de meſme tant le deſordre regne:</l>
            <l>
                <lb/>par tout.</l>
            <l>
                <lb/>O auarice que tu as faict vne playe mortelle dans:</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat l Ainſi l’antique Rome ſe perdit ſi toſt que</l>
            <l>
                <lb/>l’argent trouua entree aux charges. Que deuons¬</l>
            <l>
                <lb/>nous craindre auiourd’huy ? helas! noſtre mal ſeroit.</l>
            <l>
                <lb/>en quelque façons ſupportable ſi l’on pouuoit lon¬</l>
            <l>
                <lb/>guement viuoter dans ce deſordre: Mais il faut que!</l>
            <l>
                <lb/>ce mal nous tuë, ou que nous le tuons, c’eſt la veri</l>
            <l>
                <lb/>é, quelques raiſons ſpecieuſes que l’on propoſe au</l>
            <l>
                <lb/>oontraire: Deſſillons nous lesveux, chaſſons les hu¬¬</l>
            <l>
                <lb/>meurs cacochymes qui atrophient ce Royaume. Le.</l>
            <l>
                <lb/>Ciel puiſſe touſiours conſeruer noſtre Roy, pour en</l>
            <l>
                <lb/>detourner le malheur. Mais Diogene cric tout hau?</l>
            <l>
                <lb/>eomme le Paralitique, que la France n’a point d’hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes pour la porter en la Pſeine, à ſin de la guetir.</l>
            <l>
                <lb/>He quoyl la laſſerons nous mourin? Les Prelats.</l>
            <l>
                <lb/>n’en auront ils point pitié? Ne ſera- clle pas aſſiſtee</l>
            <l>
                <lb/>des Grands, des Officiers, &amp; des Pirs, non, Ha pauue</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats qui n’a plus d’homme ! Taſchons au moins de,</l>
            <l>
                <lb/>le deuenir. C’eſt le plus bel animal que Deu aitcree,</l>
            <l>
                <lb/>!l ſe laiſt à̀ le contempler comme vn Chef-d’œun8</l>
            <l>
                <lb/>admirable.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>Ldnirable. Et l’homme meſme ſert d’admiration à</l>
            <l>
                <lb/>l’homme quand il eſt vertueux. Il n’eſt celuy ſi laſche</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſente eſcauffer ſon Ame au recit des geſtes va¬</l>
            <l>
                <lb/>leureux de nos vieux Gaulois. Nous en ſommes iuſſus,</l>
            <l>
                <lb/>Franç̧ois, ſi nous ne les pouuons imiteracn conqueſtes,</l>
            <l>
                <lb/>imitons les à deffendre ce qu ils nous ont laiſſé. Ne</l>
            <l>
                <lb/>conlentons par fertardiſe à la diſſipation de ceſt Eſtar.</l>
            <l>
                <lb/>La gloire que nous en lſſerons à nos enfans ſera plus</l>
            <l>
                <lb/>riche que l’amas des piſtolles. Ceux qui ſont deſcen¬</l>
            <l>
                <lb/>dus de ce braue Comte de Dunois ont plus d’allegreſſe</l>
            <l>
                <lb/>en eſcoutant raconter les proëſſes que ce Genereux</l>
            <l>
                <lb/>Pince a fait chaſſant les ennemis de ce Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’ont de plaiſir auiourd’huy à poſſeder ſa ſuc¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſion.</l>
            <l>
                <lb/>Scachez, François, que quiconque eſt vertueux</l>
            <l>
                <lb/>laiſſe ordnairement biens &amp; honneurs à ſes enfans:</l>
            <l>
                <lb/>Car quia de la vertu, a du credit, qui du credit de l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>horité́, &amp; qui ſç̧ait paruenir à ce degré ne manque de</l>
            <l>
                <lb/>poſſeder ce qui eſt neceſſaire à la grandeur d’vn hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me de courage. Il eſt vray que ce chemin eſt plus long</l>
            <l>
                <lb/>pour s’enrichir que l’autre, mais en recompenſe il eſt</l>
            <l>
                <lb/>plus glorieux &amp; durable.</l>
            <l>
                <lb/>Sinous tenions ceſte voye l’ennemy nous redoute¬</l>
            <l>
                <lb/>roit, le bien publicproſpereroit noſtre renommee fleu¬</l>
            <l>
                <lb/>iroit. Les petits n’auroient la hardieſſe d’enjamber ſur</l>
            <l>
                <lb/>les Grands pour les dépoüiller. Hé, qui les rend ainſi</l>
            <l>
                <lb/>temeraires ? C’eſt qu’ils croyent que les François ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont plus hommes. Ce meſme defaut fait que les fem.</l>
            <l>
                <lb/>es gourmandent leurs maris:Et voyla comme la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>ce eſt déchiree en tous ſes membres. Ce plat pais man¬</l>
            <l>
                <lb/>gépar des partyſans, d’impoſts, &amp; de ſel, Ne ſerons nous</l>
            <l>
                <lb/>iamais deſſalez en deux façons? les Prouinces ſeront</l>
            <l>
                <lb/>elles touſiours pigeonnees &amp; reduites à tel poinct de</l>
            <l>
                <lb/>malheur. Rendons iuſtice à nous-meſmes, Seruonsf¬</l>
            <l>
                <lb/>dellement le Roy. L’on n’eſt point blaſmé d’eſtablir ſa</l>
            <l>
                <lb/>fortune pres de ſa Maieſté́, pourueu que ce ſoit par</l>
            <l>
                <lb/>recompences de bons ſeruices; Il faut aimer Alexan¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, non pour ſes liberalitez ſeulement, ains pour ſes</l>
            <l>
                <lb/>vertus, Nature &amp; la Loy nous oblige à ce deuoir, Dio¬</l>
            <l>
                <lb/>gene recognoiſt les bons ſeruiteurs, quand il void</l>
            <l>
                <lb/>que leur intereſt particulier ne marche deuanut celuy</l>
            <l>
                <lb/>de leurs maiſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Et toutesfois la venalité quiregne parmy nous: que</l>
            <l>
                <lb/>l’on s’enqueſte tant que l’on voudra, l’on ne ſç̧auroit:</l>
            <l>
                <lb/>remarquer vn ſi ſalle trafie en toute l Europe, ſçauoir</l>
            <l>
                <lb/>ſi les honneurs, les Gouuernemens des Prouinces &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des places ſe vendent en Eſpagne? ce ſeroit vn crime.</l>
            <l>
                <lb/>de l’auoir ſeulement penſé; En France, c’eſt habileté.</l>
            <l>
                <lb/>de les maquignonner, &amp; gloire de les emporter par.</l>
            <l>
                <lb/>telles voyes, ce qui aliene la naturelle obligation que</l>
            <l>
                <lb/>le ſubiet doit à ſes Princes ence qu’il n’eſtime l’eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement de ſa fortune, que du fond de ſabource.</l>
            <l>
                <lb/>Recognoifſons donc noſtre mal, ne recullons plusà</l>
            <l>
                <lb/>nous monſtrer hommes il ſemble que la beauté du nom.</l>
            <l>
                <lb/>Maſculn ſoit Herraaphroduiſé parmy nous, auſſi ne.</l>
            <l>
                <lb/>parle onplus maſle auiourd’huy, l’on dit Souleil pour.</l>
            <l>
                <lb/>Soleil, chouſe pour choſe, Coutton pour Coton, tant</l>
            <l>
                <lb/>nos Courtiſans parlent molement François, &amp; defait,</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>nous royons que le Royaume de Couchin, aux Indes</l>
            <l>
                <lb/>Orientales, eft deuenu ferelle en France par meta¬</l>
            <l>
                <lb/>morphoſe coyonneſque tant on ſe plaiſt à la nouueau¬</l>
            <l>
                <lb/>té, &amp; à voir des Auortons morguer les plus hupéts</l>
            <l>
                <lb/>de ceſt Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>L’Aſne du Commun, dit le prouerbe, eſt touſiours</l>
            <l>
                <lb/>ml baſteé, chacun ſe repoſe ſur la vigilance de ſon voi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſin, pour racoutrer ſon bas: C eſt ce que repreſentoit</l>
            <l>
                <lb/>ne Menuiſiere à ſon Mary, la chalandiſe duquel eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>fort enuies, Mon amy, luy diſoit-elle, ue redoutez</l>
            <l>
                <lb/>nullement la caiollerie des François, ils ne vous feront</l>
            <l>
                <lb/>nul deſplaiſir, ils s’atenderont tous les vns aux autres</l>
            <l>
                <lb/>pour le faire.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi le Roy &amp; le publie eſt ſeruy, ainſi le mal ſe</l>
            <l>
                <lb/>gliſſe. l’ay crainte que noſtre infortune ne reſſemble</l>
            <l>
                <lb/>celuy des Ponts &amp; digues mal entretenus, où l’o</l>
            <l>
                <lb/>remarque tantoſt la cheute d’vne pierre, tantoſt vne</l>
            <l>
                <lb/>liaiſon s’entrouurir, tantoſt vne arche ſe dementir, les</l>
            <l>
                <lb/>pſſans diſent bien ces digues ſe ruinent? cependans</l>
            <l>
                <lb/>l’on neglige d’y trauailler, puis vne nuict ameine vn</l>
            <l>
                <lb/>rauage d’eau ou deſgorgement de Mere qui emporte</l>
            <l>
                <lb/>out &amp; ſubmerge le pais. C’eſt ce qu’il nous faut apre¬</l>
            <l>
                <lb/>hender, les menaces de la ruine d l’Eſtat ſont ap¬</l>
            <l>
                <lb/>parentes, il eſt ayſeé d’y remedier en nmettant l’intereſt</l>
            <l>
                <lb/>particulier ſous le pied, ſi nous le faiſons la Digue</l>
            <l>
                <lb/>reuera, &amp; nous trouuerons iaondez dans le deluge</l>
            <l>
                <lb/>general. N’eft-ce pas choſe déplorable, il n’y a que</l>
            <l>
                <lb/>quatre ans que ceſte Couronne eſtoit floriſſante, re¬</l>
            <l>
                <lb/>outee, pleine de grens threſors: paifible: auiour¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>d’huy elle eſt pauure, endetee deſnuee d’argent à l’em¬</l>
            <l>
                <lb/>prunt, pleine de factions, &amp; preſte à s’en aller par</l>
            <l>
                <lb/>lambeaux. Ne conniuons plus, ſi nous atendons à</l>
            <l>
                <lb/>l’extremité à̀ découurir le mal, l’on ne nous en ſç̧au¬</l>
            <l>
                <lb/>ra point de gré. le le ſçay bien dés hier. Diogene,</l>
            <l>
                <lb/>Veir le oy, n’attendons à le ſecourir lors qu’il ny</l>
            <l>
                <lb/>aura plus de remede, Tous les beaux eſprits de la</l>
            <l>
                <lb/>France ſont aſſemblez pour y auiſer, à bien faire, il</l>
            <l>
                <lb/>ne faut point tant d’artifice, qu’ils ioignent ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>la prud’hommie auee l’habileté, tout ira bien, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>y apportent vne prudence ſans malice, c’eſt la drogue</l>
            <l>
                <lb/>qui nous donnera la guariſon. Helas qu’elle eſt rarel</l>
            <l>
                <lb/>elle ne ſe rencontre que dans les ames vrayement</l>
            <l>
                <lb/>maſles, telle les cherche, Diogene, Dieu luy face la</l>
            <l>
                <lb/>grace d’en trouuer, afin qu’il puiſſe dire tout haur,</l>
            <l>
                <lb/>que la France à encore des hommes pour la ſecourir</l>
            <l>
                <lb/>&amp; empeſcher ſon déeclin. Trauaillons y à l’enuy.</l>
            <l>
                <lb/>L FrRac Sovs L no D CaT1.</l>
            <l>
                <lb/>Miſerable ſiecle ou nous ſommes,</l>
            <l>
                <lb/>Se diſoir Alix à Caiin,</l>
            <l>
                <lb/>Si ie n’ay du lait au retin</l>
            <l>
                <lb/>Ce deſſaut me vient faure d’hommes.</l>
            <l>
                <lb/>F 1N.</l>
            <l>
                <lb/> n </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
