<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau618_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Calomnies (les) du cardinal Mazarin réfutées et
                    rejettées sur Son Eminence.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=XwYVeAZblbYC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Calomnies (les) du cardinal Mazarin réfutées et rejettées
                        sur Son Eminence.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="6" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>CAous</l>
            <l>
                <lb/>LES</l>
            <l>
                <lb/>Isss</l>
            <l>
                <lb/>DV CARDINAL</l>
            <l>
                <lb/>MAZARIN REFVTEES,</l>
            <l>
                <lb/>SON EMINENCE.</l>
            <l>
                <lb/> A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Chez FRANOIS PREV</l>
            <l>
                <lb/>Y, grande</l>
            <l>
                <lb/>al eſd e eudnel pnueil eee</l>
            <l>
                <lb/> Saint Iac</l>
            <l>
                <lb/> ne </l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> i.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>’d.</l>
            <l>
                <lb/>L </l>
            <l>
                <lb/> ¬ ed laa ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>nonao</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>lAllla</l>
            <l>
                <lb/> oeéd;ſéet</l>
            <l>
                <lb/> v n , .,</l>
            <l>
                <lb/> rr ¬</l>
            <l>
                <lb/>LES CALo MNIeS D CARD¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> nal aarin refutées, &amp; rejettees ſue</l>
            <l>
                <lb/>ſon minence.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>s ES Calomnios ont les armes des foibles &amp; des </l>
            <l>
                <lb/>ches, les femmes &amp; les effemipaz sen ſeruent le plus</l>
            <l>
                <lb/> ſouuepts, parte que la nature. les a, nal pastge2 de</l>
            <l>
                <lb/>force &amp; decourage. Et nous voyons que les chiens qui</l>
            <l>
                <lb/> mordent le moins ſont ceux qui abayent le plus.Les</l>
            <l>
                <lb/>8 coupables s’en ſeruent auſſi pour couurir leurs crimes,</l>
            <l>
                <lb/> lors que teſmoignant vne feinte auerſion pout le mal, ils en chargent</l>
            <l>
                <lb/>l’innocence; Mais il arriue ſonuent qu’ils font ſi mal leur perſonnage,</l>
            <l>
                <lb/>que leur malice eſt deſcouuerte, &amp; l’innocence iuſtifiée. C’eſt ce qui
                et</l>
            <l>
                <lb/>arriué au Cardinal Mazarin, lors que le lendemain de l’enleuement du.</l>
            <l>
                <lb/>Roy, par vne fauſſe accuſation auſſi mal fondée que concertée, il nous</l>
            <l>
                <lb/>rira du ſoupç̧on dans vne aſſeurance palpable, qu’il n’eſt pas Eſpagnol</l>
            <l>
                <lb/>de Nation ſeulemp. Cette calomaie eſtans retouybée ſur ſon autheur,</l>
            <l>
                <lb/>il a recours àd vne ſeconde, qui n’eſt pas moins noire, ny. moins ridiculeé</l>
            <l>
                <lb/>que la premiere. Et quoy que l’vne &amp; l’autre ſe deſtruiſent aſſez
                d’elles</l>
            <l>
                <lb/>meſmes, neantmoins, parce qu’il fonde cette derniere, principalement</l>
            <l>
                <lb/>ſur des conjectures &amp; ſur des euenemens, il ne ſera pas hors de propos
                de.</l>
            <l>
                <lb/>faire voir que Monſieur le Cardinal a l’eſprit auſſi foible que malicieux,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ſes conjectures ſont tres-mal fondées, &amp; les euenemens dont
                il</l>
            <l>
                <lb/>nous menace impoſſibles..</l>
            <l>
                <lb/>Ce grand Miniſtre voyant que par ſa premiere calomnie, il n’apû dé́¬</l>
            <l>
                <lb/>acher le cœur des ſubjets de l’amour du Prince, &amp; du falutaire Conſeil</l>
            <l>
                <lb/>de ſes Parlemens, ne trouue point d’aure moyeu de ſe maintenir &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ruiner la Ftance, que de remplis l’eſpri de la Reyne &amp; des Princes de</l>
            <l>
                <lb/>ſon party, de ſoupons, de jalouſies, &amp; de crainte,, pur les, port4</l>
            <l>
                <lb/>aux uiolences, que l’iereſt propre &amp; la coaſeruation de nous-eſme</l>
            <l>
                <lb/>nous inſpire; L’Bſtat preſent de l’Angleterre lay fournie, vne ample ma¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere ſur ce ſujet; ll leur met deuant les yeux, l’emprilonnement d’v</l>
            <l>
                <lb/> Roy, le banniſſement d’vne Reyne &amp; de tous les Princes du Sang, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>proreſte qu’il fant pluſtoſt atrirer l’Eſpagnol, voire le Jurc que de faie</l>
            <l>
                <lb/> aucun accomnodement auec les Par lemeas, où le Ry,ce qital, e</l>
            <l>
                <lb/>ſcaurois trouuer que ſaruine: mais faiſaut voi que les abfaires d’Aagle¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>aerre different de celles de France dans leur forme, dans leur matiere
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans lers cieonſtancs, &amp; patrant que le but du Cardlnal’n’elt aùtre,</l>
            <l>
                <lb/>qge d’engger la Frane dns vne guer Ciile, ayant eſprouué qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>de ſeépet etruireé que deſes propres mains.</l>
            <l>
                <lb/>Les Parlemens d’Angleterre ſe deuroient pluroſt nommer Eſtats ge¬</l>
            <l>
                <lb/>necaux que Parlnents comine l’on peut iuget par la deſcriptjon qu</l>
            <l>
                <lb/>j’en vais faire. Ils ſont compoſez de deux Chambres, qu’ils nommient</l>
            <l>
                <lb/>a Chahbehaàate&amp; la Chaarabre baſſe, autremene la Chambee des- Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneurs &amp; celle des Communes.La Chamr hate eſt compoſée du Cler.</l>
            <l>
                <lb/>gé, des Pairs du Royaume, du Roy &amp; des l’rinces du ſang: La Cham¬</l>
            <l>
                <lb/>bre baſſe eſt compoſée de deux Gentils-hommes de chaque Prouince,</l>
            <l>
                <lb/> d’n Aourgeois e daque Ville d Cornmunauté́? &amp; de toas les fa</l>
            <l>
                <lb/>des obles qi y ohſeance ſanms eſlection. Les gesde Iuſtice n’y ont</l>
            <l>
                <lb/>point e volx, e sy trounent que pot -deaid les difficultez tou¬</l>
            <l>
                <lb/>hant ce quijegarde la oy di Royaué &amp; la laſtice: Ea quoy ces Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lelens-diffeeent ertrémhehie les noſtces, où les gens dua Inſtice font le</l>
            <l>
                <lb/>principal corps I y a ehcre ne autre dlfference, qui oſt que les Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>mens d’Angleterre ſe foot par eſletion, &amp; les noſtres au conraire. D’ou</l>
            <l>
                <lb/>vient que nous deuons eſtre bien plus eſſéutez de la ſinceritéde nos Pas¬</l>
            <l>
                <lb/>emenis, patee -qu’ils ſont toufiours enchatge, qu’ils ls acheptent che.¬</l>
            <l>
                <lb/> ement, &amp; les transferent meſme à leurs enfans; De façon que s’il leur</l>
            <l>
                <lb/>airriuort de imal vetſer, ilſont touſouts tetdarquôz pour cela, &amp; peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent etre chaſftiezde tout le corps par la perte de leurs charges, à̀ leur</l>
            <l>
                <lb/>gtdnd deshoheur, &amp;eau déitlment de leurs heltip. Là où les Parle.¬</l>
            <l>
                <lb/>nens d’Angletelte neſe ſormats qude pareſletion, &amp; pour vn cetrain</l>
            <l>
                <lb/>rémps ſeulemenrque le Roy peuc limlter, le Patlemenr diſſoud, chacun</l>
            <l>
                <lb/>s’ein retoutne en ſa Prouince; Et s’il arriue que leur conduite air eſté</l>
            <l>
                <lb/>fuineuſe au’public, peneen peut-orr’econnolſtes les autheurs, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>pis qu’il leur puiſſſe arriuer eſt de n’eſtre pds eſleus vne ſconde fois.</l>
            <l>
                <lb/>Outre que la Nobleſlſe-&amp;le-Clergé y preſidants en qualiré́ de luges
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’arbitres, il peut arriuer, par les attachemens qu’ils or au Souuerai,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils rrbiſſeént lua eduſe du Peuple; Ce qii ne peut arriuer en nos Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lemens, où la Nobleſſe &amp; le Clergé peuueut bien empeſler voritable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qu’on ne faſſe tort au Souuerain, mais non pas contraindre le l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>lement d’en fre n peuple. C’ee pourquoy ie teoaue oſtre gouuarae¬</l>
            <l>
                <lb/>mient bien plos jſté &amp; plus taonnable gueeeluy des Aaglois. </l>
            <l>
                <lb/> Le Parlémênt d’Angletere qui fu coriuoqaé l’an a64o. auqud le</l>
            <l>
                <lb/>Cardiri Malarin cmptscàloneuſernrentnos Paileaens, en diffene</l>
            <l>
                <lb/>encorebien ahitaie dars ſes morifs, dans ſôri procedé6 &amp; dans ſes fins;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour erl patler ſsnenent,-sleſtoit phſtoſt vne conſpration, qu’uue</l>
            <l>
                <lb/>aſemblée de Eſtats gerotaax, parcequ’ils en eſlognerent le Clergeé</l>
            <l>
                <lb/>e lad Nobleſſe;&amp;rduſreat les deur Chaanbtes vne, marque dés-l̀</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils en yoloiet à la Monaruhie mais diſons qelque oſe de la ¬</l>
            <l>
                <lb/>tre</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>uré &amp; d procedé de certe monſtrueuſe Aſſemblée, qui eſt rmaintenant</l>
            <l>
                <lb/>adéeruire &amp; deteſtée par ceux meſme qu’elle auoit armés, pout la
                deſtnu¬</l>
            <l>
                <lb/>ction de la Nobleſſé, de la Religion &amp; de la Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/>De certaines hereſes s’eſtoient gliſſées de longue main dans les eſprits</l>
            <l>
                <lb/>d’vne partie des Anglois; Certe hydre ayant eſté connoë quelque temps</l>
            <l>
                <lb/>pata negligence d Roy lacques &amp; des Eceleſiaſtiques de ſon temps,</l>
            <l>
                <lb/>ſe leue enfin ſous le regne d’apreſent, à la faueur des Eſcoſſois, qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>preſenerent auec vne puiſſante armée ſur les frontieres d’Angleterre;</l>
            <l>
                <lb/>Les Anglois s’offrent de repouſſer cét ennemy, pourueu que l’on aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble les Eſtas, où les Sectatears de ces nouuelles hereſies firent en ſorte</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir place &amp; d’y preualoir en nombre. Le Par lement aſſemblé, au
                lieu</l>
            <l>
                <lb/>de ſubuenir aux affaires preſſantes de l’Eſtat, ils en changerent toute la</l>
            <l>
                <lb/>forme, &amp; en ruinerent la felicité auec la Religion, amaſant les
                Eſcoſſois</l>
            <l>
                <lb/>de quelque atgent &amp; de pcomeſſes mal tenuës. Et quoy que le Roy leur</l>
            <l>
                <lb/>acordaſt l’abolition de tous les Impoſts, l liberté de tout faire &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ous teformer, &amp; qui plus eſt, vn priuilege, qui luy lioit entieremene</l>
            <l>
                <lb/>les mains, qui eſt que les Eſtats s’aſſembleroient de trois ans en trois</l>
            <l>
                <lb/>auas, &amp; ne ſe rornproient que de leur conſencement peopre, contre</l>
            <l>
                <lb/>l’ancienne Prerogatiue Royale, qui donnoit au Roy le pouuoir d’aſſerm¬</l>
            <l>
                <lb/>bler &amp; de rompre les Eſtats ſelon ſon bon plaiſir; Quoy que le Roy</l>
            <l>
                <lb/>leur euſt accordé la morc de ſon premier Miniſtre, l’ermpriſonneaene de</l>
            <l>
                <lb/>l’Archeueſque de Canrorbery, Chefde l’Egiiſe Angſicane ſous le Roy,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; le banoſement des principaux Officiers de la Couronne &amp; de
                toutes.</l>
            <l>
                <lb/>les Creatures du Roy. Qupy que lePrince leur accordaſt la retraite de</l>
            <l>
                <lb/>la feuë Reyne Mete, qu’il ſoufſrit qu’on donnaſt la mort à tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>de ſes ſujets, qui ne vouloient pas embraſſer leur nouuelle Religion àd</l>
            <l>
                <lb/>pelne eſbauchée, Quoy que le Roy leur renit entre les rmains les forres</l>
            <l>
                <lb/>places &amp; la Mllice du Royaune; &amp; enfin quoy qu’il ne luy reſtaſt de</l>
            <l>
                <lb/>Roy, qu le ſeul nom, ils le fſorcerent neantmoins de quiter Londres,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe ſauuer la vie ſur quelques tables de fon naufrage, Il ne quitta pas</l>
            <l>
                <lb/>Londres d’vn deſſein premediteé, comme a fait noſtre Reyue, n’ayant</l>
            <l>
                <lb/>pas vn ſol dans ces cofſres, ny eu inrention de nuire à etrte Ville, puis.</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y laiſſoit deux Princes de ſes enfans, &amp; au contraire pour mertre</l>
            <l>
                <lb/>ſa perſonne en ſeureté, il ſe tranſporta aax parties Septentrionales les.</l>
            <l>
                <lb/>plus eſloignées de LõdresCette fortie apporta vne joye erraordinaire à</l>
            <l>
                <lb/>cere Ville ingrate, qui floriſſoir auec le refte de ’Angleterre plus qu’au¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>u aure pas de la Chreftienté; Ce qui fait inger aux Politiques, que</l>
            <l>
                <lb/>laurs mal aeu vne eauſe toote ecomtraire que la noſfre, &amp; que la repleion
                9</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’inanirtion ont prodait le meſme effeen deux corps differens. Le Roy</l>
            <l>
                <lb/>bien loin d’ioueit Londres, ne craignoit rien tant que d’en approcher,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’é́uitoit conne vn eſeueit oà il anoit fair nauftage, quoy qu’il eur
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>laſché rout ce qni ſé pouuoit, &amp; vuidé le Vaiſſeau de ſon authoriré́ de
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>plas belles &amp; ancierdtles Prerogariues. Ils arment les premiers, ls
                vont</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>chercher leur Roy, ils le combattent, ils ſaiſiſſent tous ſes reuenus, font</l>
            <l>
                <lb/>vn nouueau Sceau, pillent les Maiſons Royales, &amp; celles de tous ceux</l>
            <l>
                <lb/> qui ſuiuent ſa mauuaile fortune, ils mettent les Catholiques à la beſace,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; leurs Preſtes à uort; lls obligent, ſous peine de confiſca rion de
                biens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de priſon, tous les Sujets, de leur preſter vn ſerment de fidclité,
                ils</l>
            <l>
                <lb/>détruiſent la Hierarchie Anglicane, font le procez à leur Reyne, &amp;
                enfin</l>
            <l>
                <lb/>condamnent leur Roy à vne longue &amp; honteuſe priſon.</l>
            <l>
                <lb/>La conduite de Noſſeigneurs du Parlement de Paris eſt ſi connuë à</l>
            <l>
                <lb/>tout le monde, &amp; la memoire en eſt ſi recente, que ie n’ay pas beſoin</l>
            <l>
                <lb/>d’en diſcourir, pour faire voir qu’elle n’a rien de ſemblable à cetre
                Aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blée de Londres. L’on ſçait laconſtance qu’ls ont euë à ſouffrir les in¬</l>
            <l>
                <lb/>iures &amp; ſurptriſes d’vn Mniſtre inſolent &amp; diſſimulé, la moderation
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lI’indulgence qu’ils ont exercée enuecrs leurs ennemis, lors quedeux ou</l>
            <l>
                <lb/>trois cent mille hommes eſtoient en armes &amp; en fureur pour eux, contre</l>
            <l>
                <lb/>vn Palais ſans deffence. On ſçait comme ils ſe ſont vengez du premiert</l>
            <l>
                <lb/>enleuement du Roy, &amp; quelle joye ſon retour donna à Paris, qui ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>bloit auoir enſeuely dans les acelamations publiques toute la haine que</l>
            <l>
                <lb/>l’on auoit conçeuë contre ſon Rauiſſeur. Perſonne n’ignaore auec quelle</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſance aueugle les Panſiens ont encore preſenté leurs veines à cette</l>
            <l>
                <lb/>auide fſangſuë, qui en vomit à preſent le ſang qu’elle a ſuccé ſur des
                ſoldats</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangers, pour les rendre plus ſanguinires à̀ noſtre ruine. L’on ſç̧ait</l>
            <l>
                <lb/>auec combien de diſcretion le Patle ment a ſoufſert la malice &amp; les
                ſubter¬</l>
            <l>
                <lb/>fuges des mauuas Miniſtres, &amp; qu’il s’eſt nais en des termes de contenter </l>
            <l>
                <lb/>Ile Turc, s’il nous auoit rendus ſes eſclaues. Apres le ſecond enleuement</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, peut-on s’imaginer vne conſeruation plus grande que celle</l>
            <l>
                <lb/>des Paniſiens, &amp; vne modetation pareille à celle de Meſſieurs du Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment? qui ont, comme ie crois, aimé mieux ſe laiſſer inueſtir de leurs¬</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, que de leur donner la chaſſe, parce que cela eut encore da¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage eſloigné́ leur Souuerain, ils ont choiſi de ſouffrir la faim</l>
            <l>
                <lb/>plutoſt que d’alarmer la Maiſon Royale. Le mauuais traitement que</l>
            <l>
                <lb/>l’on fit aux Gens du Roy enuoyez de la part de la Cour de Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>n’a pas empeſché, qu’on ne tentaſt vne reconciliation par de tres-hum¬</l>
            <l>
                <lb/>bles Remonſtrances, &amp; ſi ie me ſouuiens hien de la teneur de l’ Arreſt</l>
            <l>
                <lb/>que l’on donna contre Monſieur le Cardinal, il me ſemble que l’on ne</l>
            <l>
                <lb/>luy interdiſoit point la ville de Paris, &amp; ie crois que l’on ne le
                banniſſoit</l>
            <l>
                <lb/>du Chaſteau de Sainct Germain, que parce que la Cour y eſt fort incom¬</l>
            <l>
                <lb/>modée, &amp; qu’on la vouloit artirer au P’alais Royal; quoy qu’il en ſoit,
                ou</l>
            <l>
                <lb/>ne peut nier que le deſpit de cetre abſence n’ait mis les armes aux mains</l>
            <l>
                <lb/>de tous les Pariſiens, qui auroient deſia pouſſé les choſes daus vn eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>capable d’empeſcher toute recouciliaticn, ſi le Parlement pat ſa pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence &amp; moderation ordinaire n’euſtarreſte leur fureur, ternporilant de</l>
            <l>
                <lb/>ionr en iour, &amp; d’heure en heure, differant algré la faim &amp; le
                rmur¬</l>
            <l>
                <lb/>aure de tout vn Peuple, dans l’eſpeance qu’il vicndra vn heureux mao¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ment, auquel Dieu, qui tient le cœur des hommes dans ſes mains, les</l>
            <l>
                <lb/>porrera à des penſées de Paix &amp; de luſtice. Adjouſtons vne puiſſanre</l>
            <l>
                <lb/>raiſon à toues ces dûnaces, qui fera toucher au doigt la Iuſice &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>ſincerité de nos Parlemens.</l>
            <l>
                <lb/>La raiſon pour laquelle la Monarchie et tonbée en Angleterre;</l>
            <l>
                <lb/>eſt que les deux puiſſances qui la ſouſtiennent d’ordinaire, luy man¬</l>
            <l>
                <lb/>quoient, ſçauoir l’Egliſe &amp; la Nobleſfe, elles eſtoient bien du coſté</l>
            <l>
                <lb/>du Roy d’Angleterre, mais il en eut tiré plus de ſeruice ſi elles euſſent</l>
            <l>
                <lb/>eſté de l’autre, comme elles ſont dans les troubles d’apreſent. La</l>
            <l>
                <lb/>gtande faute que les Roys d’Angleterrte ont faite, eſt d’auoir vny</l>
            <l>
                <lb/>dans vn meſme Chef la Souueraineté Spiituelle &amp; la Temporelle,</l>
            <l>
                <lb/>parce que l’vne tombant, elle entraiſne de neceſſãté l’aurre dans ſa</l>
            <l>
                <lb/>ruine; Ld où chez les autres Princes Chreſtiens, ces deux puiſſances que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu luy meſme a ſi clairement diſtinguées, ſe ſupportant l’vne l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre, l eſt impoſſible de les faire trebuſcher; Les Princes ſouſtenant</l>
            <l>
                <lb/>l’Egliſe par la force du bras Seculier, &amp; l’Egliſe ſoulſtenant les Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronnes des Princes de ſes bencditions, de ſes remonſtrances &amp; d</l>
            <l>
                <lb/>ſes anathemes. Auſſi remaar quons- nous, que ceux qui ont deſtruit</l>
            <l>
                <lb/>lés Monarchies, ont premierement ſapé la Religion, comme il et</l>
            <l>
                <lb/>arriué à Genoue, en Hollande, en Angleterre &amp; ailleurs; apres la</l>
            <l>
                <lb/>Religion, ils exrermineut la Nobleſſe, &amp; degenerent enfin dans vne</l>
            <l>
                <lb/>democratie. Doncques rien ne dément ſi fort l’horrble calomnie du Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin contre les Parlemens, que l’vnion qu’ils ont auec ces</l>
            <l>
                <lb/>deux coloaanes de la Monarehie, qui en ont iugeé la ruïne infailli¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, s’ils ſe détachoient de la Iuſtice, qui eſt la gloire &amp; l’appuy
                de</l>
            <l>
                <lb/>l’vne &amp; de l’autre, de façon que ſi la Monarchie doit onbes, ce doir</l>
            <l>
                <lb/>eſtre entre les mains du Cardinal Mazarin, qui eſt deſtitué de ces trois</l>
            <l>
                <lb/>puiſſances qui la ſouſtiennent, puis qu’il s’eſt renduë l’Egliſe en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemie par ſa ſimonie &amp; par ſes impietés, la Nobleſſe par ſon in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolence &amp; ſon ambition, &amp; la lIuſtice par ſes ecrimaes &amp; par ſes
                in¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſtices.</l>
            <l>
                <lb/>La preuue de cela eſt aiſee, puiſque les Prelats arment pour le Roy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le; Parlemens. Que le Parlement de Paris a ouuerr les bas à v</l>
            <l>
                <lb/>Prince du Sang, frere du Chef de nos ennemis, qu’il court au deuant de</l>
            <l>
                <lb/>tous les Princes &amp; Seigneurs qui veulent prendre part au deſſein qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont de reſtablir la gloire de la Monarchie, qui poriſſoit dans la ruine de</l>
            <l>
                <lb/>toutes les parties qui la compoſent, biea loing de chaſſer les Reynes</l>
            <l>
                <lb/>allié́es au Sang Royal, comme firent les Alois. Nons nous rtenons</l>
            <l>
                <lb/>haeureux d’auoir icy la Reyne d’Angleterre, &amp; luy en donnons des teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moignages ſenſbles, par vne penſion plus proportionnée à̀ la miſere</l>
            <l>
                <lb/>du remps, qu’à la grandeur d’vne ſivertueuſe Princeſſe.</l>
            <l>
                <lb/>l’adjouſteray la jeuneſſe de noſttec Roy, qui le rend innocent de rous</l>
            <l>
                <lb/>les attentat du Caddinal, qu’ deteſtera vn iour, plus que le Roy ſon</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>Pére ne dereſta la nmamoire du Marquis d’Anchre. Dleu veüille qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’en ſçache point mauuais gré à la Reyne ſa Mere, comme fit le Roy def¬</l>
            <l>
                <lb/>funct, &amp; qu’il n’en veüuille point mal aux Pris, qui au lieu de luy</l>
            <l>
                <lb/>conferuer ſon Eſtat floriſſant, le luy remetrront entre les mnains, fi Dieu</l>
            <l>
                <lb/>ne uous aſiſte, dans vne miſese &amp; confuſion eſpouuentable.</l>
            <l>
                <lb/>Par l’Autheur da Diſcurs intirosleé,</l>
            <l>
                <lb/>aiſoaenaome ſar les afaires pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoes, &amp;c.</l>
            <l>
                <lb/>u?</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
