<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2200-3_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre du sieur de Nacar à l'abbé de La Rivière,
                    à Saint-Germain-en-Laye, sur les affaires de ce temps où est représenté les
                    moyens (sic) pour faire la paix.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=TCCC8Vx4Pw4C&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre du sieur de Nacar à l'abbé de La Rivière, à
                        Saint-Germain-en-Laye, sur les affaires de ce temps où est représenté les
                        moyens (sic) pour faire la paix.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>T D</l>
            <l>
                <lb/>DV SIEVR 45</l>
            <l>
                <lb/>DE NACAR</l>
            <l>
                <lb/> A L’ABBE</l>
            <l>
                <lb/> e e e e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>o¬</l>
            <l>
                <lb/> i eieie</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> a.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>..-¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/> D </l>
            <l>
                <lb/>L L 1I L</l>
            <l>
                <lb/>DV SIEVR</l>
            <l>
                <lb/> oee</l>
            <l>
                <lb/>A L’ABBE</l>
            <l>
                <lb/>eeiele</l>
            <l>
                <lb/>aoev</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ed ere e eoeie</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>gom, ſans toutefois auoir des lettes du Ry. Ie vus camois</l>
            <l>
                <lb/>encore auſſi bien que lors que vous etiez petit Reperiteut de</l>
            <l>
                <lb/>l’Vniuerſité, que vous porrtiez le nom de Barbier au lieu de .</l>
            <l>
                <lb/>celuy de la Ruiere. Et ſi e ſuis quelquefois en doute ſi dan5 </l>
            <l>
                <lb/>les affaires de ce temps vous pechez par ignotance, ou par meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>nnener eu e neunrer e oue rnene e renune</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la meſchanceté ſe rencontrent en vous en vn haut point : Il</l>
            <l>
                <lb/>faüdroit eſtre iuſſi aueugle que vous pou ne pls voir que v̂s</l>
            <l>
                <lb/>auez fait des fautes d’enfant dans tout ce procedeé, &amp; qui mei¬</l>
            <l>
                <lb/>teroient vn chaſtiment emblable à-eouy quoda-donaahs</l>
            <l>
                <lb/>enfans quiont le fouet. Vous auez fait des meſchancetez inſup¬</l>
            <l>
                <lb/>portables qui merient des peines proportionnées, &amp; joignant</l>
            <l>
                <lb/>l’ignorance à la malce, vous auez fait des actions inoures qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont dignes des ſupplices nouueaux. Ce pouuoit ioir vnepue;</l>
            <l>
                <lb/>riliré pſus grande pour deſunlr le peuple d’auec le Parlement, de</l>
            <l>
                <lb/>commencer à hboucher les paſſages des viures, por afane</l>
            <l>
                <lb/>Paris? Ce pouuoit-il voir vne meſcancetréplus grande qued’en¬</l>
            <l>
                <lb/>leuer le Roy bors Paris à deux heures apres minuit? vouloit fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re mourir de faim yn millon de peſonnes qui ſonjicy tres in¬</l>
            <l>
                <lb/> nocentes? permettre les vols, les incendies, les violemens, les</l>
            <l>
                <lb/>prophanations, &amp; tous les actes d’hoſtilié́, que des plus crutls</l>
            <l>
                <lb/>ennomis ne voudroiet pas commettre. Que peut-on direà</l>
            <l>
                <lb/>cela,ſinon que ce ſont deux Eccleſiaſtiques qui cauſent tous ce</l>
            <l>
                <lb/>deſordres, qui deſchitent la France dedans ſon ſein, qui velent</l>
            <l>
                <lb/>renuerſer l’Eſtat, ſç̧auoir Mazarin &amp; la Riuiere, l’vn Cardinl</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’autre Abbé Mais pretendant de faire rougir ſa robbe</l>
            <l>
                <lb/>du ſang qui s’é́panche tous les iours, les iuſtes mouuemen!</l>
            <l>
                <lb/>que ie dois auoir pour vn ſujet ſi conſiderable, me pouſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roient à vousdire quantité de coſes que’obmets pour paſe</l>
            <l>
                <lb/>aux plus neceſſaires. Vous deuez auoir leu dans voſtre Breui¬</l>
            <l>
                <lb/>re, lequel entre moins ſouuent dans vos maiasque les maximes</l>
            <l>
                <lb/>de Machiauel &amp; le Liure des Rois, que neno poreſt duabas domi</l>
            <l>
                <lb/>ais ſemire, &amp;e. C’eſt ſurquoy ie vous prie de faire reflexion, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de voir que ſans nous arreſter au ſeruice de Deu, gue vous met¬s</l>
            <l>
                <lb/>te taûours le detnir, vmaui feiez oie Maiſtres tous differens:</l>
            <l>
                <lb/>Le premier eſt ſon Altoſſe Royalele ſecond, le Cardinal Ms¬</l>
            <l>
                <lb/>aiu, &amp;e le troiſiéme, c’et ce chapeau iaaginaire. Le piſ</l>
            <l>
                <lb/>Mailre</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>4 .¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Maiſtre et aſſez al faruy, puis que vous le trahiſſez: Le ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>cond l’eſt vnpeu miiaux, mais pour vous, &amp; pour la ruine de cé;</l>
            <l>
                <lb/>Eſtar. Et pour le troiſiéme on oſe tout, on entreprend tout,</l>
            <l>
                <lb/>pourueu que l’on puiſſe ſaire rouler ces caroſſes qui ſont faites il</l>
            <l>
                <lb/>y a déja quelques jours, ou vos armes ſont couuertes d’vn cha¬</l>
            <l>
                <lb/>peau rouge, auee lequel vous pourrez bien vous mifondre</l>
            <l>
                <lb/>Les obiigations que vous auez à lon Aleſſe Royale, les biens</l>
            <l>
                <lb/>qus vous tenez de la main liberle ne vous font point recon¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſtre ce que vous eſtes; &amp; comme vn aure ludas ous ven¬</l>
            <l>
                <lb/>dez l’honneur &amp;e la perſonne de ce bon Maiſtre à beaux de niers</l>
            <l>
                <lb/>comptans mais gardez auſſi que voſtre fin ne ſoit pareille à</l>
            <l>
                <lb/>celle de cetraiſtre, &amp; que le deſeſpoir ne vous faſſe preuenir les</l>
            <l>
                <lb/>olontez de la plus part du monde de cette ville, &amp; l’execution</l>
            <l>
                <lb/>de l Ar eſt de voſtre condamnation. Vous penſcz qu’ay.nt</l>
            <l>
                <lb/>commencé voſtre vie comme vu Chameleon, qui ſe nourrit</l>
            <l>
                <lb/>d’air, dont la necefſiré vous a ſouuent obligé de prendre des</l>
            <l>
                <lb/>epas. Vous poez cõme luy, prendre les couleurs deſquelles</l>
            <l>
                <lb/>vous ſerez proche, &amp; qu’approchant ſouuent la robbe du Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinl Mazao, elle fera rougir la voitre, que je vous aſſeure ne</l>
            <l>
                <lb/>deuoir aougir iamais que du ſang que l’on doit tirer de vos vei¬</l>
            <l>
                <lb/>es pour l’expiation de vos meſchaneetez. Quelle bonté, grand</l>
            <l>
                <lb/>ieu, de ſouffrir vn tel auorton dans la nature qui arme ſa patrie</l>
            <l>
                <lb/>ontre elle meſme, &amp; qui par ces mauuais conſeils fait ternir l,</l>
            <l>
                <lb/>plus belle reputaion de ſon Maiſtre. Vous le ſouffrez, dis-je,</l>
            <l>
                <lb/>nais plûtoſft vous le reſeruez à vne exemple de juſtice memor¬</l>
            <l>
                <lb/>ble à la poſterité, pour faire connoiſtre à l’aduenir aux fſauo is</l>
            <l>
                <lb/>de quelle fagon ils doiuent ſe comporrer aupres des Princes,</l>
            <l>
                <lb/>aulguels ils ont l’honneur d’appartenitr. C’eſt cete verité́ que je</l>
            <l>
                <lb/>econnos Monſieur, &amp; ue e vous ex peſe telle qu’elle eſt, a fin</l>
            <l>
                <lb/>que la reconnoiſant vous ſuiuez les inſpirations que Dieu voue</l>
            <l>
                <lb/>donnera pour luy demander pardon de vos faues. lIe vous prie</l>
            <l>
                <lb/>d’ctaainer att entiuemẽt de quelles graces ſa diuine prouiden¬.</l>
            <l>
                <lb/>cea protegeé certe ville. L’on crovoit nous faire mourir deſaim,</l>
            <l>
                <lb/>que deux ou trois marchez, ſans Gonneſſe, mestroient lesanmes</l>
            <l>
                <lb/>à la main detout le peuple de cette ville, y cauſet oit ſedirion, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vu pillage genetral; Mas tot aa coataire ss auoasveſcu, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>s viuroas par les auſtes naogas qu’iluous a doé,oû par</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>d’autres qu’ii ſuſcitera pour nous deliurer auec des viures &amp; des ’</l>
            <l>
                <lb/>poſions ſuffiſantes pour ſe paſſer encore douze marchez, </l>
            <l>
                <lb/>n ne n le a e de e nolinrere line eel</l>
            <l>
                <lb/>die pou enpeſeher ls villages circonuoiſins d’aſſiſt ’uis;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Clan conſſant la jue de notre caulca voulu onu</l>
            <l>
                <lb/>buer quelque choſe a noſl re protcction. os Pincesous br¬</l>
            <l>
                <lb/>rez d’or &amp; d’agent,come vous le dtes pat les billets ſedtieux</l>
            <l>
                <lb/>que vous les voſtres on fit lemer, ont patu en caagn</l>
            <l>
                <lb/>uec ces huit cens meſchans Cheuaux, que vous dites que nous</l>
            <l>
                <lb/>uons, ont fait ſenti aux Reimens de lanzau, de Conde, de</l>
            <l>
                <lb/>Nauarre, de l’a eine, &amp; de Mazarin, &amp; a tous leuis Oſfiecs,</l>
            <l>
                <lb/>qu1ls auoient grand tort de ſe laiſſr bartre par des gens ſi mal¬</l>
            <l>
                <lb/>as. Le lige de Charenton, ou toute la t ance a perdu de f</l>
            <l>
                <lb/>raues hommes, &amp; voſtre party vingt-ſept ou vingt h itt Offi.</l>
            <l>
                <lb/>ciers de mar que, vous eſt trop deſauantageux auſſi bien ue ſa</l>
            <l>
                <lb/>piſe pour vous en preualoir. Ce qu s’eſt paſſ depuis vous</l>
            <l>
                <lb/>fait auſli enrager de bon cœr &amp; deuroit vous fare reconnoiitre</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu eſtant pour nous, les Parlemens vnis &amp; iout le monde</l>
            <l>
                <lb/>fort anime pournous proteger,tous vos efforts ſerontinutils, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>1ourneront à voſtre confuſion. Et afin que je vous faſſe voit</l>
            <l>
                <lb/>en quel eſtt ſont nos affres nairtenant, je vous diray qu</l>
            <l>
                <lb/>Monſicur le Due de beaufort qui a entrepris auec tant de eh</l>
            <l>
                <lb/>la proection de l’authorité Royale, la conſeruation de l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/> le reſtablſſement de la liberteé de tous les François, plutoſt</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>par aſfecion qu’il a aubien, que par reſſentiment des mauuas</l>
            <l>
                <lb/>i1a:ttemens qu’il a receus du Cardinal Mazarin, parti d’iey</l>
            <l>
                <lb/>Mardy au matin auec ſept à huit cens Caualiers, pour faireve¬</l>
            <l>
                <lb/>t Vn grand conuoy, que vos gens nous vouloent derobr,</l>
            <l>
                <lb/>ayant eſté tout ce iour à battre la campagne pour fare venir des!</l>
            <l>
                <lb/>bleds &amp; des farines preſles pour faire entrer le lendemin iey,</l>
            <l>
                <lb/>ayant ele tout le iout &amp; la nuit ſuiuante à cheual, il ſerepoſoi</l>
            <l>
                <lb/>le matn ſur vne chaize lors que l’on vint à donner l’allaime: il</l>
            <l>
                <lb/>monte aſſi-toſt à cheual, ſe treuue inueſty par plus de quatre</l>
            <l>
                <lb/>l hommes, tant de Caualerie, qu’Infanterie, ſort dece villa¬.</l>
            <l>
                <lb/>ge apres auoir ſouſtenu deux heures de temps auce ſon peu de</l>
            <l>
                <lb/>onde, eſt ſecouru du Mareſchal de la Mothe, qui eſtout ſouy </l>
            <l>
                <lb/>aaaal¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>le Mereredy matin auec quatre cents Cheuaux, il tû pluicurs</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui en voulobient nommément aà ſa perſonne, met er</l>
            <l>
                <lb/>fuite tous ceux de voſtre party: &amp; s’en reuenant victorieux i y,</l>
            <l>
                <lb/>t eaue en chemin plus de quinc mi Bourgeos ſous les arm,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoient paris d’icy tout auſli tll qe l’on euſt l’aduis que</l>
            <l>
                <lb/>ce baue Duc eſtoit aux’tains, il ene dans ette ville auec des</l>
            <l>
                <lb/>acclamations merueilleuſés de tout le monle, des aſſluances de</l>
            <l>
                <lb/>neuples ncroyables,chacun cie, Viue le loy voyant vn ſi ge¬</l>
            <l>
                <lb/>net eux Pince defendre l’authorité oy ale auec tant de gene¬</l>
            <l>
                <lb/>oſité́, il eutre vnze cens bœufs, deux mil moutons, &amp; mil</l>
            <l>
                <lb/>poeaux, aucc cent charettes de blê &amp; fane.</l>
            <l>
                <lb/>oila leſtat veritable de nos aſfairs, vovez par la ſi nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes preſts a mouri de faim, &amp; qu lie affection le peuple a</l>
            <l>
                <lb/>pout ſon Roy, pus que danstant de miletes ſaites ſous ſon no,</l>
            <l>
                <lb/>chacun le teclame,ton le mode le ſouhaite: tout le mõde deſire</l>
            <l>
                <lb/>ſon retour. l n’ a pas vn’bon ancois qu’l no deſite le voir</l>
            <l>
                <lb/>hors des mains de ceux qui abuſent a’nſi de ſon authorité. Et</l>
            <l>
                <lb/>plu à Dieu que vous euilie encor quelu petit germe de bon¬</l>
            <l>
                <lb/>t dans vous meſmes: que les paroles du Pere Bourgoüin puſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lnt ſire naiftre vntepentir dedans voſtre conſcience, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>vouis fuſſi l’oſt roment de noſt re bien. C’eit, Monſieur, don</l>
            <l>
                <lb/>ie vonus prie les laimes aux yeux, aueec centhl hommes, qui le</l>
            <l>
                <lb/>re lament aujord’huy auec moy dans Paris que vous ſaſſi ez en</l>
            <l>
                <lb/>gte aupres de ſon Alteſſe Royale, qu’il nous rende noſtre l¬</l>
            <l>
                <lb/>berté; qul proege cét Etat, auquel ſes deſccnda &amp; ſucceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurs peue nt pretendre. Fites que les dernieres paroies qu’a</l>
            <l>
                <lb/>dis Monſieur de Chitllon en mourant, que tuut le modde</l>
            <l>
                <lb/>gretteextremement,ſoient receüs de Monſieur le Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans auee plus d’effi. ace quene les a rceüs Monſient le Pin.</l>
            <l>
                <lb/>ce de Code C’eſt vne actin dvn veritoble my. &amp; d’vn uay</l>
            <l>
                <lb/>Chelien, le pus bcan lais teſtamentare qe l’on puii aire,</l>
            <l>
                <lb/>que de nonrr le chemn de la grace à̀ ceux qui en ſont de¬</l>
            <l>
                <lb/>tournez: le chemin de la vertu à ceu qui ſaiuent le vice, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>laire reconnoiſtre la uſon a ceu qi ne ſuiuent que leurs paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions. C’eſt cc’qu’a oul faire celuy que i’ay norme pour qui</l>
            <l>
                <lb/>chacunſoûpire, lors qu’il a dit qu’il eſtoit ſaisfait extremement</l>
            <l>
                <lb/>de mourir pour le ſeruice de Monſieur le Prince, &amp; ſon ſeruiteurs</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>mais qu’il eſtoit malheuteux de nmouris e ſonſtenasnt vn py</l>
            <l>
                <lb/>ſi injuſte, &amp; faiſant ſouffir des innocens: qu’i p ioit ſon Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>de reconnoiſtre la verité de ce q ’l luy doix, de changer de</l>
            <l>
                <lb/>party, por rendre le lre à ct E at, &amp; à̀ la reputation qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>erre fi injuſte ter:.ſt. Voila quels ont eſté les ſenimens)</l>
            <l>
                <lb/>d’vn homme de bien n mourant.&amp; que ie vous prie derehef de</l>
            <l>
                <lb/>firc entendre à ſon Alteſle oyale Pites enſortc que la bonté</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la clemence, qui luy jont ſi natrelles, ne ſoient point inil</l>
            <l>
                <lb/>en luy. Faites enſorte qu’il nous rameine le Roy, &amp; qu’il no</l>
            <l>
                <lb/>aſeue par ſa preſence que l’on n’a eu aucunes mauuaies volar¬ l</l>
            <l>
                <lb/>1ez pou le peuple. C’eſt en ce faiſant qu il acquerra plus de repu</l>
            <l>
                <lb/>A aion que par le gain de dix barail les, &amp; qu’il afferira enti re¬</l>
            <l>
                <lb/>ment cete Monarchie , puis qu’il luy donnca la paix, qi ne</l>
            <l>
                <lb/>peut eſtrc eſtabiie que par laà, vous ferez ceſſer toutes les mauuei¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes volontez que out le monde a eus contre voſtre perſonne.</l>
            <l>
                <lb/>lors que l’on reconnoiſtra pat la ſimccrité de vas ations: aban¬</l>
            <l>
                <lb/>donnez vn meſchant qui veut tuiner la France, &amp; rendre ſarint</l>
            <l>
                <lb/>plus illuſtre par la prelence des Pnnces qu’il attire de ſon pary.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt par là que vous deuez eſperer &amp; meriter des recompenſes:</l>
            <l>
                <lb/>que vous vou gagnere tous les cœurs; que vous ferez l’acqu</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre concence, ui voit aſſez la verisé. Etooy enopas¬</l>
            <l>
                <lb/>iculier apres vne adtioa ſi genereuſe, i’employeray aa vie, me</l>
            <l>
                <lb/>biens, &amp; mon honneur pour votre ſeruice. Ce que ie feray ous</l>
            <l>
                <lb/>au conraire, ſi vous ne le faites. Et dans toutes les occalaiſſ</l>
            <l>
                <lb/>vous feay paroiſtre que ie ſuis,</l>
            <l>
                <lb/>MONSIEVR,</l>
            <l>
                <lb/> A Paris, ce evrier 649.</l>
            <l>
                <lb/> Voſtre tres. aſſetionné ſeruteur,</l>
            <l>
                <lb/> DE ACAR.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>oo C6</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
