<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1782_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Justes (les) appréhensions du peuple de Paris sur
                    la demeure du cardinal Mazarin, et les justes moyens pour rendre la paix
                    assurée.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=OFpCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Justes (les) appréhensions du peuple de Paris sur la
                        demeure du cardinal Mazarin, et les justes moyens pour rendre la paix
                        assurée.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="14" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1782</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LES IVSTES </l>
            <l>
                <lb/>APREHENSIONS</l>
            <l>
                <lb/>DV PEVPLE DE PARIS</l>
            <l>
                <lb/>SVR LA DEMEVRE</l>
            <l>
                <lb/>DV CARDINAL</l>
            <l>
                <lb/>MALARIN.</l>
            <l>
                <lb/>1LES SESVE los povn</l>
            <l>
                <lb/>rendre la paix aſſeuré́e.</l>
            <l>
                <lb/>’sen</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>e 1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬14¬.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>oa Google</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>saQeat2se</l>
            <l>
                <lb/>E t Qt S é&amp; ae &amp;t é &amp;a ẽ</l>
            <l>
                <lb/>teserrese:pees</l>
            <l>
                <lb/>LES IVSTES</l>
            <l>
                <lb/>APPREHENSIONS</l>
            <l>
                <lb/>DV PEVPLE DE pPAR1S.</l>
            <l>
                <lb/>SVRLA DEMEVE DV CARDINaAL</l>
            <l>
                <lb/> Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>ET LES MOYENS pOR</l>
            <l>
                <lb/>renadre la paix aſſeuré́e.</l>
            <l>
                <lb/> E ſeroit en vain que ie deſduirois</l>
            <l>
                <lb/> icy les vices énormes, &amp; les qua¬</l>
            <l>
                <lb/>Re liue toranniquen que le Cardnai</l>
            <l>
                <lb/> Maarin poſſede par éminence,</l>
            <l>
                <lb/> par deſſus tous les hommes du</l>
            <l>
                <lb/>monde, puis qu’il n’y a perſonne en fFrance, qui</l>
            <l>
                <lb/>depuis quelques années n’en ait ſenti les dures</l>
            <l>
                <lb/>arteintes, &amp; que les preſſes des lmprimeurs</l>
            <l>
                <lb/>n’ont ceſſé de gemir depuis trois mois pouren</l>
            <l>
                <lb/>imprimer les langlants effets: il’me ſuffir de di¬</l>
            <l>
                <lb/>re pour faire voir ce que l’on en peut eſpérerà</l>
            <l>
                <lb/>Iaduenir, qu’il eſt ltalienm, Sicilien &amp; E ſpagnol,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il ne connoiſt utrePpljtjque, que celle de</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>Machiauei; &amp; par conſequent qu’il fait profeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion ouuerte de tout promettre &amp; ne rien tenir,</l>
            <l>
                <lb/>de ne pardonner iamais, lors qu’il croid auoir</l>
            <l>
                <lb/>eſtéofſfencé, &amp; au reciroque de ne ſe fier ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais à̀ ceur qu’il avne fois offencé quelque re¬</l>
            <l>
                <lb/>conciliation qu’il y ait, ains au contraire de la</l>
            <l>
                <lb/>perdre toſ ou tard par toutes voyes iuſtes ou</l>
            <l>
                <lb/>iniuſtes, &amp; tous autres qu’il croid eſtre capa¬</l>
            <l>
                <lb/>bles de luy nuire, ou apporter tant ſoit peu d’ob.</l>
            <l>
                <lb/>ſtacles à ſes deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/>Cela eſtant, qui doute que pour deſarmer les</l>
            <l>
                <lb/>pariſiens, les diuiſer entr’eux, &amp; les deſ-vnir d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uec leurs Chefs &amp; Principaux appuis, il leur</l>
            <l>
                <lb/>fera accorder la paix à̀ toutes les conditions</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils pourront ſouhaitter, meſme que s’il ne</l>
            <l>
                <lb/>peut mieux faire, il promettra de ne ſemeſter</l>
            <l>
                <lb/>plus des affaires ou fera ſemblant de ſortir de la</l>
            <l>
                <lb/>France pour quelque temps, pour endormir les</l>
            <l>
                <lb/> eſprits par cette feinte;&amp; que neantmoins apres</l>
            <l>
                <lb/>il ne laiſſera pas de profiter, &amp; rechercher auec</l>
            <l>
                <lb/> ſoin toutes les occaſions qu’il pourra pour leur</l>
            <l>
                <lb/> meffaire, &amp; pour les perdre tous finalement les</l>
            <l>
                <lb/>vns apres les autres, ou par là foce ouuerte, ou</l>
            <l>
                <lb/>’par trahiſon pour ſe gorger ſon plaiſir de leur</l>
            <l>
                <lb/> ſang &amp; de leurs deſpouilles, ainſi qu’il ’à voulu</l>
            <l>
                <lb/> faire deſià à diuerſes fois, lors meſme qu’il leur</l>
            <l>
                <lb/> faiſoit donner par la Réyne des plus gtandes aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurances d’vn entlerbubly de tout ſe paſſé; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ainſi</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3..</l>
            <l>
                <lb/>aiaſi qul ne void que quel traité de paix il y ait, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’on nous promette, il n’y peut auoir au¬</l>
            <l>
                <lb/>une ſeurete, ny pour la ville, ny pour le Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, nypour les Generaux, tant que le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin ſera à la Cour, ou qu’il poura auoir</l>
            <l>
                <lb/>uant ſoit peu de communiquation auecla Reyne</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Miniſtres dEſtat, ſoit de bouche, ou part</l>
            <l>
                <lb/>eſcrit.</l>
            <l>
                <lb/> Toute la France eſt bien obligée de ſe premu¬</l>
            <l>
                <lb/>nirà l’encontre de ſilaſches &amp; de ſi dan gereuſes</l>
            <l>
                <lb/>tromperies, puis qu’elles ſont notoires à tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde, mais notamment le Parlement &amp; la vil¬</l>
            <l>
                <lb/>le de Paris, qui ſont les principaux obiets de la</l>
            <l>
                <lb/>aine, &amp; des vengeances du Cardinal Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>comme ceux qui ſe ſont les premiers, &amp; le plus</l>
            <l>
                <lb/>puiſhmment oppoſez à ſa yrannie, car volcy</l>
            <l>
                <lb/>comme il prerend de les fairetraitteren general,</l>
            <l>
                <lb/>tant qu’l aura part dans l’adminiſtration de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>tat, lans parler des diuers pretextes &amp; moyens</l>
            <l>
                <lb/>qu’l inuenera pour perdre en particulier nos</l>
            <l>
                <lb/>Generaux, &amp; les Principaux du Parlement &amp; du</l>
            <l>
                <lb/>Peuple, pour pouuoir dſpoſer apresaà ſa volon¬</l>
            <l>
                <lb/>té detont lereſte.</l>
            <l>
                <lb/>Premierement ne pouuant ſe fier dans la ville</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, apres les ilotes qu’l y a cauſeées, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>mauxqu’l a fait ſouffeir iniuſtement aux Habi¬</l>
            <l>
                <lb/>anndicelle ,il n prmettr poin qe le Roy y</l>
            <l>
                <lb/>enue, du.moins tant qu’i ſeta Mineuir, ny</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>que leus Maieſte faſſent leur ſeior aui i¬</l>
            <l>
                <lb/>rons, ains les fera çontiuellemant!rouler pas les</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces, ſouspreteſte du bion de l’Eſtat, afin</l>
            <l>
                <lb/>de priuer la ville de Paris de ſon principalluſtre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la communication qu’elle a par ce moye</l>
            <l>
                <lb/>auec les Prouinces, dont, elle tire ſon principal:</l>
            <l>
                <lb/>Et meſme pour ceteffet, pour ruinet inſenble¬</l>
            <l>
                <lb/>ment la iuriſdiction du Parlement, &amp; diuertir</l>
            <l>
                <lb/>d’autant mieux les parties de venir à Paris s’y</l>
            <l>
                <lb/>pouruoir, il ne tiendra pas à luy ny à ſes adherans</l>
            <l>
                <lb/>que le Conſeil ne prenne à l’aduenir connoiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de toutes matieres contentieuſes, nonobſtant</l>
            <l>
                <lb/>routes Declarations, au contraire, ainſi qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit commencé de faire par le paſſé: c’eſt poun</l>
            <l>
                <lb/>ces conſideraeions auſſi, qu’il n’a pas voulu ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>frir que la Reyne ſe ſoit obligée par les aricles</l>
            <l>
                <lb/>de paix, deramener le Roy dans Paris à preſent,</l>
            <l>
                <lb/>ayant. ſimplement promis de ce faire, lors que</l>
            <l>
                <lb/>les affaires de l’Eſta le permettton, qui eſt à di¬</l>
            <l>
                <lb/>re iamais qu’ils n’ayent fait vn chaſtiment exem¬</l>
            <l>
                <lb/>plaire des Pariſiens, ce qu’ils diſent abſolumene</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire pour le bien de l’Eſtat, &amp; qu’ils preten¬</l>
            <l>
                <lb/>dent de faire toſt ou tard, lors qu’ils en trouue¬</l>
            <l>
                <lb/>ront leurtemps.</l>
            <l>
                <lb/> En ſecond lieu, il eſt certain que poun aſſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uir ſon inſatiable auarice , he pouuantplostirer</l>
            <l>
                <lb/>d’argent des Prouinces, aà cauſe ds l’extreme pau¬</l>
            <l>
                <lb/>ureté dans laquelle elles ſe rouuent reduices ils</l>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1 3</l>
            <l>
                <lb/>atrodira tous Ies iours des nouueaux moyens</l>
            <l>
                <lb/>pour en retirer de Paris, ou s’il n’en peut vonir à</l>
            <l>
                <lb/>bout par l, il fera inueſtir &amp; bloquer de temps</l>
            <l>
                <lb/>en temps, pour l’obliger à racheter par des ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes immenſes, la liberte des paſſages des viures</l>
            <l>
                <lb/>neceiſaires à ſa ſubſſtance. Et qui ne void que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt ppur cette conſideration qu’il a deſia prop¬</l>
            <l>
                <lb/>ſle à la Reyne de baſtir des forts aux enuirons de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, pour y exiger les droits que l’on auoit cy¬</l>
            <l>
                <lb/>deuant accouſtumeé de leuer pour le Roy dans la</l>
            <l>
                <lb/>ville.</l>
            <l>
                <lb/>Entroiſieſmelieu; &amp; qui eſt lepis, il feranour¬</l>
            <l>
                <lb/>rir &amp; eſleueér le Roy dans cette humeur barbare</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tyrannique, &amp; luyinſpirerainceſſamment des</l>
            <l>
                <lb/>ſntimens de haine &amp; de vengeance contre le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement &amp; la ville de Paris comme il fait à pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent, afin que quand il ſera Maieur, non ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment il approuue ſon iniuſte procedé, mais auſſi</l>
            <l>
                <lb/>ſe porte aà tranſporter ſon ſiege de Paris, la deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pouiller de tousſes priuileges, &amp; la rendre finale¬</l>
            <l>
                <lb/>ment deſerte, en la priuant par ce moyen, non</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement de l’abord des eſtrangers, que la ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſite du commerce, ou des aurres affaires y atti¬</l>
            <l>
                <lb/>re; mais auſſi de ces principaux habtans, comme</l>
            <l>
                <lb/>celle ſeule qu’il croira faire ombrage à l’authotité</l>
            <l>
                <lb/>Royale, pour la conſeruation &amp; augmentation</l>
            <l>
                <lb/>de laquelle les Roys meſpriſent ordinairement</l>
            <l>
                <lb/>toutes autres conhiderations: Il n’y a perſonne</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>qui ne ſç̧ache combien la ieuneſſe eſt ſuſceptible</l>
            <l>
                <lb/>des mauuaiſes impreſſions, principalement celle</l>
            <l>
                <lb/>des Roys quiſont nourris dans la liberteé, &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>lacreance que toutes choſes leur ſont permiſes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que perſonne ne peut s’oppoſerà leur volon¬</l>
            <l>
                <lb/>té ſans crime de mort, &amp; ainſi s’il arriue, que</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Roy ſoit imbu de ſi pernicieuſes maximes,</l>
            <l>
                <lb/>comme il le ſera ſans doute ſi le Cardinal &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>adherans ſubſiſtent dans le Miniſtere. Et en quels</l>
            <l>
                <lb/>mal-heurs ſe trouuera reduite non ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>la ville de Paris, mais toute la France? &amp; quels</l>
            <l>
                <lb/> ſont les maux que le peuple a ſoufferts iuſques</l>
            <l>
                <lb/>icy que des commencemens de ceux qui luy re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtent aà ſouffrir tant &amp; ſi long-temps que ſon re¬</l>
            <l>
                <lb/>ne durera.</l>
            <l>
                <lb/> En quatrieſme lieu, qui doute que pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>vanger de la ville de Paris, le Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>ne tante toutes les voyes dont il pourra s’aduiſet</l>
            <l>
                <lb/>pour la faire perir par le fer &amp; par le feu, ainſi</l>
            <l>
                <lb/>qu’l auoit voulu faire la veille de Noël dernier,</l>
            <l>
                <lb/>pendant la Meſſe de minuit, ſi le ſieur..</l>
            <l>
                <lb/>... Coonel Suiſſe, à qui il en auoit confié la</l>
            <l>
                <lb/>commiſſion, comme aà celuy qu’il iugeoit le plus</l>
            <l>
                <lb/>hardy pour vne expedition de cette narure, eut</l>
            <l>
                <lb/>pû ſe reſoudre d’employer ſon regiment à̀ l’exe¬</l>
            <l>
                <lb/>cution d’vne entrepriſe ſi noire &amp; ſi abomina¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, &amp; ſe ſaiſir ſecretement aueciceluy de toutes</l>
            <l>
                <lb/>les aduenuës des Egliſes, pour faire main. baſſe à</l>
            <l>
                <lb/>tous</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ee.</l>
            <l>
                <lb/>aee.</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>tõus ceux qei ’en ſortiroient, pendant qu’en</l>
            <l>
                <lb/>meſme temps on ietteroit de la Baſtille, &amp; au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres ieux eémin ents de la ville, des bombes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des grenades par cout, &amp; que les eſtrangers</l>
            <l>
                <lb/>logez en diners lieux en des chambres garnies</l>
            <l>
                <lb/>en forme de gens d’affaires, mettroient chacun</l>
            <l>
                <lb/>le feu dans ſon logis, au ſignal qui leur en ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit donné: ouy, ſi nous auons eſcbapé v ſi</l>
            <l>
                <lb/>funeſte danger, nous en auons l’obligation,</l>
            <l>
                <lb/>apres la Bonté Diuine, à la generoſité́ de ce</l>
            <l>
                <lb/>Colonel, qui ne pouuant deſgager par vn ſim¬</l>
            <l>
                <lb/>ple tefus la parolle que cét ennemy du genre</l>
            <l>
                <lb/>humain, auoit exigée de luy auec ſerment, ſous</l>
            <l>
                <lb/>ptetexte d’vne expedition importante &amp; ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>crete pour le ſeruice da’Roy, auont que de luy</l>
            <l>
                <lb/>en deſcouurir la qualité, ſe ſeruit vtilement de</l>
            <l>
                <lb/>cette addreſſe, le iour deſtineé à ce fueſte coup</l>
            <l>
                <lb/>approchant, de l’aller aſſeurer que la choſe</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit eſuentée, &amp; qu’ainſi les Bourgeois eſtans</l>
            <l>
                <lb/>ſur leurs gardes, il ſeroit luy meſme au moin¬</l>
            <l>
                <lb/>dre bruit qui arriueroit, en dangor de ſa ie,</l>
            <l>
                <lb/>comme celuy que l’on preſumeroit. bien eſtre</l>
            <l>
                <lb/>l’aurheut d’vne ſl. eſtrange entrepriſe LO mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre deſnaturé ô̂ ſacrlege execrable ô̂ Pharao0</l>
            <l>
                <lb/>infernal! qui a bien eu l’audace de vouloir pol¬</l>
            <l>
                <lb/>luqr lbonneur deſtiné à la naiſſance du Sains¬</l>
            <l>
                <lb/>uut d monde,pale edrte. abuminable</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>d’vh nombtre infiny d’innoeens,&amp; parlefaee </l>
            <l>
                <lb/>froyable de la Capitale ville. da Royaume, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la plus celebre du mdonde: Et quile por¬:</l>
            <l>
                <lb/>roit ctoire? ſi les tromperies, les cruautez, &amp;!</l>
            <l>
                <lb/>les violences qu’il a pratiquées par le paſſeé, ſans.</l>
            <l>
                <lb/>aucune forme de luſtice, à l’encontre meſmes</l>
            <l>
                <lb/>des perſonnes de probité &amp; de qualite impodr¬</l>
            <l>
                <lb/>tante, n’en eſtoicnt des teſmoins irreprocha¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, notamment l’enleuement des membres</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement, qui ont le mieux merité du Roy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; du Peuple, au milieu d’vn Chant de trion¬</l>
            <l>
                <lb/>phe, &amp; des actions de graces renduë̈s à Dieu</l>
            <l>
                <lb/>pour les victoires de noſtre Monarque, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>bloccus fait depuis peu de la ville de Paris auec</l>
            <l>
                <lb/>tous les actes d’hoſtilité les plus cruels que les</l>
            <l>
                <lb/>demons ayent iamais ſçeu inuenter, pout faire</l>
            <l>
                <lb/>perit par a famine ſans aucun legitime ſuiect,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; contre toute iuſtice, vn nombre infiny de</l>
            <l>
                <lb/> peſonnes qu’il reconnoiſſoit luy meſme inno¬</l>
            <l>
                <lb/>centes, les faiſant en meſme temps declarer</l>
            <l>
                <lb/>telles par des lettres de cachet du Roy, qu’il fit</l>
            <l>
                <lb/>eſcrire au commencement au Preuoſt des Mar¬</l>
            <l>
                <lb/>chands &amp; Eſcheuins de la Ville: Quoy? parlet</l>
            <l>
                <lb/>apres cela d’accommodement auec vn aduer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire ſi faux &amp; ſi cruel, meſmes apres l’auoir</l>
            <l>
                <lb/>piqué au dernier point en ſon honneur pat</l>
            <l>
                <lb/>des Areſe re-iuſtos, qui l’ot rendu iufame</l>
            <l>
                <lb/>¬ a ?</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>par tout la terre, &amp; dont ſans doute il ne per¬</l>
            <l>
                <lb/>da iamais le reſſentiment qu’auec la vi ; n’eſt¬</l>
            <l>
                <lb/>t pas s’epoſer volontairement à ſes cruelles</l>
            <l>
                <lb/>vengeances, &amp; tendre imptudemment le col à</l>
            <l>
                <lb/>ces couſteaux. Doit-on moins eſperer de la</l>
            <l>
                <lb/>perfidie &amp; de la laſcheté qui luy eſt naturelle,</l>
            <l>
                <lb/>apres cét accommodement, qu’apres les prece¬</l>
            <l>
                <lb/>dens, au preiudice deſquels, &amp; des promeſſes</l>
            <l>
                <lb/>li ſouuent reiterées du contraire par la Reyne</l>
            <l>
                <lb/>Regente, il n’a pas laiſſé d’employer tous les</l>
            <l>
                <lb/>moyens qui luy ont eſté poſſibles pour perdre</l>
            <l>
                <lb/>le Parlement &amp; la ville de Paris: Ne ſont-ce</l>
            <l>
                <lb/>pas les maximes de ſa Politique &amp; de ſa nation</l>
            <l>
                <lb/>de carreſſer, &amp; faire beau ſemblant pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>vangerplus hautement Eſt-l poſſible que nous</l>
            <l>
                <lb/>ayons ſi toſt oublié l’exemple de la ville de Na¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, dans laquelle on a exercé́ des cruautez</l>
            <l>
                <lb/>inoiies, apres deux diuers traitez de Paix, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des abolitions ſans aucune reſerue, iuſques à eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>gorger &amp; eſtrangler dans leurs lits, les Princi¬</l>
            <l>
                <lb/>paux du peuple, lors qu’ls croyoient de ioü̈ir</l>
            <l>
                <lb/>auec toute ſeureté́ des fruicts d’vne pleine paix:</l>
            <l>
                <lb/>en ſorte que finalement ce pauurepeuple a eſté</l>
            <l>
                <lb/>contraint de ſeietter en la protection du Turc:</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont là leurs maximes, de ne laiſſer point vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ure cux qui ont vne fois remue de peur, diſent¬</l>
            <l>
                <lb/>ls, quils n’en faſſent vne autre fois de meſme,</l>
            <l>
                <lb/> ¬ ¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>ou d’autres à leur exemple, lors qu’ils en au¬</l>
            <l>
                <lb/>ront pareil ſuiet: ne nous flattons point le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>ene ſe einae neon e en e ileuei ee</l>
            <l>
                <lb/>ons q ils ont veu quil ne pouuolenu plu u l</l>
            <l>
                <lb/>nir le oioeous &amp;e qu’on ne pouuoir plus empl</l>
            <l>
                <lb/>!1</l>
            <l>
                <lb/>cher les Pariſiens d’aller fondre ſur eux à ſainct</l>
            <l>
                <lb/>Germain, &amp; ils ne promettent de ne nous faire</l>
            <l>
                <lb/>du mal, que lors qu’ils ne peuuent nous en faire</l>
            <l>
                <lb/>mais incontinent qu’ilsen auront le pouuoir, ils</l>
            <l>
                <lb/>ue ſe ſouuiendront plus de leurs promeſſes, les</l>
            <l>
                <lb/>Roys, dſent-ils ne ſont point obligez de tenir l’</l>
            <l>
                <lb/>parolle aà leurs ſuiets, lors qu’il s’agt de leur au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité, &amp; c’eſt ce que nous auons eſprouué deé¬</l>
            <l>
                <lb/>ja à diuerſes fois, &amp; depuis peu de iours à noſtre</l>
            <l>
                <lb/>grand dommage. Voila pourquoy nous auons</l>
            <l>
                <lb/>d’auantage plus de ſujet de prendre garde de ne</l>
            <l>
                <lb/>nous y lailer plus ſurprendre.</l>
            <l>
                <lb/> Quoy donc, faut-il viure dans vne eétcrnelle</l>
            <l>
                <lb/>deffjance, &amp; encourir les mal-heurs d’vne lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gue guerre? non, mais puis que nous en auons le</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir &amp; la commodité́, nous deuons aſſeurer</l>
            <l>
                <lb/>pour vne bonne fois, nos fortunes, nos biens,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nos vies, contre les atteintes de la tyrannie; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>envoicy les ſeuls moyens: C’eſt à ſçauoir en pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier lieu que le Cardinal Mazarin ſoit exclus</l>
            <l>
                <lb/>pour iamais du Miniſtere de l’Eſtat, &amp; remis en¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les mains de la luſtice. En ſecond lieu que le</l>
            <l>
                <lb/> Roy</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Aoy iermeactellemenfaire ſon ſelout. ordi¬</l>
            <l>
                <lb/>naire dansſa bonne villoe Paris ,e que pora</l>
            <l>
                <lb/>ſeuante de ce, la garde de ſa perſonne ſoit- con¬</l>
            <l>
                <lb/>fiéo aux Boatgeois d’icelle, iuſques à fa Maiorit́.</l>
            <l>
                <lb/>En croiſieſrae lienu, que l’on pouruoyeſa Mäeſté</l>
            <l>
                <lb/>de Gouuerneurs qui ſçachelhas mieux levray &amp;̀ le¬</l>
            <l>
                <lb/>gitime art de regner que ceux qu’elle aà preſent,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels d’allieurs ſont tous deux criminels de le¬</l>
            <l>
                <lb/>ae Maieſté, l’vn à ſçauoir le pretendu ntendant</l>
            <l>
                <lb/>deſon éeducation, pourauolr entr’autres crimes,</l>
            <l>
                <lb/>enleué nuiramment le Roy, &amp; troublé par te</l>
            <l>
                <lb/>moyen lerepes &amp; la tranquillté de l’Eſtar; &amp; l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>re pour auoir conſenty &amp; adheré à vn ſi perni¬</l>
            <l>
                <lb/>eieux Conſeil. Et en quatrieſmé lieu que le Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lemeat ſoit reſtably &amp; maintenu en toutes les li¬</l>
            <l>
                <lb/>bertez &amp; priuileges, comme le ſeul qui a à pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent en depoſt la plus veritable &amp; legitime au¬</l>
            <l>
                <lb/>thotité́ du Roy: hors de cela, il n’y a aucuin ſipaeu</l>
            <l>
                <lb/>clair-voyant qui ne iuge qu’en penfant éuiter les</l>
            <l>
                <lb/>deſordres d’vne guerre de peu de durée, nous</l>
            <l>
                <lb/>nous precipitons dans vne ſource de maux dont</l>
            <l>
                <lb/>nous ne verront peut-eſtre iamais la fin, &amp; ainſi</l>
            <l>
                <lb/>nous ne deuions eſpargner ny nos biens, ny nos</l>
            <l>
                <lb/>vies, pour paruenir à ces conditions, afin d’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurer par icelles: noſtre propre repos &amp; nos pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pres libertez auec celles de l’Eſtat: nous auons</l>
            <l>
                <lb/>cette ſatisfacbon dans nos conſciences, quenous</l>
            <l>
                <lb/>’auons point commencé comme tour le mo¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>e ſcait, &amp; qe noſtre defeiceeſt tres legitime</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de plus qu’elle ne va point contre noſtre Roy,</l>
            <l>
                <lb/>mais contrevn vſurpateur eſtranger pour le ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice meſme du Roy: Et neantmoins s’il reſte en</l>
            <l>
                <lb/>core quelque ſcrupule à ceux qui ſont par trop</l>
            <l>
                <lb/>imbus des maximes damnables, que les Fauoris</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Partiſans ont ſemées depuis quelques aanées,</l>
            <l>
                <lb/>dans les eſprits pour authoriſer leus iniuſte vſur¬</l>
            <l>
                <lb/>parion, ie leur conſeille de voir entr’autres pie¬</l>
            <l>
                <lb/>ces du temps, deux, l’vne deſquelles eſt lntitulée,</l>
            <l>
                <lb/>la Lettre du Capitaine de la Tour, contenant la</l>
            <l>
                <lb/>refutation des calomnies impoſées au party du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, &amp; de la ville de Paris; &amp; l’autre, Let¬</l>
            <l>
                <lb/>re d’Avis au Parlement deParis, eſcrite par vn</l>
            <l>
                <lb/>Prouincial, leſquelles me ſemblent contenir le</l>
            <l>
                <lb/>raiſons les plus veritables &amp; les plus ſolides ſut</l>
            <l>
                <lb/>ce ſuiet dont la connoiſſance eſt tres importante</l>
            <l>
                <lb/>à touteſorte de perſonnes en l’Eſtat preſent des</l>
            <l>
                <lb/>affaires.</l>
            <l>
                <lb/>FI N.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aa¬</l>
            <pb n="16"/>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>a?</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
