<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1541_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Harangue au roi pour la paix, par un
                    ecclésiastique.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=GVszpvglzeQC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Harangue au roi pour la paix, par un
                        ecclésiastique.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50203"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>3122 1</l>
            <l>
                <lb/>T y</l>
            <l>
                <lb/>HARANGVE</l>
            <l>
                <lb/>7 T</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>AV ROY</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>POVR LA PI X</l>
            <l>
                <lb/>PAR VN ECCLESIASTIQVE.</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>e l nefoue dlſe r tole covlo</l>
            <l>
                <lb/>ruë d’Ecoſſe, aux trois Cramaillieres.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>vEc PFalcsſo.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Aa,A.</l>
            <l>
                <lb/>Ar V</l>
            <l>
                <lb/>T7 ¬</l>
            <l>
                <lb/>A B</l>
            <l>
                <lb/>H A ANVIE AV DI</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/>pour la Paix.</l>
            <l>
                <lb/> BiV</l>
            <l>
                <lb/>PAR VN ECCLESIASTIQVE.</l>
            <l>
                <lb/>Vuat Rex, viuat Rex. viuat Rex. 3. Regum primo.</l>
            <l>
                <lb/>Viue le Ry, viue le Roy, viue le Roy.</l>
            <l>
                <lb/> RAND Dieu des Armées toures les Nations deſ¬</l>
            <l>
                <lb/> pendent des l’inſtant de leur creation, &amp; de toue</l>
            <l>
                <lb/>Z eternité́, conceus dans l’idée de voſtre Maieſté</l>
            <l>
                <lb/> eternelle: c’eſt la raiſon pour laquelle ils vous re¬</l>
            <l>
                <lb/>r connoiſſent pour leur Dieu Createur du Ciel &amp; de.</l>
            <l>
                <lb/>la Terre. De plus elles vous rendent graces de ce que vous</l>
            <l>
                <lb/>leur auez donné la haute intelligence de reconnoiſtre les Rois</l>
            <l>
                <lb/>que vous leur auez donnez(ſpecialement les Francçoisauquels</l>
            <l>
                <lb/>vous en auez donné vn par miracle, ſurnommé DE DIE V</l>
            <l>
                <lb/>DONN E, pour lequel ils font aſſidué̈ment des vœux, afin</l>
            <l>
                <lb/>que luy, la Reine Regente ſa Mere &amp; ſon Conſeil, ſoient inſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>rez des graces du Sainct Eſprit, Eaitre Spirit taie &amp; creabontuv:</l>
            <l>
                <lb/>deſquelles graces eſtans comblées, ils deſtourneront les mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs qui menaçoient la France. SIRE voila les vœux &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaits des fideles François, leſquels crient &amp; crieront à voſtre</l>
            <l>
                <lb/>retour de S. Germain en Laye, que vous puiſſiez viure corpo¬</l>
            <l>
                <lb/>rellement &amp; ſpirituellement, &amp; au delà de la durée de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>viuent. Viauas ex S IR E, que voſtre Majeſté me permette,</l>
            <l>
                <lb/>Iean Ge, Comme celuy qui a puiſé ſes ſentimens de l’Vniuerſité de Paris</l>
            <l>
                <lb/>fon Cha- (nommée par les Dottes de l’Antiquité FElle du Roy) que</l>
            <l>
                <lb/>l’I, ie vous propoſe que depuis voſtre depart de Paris à̀ Sainct Ger¬</l>
            <l>
                <lb/>I’Egliſe de</l>
            <l>
                <lb/>p, main, toute la ſurface de la France a changé de viſage dans vn</l>
            <l>
                <lb/>EP temps oportun, &amp; importun, important &amp; emportant:</l>
            <l>
                <lb/>aue donoi: oporun pour les affaires de voſtre Eſtat &amp; Conſeil,</l>
            <l>
                <lb/>importun par les armes diſperſées par toute la France,</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>ins circait meſe tue: imporrant à vos incorruptibles, iuſtes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tres-auguſtes Parlemens; emportant toutes les richeſſes de la</l>
            <l>
                <lb/>France dans vn deſordre inouiy. Dieu s’y oppoſe par ſa</l>
            <l>
                <lb/>diuine Prouidence conre les reſſorts abominables de</l>
            <l>
                <lb/>ceux leſquels ſe ſont qualificz du ihre qui n’ont iamais</l>
            <l>
                <lb/>merité, qui a eſté l’inuention de tous les malbeurs que l’on a</l>
            <l>
                <lb/>veus ci- deuant, &amp; qui en ont trop abzé. Vous y eſtes le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier intereſſé, SIR E, puis que la puiſſance ſans ſeconde de</l>
            <l>
                <lb/>Louis le luſte voſtre Pere, que Dieu abſolue, ce genereu</l>
            <l>
                <lb/>Conquerant, vous a eſté depoſée entre les mains en la Regen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de la Reine voſtre Mere, l’honneur de la France, y eſtant ſe</l>
            <l>
                <lb/>plus intere ſſé vous vous y oppoſerez: toute la France n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>armée que pour ce ſujet &amp; conſeruation, &amp; de voſtre Eſtat.?</l>
            <l>
                <lb/>Mais quoy ſi ie tr̈ble à la conſi deration de volte portrait que</l>
            <l>
                <lb/>ie regarde mille fois le iour dans ma chambre, veus ſouhaitt</l>
            <l>
                <lb/>anſſiprés de moy que ce qui vous repreſente: la confuſion &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>deſordre qui m’aſſaillent maintenant, m’oſtent la liberté</l>
            <l>
                <lb/>de la langue, &amp; me font demeurer hors de moy: Car quand il</l>
            <l>
                <lb/>eſt queſtion de patler du Roy, d’vn Royaume, de ſon bien, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Eſtat, il faut trembler pour de rels motifs. Ie le fais</l>
            <l>
                <lb/>auec toute ſorte de cirſconſpection &amp; reuerence, &amp; deuote</l>
            <l>
                <lb/>Humilitas</l>
            <l>
                <lb/>exhortaion; arriere les belles paroles, venez icy ’aris fille euii.</l>
            <l>
                <lb/>tres-obey ſſante à ſon Pere, ſubiete &amp; vaſſale de on Souue¬</l>
            <l>
                <lb/> rain; commencez par priere, par ſupplicaion &amp; impetration,</l>
            <l>
                <lb/>vſant de la parole du peuple d’Iſraël aà Salomon, quand</l>
            <l>
                <lb/>Dauid luy commanda qu’il fuſt aſſis en ſon Throlne, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>regnaſt eſtant ieune: Ce qui fut fait par la reuerence que ce</l>
            <l>
                <lb/>peuple deuoir à ſa mere. Ce fut pour lors que tout le peuple</l>
            <l>
                <lb/>au commandement du Roy Dauid, &amp; en ſigne d’approbarion Paralipom¬</l>
            <l>
                <lb/>de ioye, s’écria, Vina Rex. Nus liſns en Daniel, que les inoia</l>
            <l>
                <lb/>Sages de Bsbylone, leſquels pour lors faiſoient l’Vniuerſité de capiene,</l>
            <l>
                <lb/>cette contrée &amp; Cité́, que quand ils furent venus deuant le Babylous.</l>
            <l>
                <lb/>Roy Nabuchodonozor pour expoſer ſon ſonge, leur parole, hap.</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit la noſlre. Rex iqunt in ſemspitermas viuse.</l>
            <l>
                <lb/>O Roy, dirent-ils, viuez per durablement. Vue le Roy, que</l>
            <l>
                <lb/>ie deſire ſalüer de tout mon cœur de ces belles paroles, à</l>
            <l>
                <lb/>I’exemple deſes Sages, ſont-elles pas releuées, le ſalut en eſt</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>agreable. Paris en fit autreſois autant par la bouche de Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſire lean Gerſon Chancelier de l’Egliſe de Paris, au Roy</l>
            <l>
                <lb/>Charles ſixieſme. Et cous les François font le ſemblabls à</l>
            <l>
                <lb/>Louis XIIlII. viuar Rex.</l>
            <l>
                <lb/> Eſt-il pas vray qu’entre les ſciences acquiſes &amp; naturelles,</l>
            <l>
                <lb/>deſquelles les fleurs ne tariront iamais, que Paris eſt la Mere</l>
            <l>
                <lb/>des eſtudes, &amp; de la ſcience inſpirée au premier homme des le</l>
            <l>
                <lb/>commencement du monde au Paradis terreſtre, deſcenduë par</l>
            <l>
                <lb/>ſucceſſion de temps aux Hebreux par Abraham en Egypte,</l>
            <l>
                <lb/>comme dit l oſephe, d’Egypte a Athenes, d’Athenes à Rome,</l>
            <l>
                <lb/> de Rome à Paris. Cette ville, dis-ie, a eu les premiers rayons</l>
            <l>
                <lb/>Vnde de la Foy Pourquoy elle a eſté nommee autrefois l’Vniuerſité</l>
            <l>
                <lb/>eſſit &amp;</l>
            <l>
                <lb/> eut vas de la Foy, Maiſtreſſe de Verité, le Flabeau de toute la Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>a, ſtienté: C’eſt pourquoy elle peur mieux dire de preſent, Rex</l>
            <l>
                <lb/>Pariſienſis.</l>
            <l>
                <lb/>in æternua viue. Dieu doune longue vie au Roy, Viuat Rex,</l>
            <l>
                <lb/> Fthet Viue le Roy. Eſtant de preſent la plus dote Maiſtreſſe de</l>
            <l>
                <lb/>’ tout le monde, elle conſidere fort bie, eſtant voſtre fille legi¬</l>
            <l>
                <lb/>’ time, voſtre bien &amp; le ſien, voſtre Eſtar, &amp; le repos de voſtre</l>
            <l>
                <lb/> pauure peuple, ſa garde, ſa protection deſpend de vous com¬</l>
            <l>
                <lb/>me deſon Chef par bengne, ciuile &amp; digne adoption, i ſalute</l>
            <l>
                <lb/>ipſias eſt ſalaas ſaa.</l>
            <l>
                <lb/> Quelle metueille donc ſi aueec le peuple de toute la France</l>
            <l>
                <lb/>elle prie la Maieſté de voſtre Maieſté pour voſtre longue vie,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; dit auec tousces Citoyens, qui ne reſpirent que voſtre pre¬</l>
            <l>
                <lb/>re Lu ſence, Viuar Rex. De plus, SIRE, ſi clle eſt voſtre fdle, on ne</l>
            <l>
                <lb/>l’ luy peut donnet à preſen depuis tant d’années de plus noble</l>
            <l>
                <lb/>iltre. O qu’il ſort dechez el le de viues lumieres par tout vo¬</l>
            <l>
                <lb/>vVbs Pa ſtre Royaume; que les yeux de ſes ſç̧auans perſonnages ſont</l>
            <l>
                <lb/>ſienſis oen clais comme de vrais Soleils, &amp; plus multipliez que ceux</l>
            <l>
                <lb/>?l d’Argus. Ie la compareray donques aux beſtes que vid Eze¬</l>
            <l>
                <lb/>Eeneiis chiel pleines d’yeux dehors &amp; dedans. Las! que voit-elle en</l>
            <l>
                <lb/>2o cette conſideration, elle void en ce temps miſeable turbation,</l>
            <l>
                <lb/> rourment par tout, oppreſlion des peuples; pour luſtice, vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lence: pour miſerieorde, peines: pour protection, deſtruction:</l>
            <l>
                <lb/>pour appuy, ſubuer ſion: pour charitables, preueurs: ponr de¬</l>
            <l>
                <lb/> fenſeurs perſecuteurs: pour douceur, violeace, proſtitution:</l>
            <l>
                <lb/>pouz</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>pour tranquilité, priſons: boute-feux iuſqus dans les lieux</l>
            <l>
                <lb/>ſaints: prophanations des ſam tes places. Et qui pis eſt elle</l>
            <l>
                <lb/>voit l’homme ennemy de ſoy-meſme par vn deſeſpoir, poor les</l>
            <l>
                <lb/>maux qu’il endure. Et à vray dire on voit honteſe diſſipation</l>
            <l>
                <lb/>de la France &amp; de ſes prerogaiues aniennes, qui luy eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>a cquiſes auec les ſueurs &amp; la luſtice de nos Rois. Voyez ce qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt eſcrit au Liure des Machabées par le lugement Dimas</l>
            <l>
                <lb/>Prouideu.¬</l>
            <l>
                <lb/>Souuerain Preſtre de la Loy, Sine Regal proudentia impeſibile ,</l>
            <l>
                <lb/>eſt rebaas pacem dari, Sans la prouidence Royale il eſt impoſſi- &amp; paxle
                le</l>
            <l>
                <lb/>ble que la paix ſoit donnée. Toure la F ance s’ectie maintenant ſquua¬</l>
            <l>
                <lb/>dans tous les deſordres auec gemiſſemens &amp; pl eurs, Vinat Rex,</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’elle eſt doué́e de la penſee du Sage.</l>
            <l>
                <lb/>Rex qi ſedet in ſolio ludicij intuitau ſao dißipat omne maalum.</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy quieſt aſſis au Throſne de Iuſiice dſſipe par ſon</l>
            <l>
                <lb/>regard tout mal &amp; malice. Et qui eſt ſon regard? c’eſt ſon Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil de Iuſtice &amp; d’equité́: dequoy dit ail lenrs le Sa ge, lbi ſaſus</l>
            <l>
                <lb/>vbi nmulra &amp; bonma Conſiha Là eſt le ſalut ouù ſont pluſieurs &amp;</l>
            <l>
                <lb/>bons conſeils, que le regard de voſtre Maieſté diſſipe tous les</l>
            <l>
                <lb/>maux, leur origine &amp; rarne, puis que Radix omniuns maalorums</l>
            <l>
                <lb/>cpiditas, laquelle maudite conuoitſc nous y a renuerſez, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>l’eſperance de toute la France, des Eccleſiaſtiques, des Nobles,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la Iuſtice aſſi bien que des rouriers &amp; paiſans qu ſont</l>
            <l>
                <lb/>dans vne miſere inconce be.</l>
            <l>
                <lb/>Qui eſft celuy qui ne ſçai pas, que la mere des Muſes, la fille</l>
            <l>
                <lb/>du Roy auec la doctrine des Theologiens, lurnſconſultes, Docrrina</l>
            <l>
                <lb/>Philoſophes, Poëtes par la determinaion de leur Eſcole nous uiuesſi¬</l>
            <l>
                <lb/>is multi¬</l>
            <l>
                <lb/>appreunent, que Royauté ou Regne, ſignifie Police ou Gou-ie</l>
            <l>
                <lb/>uernement mcilleur, &amp; plus de dureée, qui conuient mieux &amp;</l>
            <l>
                <lb/>auec plus de raiſon que quoy que ce ſoit à l’exemple du mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de qui n’eſt gouuerné que par vn Dieu ſouuerain. Le monde,</l>
            <l>
                <lb/>dit Ariſtore, ne ſe veut point mal gouuerner: &amp; la pluralité den
                noſieiaRe¬</l>
            <l>
                <lb/>principautez eſt mauuaiſe, vnus ergo Princeps: Donques qu’vn galis ! as</l>
            <l>
                <lb/>ex cella</l>
            <l>
                <lb/>Prince ce ſont les penſées meſme des plus idoiatres, Homere, ie,</l>
            <l>
                <lb/>Plaron, ainſi des autres. Ainſi l’homme n’a qu’vne ame raiſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nable qui le gouuerne. Nous auons au premier des Macha¬</l>
            <l>
                <lb/>bées, ſecond chap. qu’apres la mort d’Alexandre, qui eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>ſeul, furent creées &amp; diuiſées pluſieurs Seigneuries, dont voicy</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>le texte. Et mu’tiplicat ſont ala in terr, Les maux auſſi fu¬</l>
            <l>
                <lb/>rent multipliés.</l>
            <l>
                <lb/>Nolla fides regni ſociis omniſque poteſtas imparienms conſoris erie,</l>
            <l>
                <lb/>Ny Foy, ny Loy en ceux qui cherchent enſemble dequoy</l>
            <l>
                <lb/> dominer.</l>
            <l>
                <lb/>Deſde¬</l>
            <l>
                <lb/>E. O qu’à bonne cauſe, &amp; à iuſte droit ſouhaitte la France</l>
            <l>
                <lb/>lie. pour le gouuernemeat du Royaume &amp; de l’Eitat, que viue.</l>
            <l>
                <lb/>ſon Roy, &amp; ſon Souuerain; c’eſt la taiſon qu’elle crie,</l>
            <l>
                <lb/> Viaae re, qui eſt celuy de la France, qui ne ſçait pertinem¬</l>
            <l>
                <lb/>da chiL ment les deſordres qu’aportent &amp; ont apporté les mal heurs</l>
            <l>
                <lb/>maa. du temps, à la veue de l’Egliſe de Dieu ? qui l’extirpera plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoſt, que le Tres. Chreſtien Fls aiſné de l’Egliſe &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>France. Loüis 4. ſuiuant, l’exemple de ſes predeceſſeurs,</l>
            <l>
                <lb/>c’eft de ce majeſtueux Monarque, que nous ſouhaittons la</l>
            <l>
                <lb/>ſaincte Paix par toute la Chreſtienté.</l>
            <l>
                <lb/> Nous trouuons dans l’Eſctiture Sainéte, que Noemie mai¬</l>
            <l>
                <lb/>um ſe- ſtre de la Loy, impetra du Roy de Babylons la liberation</l>
            <l>
                <lb/>Cuodo.</l>
            <l>
                <lb/>ou redemption du Peuple d’Iſraël captif, &amp; que le Temple de</l>
            <l>
                <lb/>Hieruſalem fuſt réedifié: Il commença par ces paroſes, Rex</l>
            <l>
                <lb/>Hoemian in ecernams viue: S IR E, Dieu vous donne vne vie perdura¬</l>
            <l>
                <lb/>Pe ble. A cét exemple la file du Roy, maiſtreſſe de la Loy, qui</l>
            <l>
                <lb/>eiftare tend à la frachiſe &amp; liberté des Peuples d France, &amp; à la</l>
            <l>
                <lb/> reſtauration, non d’vn Temple materiel, mais ſpirituel!</l>
            <l>
                <lb/>quit. R. in</l>
            <l>
                <lb/>ſempier- &amp; myſtique, par l’vnion &amp; concorde des Princes Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>aun viue. ſtiens, le peut proferer, Viuar Rex. Qui ſeroit l’attentat &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le criminel, qui ſouhaitteroit la deſtruction d’vn Royaume</l>
            <l>
                <lb/>Reſſtere</l>
            <l>
                <lb/>Prelati</l>
            <l>
                <lb/>quid eſt.</l>
            <l>
                <lb/>d ot.</l>
            <l>
                <lb/>pour le commuer en polces partialiſez? Ie monſtre &amp; prou¬</l>
            <l>
                <lb/>ue, que tol ne ſe monſtreroit pas eſtre loyal fils de l’Egli¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, ny bon ſujet du Roy; Et reſiſteroit à Dieu par ces paro¬</l>
            <l>
                <lb/>les proferées de la bouche de Dieu par ſainct Paul aux Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>mains.</l>
            <l>
                <lb/>Oois potefas Deo eft, &amp; qu poceſtai reſiſfit Dei ordiarion</l>
            <l>
                <lb/>reſiſtit: Si toutes les puiſſances deſpendent de Dieu, donques</l>
            <l>
                <lb/>qui reſiſte à la puiſſance de ſon Roy reſſte à la diuine Ordon¬</l>
            <l>
                <lb/>nance.</l>
            <l>
                <lb/>Cecy a plus de lieu en la puiſſance Royalle de France qu’ail¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs: La railon, parce que ſa puiſſance eſt plus ſpecialement</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>approuuée &amp; honorée de Dieu que les autres; parce que ſaint Poeſt¬</l>
            <l>
                <lb/>Regalis</l>
            <l>
                <lb/>Remy bapriſant Clouis premier Roy Chreſtien, l’oignit de la .</l>
            <l>
                <lb/>ſaincte Ampoule enuoyée par miracle, &amp; le conſacra en ſi à Deo.</l>
            <l>
                <lb/>Sacre des</l>
            <l>
                <lb/>gne de puiſſance Royale, &amp;e Sacerdota le, ou comme Pontifi- S</l>
            <l>
                <lb/>cale: Et veritablement celuy lequel repugneroit au miracle de Ftance.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, ſeroit Schiſmauique &amp; ſeditieux, ne conſentant a cette e..</l>
            <l>
                <lb/>Priere, à ce beau Cry, que fait toute la France, loyale &amp; tres-erdoul.</l>
            <l>
                <lb/>deuote fille du Roy, Viuar Rex.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray auſſi que la mariere preſente, laquelle ie dois</l>
            <l>
                <lb/>propoſer &amp;e traicter, &amp; au plaiſir de Dieus bien terminer, a en</l>
            <l>
                <lb/>ſoy telle difflculté, que ie n’en peux bien parler, ny la bien</l>
            <l>
                <lb/>expoſer, ſans la grace du Sainct Eſprit: sine abil poteſtis</l>
            <l>
                <lb/>facere.</l>
            <l>
                <lb/>En la main duquel ſont tous les Royaumes du monde, I Ioans.5.</l>
            <l>
                <lb/>cuins man ſant omnes fimes rerre. A cette fin ie croy qu’il eſt ne-’</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaire de commencer par l’Oraiſon, comme on a fait dans fuut.</l>
            <l>
                <lb/>ces temps, ſuiuant le commandement de noſtre Reuerendiſfi¬</l>
            <l>
                <lb/>me Archeueſque, par proceſſions ſolemnelles, par les Sacro¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaincts Sacrifices, auec cette voix perſeuerante, iuar Rex:</l>
            <l>
                <lb/>Car lecœur du oy, ditle Sage aux Proue. ehap ; v. et</l>
            <l>
                <lb/>en la main de Dieu; ſa vie, ſa ſanté, ſon Royaume, ſa pro-eſhiei.</l>
            <l>
                <lb/>bs modis.</l>
            <l>
                <lb/>ſperié.</l>
            <l>
                <lb/>Cor.Regia</l>
            <l>
                <lb/>Et moy qui ſens mon incapacité &amp; inſuffiſance pour pronon- u</l>
            <l>
                <lb/>cer &amp; mettre en lumiere des paroles ſi releuées, &amp; les pronon- Pi</l>
            <l>
                <lb/>Suſieie¬</l>
            <l>
                <lb/>cer &amp; expoſer viuement auec les droicts, en voſtre redourable’</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Majeſtueuſe preſence. Que dois-je faire: Où dois-je recou-at Deo.</l>
            <l>
                <lb/>rir, qu’à l’aide de Dieu; m’eſtant impoſſible de traicter d’vne </l>
            <l>
                <lb/>aatiere qui touche vne ſi grande Monarchie, pour cét effet</l>
            <l>
                <lb/>eſleuons nos cœurs en Dieu.</l>
            <l>
                <lb/>Et mettons noſtre eſperance, deſir &amp; eonfiance en ſon aide.</l>
            <l>
                <lb/>Et en ſon bon Conſeil: Comnmaençons chers Ciroyens</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, par ct Hymne myſtique, lequel doit eſtre chanté</l>
            <l>
                <lb/>quand les ſaincts Conſeils ſe ſont ; afin que Dieu y aſiſte ſelon</l>
            <l>
                <lb/>ſa promeſſe, quand il dit, Quand vous eſtes aſſenablées deux</l>
            <l>
                <lb/>ou trois en mon Nom, ie ſuis au ilieu de vous: Entonnons</l>
            <l>
                <lb/>tous enſemble le emi Creator piritus nmemtes tuorum vifea imaple</l>
            <l>
                <lb/>pernagratia, que t creaſtipoétora: Vonez ſaint Eſprit noſtre</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>Createurr, deſcendez &amp; vifités les cœurs que vous auez crées,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les rempliſſés de voſtre grace, accompliſſes le: bons deſirs</l>
            <l>
                <lb/>dc noſtre Roy &amp; ſa Mere, la Reine Regente, l’honneur des</l>
            <l>
                <lb/>Rois du monde, accompliſſez les bons deſits de tous les</l>
            <l>
                <lb/>François, qui vous en prient les larmesax yeux, &amp; les cœurs</l>
            <l>
                <lb/>naurées, cela ce peut faire en vn cln d’œil, par voſtre ſaincte</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſecrette inſpitation, &amp; qui eſt ce de ſir, Dieu vous le ſauues.</l>
            <l>
                <lb/>Viuat Rex, Viue le Roy, Donaine ſalaua fac Regenms, &amp; exaudi</l>
            <l>
                <lb/>os is die, qa inuocaaerioaus te:; En vous atſſitres meſtueuſe</l>
            <l>
                <lb/>Reine, les Alteſſes Royales, tous les Princes, qu’il plaiſe</l>
            <l>
                <lb/>donc à vos Majeſtés enrendre benignement N. que i’auois à</l>
            <l>
                <lb/>dire, ne prenés, s’il vous plaiſt, garde à l exiguité de ma</l>
            <l>
                <lb/>Exeuſatio. perſonne, qui eſt trop incapable &amp; indigne de le faie, auec</l>
            <l>
                <lb/>la rudeſſe de mon langage, puiſque laboutiſſement &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/> cluſion de mes paroles, ne tend qu’à ce mot, Vuat Rex.</l>
            <l>
                <lb/> En cette confiance de la grace de Dieu &amp; de noſtie bien¬</l>
            <l>
                <lb/>Agit gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ia2s.</l>
            <l>
                <lb/>veillance, parce que la matiere de laquelle ie dois tracter</l>
            <l>
                <lb/>eſpere voſtre faueur, &amp; la fille du Roy pour laquelle ie dois</l>
            <l>
                <lb/>parler, doit eſtre entenduë auec ſes larmes: Gand Roy, vous</l>
            <l>
                <lb/>ne la tiendrez, s’il vous plaiſt, ſuſpete. le paſſeray outre:</l>
            <l>
                <lb/>mais auparauant ie rendray graces auec mes tres-humbles</l>
            <l>
                <lb/>ſupplications, les premieres à Dieu mon ſouueraia, à Noſtre¬</l>
            <l>
                <lb/>Dame, à ſainct Denis, patron de la Fance, ſainuct Remy vn</l>
            <l>
                <lb/>de ſes tutelaires.</l>
            <l>
                <lb/>: Et à toutes les celeſtes Hierarchies: Et à vous ( grand Roy</l>
            <l>
                <lb/> venu par miracle) que tous ſes motifs ſoient dreſſees pour vos</l>
            <l>
                <lb/>auguſtes Parlemens, leſquels vous monſtrent leurs inten¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, auec vn cœur ſans diſſimulation, la langue deſquels la</l>
            <l>
                <lb/>vraye intention de vos pauures Sujets. Vos Parlemens ſont</l>
            <l>
                <lb/>aſſemblés pour voſtre bien, &amp; pour l’authorité de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, qu’ils doiuent deffendre dans voſtre àge, pour</l>
            <l>
                <lb/>cela au moindre de vos commandemens : Ils s’aſſemblent</l>
            <l>
                <lb/>d’vn comnmun aeccord, confirmé par ſerment &amp; par lettres,</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy &amp; à quel bur? pour entendre à la bonne ordon¬</l>
            <l>
                <lb/>nmance conſeruation du Roy &amp; de ſon Royaume. C’eſt touf¬</l>
            <l>
                <lb/>iourscommencé, pour accomplir ce que le fils du Roy ſup</l>
            <l>
                <lb/>plie. iuat ex, Viue le Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Sus,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>Sus agiſſons aue la bonne foy, ( Auguſte Conſei! ) il eſt.</l>
            <l>
                <lb/>eceſſaire à la France, que tous ſuient vnis auec le Roy l &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que les viels debats ſoient bannis, vne paiux vaut bien mieux</l>
            <l>
                <lb/>que guerre, telle legitime qu’elle paroiſt, ou autrement mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrez moy vn bon procede, &amp; aduanageux pour l’admini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtration des affaires d’Eſtat Valere dt que pluſieuts Romains vat lib.4.</l>
            <l>
                <lb/>dans les inimiiiés &amp; haines mortelles, dans l’aſſemblée ve-,e</l>
            <l>
                <lb/>lH abetes</l>
            <l>
                <lb/>noient dans l’accard, quand ils ſe voyoient efleus à la choſe aiſcond,</l>
            <l>
                <lb/>publique, comme furent Marcs Emilius, Fuluius Flaceus, </l>
            <l>
                <lb/>tione ad</l>
            <l>
                <lb/>Sextus Liuius: Et Nero contra Haſdrbal. Car ſi les Gouuerneurts adminait</l>
            <l>
                <lb/>ſont diuiſez, ils viſeront à nuire l’vn à l’autre, l’vn deſtruia ronen re</l>
            <l>
                <lb/>pub. tact i</l>
            <l>
                <lb/>ce que l’autre fera: mais le bon accord &amp; vnion confond les ses</l>
            <l>
                <lb/>ual-veillancesn donnant la joyaux bons armis.</l>
            <l>
                <lb/> Car come dit le Sage, celuy qui et l’aide de ſon fſrere ou Piſeoria</l>
            <l>
                <lb/>multa m¬</l>
            <l>
                <lb/>de ſon amy, eſt ferme comme vnetour bien baſlie.</l>
            <l>
                <lb/> a facit.</l>
            <l>
                <lb/>Farer qui adiuaantur ̀ fratre quaſ ciut frnaa &amp; virtas vnita Concor¬</l>
            <l>
                <lb/> dia.</l>
            <l>
                <lb/>forior eſt ſeipſa diſperſa,</l>
            <l>
                <lb/> Aule Ceſar, au liure de Bello Gallico, afferme qu’vn bor ioj ceſae</l>
            <l>
                <lb/>er &amp;e canſeueaens de Frauce et agreable pour ous el</l>
            <l>
                <lb/>puiſque tout n monde n’y peut reſiſter...</l>
            <l>
                <lb/> Franz.</l>
            <l>
                <lb/> Le moyen de’executer, le prauquer par lesrmotiſs &amp; bon¬</l>
            <l>
                <lb/>nepintentions de Meſſieus du Palement, qu’ils feront con¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuoir à nos Alteſſes Royales, &amp; à rute la Cour; &amp; à ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſonat neçeſſaires pour la deffſeed ſceptre de mon Roy,</l>
            <l>
                <lb/>Viaas ex.</l>
            <l>
                <lb/>Car s’il y-à diuiſion ou contention toust ſera deſolé: Regaum</l>
            <l>
                <lb/>diu ſum deſoldabjgar.</l>
            <l>
                <lb/>Effu ſa eſt connioinsor prpipe&amp;r qrre fe4t aoin ioaje &amp;, Diuilo</l>
            <l>
                <lb/> prineip</l>
            <l>
                <lb/>ao p,</l>
            <l>
                <lb/>A cecy vaut l’hiſtoire de Macrobe du Roy d’Athenes, le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel par cette conſideration reuint, accordat ſon propre fils,.</l>
            <l>
                <lb/>le quel, l’auoit griefuement offoneé; helas nous auons veu que</l>
            <l>
                <lb/>pour nous mal faire on s’eſt aſſemble. Herodes Pilate poun</l>
            <l>
                <lb/>Crucifier L Chtiſt ſe ſont aſſemblez: combien de larrons pouar</l>
            <l>
                <lb/>piller la France, qui ſont autant d’ennuemis qui l’ont graeuee, le</l>
            <l>
                <lb/>moyen de s’en deffaire, &amp; de nettoyer la Frace de cette con¬</l>
            <l>
                <lb/>fſion, ſi ce n’eſt arl’efttoite &amp; iauiolable vnion des Prin¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> aei.</l>
            <l>
                <lb/>Redunda</l>
            <l>
                <lb/>in ſuhadi¬</l>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>ces, &amp; des Auguſtes Palemehs, ou autrmen la diſſenfon</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit nuiſible, &amp; tomberoit ſut lé pauure, qid qid delramt regres</l>
            <l>
                <lb/>plectuntay achini, quelque choſe que les Seigneurs facent, ls</l>
            <l>
                <lb/>peuple l’accepte, c’eſt Horace qui e dit: mais ece protrerbe eft</l>
            <l>
                <lb/>vray.</l>
            <l>
                <lb/> Rendons tous gtaces à Dieu, daris vnremps oû a izanie</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit ſemée partout, cete mauuaiſe ſemence. qui ne promet¬</l>
            <l>
                <lb/>toit à la France que des chatdons &amp; de l’yuroye, par l inuen¬</l>
            <l>
                <lb/>tion perntieſe dé celuy que toute la France ſuhairte eſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſloigné.</l>
            <l>
                <lb/>O quel bie que l’vnion de la France, que la ioye, &amp; quel</l>
            <l>
                <lb/>eſtrange metamorphoſe, Dieuy apporte la perſeuerance.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt la ſupplication que nous iognons à nos giaces; que</l>
            <l>
                <lb/>vous perſcuerez ( llluſtre Coinſeil) dé mieux en mieux; où ce</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit lateram leuare, ou comme toutes les autres matins di¬</l>
            <l>
                <lb/>roint, que la paix ſeroit fainte, ou de peu de durée, eſt-il</l>
            <l>
                <lb/>pas vray que cette diſſimulation ſeroit nuiible à tous, il faut</l>
            <l>
                <lb/> oublier letenps piſſé, comme dit Caton, Poft jninicitiasivns</l>
            <l>
                <lb/>moliſſe maloram; encorque dans rouis les defordres, auicon</l>
            <l>
                <lb/>ne rapporte le mal- heur qu’ l’ancheur des mégx.</l>
            <l>
                <lb/>Iu! Caſs Ciceron dit e la louage de Cefar, qu’iſ n’oublioit rien</l>
            <l>
                <lb/>obliuiſee¬</l>
            <l>
                <lb/>. ſinon les iniures, ce fut le ſujet de ſes vi ctoires, par ſon noble</l>
            <l>
                <lb/>courage.</l>
            <l>
                <lb/>11.</l>
            <l>
                <lb/> Ceux qui ſont ſujets à vn Pinc , ſe rendent-ils ps en</l>
            <l>
                <lb/>tierement complaiſans, encor que dans ſes affaires, les mafins!</l>
            <l>
                <lb/>ayencagy à la depreſſion de l’vn, pour enſeuelir tout le reſte</l>
            <l>
                <lb/>dans vn autre mal-heur, faiſant paſſer le plaire, pouircçom</l>
            <l>
                <lb/> mettpele doplaifitu detinent dé’tſee lP’ahte. ’</l>
            <l>
                <lb/> OCauien dit vn iour à Herodes, qui auoit eſteé pour An¬i</l>
            <l>
                <lb/>thoine contr luy: Et qu’il- auoit voulu deſtruire Octauien,</l>
            <l>
                <lb/>pour bien ſeruir ſon maiſtre.:</l>
            <l>
                <lb/> Non inuldems viafibs Reſpondi? -Oauien, ndus ne</l>
            <l>
                <lb/>layſſons Ia vertu; ſt ëu as eſté: loyal mon adderſaite quand </l>
            <l>
                <lb/>tu leſeruois,ru me rendtas le ſemblabfe qnuand tuſeras de mioh</l>
            <l>
                <lb/>party, &amp; luy pardonna tout; mais il n’y à que cela dedifferen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, on nepeut dire cela de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> Ie conſidere le proeedé des Pariſiens; ſans ha yre, eomme</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>ealefala&amp; Paul &amp; Barnabas, &amp;e eela eſt coneu, quand on ?</l>
            <l>
                <lb/> poeſt ſiuc</l>
            <l>
                <lb/>ſcait la volonte de Dieu, en ce qui eſt a faire Comne ous oae</l>
            <l>
                <lb/>uan e Daniai da bone Anges ſonS. Ggoire Dieu</l>
            <l>
                <lb/>enla ql y ait on ane nrloi puine nyr dea ujeus</l>
            <l>
                <lb/>au meee, uiſquotous leursrauaux ns teadequ’uſer¬</l>
            <l>
                <lb/>ee d noare Roy. Sil y en uoit ea, ou la Fance ſou</l>
            <l>
                <lb/>haisauee paſfion, que les defſeina oient faeez &amp; oublie</l>
            <l>
                <lb/>nte u, pourr’eit de leuraMaetes pous le bien de la.</l>
            <l>
                <lb/>France.</l>
            <l>
                <lb/>ians ſqauons que les Gtees faiſiane pour le biea cor Htoruau</l>
            <l>
                <lb/>mun, meux valloir vn oonamn aecdrd,qui ſe nomoit Ma- principe</l>
            <l>
                <lb/>neſr, quils appelloiont abodiuion, ou out eftoit pardone i l </l>
            <l>
                <lb/>&amp; tollenda</l>
            <l>
                <lb/>ſns’iamais rien denaandor.</l>
            <l>
                <lb/> odia.</l>
            <l>
                <lb/> i ioir du Ronam nous enſegoo quils aimoienmt , l eonſ</l>
            <l>
                <lb/>liatio Græ¬</l>
            <l>
                <lb/>mieux ſouffrir la mor, que batailles contre leur pro pa eoFum.</l>
            <l>
                <lb/>trie, encor qu’ils euſſent eſté bannis iniuſtes: Il apparus par</l>
            <l>
                <lb/>Themiſtocle que pour cete cauſe, en ſacrifiant, il beur du</l>
            <l>
                <lb/>ſang de Taureau, pour monſtrer qu’il vouloit engloutir l’ima¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de la fureur.</l>
            <l>
                <lb/>Que toute l’vnion que l’on fera, ſoit pour le bien du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſoulagement du pauure peuple; Le ſerment que diſent &amp; Iuramea¬</l>
            <l>
                <lb/>preſte ceux qui ont de l’authiorié en cette matiere, n’eſt pas u ’</l>
            <l>
                <lb/>tum valde</l>
            <l>
                <lb/>perit.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons des exemples aſſés dans les hiſtoires, entr’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres de Regulus, encor qu’il fat Payen, lequel ayma mieux</l>
            <l>
                <lb/>obligat.</l>
            <l>
                <lb/>retourner parmy ſes ennemis, ctuels de Carthage, que de</l>
            <l>
                <lb/>Verbm¬</l>
            <l>
                <lb/>fſauſſer ſa foy de Gentil homme, les paroles de ceux qui agiſegs Soi</l>
            <l>
                <lb/>ſent pour luy &amp; pour ſon Eftat ſe doiuent tenir.</l>
            <l>
                <lb/>gne.</l>
            <l>
                <lb/>Ioannes</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy Iean, pour cette cauſe retourna en Angleterre,,e, i,</l>
            <l>
                <lb/>Iephté n’eſpargna pas ſa propre fille.</l>
            <l>
                <lb/>redilt.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ne ſera donc pas merueilles ( Illuſtre Conſeil Prinees</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Princeſſes, ſi vous iurés auec concorde incorruptible pour</l>
            <l>
                <lb/>le bien de noſtre Roy, de l’Eſtat, &amp; du bien du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Dans letemps qu’vn Roy iure ce ſermsent, quand il y va</l>
            <l>
                <lb/>de la Paix &amp; de ſon Eſtat, il ſaut faire ſortir vn flateur, deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels il ſe faut defier, puiſque par des paroles feintes &amp; pla¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrées, ſi leur puiſſance ſe pouuoit eſtendre iuſqu’à ce point,</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/> ils feroient battre les Aoges, ſi on- leur vouloit peſter l’o¬</l>
            <l>
                <lb/>reille.</l>
            <l>
                <lb/>Contr. Puiſque c’eſt leur deuotion, leur Breuiaire, leur eſtude, que</l>
            <l>
                <lb/>ul de ſemér des maux, pout faire les. bons va lets: ſçachant bien</l>
            <l>
                <lb/>proper ma¬</l>
            <l>
                <lb/>f fe que pbur complaire, on entend mal dire de ce qu’on haye:</l>
            <l>
                <lb/>eiu. N’entendons plus parler que de Paix, qu’elle ſoit irrc¬</l>
            <l>
                <lb/>uocable, perſeuerez à ſa pourſuitte, Grand Conſeil de lIu¬</l>
            <l>
                <lb/> tice, elle ne demapde, que la Frauce pour ſe demeure, que</l>
            <l>
                <lb/>celuy ſoit chaſsé &amp; banny comme perturbateur &amp; ennesy du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; de ſa majeſtueuſe Mere la Reoine Regente, qu le</l>
            <l>
                <lb/>premier a voulu ſemer la diuiſion, Dieu nous en a preſer¬</l>
            <l>
                <lb/>ué, puiſque toue la France n’a des armes que pour ſon Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Tendines bac onnes maetans propearus ad vnmans, ’at ess,</l>
            <l>
                <lb/>Sous cette conhiance ie reprendray mon texte, &amp; declaſé ce</l>
            <l>
                <lb/>que l’on denandeà noſtre beaucry. Viua Rex.</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>.?</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
