<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1673_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Icon (l'), traduit du latin en françois, ou le
                    Tableau du tyran Mazarin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=2u9iz6bnGbYC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Icon+l++traduit+du+latin+en+fran%C3%A7ois+ou+le&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=1&amp;source=gbs_api"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Icon (l'), traduit du latin en françois, ou le Tableau du
                        tyran Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="20" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48920"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>all</l>
            <l>
                <lb/>ar</l>
            <l>
                <lb/>TA’EAV</l>
            <l>
                <lb/>TYRAN</l>
            <l>
                <lb/>MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>aqie¬</l>
            <l>
                <lb/>eete¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬¬ 1</l>
            <l>
                <lb/>a. 1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/>-0</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> aa¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>AeAA&amp;ut,</l>
            <l>
                <lb/>A Noſſeigneurs du Parlement de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>’Res-Illuſtre Senat, il ne ſe dira iamais que vous ayez manqué</l>
            <l>
                <lb/>ll en uvos iuſtes procedares: mais bien faat il aduoier que toues les</l>
            <l>
                <lb/>fois que voſtre Juſtice à lanmcé ſes foudres contre les reftes crimimelles,
                au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant de fois aà on iugé ous que e’eſtoir vn foudre ſorty da Conſiſtfoire
                des</l>
            <l>
                <lb/>Dieux, ous qui, ſans vous cogoiſtre, auoit fait ſentir ſes effets: poar
                dire</l>
            <l>
                <lb/>que telle eſt voſtre gloire de ne ſrapper aucun qui ne tienne cela
                pourgrace</l>
            <l>
                <lb/>&amp; faueur, &amp; ce lors me ſme qu’il reſſent d’anantage voſte
                ſeuerité:</l>
            <l>
                <lb/>d’aurant que c’eſt vne loïange à voas de ſuſpendre l’Arreſt de mort, iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qees à ce que l’iniquité des erimes ſe manifeſtant à̀ voſtre Clemence,
                ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble s’y vouloir oppoſer. Mais on pourra dire que iuſques à preſenms l’on</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit point veu briller ny eſdater les foudres paris des rayoms ſolaires</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre equité, &amp; neantmoins ce dernier qui à enuironné́ ha reſte d</l>
            <l>
                <lb/>perfide Mazarin a efté par vous Illufe de toute la ſple ndeur d’vs</l>
            <l>
                <lb/>gramd Solei, &amp; ce qui eft ſi veritable que ſes maeſmes Emiſſaires &amp;
                faa¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs le jageront juſte &amp; equitable, ſice n’eft qu’ils ferament les yeux à
                la</l>
            <l>
                <lb/>lumiere éclatane de uvostre Majeſté: ar conmme auec leſpée de ooſire</l>
            <l>
                <lb/>chere Themis vous aez rauallé́ la tefre de Mararin, d’vn meſme</l>
            <l>
                <lb/>coup vous aue deliuré la France du glaiue de Maarin, laquelle s’</l>
            <l>
                <lb/>alloisr perdre, ſi luy ſeal m’euſt pery. VoyezZ comme en bien peu de temps,</l>
            <l>
                <lb/>on publiera que voas auez fait choſes grandes &amp; merorables, lors qu’en</l>
            <l>
                <lb/>abaiſſar va homnme vous en aurez fait leuer tant de lliers, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>quand vous frappez vous releuez oſtre Republique penchante: C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy la liberteé vous declare ſon Deffenſeur, le peuple ſon Pere &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lPatrie ſon Reſtauratenr, &amp; nos Lys meſmes si’us eſtoient ſuſceptibles</l>
            <l>
                <lb/>de voix, deuroient vous exalter par tout ccmme le ardien fdelle de leur</l>
            <l>
                <lb/>andeur, apres auoir eſſuyé &amp; eſteint l’infame coata gion de tant de mé¬</l>
            <l>
                <lb/>chancetez. LParaphraſe de vos ſinceres Arreſts deſireroit vn volu.</l>
            <l>
                <lb/>me enmtier en ce que pouriceux, &amp; plus heureuſement qu’Alcide &amp; ſam</l>
            <l>
                <lb/>ſlamsme, vous anez en la perſone de Mazarin ruiné le monſtre Leree,</l>
            <l>
                <lb/> a ruit vn mal ui croiſſois iouraellement en aautamt de eſes sou¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>rantes, qu’il excogitoit de fourberies &amp; d’iueutions, en ſorte que s’l</l>
            <l>
                <lb/>reſtoit quelqu goutre de ſang aux veincs, ceste ſanſuë ſanguinaire &amp;
                in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaniable la tiroir &amp; la conſommoit, ais Tres-Auguſte Areopa¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, nous vous auons recogneu plus equirabde, en ce que vous vous estes</l>
            <l>
                <lb/>montrez iufte Vangeurs &amp; Protecteurs de notfre Ceſar de Ven¬</l>
            <l>
                <lb/>doſme, c’eſt à dire de Beaufort &amp; de Houdancourt, &amp; en celuy</l>
            <l>
                <lb/>là l’amour de Henry le Grand, eftoit banny, &amp; en ceux-cy les deaxc</l>
            <l>
                <lb/>erreaurs des gerres, croupiſſoient dans l’enclos des priſons, i eſtime
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>vouloit eftre n Hercule deſloyal contre ce Geryon, qui ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit eftre ſi grand, ſans, ſelon ſa couftume ſe faire voir &amp;r aonstes</l>
            <l>
                <lb/>deſnauré &amp; fauſſaire. Mau quel profit en a il tiré. Cét exil n’</l>
            <l>
                <lb/>poin fait peir le aom Jlluſire de Ceſar, mais la fait agnoiſtre aux</l>
            <l>
                <lb/>peuples: ll n’a point enſeuely la memoire de Beaufort &amp; de Hou¬</l>
            <l>
                <lb/>dacout, au contraire, il a plus fuortement jetrée a tout le adeſir de les
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir. Jl vous ſuffit d’auoir vne matiere plus Illuftre de vos foudres,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’l y aloit de la deffenſe d’vne ſigrande &amp; noble Triade, qu’at¬</l>
            <l>
                <lb/>tepdros nous donc à ſ’aduenir de vous &amp; de ce coup d’eſſay que vous</l>
            <l>
                <lb/>auee ſi puiſſamment fais voir ſur la teſte de ce Sylla, Tres-illuſtre</l>
            <l>
                <lb/>compagnie de demy Dieux, qui apres auoir brisé́ par voſtre Arret</l>
            <l>
                <lb/>la teſte temeraire de ce boutefeu, vous auez enfin eleu pour eneral de nos</l>
            <l>
                <lb/>roupes le Duc d’Elbeuf de l’llluftre maiſon de Lorraine: peut-eftre</l>
            <l>
                <lb/>que vous vous ſouueniez du nom fatal de ceſte tyrannie eſtrage, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>auez recogneu l’inclination particaliere &amp;s naturelle d’vn ſi grand
                Pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ce à la guerre, &amp; jugeé ne pouuoir plus heureuſement donner eſchet aux</l>
            <l>
                <lb/>ennemis à la lberté qu’en oppoſant vn ſi grand obſiacle à leur
                pernmicieuxs</l>
            <l>
                <lb/>conſeils, Que ce grand Capitaine, éleu non ſans inſpiration diuine, nmuar¬</l>
            <l>
                <lb/>che accompagné de tout bon-heur, qu’il combarte pour vous, pour luy,</l>
            <l>
                <lb/>pour la liberté &amp; pour la patrie. Et cependant Illuſtreélite des luges
                de</l>
            <l>
                <lb/>France que ie repreſente amplement à voſtre diuinme Themis, &amp; que la</l>
            <l>
                <lb/>Rethorique a fait voir de paroles; j’expoſe à vos yeux vn crauail de deux</l>
            <l>
                <lb/>jours en forme de ſommaire, quoy que ie taiſe mon nom, que ſ neant¬</l>
            <l>
                <lb/>oins il lroue fauorable accueil, il fesra cognoiſtre que luy auec touse la</l>
            <l>
                <lb/>France, ſera à jamais, oſtre tres-obeiſſant ſeruuteur, M. D. B.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> Jra</l>
            <l>
                <lb/>pa¬</l>
            <l>
                <lb/>tes</l>
            <l>
                <lb/>n¬</l>
            <l>
                <lb/>luy</l>
            <l>
                <lb/>euxe</l>
            <l>
                <lb/>uil</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>er</l>
            <l>
                <lb/> n’</l>
            <l>
                <lb/>aut</l>
            <l>
                <lb/>ou</l>
            <l>
                <lb/> y?¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/>’6t¬</l>
            <l>
                <lb/>voué</l>
            <l>
                <lb/>ſtre</l>
            <l>
                <lb/>rreſt</l>
            <l>
                <lb/> os</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/>lin¬</l>
            <l>
                <lb/>au</l>
            <l>
                <lb/>eu</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>luy.</l>
            <l>
                <lb/>5 de</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>leux</l>
            <l>
                <lb/>t¬</l>
            <l>
                <lb/>e l</l>
            <l>
                <lb/>poon finhg s etn Ass</l>
            <l>
                <lb/>t’’’’’?</l>
            <l>
                <lb/>A’tt</l>
            <l>
                <lb/>l ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>. ra </l>
            <l>
                <lb/>I TV-</l>
            <l>
                <lb/>DV TYRAN MAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/> A Z ARIN, pendant que comme Orateur, ie</l>
            <l>
                <lb/>m’eleue contre toy, i’ay peine de pouuoir venir à</l>
            <l>
                <lb/>chef de mon entrepriſe, c’eſt choſe vile qui n ’eſt</l>
            <l>
                <lb/> point facle, pourceque les actes que tu as faits, ne</l>
            <l>
                <lb/> trouuent que trop d ſubjet d’ecrire, pour auoir ſi</l>
            <l>
                <lb/>profuſenent aeconmply l’arrbcité de tes forfaits,</l>
            <l>
                <lb/>que la meſme hyperbole auroit pene de s’eſtendre</l>
            <l>
                <lb/>plus outre: auſſi ne recherche-ie point cela, afin que la maieſté du</l>
            <l>
                <lb/>diſcours ne ſemble ternir ſon loſtre, de s’eſtendre fur vne matiere ſi</l>
            <l>
                <lb/> baſſe; fi ile, &amp; iveſpeiſable; &amp; que pour toy que l’on cognoiſt
                eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſory des prifons deSicile, elle raint qu’en te prenant pour ſujet de</l>
            <l>
                <lb/>ſon dire, elle ne face ploſtot cognoiſtre ta repotation qu’elle mé¬</l>
            <l>
                <lb/>priſe, lors neſme qu’elle la mettra en décry.</l>
            <l>
                <lb/> Car qu’eſtce que ton om, &amp; ta reputation autre que celle que</l>
            <l>
                <lb/>as pa la fahte &amp; impradence des Francçois, qui ont ſouffett que</l>
            <l>
                <lb/>ge eſûé, ébeu a goétnetet, ſans auoir preueu que tu eſtois</l>
            <l>
                <lb/>.ceompagnéde fraude Ita lienne,; &amp; pour ne l’auoir auparauant ar¬</l>
            <l>
                <lb/>aché du clou: s’aſſeurant que le Vaiſſeau de la France ne pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>courir fortune, tant qu’il ſeroit conduit par le plus perit des mortels,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;y voirenirſ candeur ls qu’elde tiet des François, voite dans Ia</l>
            <l>
                <lb/> eſme coufuſion d yn reiei ce uie iamais nous n’euſſions creu en</l>
            <l>
                <lb/>toy, fi nous enſfions fçeutelle choſe pouuoir entret das l’eſprit d’vn</l>
            <l>
                <lb/>omme.</l>
            <l>
                <lb/> Mais certainement cela authoriſe la foy des hyſtoires tragiques de</l>
            <l>
                <lb/>Caliguda &amp; de Neron, de la race deſquels tu nous a’eſté enuoyé;auſſi</l>
            <l>
                <lb/>ntoy fe pourrolt veoirrensiſtre l’aage des Tyrans par celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>voudroit curieuſement parcourir les grands volumes des choſes</l>
            <l>
                <lb/>paſſees, ou qui porteroit ſes yeux ſur quelque abbregeé, ou ſur vn ſeu!</l>
            <l>
                <lb/>Chapitre, cognoiſtroit aiſement ton naturel ſe conformer à tous les</l>
            <l>
                <lb/>iecles paſſez.</l>
            <l>
                <lb/> En toy renaiſt l’humeur ctuelle des Aſſyriens, &amp; la perfidie des</l>
            <l>
                <lb/>Medes, la moleſſe des Perſes, la ſuperbe des Macedoniiens, la ſu¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>percherie des Grecs, &amp;t la cruauté des Carthaginois, en toytoutas</l>
            <l>
                <lb/>choſes ſe trouuent, &amp;e ce que la nature a ſeé parmy les autres ele</l>
            <l>
                <lb/>l’a recueilly &amp; raſſemblé en toy: les vns diront que tout cela a eſté</l>
            <l>
                <lb/>rfus à toy auorton dés ta naiſſance. Pour tnoy ie mc perladerois</l>
            <l>
                <lb/>que ta complexion fut vn œuure de la prudente narure, laquelle te</l>
            <l>
                <lb/>vVoulut faire naiſtre au monde auec de tels dots; afin que chacun co¬</l>
            <l>
                <lb/>gneuſt qu’elle ne dérogeoit point en cela à la treance qu’on a don¬</l>
            <l>
                <lb/>née aux monſtres de l’antiquité.</l>
            <l>
                <lb/>Et afin que tu nete flatte point, ſi toutesfois parmy cette hayne</l>
            <l>
                <lb/>commune, tu peux t’eſtre reſerué quelque peui de ſageſſe, penſeaà</l>
            <l>
                <lb/>toutes ces choſes, &amp; ſouffre qu’on y faſſe reflexion, afin que tuco¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoiſſe qu’en toy depuis la plante des pieds iuſques au ſommet de</l>
            <l>
                <lb/>Ia teſte, il n’y a rien qui ne ſoi capable de te couurir de la hayne</l>
            <l>
                <lb/>de tous, &amp; telle que celle qui a anciennement fait perir la memoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re des Tytans de ta atinn, deſquelsſeroit ton impoſture, en ce que</l>
            <l>
                <lb/>d’eux tu tire impudemment ton origine, &amp; neantmons tu te mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre aſſez conuaincu, en ce que tu ne fais point voir que tu as degene¬</l>
            <l>
                <lb/>ré de leurs mœurs.</l>
            <l>
                <lb/>Car as-tu eu de l’amour pour les lettres ? pour la guertre ? pour la</l>
            <l>
                <lb/>cuiraſſe? ou pour la robbe: tu t’as porte à la dignité de l’vn &amp;
                l’autre</l>
            <l>
                <lb/>lors que la maſſe du Royaume ſe ſouſtenoit ſur toy, &amp; que comme</l>
            <l>
                <lb/>adminiſtrateur de la Regence d’vne femme, tu maniois aà ton plai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſir le Sceptre d’vn Roy Enfant; eſt ce que la temerité auougle de la</l>
            <l>
                <lb/>fortune, &amp; non la prudence des noſtres, t’a donné? lIl paroiſt que tu</l>
            <l>
                <lb/>n’aimois pas les lertres, leſquellesu ne cognoiſſos point, &amp; ſçauons</l>
            <l>
                <lb/>tres -bien qu’il n’y a eu perſonne ſi peu jalouſe d’honneur qui n’ait re¬</l>
            <l>
                <lb/>cherché ton amitié́, ſinon celuy qui eſtoit tres-ignorant : afin que</l>
            <l>
                <lb/>ſans lettres tu commandaſſe &amp; fuſſe obey pary les ignorans, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que par ton aueuglement tu precedaſſe plſus par gloire &amp; ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>tion les veritables aueugles qu’autreaent, &amp; pleuſt à Dieu qu’au</l>
            <l>
                <lb/>moins toy qui es conjuré ennemy des lettres, peuſſe en fin deuenir</l>
            <l>
                <lb/>plus grand que tu n’es par les meſmes lettres, &amp; que tu fuſſe con¬</l>
            <l>
                <lb/>traint de faire mort, ce que cy-deuant tu as ſi fort hay, monſtrant que</l>
            <l>
                <lb/>par quelque tien caratere tu auois eſte deſtiné aux lettres depuis a</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance iuſques aà preſent a comme celuy qui en mourant l’auroit</l>
            <l>
                <lb/>aſſez fait paroiſtre.</l>
            <l>
                <lb/>As-tu aymé la guerre, ou ſouffert qu’elle fuſt aymée deſirée?</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt choſe incertaine, puis que tu en as retranché les nefs, &amp; lors</l>
            <l>
                <lb/>que les Francçois mettoient à mort les Eſpagnols, tu faiſos perr les</l>
            <l>
                <lb/>François par la fai. L’eſclandre qui s’eſt faite par tes larcis a</l>
            <l>
                <lb/>eſteé plus grande que celle qui s’eſt veuë par le glaiue de l’ennemy:</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>loutes</l>
            <l>
                <lb/>es elle</l>
            <l>
                <lb/>a eſté</l>
            <l>
                <lb/>derois</l>
            <l>
                <lb/>elle te</l>
            <l>
                <lb/>n co¬</l>
            <l>
                <lb/> dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ayne</l>
            <l>
                <lb/>nſe à</l>
            <l>
                <lb/>tu 0¬</l>
            <l>
                <lb/>1et de</l>
            <l>
                <lb/>aynt</l>
            <l>
                <lb/>moi¬</l>
            <l>
                <lb/>e que</l>
            <l>
                <lb/>mon¬</l>
            <l>
                <lb/>gen</l>
            <l>
                <lb/>our la</l>
            <l>
                <lb/>autre</l>
            <l>
                <lb/>me</l>
            <l>
                <lb/>1 plai¬</l>
            <l>
                <lb/> de la</l>
            <l>
                <lb/>ue tu</l>
            <l>
                <lb/>uons</l>
            <l>
                <lb/>it re¬</l>
            <l>
                <lb/>n qu8</l>
            <l>
                <lb/>s, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mbl¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’au</l>
            <l>
                <lb/>uenir</l>
            <l>
                <lb/>con¬</l>
            <l>
                <lb/>t qu</l>
            <l>
                <lb/>is t</l>
            <l>
                <lb/>uroit</l>
            <l>
                <lb/>Hée?</l>
            <l>
                <lb/>Jors</l>
            <l>
                <lb/>r les</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>t eſt-on enidoute, ou ſi tu as plus tué de François quel’ennemy:</l>
            <l>
                <lb/>ueantmoins ta fureur ne s’eſt point’ aſſouuie dans les atmes: mais</l>
            <l>
                <lb/>elle s’eſt fat ſentir par tout le Royaume, &amp; i uſques dans les ptiſons,</l>
            <l>
                <lb/>ta ctuauté meſme s’eſt fait voir ſaus lumiere dans les tenebres des</l>
            <l>
                <lb/>cachots; quoy que pour toy les priſons ſe trouuaſſent douces, puis</l>
            <l>
                <lb/>que la Sicile ta engendré en icelles, afinque du moins tu ne fuſſe</l>
            <l>
                <lb/>onu pour vn autre Neron, ſi quelque reſpe&amp;t de tes anceſtres &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>tanaiſſance ne t’euſt rendu tel.</l>
            <l>
                <lb/> Qu’eſt-ce donc qui fut plus agreable à ton eſprit, non plus porté</l>
            <l>
                <lb/>-aux lettres qu’à la guerret Mazarins qu’elle perſonne as-tu jouée e</l>
            <l>
                <lb/>es Theatre de la France: publique ou pnuée? tu as fait voir les deux.</l>
            <l>
                <lb/>eafemple la publique, lors que tu volois publiquemen, que tu fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ois paroiſtre tes cruauatez on public, forbois en public, &amp; iurois en</l>
            <l>
                <lb/>-ublie. Eu as joüé ton perſonna geen particulier lors que par tes pail¬</l>
            <l>
                <lb/>lardiſes cachees, tu ſoüllois l’eſcarlatte, &amp;que tu meſpriſois la dgni¬</l>
            <l>
                <lb/>é de Prince de l’Egliſe entre les luxures &amp; les ſodomies, en te redui¬</l>
            <l>
                <lb/>antà ta premiere diſcipline de ieuneſſe, ou l’on dt que tu auois exer¬</l>
            <l>
                <lb/>eé l’office de ceuratier de. Venos, apres que la nature par vn en¬</l>
            <l>
                <lb/>fantement forcé, t’euſt regeneré &amp; tiré́ de la lie infame des valets.</l>
            <l>
                <lb/>. Ta as meſchammentc &amp; laſchement joué ce perſonnage ſur le</l>
            <l>
                <lb/>Theatre de la pudeur Françoiſe, ſur lequel nual tel Ateur impudi¬</l>
            <l>
                <lb/> que n’auoit nmaonté, &amp; as banny la pieté de noſtre Cour Royale, lors</l>
            <l>
                <lb/>aquparparoiſſois par tant de meſchancetez cõme le phare des courti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſah: cat qu eſtceluy qui n’euſt creu te pouuoirimpuneaent ſuiure</l>
            <l>
                <lb/>à lapiſîte, &amp; initer la façon de viure, que leur monſtroit ce pourpre</l>
            <l>
                <lb/>Eccleſiaſtique? qu euſt eſtimé mal faire à ſe conduire par roy com¬</l>
            <l>
                <lb/>ue par vn niueau, ainſi que par vn miroir de vertu, tequ’on te</l>
            <l>
                <lb/>toyoi? nais nous ne nous pouuios garder de toy, ui rompois</l>
            <l>
                <lb/>.out le monde ſous l’apparance d’ne pourpce trompeaſe.&amp; ſous la¬</l>
            <l>
                <lb/> quei le u bruſlois par des flammes execrables de crimpes, &amp; auec</l>
            <l>
                <lb/>leſquelles tu as embraſé la pudeur modeſte qui doit accompagner</l>
            <l>
                <lb/>vne ſi eminente marque d’honneo...</l>
            <l>
                <lb/>Tu as encore paru aſſea impie d’auoir par vne anabition intolera¬</l>
            <l>
                <lb/>ble pns la tharge du’Gouuetneneit de la parſonne ſacrée du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>afin que plus facilement r corospiſſa le naturel tendre d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Roy enfant, le rendiſſe ſebolslle a la tienne, &amp; la confornaſſe</l>
            <l>
                <lb/>non pas ſelon les deſtiriées communes, mais ſuiuant les laſches affe¬</l>
            <l>
                <lb/>ons d’vn Gouucrneur telle que celle qui c’accopagne: ti as</l>
            <l>
                <lb/>as eſté ſi hardy, qu’à la veuë de la France, &amp; le ſouffrant con¬</l>
            <l>
                <lb/>mettre tor Achile à vn Scyron, pour eſtre inſtruis aux larcins, afin</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir des Polybes, des Emilles, des Firains, des Creſpes, &amp; des</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/> Agryppes prz d’Auguſte, &amp; plufiearsArſenes qbi gounenae</l>
            <l>
                <lb/>otr Atcade.</l>
            <l>
                <lb/>.11</l>
            <l>
                <lb/>O Dieu immortel, quels puiſſans cbarmes ont pe oilez noyéux</l>
            <l>
                <lb/>ſans cognoiſtre combien hõteux &amp; blaſmable à nous d’auoir-iuſqu’à</l>
            <l>
                <lb/>preſent ſouffert le Scepre François eſte foulé aux pieds, le Toſne</l>
            <l>
                <lb/>lIe plus majeſtueux du monde, ſillonné parda chtnuë; la M. Roy4¬</l>
            <l>
                <lb/> Ie capteic -retenué en des cabãnes de paſtres&amp; vn Roy enfinc.</l>
            <l>
                <lb/>duit &amp; gouuerné par vn vil &amp; infame valet? pour moy; ô Franue</l>
            <l>
                <lb/>i’eſtirae que cela ne s’eſt point fait ſans quelque particulier réſſort</l>
            <l>
                <lb/>diun, &amp; que tu as eſté ainſi abuſé, afin que les Eſtrangers cognoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſene combien l’eſprit de noſtre LOVS, eſt Royal &amp; genereu,</l>
            <l>
                <lb/>-d’auoir ſceu conſuer ſon bonaturel ſain.&amp; entie parmy la t¬</l>
            <l>
                <lb/>tagion de tant de vice, &amp; ont en fon enfanae gaxdéfa chaſte puL</l>
            <l>
                <lb/>-deur ſous le gouuernement d’v htomme ſi impudique5 ſincere a¬</l>
            <l>
                <lb/>pres d’vn trompeur &amp; vn fourbe, liberalſous vn auare iſatiable,</l>
            <l>
                <lb/>doux &amp; clament entre les mains d’vn cruel Tyran, &amp;e finalement</l>
            <l>
                <lb/>-pioux ſous la conduite d’vn gouuerneur impie, ſanauoir iamas</l>
            <l>
                <lb/>ſouffert ſon cœur, &amp; ſes plus pues pauiſées ſouſſes à la egle de¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>reglée dvn tel homme.!</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <l>
                <lb/>Il ne faut donc point; Mazarin, que tueſtende d’auantagedos bor¬</l>
            <l>
                <lb/>nes de ton inſolence, &amp; que tu faſle monteren ton seueau feſlée e</l>
            <l>
                <lb/>plus hautes peneées pour demeurer fixe au clou Francços Car a</l>
            <l>
                <lb/> meſne fortuneui ardonné leeros aux omaj,ll es çnabyſps</l>
            <l>
                <lb/>aux Perſes les Pſiſtoares aux AAieniens les Déaiss les Agatlde.</l>
            <l>
                <lb/>aux Syracuſins tes patriotes, la meſnae nous a ttlaegé de ta petfqnde;</l>
            <l>
                <lb/>-Ee quoy qu tu aye eſté aſſis où les Gardinaux d’Amboile, d Per¬.</l>
            <l>
                <lb/>gord, &amp;l deRiche lieu l’ont eſté, cela neantmoins ne dotpoint eſtre</l>
            <l>
                <lb/>aetimé vn degté d’oaneur, ny ’vne ecom penſe digmeé veu,</l>
            <l>
                <lb/>-mais àtcribué ra temerité aumgle, laquelle ſpat lasormes leu¬</l>
            <l>
                <lb/>euſes de ranpois l n’a peurepoufſen les. empeſchleneds qui</l>
            <l>
                <lb/>s’y preſentoientepour ’y loppoſr&amp; en tre l’obſtaele, pôur d’ai¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage t’eſſeuer en puiſſance o mandeu, &amp; retarderle cours de</l>
            <l>
                <lb/> noſtre bon-heurq i c</l>
            <l>
                <lb/> Ainſi la moſrme foteuqe-patusiognioſe àéleurSavdani spale au</l>
            <l>
                <lb/>Throſne Aſſyribn, a fn queipae bos progr iour nalitrs le; Aſſyrs</l>
            <l>
                <lb/>el le eſtablit vn forme de reinedd. aunaurx qu’ellé reſſehtoit pàe</l>
            <l>
                <lb/>-Ies lubricitez d’vn Prince impuiſſant Ainſi Balbo aſſujéttit les Aſ</l>
            <l>
                <lb/> glesà̀ Michel;afin queſous vn chef laſche &amp; tres-ignorat, il
                tffeérmiſt</l>
            <l>
                <lb/> leoonps de lEmpite priué de tout gouuernemt;Ainſ Rome donnma</l>
            <l>
                <lb/>ri Piſoa les uasquios Coaſulalres,- poar du moins fortifier ſa ſpleni¬</l>
            <l>
                <lb/>deu ſous le tommanlemeat annauel d’vnlage-&amp; prûet Conal,</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>efnaiés</l>
            <l>
                <lb/>s yeu</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’à</l>
            <l>
                <lb/>roſne</l>
            <l>
                <lb/>Royp</l>
            <l>
                <lb/>fint</l>
            <l>
                <lb/>ranoc</l>
            <l>
                <lb/>1eſſor</l>
            <l>
                <lb/>gno¬</l>
            <l>
                <lb/>reu,</l>
            <l>
                <lb/>a cû¬</l>
            <l>
                <lb/>le pd¬</l>
            <l>
                <lb/>re a¬</l>
            <l>
                <lb/>iable,</l>
            <l>
                <lb/>ment</l>
            <l>
                <lb/>iamals</l>
            <l>
                <lb/>e de¬</l>
            <l>
                <lb/>sbor¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de</l>
            <l>
                <lb/>Car a</l>
            <l>
                <lb/>byſ</l>
            <l>
                <lb/>ocle</l>
            <l>
                <lb/>onaô;</l>
            <l>
                <lb/>Pe¬</l>
            <l>
                <lb/>1 eſtre</l>
            <l>
                <lb/>eru’,</l>
            <l>
                <lb/> hal¬</l>
            <l>
                <lb/>s qui</l>
            <l>
                <lb/>rd’a¬</l>
            <l>
                <lb/>rs de</l>
            <l>
                <lb/>le au</l>
            <l>
                <lb/>jehs</l>
            <l>
                <lb/>t p</l>
            <l>
                <lb/> Ai¬</l>
            <l>
                <lb/>iſt</l>
            <l>
                <lb/>nna</l>
            <l>
                <lb/>len¬</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi elle nous a voulu charger de ta perſonne, afin que ſouz vn</l>
            <l>
                <lb/>lache, ſouz vn cruel, ſouz vn impie, ſouz vn vilain, &amp; vn Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>pipeur, oftuſquer la ſplendeur de nos Lys, &amp; faire du moins par</l>
            <l>
                <lb/>tes vices, ce que tu n’auois pû par les armes ennemies, ny par lcs</l>
            <l>
                <lb/>efforts d’Eſpagne, &amp; d’eneruer ainſi plus heureuſement par ta</l>
            <l>
                <lb/>lacheté ſes forces &amp; ſon pouuoir.</l>
            <l>
                <lb/>Toutefois la ſuitte n’a point reſpondu à ſes deſirs: car clle t’a</l>
            <l>
                <lb/>propoſé en ce Theatre François à la veuë de tous, non tant aux</l>
            <l>
                <lb/>François, mais encores aux Eſtrangers, &amp; a jetté l’cſperance aux</l>
            <l>
                <lb/>Lyos &amp; aux Aigles, d’eutreprendre aucc leurs armes jointes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>conjurécs, ſur nous: mais il eſt arriue, que ſous Richelicu, &amp; Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>2arin, fauteur de berlans, &amp; cſclaue de toutes ſortes de delices,</l>
            <l>
                <lb/>nous auons franchy les fronticres de l’Empire; mais nous ne</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes point rclâ̂chez par laſchcté, quoy que tu euſſes ecn</l>
            <l>
                <lb/>mainles clefs du gouuernement, &amp; que nous te reconneuſſions</l>
            <l>
                <lb/>pour vn Miniſtre effeminé: au contrairc, c’eſt lors que noſtre</l>
            <l>
                <lb/>vertu s’eſt dauantage roidie, afin qu’accouſtumez aux triomphes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aux victoires, nous ne laiſſions pas de paroiſtrc ſoldats ſouz vn</l>
            <l>
                <lb/>flaſque &amp; pareſſeux coyon.</l>
            <l>
                <lb/>Car combien de fortereſſes ont-elles cſté ruineécs, combien de</l>
            <l>
                <lb/>Citadelles rompuë̈s &amp; démolies juſques aux fondemens par nos</l>
            <l>
                <lb/>canons: combien de nations ſubjuguées par nos armécs victo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſes: combien de rinages &amp; de plages détrempées du ſang</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons eſpandu: con;irdis auons-nous entrepris</l>
            <l>
                <lb/>des voyages longtains, &amp; ſom, rcvenus ſans palmes? Com¬</l>
            <l>
                <lb/>bien de fois auons-nous aſſailly ſans triomphcr, voire ce qui ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>paſſe toute creance, nous auons plus vaincu que combattu, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſemble quc la fortune ſcſoit rcnduë eſclaue de nos Ge neraux, en</l>
            <l>
                <lb/>ce que quelquefois elle paroiſſoit tardiue à̀ clle-mcſme, quoy</l>
            <l>
                <lb/> qu’auparauant &amp; pluſieurs fois eclle s’eſtoit monſtrée riante &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fauorable comme nous le deſirions.</l>
            <l>
                <lb/>Que faut-il donc dire de toy? n’a-on pas veu comme tu eſtois</l>
            <l>
                <lb/>eſclaue de la fortuneé, lors que tu la recognoiſſois, &amp; qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>s’efforçoit de te mettre comme obſtacle à̀ nos armes: &amp; neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins elle n’a pû en retarder le cours tri ornphant, &amp; tu demeure</l>
            <l>
                <lb/>ainſi oyſif pour rendte grace à̀ cette fortune, la quelle de rien &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſi peu de choſe que tu eſtois, t’a fait ſi grand &amp; éminent, quoy</l>
            <l>
                <lb/>que ſouillé parla deformité de tous vices, tu as oſc tout ecntrc¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre aucc crime: ony tu l’as oſe, &amp; cncores que par tout &amp;</l>
            <l>
                <lb/>en toutesautres choſes tu paroiſſe ià̂che, tu t’es neantmoins fait</l>
            <l>
                <lb/>voir gçuereux aux crimes, &amp; toy-meſme eſtois le crime &amp; l’op¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>probre de la fortune, ayant creuû̂ ne pouuoir mieux la remercier,</l>
            <l>
                <lb/>qu’en compenſant crime pour crime, ny rendre vn plus fidelle</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice à cette Dame tres-meſchaante, qu’en te faiſant voir tel</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle t’auoit fait.</l>
            <l>
                <lb/>ODieu immortel! quelample changement ſe preſente main¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant à moy, ſi ie voulois m’arreſter aà eſtaller par le menu le</l>
            <l>
                <lb/>nombre de tes crimes en public? mais ie veux donner icy l’eſcrit</l>
            <l>
                <lb/>par abregé, &amp; laiſſer le reſte à d’autres volumes entiers; il ſuffit</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir dit à preſent ce qui auroit eſté fait, ſçauoir, d’auoir merité</l>
            <l>
                <lb/>mille fois les croix &amp; les gibets, n’euſt eſté que comme l’injuſtice</l>
            <l>
                <lb/>t’auoit éleué, la meſme te conſeruoit.</l>
            <l>
                <lb/>Voy donc, Mazarin, quoy nous nous attacherons, ou aux</l>
            <l>
                <lb/>paillardiſes &amp; aux delices, cſquelles tu as tant de fois plongé la</l>
            <l>
                <lb/>pourpre qui rendoit tes eſpaules ſeruiles, honorables; mais il n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas neceſſaire de m’arreſter en ces choſes eſquelles tu as fait ton</l>
            <l>
                <lb/>apprentiſſage d’impieté, afin que nous ne ſemblionsſuiure cette</l>
            <l>
                <lb/>infame volupté, de laquelie tu n’eſtois pas trop ieune apprentf:</l>
            <l>
                <lb/>ou bicn rechecrcherons-nous ton eſprit cauteleux &amp; trompeux,</l>
            <l>
                <lb/>qui s’eſt aſſujectty &amp; rendu eſclaue de toutes les meſchancetecz</l>
            <l>
                <lb/>imaginables, &amp; afin qu’elles ne paruſſent en luy auec leur atro¬</l>
            <l>
                <lb/>cité ordinaire, &amp; combien elles eſtoient exceſſiucs, cela ſe</l>
            <l>
                <lb/>voyoit lors que tu te deſguiſois en loup garou, tu pouuois</l>
            <l>
                <lb/>imputer ce vice aux compagnies gentiles, ne croyant pas eſtre</l>
            <l>
                <lb/>tien, ce que la nature t’a rendu commun auec les autres. Nous</l>
            <l>
                <lb/>attachcrons-nous à la vengeance, quit a rcndu irreconciliable &amp;</l>
            <l>
                <lb/>enclin à vanger les injures, ce qui t’a fait encourir la haine de</l>
            <l>
                <lb/>tous, en ſorte que tu ne peux eſtre dans l’eſtimc de ceux-là meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me, qui toutefois te vouloient imiter: comme auſſi tu as eſteé note</l>
            <l>
                <lb/>de ce crime, en ce qu’auec Libanius tu’l’appelle fureur ſplendi¬</l>
            <l>
                <lb/>de, laquelle ainſi que tous les nobles, ſelon le dire impie &amp; men¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonger du monde &amp; ſes eſclaues, a deu t’auoir comme Capitaine</l>
            <l>
                <lb/>ou pharec, afin dc taire tout ce qu’el le voudroit auec plus d’autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité. Parleray-e de tes homicides? ils ſont iournaliers &amp; as imité́</l>
            <l>
                <lb/>la fſureur populaire, quiſe rend vile &amp; meſpriſable en l’effuſion</l>
            <l>
                <lb/>du ſang vulgaire, lors qu’elle ne peut ſe raſſaſier de celuy des</l>
            <l>
                <lb/>plus qualificz &amp; plus puſſans la paillardiſe, la trahiſon, la ven¬</l>
            <l>
                <lb/>geance, l homicide, ſont crimes particuliers, &amp; diray que celuy</l>
            <l>
                <lb/>d’aſſaſſinat eſt vn crime tout particulier de ton impieté, qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>autant d’officiers &amp; executeurs Pretoriens de ta meſchanceté do¬</l>
            <l>
                <lb/>meſtique, auſquels comme de ton faict particulier, tu donnois</l>
            <l>
                <lb/>permiſſion de tout faire, tout entreprendre &amp; attenter, ce que tu</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>er,</l>
            <l>
                <lb/>elle</l>
            <l>
                <lb/>1I¬</l>
            <l>
                <lb/>1 le</l>
            <l>
                <lb/>crit</l>
            <l>
                <lb/>ffit</l>
            <l>
                <lb/>teé</l>
            <l>
                <lb/>ice</l>
            <l>
                <lb/>ux</l>
            <l>
                <lb/> la</l>
            <l>
                <lb/>eſt</l>
            <l>
                <lb/>on</l>
            <l>
                <lb/>tte</l>
            <l>
                <lb/>ufſ:</l>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>re2</l>
            <l>
                <lb/>O¬</l>
            <l>
                <lb/>ois</l>
            <l>
                <lb/>lre</l>
            <l>
                <lb/>us</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/>ne voulois faire en public, afin de ne paroiſtre auec ta laâ̂cheté</l>
            <l>
                <lb/>aux crimes, toy qui n’auois plus grande ambition, que d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>audacieux &amp; hardy entrepreneur.</l>
            <l>
                <lb/>Que ta fureur ſe face iour derriere les murailles domeſtiques,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme elle affecte &amp; deſire paroiſtre auec ſplendeur, meſmes</l>
            <l>
                <lb/>dans les plus grandes meſchancetez, qu’elle ſe monſtre en fin</l>
            <l>
                <lb/>aux rayons du Soleil, qui eſt la lumiere publique; afin que s’eſtãs</l>
            <l>
                <lb/>fait goſter &amp; ſentir aux tiens, elle ſoit tenuë pour horrible aux</l>
            <l>
                <lb/>yeux de tous. Elle s’eſt ſait veritablement voir, mais auec appa¬</l>
            <l>
                <lb/>reil, &amp; en ta fureur ou rage publique, ſemble re naiſtre cette an¬</l>
            <l>
                <lb/>cienne fureur de Caligula, qui deſiroit que tous les omains ne</l>
            <l>
                <lb/>fuſſent qu’vne teſte, afin qu’en la coupant il peût ſe raſſaſier du</l>
            <l>
                <lb/>ſang de tous: tuas fait attacher les innocens au gibet, qu eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>vn crime pubhic, maisd’autant qu’il ſe commettoit ſur des per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes partculieres, ru as eu hontre de nommer tien ce qui auoit</l>
            <l>
                <lb/>donné la mort beaucoup de fois: tu as par vuc couche ſacrilege</l>
            <l>
                <lb/>violé &amp; rauy la fleur vi gnale; mais comme cette conuoitiſe de</l>
            <l>
                <lb/>la chaſtetc publique, ne te pouuoit encores raſſaſier, tu t’es meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lé &amp; accouple auec des purains &amp; des infames particulieres: tuas</l>
            <l>
                <lb/>profité des biens &amp; commoditez de pluſieurs perſonnes, mais</l>
            <l>
                <lb/>comme ton auarice &amp; auidité tendoient aà la ruine publique, ta</l>
            <l>
                <lb/>fureur faiſoit ſon coup d’eſſay ſur des teſtes priuées, afin de faire</l>
            <l>
                <lb/>le meſme aux pilleies &amp; volerics publiques.</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, ie n’amplifie rien; car ſoit que ie parle ou que i’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>criue, ic ne peux encores comprendre tout ce que tu as fait;</l>
            <l>
                <lb/>tout ce que i’ay dit, eſt tout de toy, au contraire peut-eſtre n’eſt¬</l>
            <l>
                <lb/> il’de toy, car le tout eſt beaucoup moins de ce que tu as fait:</l>
            <l>
                <lb/>mais cecy eſt ſur tout remarquable, &amp; partant, que les François,</l>
            <l>
                <lb/>les Eſpagnols, les Allemands, l’Egliſe &amp; tout le monde l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>tendẽt &amp; en ayent horreur: c’eſt toy ſeul qui a mis l’obſtacle à</l>
            <l>
                <lb/>la paix entre les Lyons, les Aigles &amp; les Lys, afin qu’au moins</l>
            <l>
                <lb/>à l’inſtar de Neron, ainſi que tu ne pouuois pas ſeul commettre</l>
            <l>
                <lb/>le crime que tu deſirois, tu peûis du moins aſlouuir ton eſprit du</l>
            <l>
                <lb/>commun embraſement de toute l’Europe: ce n’eſtoit encore</l>
            <l>
                <lb/>aſſez à ta cruauté d’eſpandre le ſang des François, comme tu as</l>
            <l>
                <lb/>fait pluſieurs fois par le glaiue des bourreaux, ſi tu ne te fuſſes</l>
            <l>
                <lb/>encorecs plû à te bagner dans les torrens cruels de celuy de toutes</l>
            <l>
                <lb/>les Nations: maiscomme ta hayne n’auoit point de bornes, tu</l>
            <l>
                <lb/>as encores voulu eſtre homicide public par pluſieurs meurrres</l>
            <l>
                <lb/>&amp; maſſacres priuez. Il te ſembloit n’auoir aſſez ſarisfait à ta</l>
            <l>
                <lb/> paſſion impudique, par tant de Vicrges choiſies preſque en</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>toutes les Villes que tu as violées &amp; corrompuë̈s, ſi’outrec tout</l>
            <l>
                <lb/>cela tu n’euſſes eſté ſacrilege, adultere, nceſtueux &amp; rauiſſeur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; n’ecuſſes, comme vn cheual de poſte, auee ta licence cffrenée</l>
            <l>
                <lb/>des ſoldats, couru par toutes les Nations, &amp; n’cuſſcs par les</l>
            <l>
                <lb/>fammes impndiques qui t’eſclairoient iuſques aux entrailles,</l>
            <l>
                <lb/>rauy &amp; violeé la pudeur plus ſecrette &amp; cachée: il t’euſt ſemblé</l>
            <l>
                <lb/>eſtre retenu aux ſupplices &amp; aux peines, ſi tu euſſes donne la</l>
            <l>
                <lb/>mort aux miſerables pour mettre fin à lcurs doulecurs: c’cſt pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy auec le glaiue de la guerre tu as deſcrte les Prouinces de¬</l>
            <l>
                <lb/>dans &amp; dchors le oyaune: tu as porté la ruinc &amp; la déſolation</l>
            <l>
                <lb/>par tout, afin que tu laiſſaſles aux peuples miſerablecs vne more</l>
            <l>
                <lb/>viuantc que tu leur e nuye, choſe que Ncron, Procnſtes, Byton &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Dens le Tyran n’cuſſent point voulu faire: mais toy beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>plus cruel, tu as recherche enton malin eſprit, comment deuant</l>
            <l>
                <lb/>la mort meſme tu les pourtois faire mourir.</l>
            <l>
                <lb/>Ha! trop grand eſt l’auenglement des François, nous atta¬</l>
            <l>
                <lb/>chions tous les iours les homicides &amp; les meurtriers priuez au</l>
            <l>
                <lb/>gibet, &amp; toy hiomicide public nous te ſouffrons ſans nons remuer:</l>
            <l>
                <lb/>nous mcttions les larrons &amp; les ſatellites ſur lecs roucs, &amp; par¬</l>
            <l>
                <lb/>dennions aà toy voleurpublic, des ’rouinces: nous enuoyons aux</l>
            <l>
                <lb/>feux &amp; aux flammes les ſacrileges &amp; les inceſtueux, &amp; toy, qui
                a1</l>
            <l>
                <lb/>ſceu de tous bruſlois dans les feux de paillardiſe, nous ne te</l>
            <l>
                <lb/>bruſlions point tout vif. Nous faiſions mourir les boute-feux &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les autheurs des ſedirions particulieres, mais nous ecndurons</l>
            <l>
                <lb/>vnautheur &amp; fauteur de la ſedition de toute l’Europe impuny:</l>
            <l>
                <lb/>il falloit ſe monſtrer ſecuerc &amp; crucl enuers toy, lors quetu faiſois</l>
            <l>
                <lb/>ſentir aà tous les effects de ta ſeucrité &amp; de ta fſureur: il ne
                falloit</l>
            <l>
                <lb/>point pardonner à toy ſeul, lors que tu ne pardonnois à̀ pcrſonne:</l>
            <l>
                <lb/>il falloit t’oſter ta teſte couuerte de pourpre, quoy que d’vn ſeul</l>
            <l>
                <lb/>lors quc tu n’eſpargnois aucune choſe pour ſacree &amp; venerable</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle fuſt: mais encores qu’il y eut long-temps que tu eſtois</l>
            <l>
                <lb/>dévoué victime à noſtre fureur; neantmoins nous pardonnions</l>
            <l>
                <lb/>à ta teſte, afin que l’anarheme public de la nation Françoiſe,</l>
            <l>
                <lb/>comme auſſi la juſtice publique de la ſacŕe Themis, la reſeruaſt</l>
            <l>
                <lb/>ou au fer public, oute declaraſt proſcrit..</l>
            <l>
                <lb/> I’ay regret d’employer ma plume à l’ocean de tant de meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chancetez, d’où il me ſemble ne pouuoir iamais ſortir, ſinon</l>
            <l>
                <lb/>que la petite multitude innocente, qui tauoriſe tes crimes ( ie</l>
            <l>
                <lb/>deſirois ſeulement en pourſuiure de plus grande, non que pour</l>
            <l>
                <lb/>cela ie veille faire vne demarche en arriere, encores qu’a preſcnt</l>
            <l>
                <lb/>mon courage me portaſt dc luy aller au deuant auec horeur ) à</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>tout</l>
            <l>
                <lb/>lr,</l>
            <l>
                <lb/>nee</l>
            <l>
                <lb/> les</l>
            <l>
                <lb/>es,</l>
            <l>
                <lb/>blé</l>
            <l>
                <lb/> la</l>
            <l>
                <lb/>u1</l>
            <l>
                <lb/>de¬</l>
            <l>
                <lb/>on</l>
            <l>
                <lb/>ort</l>
            <l>
                <lb/>n&amp;</l>
            <l>
                <lb/>up</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>t2¬</l>
            <l>
                <lb/> au</l>
            <l>
                <lb/>icr:</l>
            <l>
                <lb/>par¬</l>
            <l>
                <lb/>ux</l>
            <l>
                <lb/>1i al</l>
            <l>
                <lb/>e tc</l>
            <l>
                <lb/> &amp;</l>
            <l>
                <lb/>on</l>
            <l>
                <lb/>ny:</l>
            <l>
                <lb/>ſois</l>
            <l>
                <lb/>loit</l>
            <l>
                <lb/>ne:</l>
            <l>
                <lb/>leul</l>
            <l>
                <lb/>1ble</l>
            <l>
                <lb/>lois</l>
            <l>
                <lb/>on</l>
            <l>
                <lb/>i!e,</l>
            <l>
                <lb/>uaſt</l>
            <l>
                <lb/>neſ¬</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>( ie</l>
            <l>
                <lb/>ou1</l>
            <l>
                <lb/>nt</l>
            <l>
                <lb/>̀</l>
            <l>
                <lb/>à la vẽué de laquellé ën cas qu’il ny aſlt de la conniuënce, ou qu’il né</l>
            <l>
                <lb/>ſi trouue des yeux ardens de cruauté, ie paſſerois pour temeraire</l>
            <l>
                <lb/>d’aſſailler des innocens.</l>
            <l>
                <lb/> Qu’eſt-ce donc qu’ily a de grand &amp; dont ie puiſſe eſcrire, inſolent</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ?ſont-ce choſes diuines; ſi tu liſoit en ceſte liſte horrible de</l>
            <l>
                <lb/>crimes, tu pourrois ſeparer quel eſt le plus grãd, toy qui n’ẽ croy poimt</l>
            <l>
                <lb/>auoir de tres-grand &amp; ne s’en pouuoir excogiter encores de plus</l>
            <l>
                <lb/>grand? tu as cogneu noſtre Prinçe de Condé, tu n’ignore point l’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>cellence &amp; la ſplendeur du nom François &amp; de Louys l’Iris du
                Soleil,</l>
            <l>
                <lb/>tu ſçay ce qui ſe paſſa en la bataille de Rocroy, en celle de Nortling¬</l>
            <l>
                <lb/>hen, en celle de Fribourg &amp; en celle de Leus l eu ſçay qu’a plus mel¬</l>
            <l>
                <lb/>leure cauſe il doit eſtre appellé nannao que Darius, tu cognois</l>
            <l>
                <lb/>le Comte de Harcour ce grand foudre de guerre inſigne pour la va¬</l>
            <l>
                <lb/>leur qu’il fit paroiſtre au combat qu’il fit deuant Caſal ceſte Parreno¬</l>
            <l>
                <lb/>pe, la terreur de l’Eſpagnol &amp; l’amour des François, tu ſçay qu’il</l>
            <l>
                <lb/>merite mieux l’illuſtre tiltre de triomphant que Pyrrhus ne fit celuy</l>
            <l>
                <lb/>d’Aigle,tu cognoiſt Ceſar de Véndoſme, tu le cognoiſt pour homme</l>
            <l>
                <lb/>plus grand pour l’effect que pour ſon nom: tu ſçay qu’il eſt Iurion</l>
            <l>
                <lb/>non tant du gtand eſprit de ſon pere qu’heritier de ſon courage &amp;</l>
            <l>
                <lb/>magnanimité,enfin, tu aduouras qu’a plis iuſte raiſon, ce Prince</l>
            <l>
                <lb/>doit porter le nom glorieux de la liberté que Fabus: tu ne peux</l>
            <l>
                <lb/>ignorer que le Du de Beaufort eſt vn Prince ds grande eſperance;</l>
            <l>
                <lb/>tu ſçay qu’il eſttres recommandable comme portant en ſon front,</l>
            <l>
                <lb/>la marque d’vne Majeſté heroique; Tu l’a cogneu pour puiſſant</l>
            <l>
                <lb/>obſtacle de tes fureurs, Grachus, tu as veu en luy vn Scipion, Catili.</l>
            <l>
                <lb/>na, tu ſçay que tu as vn Tulle, tu connois le Mareſchal de la Mothe¬</l>
            <l>
                <lb/>Houdancourt General de Caualerie, expugnateur &amp; varinqueur des</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagnols glorieux &amp; inſigne pour les triomphes de Catalogne: tu</l>
            <l>
                <lb/>cognois que c’eſt vn Capitaine capab!e de commander aux guerres;</l>
            <l>
                <lb/>u as ſçeu qu’il eſt Chef general, non tant a cauſe de la prudence de</l>
            <l>
                <lb/>ſes Conſeſs, que pour la dilgence de General d’armée, &amp; qu’il faut</l>
            <l>
                <lb/>dre de luy plus meritoirement que deMar cellus que c’eſt l’eſpée de la</l>
            <l>
                <lb/>patrie? pourquoy crains-en, oy qui eſt forgeur de meſchancetez,</l>
            <l>
                <lb/>qui t’a ſi promptement fait changer de couleur? tu deurois pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>rougir, ſi en toy apres eant de crimes reſtoit quelque peu de honte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> confeſſaſt que dumoins en cecy eu eſt coupable, attendu que tous les</l>
            <l>
                <lb/>autres ſont beaucoup moindres leſquels pourtant il te ſemble de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir eſtre mis entre les crimes plus enormes ou à la verité tu donne</l>
            <l>
                <lb/>ttop d’abandon à tes ſalles &amp; vlaines voluptez: tuſçay que tu as pillé</l>
            <l>
                <lb/>les choſes ſacrees,ruine les pi ephanes, eſpandu le ſa g particulier &amp;</l>
            <l>
                <lb/>public: &amp; que tu te diſpenſebeaucoup de fois duſerment de fieté,</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>quoy que ce ſoit choſe onteaſe; toutsfois ton impieté demeuré</l>
            <l>
                <lb/>touſiours inſolente &amp; paroit dautant plus telle qu’elle deſdaigne de</l>
            <l>
                <lb/>vouloir inſiſter aux préceptes d’autruy, tu deurois auoir honte des</l>
            <l>
                <lb/>louanges que ceux qui’te veulent imiter, te donnent &amp; auoir quelque</l>
            <l>
                <lb/>reſſentiment d’eſtre tenu pour vn meſchant, n’eſtoit que la ſeuerité &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la nouueauté duſupplice te plaiſt, &amp; quepluſieurs croyent que tu as</l>
            <l>
                <lb/>trouué la forme de cruauté dontiu te ſers.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy les meurtres &amp; les maſſacres publlcs ne faiſoient</l>
            <l>
                <lb/>quet’itrriter, sã̃s t’aſſouuir, les paſillardiſesſecrettes n’eſteignoiẽt
                point</l>
            <l>
                <lb/>tes flames venerienes, &amp; au lien de t’adoucir tu t’endurciſſois aux ca¬</l>
            <l>
                <lb/>lamitez publiques scar commetu ne faſois rien ſans exemple, tute</l>
            <l>
                <lb/>voulois donner pourmodele à la poſterite-e qui ſeruita de niueau à</l>
            <l>
                <lb/>celuyqui voudraencherir ſurla cruauté des meſmes Netons.</l>
            <l>
                <lb/> Conſidere que pendant que ie deſuelopperay les rimes que tu as</l>
            <l>
                <lb/>omme aſſemblez: tu ſçauois tres-bien queoutes les eſperances du</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement à conduire des armesau Prince deConde, &amp; au Cõre</l>
            <l>
                <lb/>de Harcour, qu’en tous les deux tu as medité la ruine de toute la</l>
            <l>
                <lb/>France lors qu’ils allerent en Catalogne, en ce que tu retranchaſt les</l>
            <l>
                <lb/>nerfsde la guerre &amp; retiraſtles trouppes deſtinées pour les ſecourir,</l>
            <l>
                <lb/>te prormettant que iamais ils ne pourroient euiter de tombet aux pe¬</l>
            <l>
                <lb/>rils ennemis, les ayant ainſi enuoyez en ce pais-là ſans forces ſuffi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſantes, quel eſtoit ce Conſeil?t’imaginois tu que nous eſtions peut¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtre des intetpretes ignorans de ton mauuais deſſein, &amp; que nous</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuions dognoiſtre la rengeance que tu meditoîs des Flamands</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des Eſpagnols ſur ces deuChefs le Prince de Condé &amp; le Comte</l>
            <l>
                <lb/>de Harcour, auec leſquels peuples tu conniuois par vne intelligen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce cachée &amp; ſecrette: auois tu la croyance qu’vn tel Conſeil nous</l>
            <l>
                <lb/>fut incogneu,par lequel tu te fondois ſur ces deuxparties, l’eſperãce</l>
            <l>
                <lb/>de leur donner ſecours, contre la maehine penchante de la ielicité</l>
            <l>
                <lb/>de la France, affin qu’en ces deux tu en fiſſe mourir pluſieurs, au</l>
            <l>
                <lb/>bien pluſtoſt qu’en ces deux tu ferois voir vn carnage extraordinai¬</l>
            <l>
                <lb/>re, &amp; qu’ayant ainſi fait perir ces deux plus forts boucliers de la
                Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, tu abandonnerois les François aà̀ la f eur de l’ennemy, auquel</l>
            <l>
                <lb/>tu auois donné la foy que tu nous auois iuree.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi ce pernicieux Conſeil eut ſuccede a ton deſſein, ſi la guerre</l>
            <l>
                <lb/>de Caralogne eut fait perir Fabius &amp; Scipion, nous eſtions deuoüiez</l>
            <l>
                <lb/> à Hnuibal Eſpanol: ſi Torquatus euſt eſté tué auec Camille, nous</l>
            <l>
                <lb/>cſtions liurez a l’Allemand Brenre: ſi nous eſſions perdu le bouclier</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’eſpée, nous eſtions ainſi deſ-armez, cxpoes à la mercy de l’enne¬</l>
            <l>
                <lb/>m. pſiile ſi le Ciel ne nous enſt pris e ſa pot etion ſec ſut faire</l>
            <l>
                <lb/>par ty, aeur viqe, vn pitoyable Ctſl he de tonte!a</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>uré</l>
            <l>
                <lb/>e d</l>
            <l>
                <lb/>des</l>
            <l>
                <lb/>lque</l>
            <l>
                <lb/>1é&amp;</l>
            <l>
                <lb/>tu2s</l>
            <l>
                <lb/>ient</l>
            <l>
                <lb/>oint</l>
            <l>
                <lb/> Câ¬</l>
            <l>
                <lb/>tute</l>
            <l>
                <lb/>au à</l>
            <l>
                <lb/>us</l>
            <l>
                <lb/>5 du</l>
            <l>
                <lb/>õte</l>
            <l>
                <lb/>e la</l>
            <l>
                <lb/> les</l>
            <l>
                <lb/>tit,</l>
            <l>
                <lb/>pe¬</l>
            <l>
                <lb/>uff¬</l>
            <l>
                <lb/>cut¬</l>
            <l>
                <lb/>ous</l>
            <l>
                <lb/>nds</l>
            <l>
                <lb/>mte</l>
            <l>
                <lb/>en¬</l>
            <l>
                <lb/>ous</l>
            <l>
                <lb/>ãce</l>
            <l>
                <lb/>cite</l>
            <l>
                <lb/> au</l>
            <l>
                <lb/>nai¬</l>
            <l>
                <lb/>n¬</l>
            <l>
                <lb/>ue!</l>
            <l>
                <lb/>erre</l>
            <l>
                <lb/>iez</l>
            <l>
                <lb/>oui</l>
            <l>
                <lb/>lies</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>ite</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>Francé: &amp; ainſi qué tu le ſouhaittois, meſchant qué tu es, eſt-il poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſible que tu aye eu tant de pouuoir ſur ces deux Chefs, deſquels plu¬</l>
            <l>
                <lb/> ſieurs belles charges honorées dependent? ne te ſuffit il point enco¬</l>
            <l>
                <lb/>res qu’apres leurs mort que tu as vn million de ſois deſiree, lavie t’eut</l>
            <l>
                <lb/>eſté laiſſee.</l>
            <l>
                <lb/> Mais que faiſois-tu à la maiſon de Voos ? ſans doute ton deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein eſtoit de voir eſloigné au loin Ceſar de Vendoſme, qui nous eſt</l>
            <l>
                <lb/>plus cher &amp; plus grand que toure ta nation mais c’eſt la verité que tu</l>
            <l>
                <lb/> as manqué lors que tu commandaſt qu’il ſortiſt hors de France, ca</l>
            <l>
                <lb/>dés lors tu nous a amplement fait cognoiſtre &amp; ta vertu que tu auois</l>
            <l>
                <lb/>rendue ſuſpecte aux eſtrangers, &amp; as faict qu’ils ont creu que tu
                eſtois</l>
            <l>
                <lb/>plus turbulent &amp; meſchant que Petilius, qui chaſſoit vnhomme plus</l>
            <l>
                <lb/>grand que l’Africam, &amp; pas meſme moyen tu as illuſtré par cét exil</l>
            <l>
                <lb/>la recommandation d’vn ſi grand Heros.</l>
            <l>
                <lb/>Toutesfois ceſte cruauté ſpecieuſe, par laquelle pour oſter trois</l>
            <l>
                <lb/>rriomphants, tuas du moins cherché dans la guerre vn bourreau, on</l>
            <l>
                <lb/>veut leur faire ſouffrir la peine de l’exil, fondé ſur ceſte raiſon, par
                la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle toy, qui en eſt l’aucheur, mais glorieuſemont, tu croyois ou</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils y mouroient, ou qu’ils ſe retireroient ailleurs.</l>
            <l>
                <lb/>Mais tu t’eſt porté plus cruellementcontre le Duc de Beaufort, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>e Mareſchal Haudencourt, dont le premier croiſſoit en l’eſperance</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir vne charge de General d’armée, &amp; l’autre tu le voyois croi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre en grandeus &amp; courage : tu as voulu que les deux fuſſent enfer¬</l>
            <l>
                <lb/>mez dans des priſons, afin que l’armée foible demeuraſt aueugle aux</l>
            <l>
                <lb/>rayons du Soleil, qui eſtant nombreuſe par la ionction de ces</l>
            <l>
                <lb/>deux Chefs illuſtres en vertu, en ſang &amp; maiſon, t’euſt reproché les</l>
            <l>
                <lb/>ſaletez de ta mauuaiſe vie, &amp; la baſſeſſe ſordide de ta vile
                extraction.</l>
            <l>
                <lb/>Ha! Chef ſcelerat &amp; deteſtable’eſt-ce ainſi que ce poinct d’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur non merité a ſurpris la pointe de ton eſprit, de voir qu’vne main</l>
            <l>
                <lb/>audacieuſe ſe ſoit ainſi fait ſentir ſur les teſtes puiſſantes d’vn Prince,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’vn Grand Maiſtre de Caualerie? eſt-ce ainſi que tu es ſorty de</l>
            <l>
                <lb/>ton bon ſens, de croire que ce fortfait demeure mpuny parmy les</l>
            <l>
                <lb/>François, &amp; que uous ne pardonnerons point à la fortune meſme?.</l>
            <l>
                <lb/>Tourefois cete tienne fureur fut imprudente, car elle oſta l’igno¬</l>
            <l>
                <lb/>minie aux priſons Royal les de leur garde, de là̀ eſt venu que tu as il.</l>
            <l>
                <lb/>luſtré les tenebres des priſons par la demeure des peſonnes de ſi</l>
            <l>
                <lb/>grãde dignité:depuis lequel temps tu as voulu que ces lieux ſe fuſſen</l>
            <l>
                <lb/>veus remplis &amp; illuſtreés de ſolendeur: tu as irrité l’ambition des
                cri¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; ne croy pas qu il y ait à l’aduenir perſonne, qui n’avnaſt</l>
            <l>
                <lb/>miex te voir coulpable qu’innocent, ſitouresfois il eſpere a part ſoy</l>
            <l>
                <lb/>cqu’l a rcconcu en ux.</l>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>Mais tu ne bornois pas là le but &amp; la fin de ton Conſeil en vno feule</l>
            <l>
                <lb/>capiuité: car la priſon eſtoit vn crime &amp; vn forfaict, &amp; non vn
                crime</l>
            <l>
                <lb/>d’vn courage impuiſſant, &amp;te fuſle terité aurant de teps que tu vou¬</l>
            <l>
                <lb/>ois que ces Heros tres-illuſttes demeuraſſent dans ceſte ſordie de¬</l>
            <l>
                <lb/>meure, iuſques à ce qu’en fin ton indignation ſe changeant en fureur</l>
            <l>
                <lb/>ou te fiſſent proſcrire la teſte des deux, ou que tui la leur fiſſe coupper</l>
            <l>
                <lb/>nluerne en ne le enone e en e nen dernenuerdenne ſen</l>
            <l>
                <lb/>principallemenr en ceſte eccaſion, car ce meſthant n’a peu par au¬</l>
            <l>
                <lb/>tun prix corronpre ton integrité, ny l’amollir par ſes allechemens</l>
            <l>
                <lb/>pipeurs, ny l’intimider par ſes menaces; il a offert l’or, mais tu luy</l>
            <l>
                <lb/>as oppoſe les Lances d’or inuiolables, car par vn actroiſſement de</l>
            <l>
                <lb/>ſplendeur nouuelle, ces ehoſes fortifierent plus puiſſamment l’inno¬</l>
            <l>
                <lb/>cence de ces grands hommes, qu ’auec plus de luſtre, elle ſe faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>voir, il a procedé contre eux par des menaces, mais ou il faiſoit plus</l>
            <l>
                <lb/>d’effort pour les pedre, plus l’equité victorieuſe ſi oppoſoit forte¬</l>
            <l>
                <lb/>mnent. Il les amadoüoit par des allechemens frauduleux, mais pn ce</l>
            <l>
                <lb/>combat d’enfant, la iuſtice eut creu eſtre choſe deshonoeſte d’y con¬</l>
            <l>
                <lb/>fentir, &amp; meſpriſa toures les menaces que la cruauté peut vomir, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>reiettatoutes les promeſſes dorées.</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, tu dois cette grace à l’integrité inesbranlable de nos Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ges; ſçauoir que le ſang de ce grand Hleros,-n’a point eſté intimidé</l>
            <l>
                <lb/>par les reſtes des tileres de ta cruaueé, &amp; cela te doir eſtre comme
                vne</l>
            <l>
                <lb/>yictoire en cas que tu ne deuienne tous a fſaits aucugle en ce qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>ceſſeront point que par leur integrité, ils n’ayent au pluſtot ſurmon¬</l>
            <l>
                <lb/>eé ta meſchanceté. Car qu’auoient-ils faie’pourquoy ils ne deuoient</l>
            <l>
                <lb/>eſtre bon? mais ie blaſpheme, quelle offenſe auoient-il commi¬</l>
            <l>
                <lb/>fe pour la quolle ils auoient eſté empriſonnezPie merompe;qu’eſt-ce,</l>
            <l>
                <lb/>dis-ie, qu’ils auoient commis, pour faire quon les creuſt eſtre dignes</l>
            <l>
                <lb/>de mort. Qui eſt celuy qui euſt penſé trouuer en eux vne ſeule ſuſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de crime ? mais il ſuffiſoit à ta fureur, ſi quelqu’vn pouuoit mou.¬</l>
            <l>
                <lb/>pir, &amp; ſi perſonne ne ſe pouuoit trouuer plus coulpable que celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>ne fuiuoittes Conſeils, ou que par amour, ou par hayne, il luy fai¬</l>
            <l>
                <lb/>foit aduour quelques crimes, &amp; afin que tu lançaſſes le foudre de ta</l>
            <l>
                <lb/>cruauté́, eu ne demandois pas qui auoit pecheé, mais qui obeyſſoir,</l>
            <l>
                <lb/>voire qui eſtoit celuy qui voulut eſtre au deſſus detoy: celuy que tu</l>
            <l>
                <lb/>preuoquois cõ̃tre la maiſon de Bourbon e la perſonne du Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Condé, contre la maiſon de Lorraine en la perſonne du Comte de</l>
            <l>
                <lb/>larcour, contre la maiſou de Vendoſme en la perſonne duDuc de</l>
            <l>
                <lb/>Beaufort, &amp; contre le Mareſchal de Houdancour, que les chiens, tes</l>
            <l>
                <lb/>ctrians, abbayent tant qu’ils voudront, pour moy iiterprete,.</l>
            <l>
                <lb/>ouu</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>cout eela auee tous les eſprits ſains &amp; ſans paſſion, que tu as voulu</l>
            <l>
                <lb/>eſteiadre ces tres-ſplendides lumieres de la France, &amp; chaſſer a</l>
            <l>
                <lb/> loin ces es-genereux obſtacles de ta fureur, afin qu’ayant ruiné</l>
            <l>
                <lb/>ces puiſſantes barrieres contre ta meſchanceté, tu paruſſe plus</l>
            <l>
                <lb/>cruel que Sylla &amp; Marius enuers les fortunes detous.</l>
            <l>
                <lb/>Maaarin, auec quelle horreur de erime peux-tu eſtre effrayé? toy</l>
            <l>
                <lb/>qui auec vn front aſſeuré, &amp; par ton ordinaire maniere de pécher,</l>
            <l>
                <lb/>as banny toute pudeur, &amp; conuerty les paſions de ton courage</l>
            <l>
                <lb/>tout de feu, pour,ſans aucune crainte, commettre telles meſchan¬</l>
            <l>
                <lb/>cetez, ſur leſquelles ceux- là meſme roogiront, qui ſont nourrisàc</l>
            <l>
                <lb/>accouſtumez aux crimes &amp; aux forfaits. Et certes. ceux qui t’a¬.</l>
            <l>
                <lb/>uoient connous’eſtonnoient par quelle raiſon ou pluſtoſt par quels</l>
            <l>
                <lb/>preſtiges, tu eſtois monté à ce comble d’honneur à l’Egliſe, auquel</l>
            <l>
                <lb/>ceux-à ſemblent pouuoir eſtre eſleuez, auſquels pourroit tomber</l>
            <l>
                <lb/>la moindre ſuſpicion, non de crime mais de vertu, quoy que froi.¬</l>
            <l>
                <lb/>de. Mais ie croiray que cette pourpre ne t’a point eſté donnee ſaas</l>
            <l>
                <lb/>vn deſſein particulier de Dieu, afin qu’en roy auquel la familiariré</l>
            <l>
                <lb/>des crimes auoit coauert la face d’vne couleur tres-mefchaae,; ſe</l>
            <l>
                <lb/>rouuaſt du moins quelque rougeur ou marque de pudeur ou en</l>
            <l>
                <lb/>l’habit, auquel tu rougiras touſiours, toy qui te porte touſiours au</l>
            <l>
                <lb/>vice, &amp; par cõſequent qui n’a iamais eſté que tres-méchant, ou qui</l>
            <l>
                <lb/>ſemble eſtre couert de toutes taſches de crimes: finon lors quetu</l>
            <l>
                <lb/>te deſpoüille de l’habit, comme d’vn empeſchenment de touteſor¬</l>
            <l>
                <lb/>ce d’impieté.</l>
            <l>
                <lb/>Que tous ſoient maintenant ds l’étonnement de coa audac, qui</l>
            <l>
                <lb/>paroift en toutes ſortes de mé́chancerez. mais bien plus grãd ſuiet</l>
            <l>
                <lb/>clhacun aura-il de s’eſtonner au ſeul recit des crimes auſquels tu te</l>
            <l>
                <lb/>plaiſois, non ſans horreur d’entendre que tu triõ̃phois lors quetu</l>
            <l>
                <lb/>faiſois du mal. Pour moy ie ne m’eſtonne ny a’ay horreur de cela,</l>
            <l>
                <lb/>veu que cela meſme ſeroit blaſmé pat vn melchant &amp; effonté,</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’il approuuaſt toutes ſortes de malices, qui né rogiroit</l>
            <l>
                <lb/>iamaais voyant vne teſte éhontee Mais bien en voyant en vne telle</l>
            <l>
                <lb/>prfanne vne honte puerille ſous vn viſage paſle, qui eſt le verita¬</l>
            <l>
                <lb/>ble indice d’vne intime impiete!</l>
            <l>
                <lb/>ODies immortel, que c’eſt choſe bien conſiderable de voir ce</l>
            <l>
                <lb/>qula aature afaie en toy, nonpar l’excellence de la poinre de</l>
            <l>
                <lb/>uoneſprit, mais ſelon ta cruauté nararelle, qui ’a rermdu ſcelerar,</l>
            <l>
                <lb/>e laiſſé esa ſuitte ſemblable a vne beſte ſtuprde. Tu t’imaginois</l>
            <l>
                <lb/>qu’en noſtre Cour Bſtoy le tyran auoit rougy de ce qu’il y voyoit,</l>
            <l>
                <lb/>qoy qu’il fat pire que Buſyris &amp; phss meſehant qae Procuſte en</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>. , 3¬</l>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>nouuelles inuentions de ſupplices, lors que tu t’entretenois</l>
            <l>
                <lb/>auec les rechercheurs de la modeſte moderne.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſone choſes, Cardinal, que tu as oſees &amp; commiſes, ce ſont</l>
            <l>
                <lb/>ces grands crimes que tout le monde connoit &amp; la licence d’vne</l>
            <l>
                <lb/>relle vie que la tienne. Telles que ſont tes paillardiſes &amp; tes ſacri¬</l>
            <l>
                <lb/>leges, au veu &amp; au ſçeu de la France, dans ce grand Abbregé du</l>
            <l>
                <lb/>Monde &amp; dans cét ample Theatre de l’Egliſe: meſchant, cruel,</l>
            <l>
                <lb/>intemperé, traiſtre, ſacrtlege. O honte de l’Egliſe t des-honneut</l>
            <l>
                <lb/>de la France, ordure du Monde, infame Valet, extrait de ſales,</l>
            <l>
                <lb/>viles &amp; meſpriſables anceſtres. es nõs qui t’auoiét eſleué ſur tous</l>
            <l>
                <lb/>les Grands &amp; tiré non point de la charruë, car anennement les:</l>
            <l>
                <lb/>Conſuls &amp; les Dictateuts ſe prenoient de là, vilaine, ſordide &amp;</l>
            <l>
                <lb/>honteuſe condicion, ce ſont nos mains qui t’ont porté &amp; preferé à</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Themon. C’eſt nous, Cyclope tres-inremperant, qui t’auons</l>
            <l>
                <lb/>reueſtu de la pourpre qui te couure, qui eſt-ce qui entendant ces</l>
            <l>
                <lb/>choſes n s’en eſtonnera!</l>
            <l>
                <lb/>Mais ̂ Francçois, toutes ces choſes ne ſont que commencomens</l>
            <l>
                <lb/>de celuy qui en machine touſiours d’autres plus grandes: qui a</l>
            <l>
                <lb/>maintenant tecueilly dans la maſſe de ſon impieté cous ces crimes,</l>
            <l>
                <lb/>afin que de luy-meſme, &amp; comme par vn puiſſant effort &amp; débor¬</l>
            <l>
                <lb/>demens de meſchancetez, il ſe ruaſt ſur nous. Il ne croyoit eſtre aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez d’auoir deſerté les maiſons, eſpuiſé les Vlles, deſpoüillé les</l>
            <l>
                <lb/>lieux ſacrez, &amp; employé les meilleurs Benefices de rance en de</l>
            <l>
                <lb/>mauuais vſages, trauaillé les innocens, pillé les Finances publi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, &amp; d’auoit fai vn degaſt general par tout le Royaume, ſi apres</l>
            <l>
                <lb/>vous ausoir oſtéles biens il ne vous rauiſſoit encore la vie, &amp; auec</l>
            <l>
                <lb/>les armes ennemies il acheuaſt de vous runer dans la fureurs des</l>
            <l>
                <lb/>guerres ciuilles, afin que remply de voſtre argẽt &amp; aſſouuy de vo.</l>
            <l>
                <lb/>ltre propre ſang, il retournaſt ſan &amp; ſaufen ſon pays.</l>
            <l>
                <lb/>Eſt.-il poſſible qu’vn tel conſeil puiſſe eſtre caché aux aueugles</l>
            <l>
                <lb/>meſmes, car non ſeulement il a auiourd’huy enleué noſtre Roy,</l>
            <l>
                <lb/>mais il nous l’a volé &amp; eſté ſi oſé de mettre ſur luy :es mains ſacr¬</l>
            <l>
                <lb/>leges, &amp; eſtimant peu d’auoir ruiné coute la France, il a comme</l>
            <l>
                <lb/>vn larron deſrobé nuittammenc la meſme Maieſté Royalle Que</l>
            <l>
                <lb/>s’il ne nous a encore entie ement reduits à la famine, ſon deſſein</l>
            <l>
                <lb/>neantnoins eſt de faire en ſorte qu’il ne ſoit permis de viure ſous</l>
            <l>
                <lb/>vn ſi bon Roy ſans reuolte &amp; rebellion, &amp; a mis les choſes en tel</l>
            <l>
                <lb/>eſtat, qu’il a reduit ſa Maieſté dans la neceſſité de vaincre ou de</l>
            <l>
                <lb/>hourir.</l>
            <l>
                <lb/>Enfans, tirez icy vne conſequence de ce que cette fureur eue</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>faire( ear ce iugement ne regarde point les hommes parfairs. J Il</l>
            <l>
                <lb/>eſt vray que ſi l’Archiduc Leopolde n’euſt eſté deffait en la bataille</l>
            <l>
                <lb/>de Lons, en ſorte qu’il ne peut reuenir de l’eſpouuente que le</l>
            <l>
                <lb/>Primce de Condé luy auoit doõ̃née &amp; obligé de ſe ſauuer à la fuite,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ques’il luy euſt reſté encore quelque choſe de cette premiere</l>
            <l>
                <lb/>valeut, que ce Traſonic ou demy-homme auoit tceſmoigné, qui</l>
            <l>
                <lb/>l’euft peu empeſcher qu’eſtãt maintenant tout armé, il ne orte la</l>
            <l>
                <lb/>cerreur de la guerre iuſques dans les entrailles du Royaume? qui</l>
            <l>
                <lb/>l’empeſchera de forcer &amp; d’enfoncer les baricades qu’on luy pour¬</l>
            <l>
                <lb/>roit oppoſer:&amp; cela eſtant, qui pourra l’empeſcher de triompher;</l>
            <l>
                <lb/> lors qu’il ſe ſeruira encore d’Erynnis meſne à ces aimes ennemies,</l>
            <l>
                <lb/>qui comme moiſſonneur pourra ſans empeſchement rauir &amp; piller</l>
            <l>
                <lb/>ce qui reſtera des biens publics c’eſt ainſi qu’auec nos armes il</l>
            <l>
                <lb/>nous adiouſtera à ſes triomphes. De telleſorte que ſoit le Roy og</l>
            <l>
                <lb/>le Bourgeois qui retournera vainqueur de ce deſordre public, o</l>
            <l>
                <lb/>qui ayant perdu ſes forces &amp; deuenu foible, te ſera ô̂ Leopolde</l>
            <l>
                <lb/>abandonné pour ſuiure ton triomphe &amp; ta gloire.</l>
            <l>
                <lb/>ODieu i’abhorre ce preiugé, &amp; toy Mazarin, le plus abomi¬</l>
            <l>
                <lb/>nable, ie erains pour rtoy que tu ne ſois la victiae qui ſeruira au</l>
            <l>
                <lb/>maſſaere publie qui ſe fera à ton ſuiet: &amp; tel que celuy que Cali¬</l>
            <l>
                <lb/>gula vouloit faire. O furies, ô cruelle Erynnis, de quels liens &amp;</l>
            <l>
                <lb/>cruels aiguillons eſtoit piquee &amp; eſmeuë ta fureur: de dire que</l>
            <l>
                <lb/>toute la France n’eſtant capable d’aſſouuir ta conuoitiſe ſans bor¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, tu paroiſſois encorealceré du ſang Royal de Bourbon: &amp; de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſirois ſacrifier à ton inſatiable &amp; cruellé fureur horreur pour ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy qui oyra cecy) par les meſmnes mains des François, Le Rox,</l>
            <l>
                <lb/>le Dvc ’Oa leans, LE Pr ince De Con p ’, l </l>
            <l>
                <lb/>Dv e de Lon cvsvi LLe Er e Comre ’Harcovr,</l>
            <l>
                <lb/>partis en diuerſes factions, afin de les auoir tous, voire au peril de</l>
            <l>
                <lb/>leur vie, à ta deuotion.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi meſchant, ta cruauté deuoit paſſer iuſques à cetteextre¬</l>
            <l>
                <lb/>mité, ſans le glaiue de noſtre Ihemis, ſeul qui te pouuoit frapper</l>
            <l>
                <lb/>au plus haut point de ton ambition: auſſi falloit-il que tu fuſſe eſle¬</l>
            <l>
                <lb/>uéÀ cés éminent degré de meſchanceté, afin que tu en fuſſe pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cipité &amp; fiſſe vne cheate plus lourde, peſante &amp; plus infame.Telle</l>
            <l>
                <lb/>ſe deuoit voir reduire la maſſe de ta preſomptueuſe &amp; faétueuſe</l>
            <l>
                <lb/>grandeur: ſçauoir d’aſſembler autant de foudres pour deluger ſur</l>
            <l>
                <lb/>ta teſte, que noſtre illuſtre Senat auoit de genereux Ep noRes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de faire en ſuitte greſler ſur toy leurs traits &amp; leurs carreaux ards.</l>
            <l>
                <lb/>Impie, tu eſperois que comne ce tres-auguſte Areopage auois</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>deſia eondné tes preaieees méchauceez fans les chaſtietr, a’et</l>
            <l>
                <lb/>certe exttemité il feroit enore le meſme: ou peur-eſtre que fſ</l>
            <l>
                <lb/>équité procederoit lentement, teu t’imaginois qu’elle les laiſſeroe</l>
            <l>
                <lb/>ipuy; pendant que par vne deſmarche precipitee tu courrois à</l>
            <l>
                <lb/>bride auallee dans la lice de ta meſhaneete.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ta deuois conſiderer, que ceux que tu croyois lher appay,</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuoient les voys plus prudentes de l’équié, ſans ſe hafter, e</l>
            <l>
                <lb/>qu’ecore que les machines de Dreux ſe meuuët par des reſfots</l>
            <l>
                <lb/>tardifs, elles ſçauent neantmoins tres-bien ſe mouuoir en leur</l>
            <l>
                <lb/>temps, afin de chaſtier à point nomoé le meſchant.Auffi pouuoc¬</l>
            <l>
                <lb/>oa iudicieuſement iuger que ton ſopplice eſtoit arreſté &amp; preparé</l>
            <l>
                <lb/>en ce cõſiſtoir des Dieux. Mais le bras qui le deuoit executer, n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſt oit pas encore leué &amp; ne le ſeroit, ſinon lors que plus roidemee</l>
            <l>
                <lb/>il deſchargeroit ſa force ſur tateſte, afin que par la peſanteur da</l>
            <l>
                <lb/>caſtirmaent cette tres-illuſtre compagnie compenſaſt ſon retar¬</l>
            <l>
                <lb/>demen.</l>
            <l>
                <lb/>Toutefois Trss-A v c vsr e S ena T, ous pourrionsnous</l>
            <l>
                <lb/> onre dr e nen n une eoneiler enenuſinenone</l>
            <l>
                <lb/>feſte de leze Maieſté, perturbateur du repos publiec, boute-feu &amp;</l>
            <l>
                <lb/>iaſigne voleur, luy qui deuoit eſtre condamné, ouaux Galeres, aux</l>
            <l>
                <lb/>Cheualets ou aux Gibets, ait treſſeney en cela la moderarion de la</l>
            <l>
                <lb/>rnue ennen u nue e eoene ee e eenoern noneee</l>
            <l>
                <lb/>vVoir que voſtre iuſte procedé eſtoit myſterieux &amp; diuin: car vous</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuiez chaſtier Mazarin ſans vſer enuers luy d’vne eſpece de</l>
            <l>
                <lb/>grace accouſtumee à voſtre équité, &amp; iuger qu’en cccy vous vfiez</l>
            <l>
                <lb/>deſeuerité, en fulminant conere luy. Neantmoiuns vos l’euſfiez</l>
            <l>
                <lb/>bien encore plus doucement traité que ne feront les aiguillons pi¬</l>
            <l>
                <lb/>quans &amp; les bourreaux inteſtins de ſa conſcience criminelle, au¬</l>
            <l>
                <lb/>quels vous l’auiëz comme abandonné. Il ſcauoit bien qu’en ſa fu¬</l>
            <l>
                <lb/>reur il deuoit ſouffrlr ſans ceſſe &amp; ſans repos vn bourreau plus hu¬</l>
            <l>
                <lb/>main qu’il ne meritoit, luy qui auoit banny toute équicé &amp; toute</l>
            <l>
                <lb/>eſpece d’hmanité, &amp; faiſoit ſentir ſa cruauté ſur nous &amp; ſu luy, e</l>
            <l>
                <lb/>qu’il pourroit reprendre le chemin de l’équité &amp; de la raiſon: Aille</l>
            <l>
                <lb/>donc maintenant cét infame, à preſent qu’il eſt marqué par a ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ge droite de voſtre Themis, &amp; que pour ſen inſolence &amp; de fes</l>
            <l>
                <lb/>erimes, luy qui deuoit eſtre condamné à la mort, viue fmnalemet</l>
            <l>
                <lb/>paruy coutes ſortes de ſupplices.</l>
            <l>
                <lb/>PIN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
