<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2971_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Raisonnement moraux et politiques, dédiés à tous
                    les princes de l'Europe.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=fx7E5INFfasC&amp;dq=Raisonnement%20moraux%20et%20politiques%20d%C3%A9di%C3%A9s%20%C3%A0%20tous%20les%20princes%20de&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PA14#v=onepage&amp;q=Raisonnement%20moraux%20et%20politiques%20d%C3%A9di%C3%A9s%20%C3%A0%20tous%20les%20princes%20de&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Raisonnement moraux et politiques, dédiés à tous les
                        princes de l'Europe.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="27" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49943"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> RAISONNE MENS</l>
            <l>
                <lb/>MORAVX</l>
            <l>
                <lb/>ET POLITIQVES.</l>
            <l>
                <lb/> DEDIE Z</l>
            <l>
                <lb/>ATOVS LESPRINCES</l>
            <l>
                <lb/>DE L’EVROPE</l>
            <l>
                <lb/> aa</l>
            <l>
                <lb/>’e l l’le i a</l>
            <l>
                <lb/>che D Ys P.</l>
            <l>
                <lb/>en</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/> a. l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>ta,,</l>
            <l>
                <lb/>gpgeeii</l>
            <l>
                <lb/> ¬ </l>
            <l>
                <lb/>-r V</l>
            <l>
                <lb/>RAISONNEMENS</l>
            <l>
                <lb/>RAI</l>
            <l>
                <lb/>MORAVX ET POLIT1QVES,</l>
            <l>
                <lb/>DEDIEZ A TOVS LES PRINCES</l>
            <l>
                <lb/>de l’Europe.</l>
            <l>
                <lb/>vVs deuons viure moralement aucetoue</l>
            <l>
                <lb/>le moade, ſelon les inuiolables decrets de</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui fera rendre compte à chacun</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à la moindie de ſes ations, par¬</l>
            <l>
                <lb/>lant par la bouche du diuin Apoſtre’ ſaint</l>
            <l>
                <lb/> Paul à tous les raiſonnables de la terre,¬</l>
            <l>
                <lb/>principalement auec ceux qui d’vn cœur</l>
            <l>
                <lb/>et inuoquent le nom du Seigneur, &amp; quinous doiuent re¬</l>
            <l>
                <lb/>euoir vn iour aux Tabernacles eternels de ſa ſaincte &amp; ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ree demeure. Ieſus-Chriſt pleura tres amerement de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant la ville de Ieruſalem, parce qu’elle ne connoiſſoit pas </l>
            <l>
                <lb/>hien les choſes qu’elle deuoit faire pour l’auoir du ſein de</l>
            <l>
                <lb/>ſon adorable miſericorde. Il eſt vray que cette fille du Ciel</l>
            <l>
                <lb/>eft d’vne nature de ſi haute importance, qu’à peine peut¬</l>
            <l>
                <lb/>elle eſlre compriſe de la plus ſublime de toutes les raiſons.</l>
            <l>
                <lb/>hmaines. Auſſi eſt-ce la verirable Relique que ce diuin</l>
            <l>
                <lb/>Sau ueur de nos ames a voulu laiſſer en mourant à tous ſes</l>
            <l>
                <lb/>Safans pour les faire viure dans vne parfaite vnion, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/> ſgnée de ſon Sang preciux en l’i bre de la Croix pour le</l>
            <l>
                <lb/>ſalut de tous les hommes Ouy, Puiſſances terreſtres, mor¬</l>
            <l>
                <lb/>elles &amp; perifſables comme le reſte des hommes, c’eſt ie</l>
            <l>
                <lb/>’us aſſeure le fruit de ſa Paſſiõ, la conqueſte de ſon amour,</l>
            <l>
                <lb/>lNoeud de lia tres ſainee &amp; tre- ſAuguſte Triní, &amp; ’im¬</l>
            <l>
                <lb/>Epſe ornement de ſa gloire toure infnie. Se peut-il voir</l>
            <l>
                <lb/> endans le monde quſpouiſſe mieux entretenir la digniú</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/> u Prince, que de maintenir ſes Subjets dans vne parfaite</l>
            <l>
                <lb/>concorde? Monſtrez-vous extraordinairement genereux,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tres entendu enl’art militaire, faiſant vn nombre infinmy</l>
            <l>
                <lb/>de preparatifs pour la guerre: mais au reſte, naymez que le</l>
            <l>
                <lb/>repos, n’vſurpant iamais rien d’autruy auec iniuſtice, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>traittez vos voiſins, qui ſont moindres Seigneurs que vous,</l>
            <l>
                <lb/>comme vous voudriez eſtre traitté de ceux qui qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>plus puiſſans que vous ne ſç̧auriez iamais eſtre, dit Iſocra¬</l>
            <l>
                <lb/> te, parlant à Nicocles Roy de Salamis en l’Iſle de Cypre.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut qu’vn Roy taſche de maintenir ſes Subjets dans la</l>
            <l>
                <lb/>tranquillite, afin de leur teſmoigner qu’il les aime, comme</l>
            <l>
                <lb/>reciproquement il veut eſtre aime d’eux: Car il n’y a point</l>
            <l>
                <lb/> de fortifications ny de defenſes qui rendent le Souuerain</l>
            <l>
                <lb/>plus redoutable que la dilection de ſes Subiets, de laquel¬</l>
            <l>
                <lb/>le eſtant fortfie, il ſera exempt de toutes les craintes &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>toutes les apprchenſions qui ſçauroient arriuer aux Princes.</l>
            <l>
                <lb/>Et parce que pluſieurs Hiſtoriens Grecs &amp; Latins ont enſei¬</l>
            <l>
                <lb/>gné les moyens de bien faire laguerre, ie veux maintenant</l>
            <l>
                <lb/>enſeigner aux Monarques de la terre, de la fuir comme vne</l>
            <l>
                <lb/> choſe tres-pernicieuſe, &amp; deduire icy par le menu les mal¬</l>
            <l>
                <lb/> heurs qu’elle apporte aux hommes au contraire de la co¬</l>
            <l>
                <lb/>corde, qui eſt à vray dire, la ſource de l’humaine felicité, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la veritable conſeruatrice de toute la Nature creé. Elle do¬</l>
            <l>
                <lb/>ne l’eſtre à tout ce qui eſt dans l’Vniuers, &amp; outre cela elle</l>
            <l>
                <lb/>le garde de la perfidie des meſchans, &amp; des rages de la ty¬</l>
            <l>
                <lb/>rannie, de ſorte que ſans ſon aſſiſtance il n’y auroit rien dans</l>
            <l>
                <lb/> le monde qui ne fut auſſi toſt aneanty que formeé, &amp; reduit</l>
            <l>
                <lb/>par ce moyen-là dans le commencement de ſon premier</l>
            <l>
                <lb/>non-eſtre. C’eſt par ſon moyen que les Champs ſont culti¬</l>
            <l>
                <lb/>uez, que les Campagnes abondent en fruicts, que tous les</l>
            <l>
                <lb/>animaux viuent en repos, que les choſes ruinées ſont re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtaurées, que les Citez ſont conſtruites &amp; edifiées, que les</l>
            <l>
                <lb/>anciennes ſont augmenté́es, que les Loix ſont en vigueur,</l>
            <l>
                <lb/>que les Republiques fleuriſſent, que la Re ligion eſt main¬</l>
            <l>
                <lb/>tenuë, que l’Equite eſt conſeruée, que l’Humanitré eſt en¬</l>
            <l>
                <lb/> tretenue, que les Mecaniques s’exercent, que les Paures</l>
            <l>
                <lb/> viuent à leur aiſe, que les Riches proſperent, que les Diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>plnes</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>cpines &amp; les Seiences ſont enſeigneées, que la leuneſſe eſt</l>
            <l>
                <lb/>inſtruite à la Vertu, que les Vieillards ſont en repos, que</l>
            <l>
                <lb/>les Viecrges ſont heureuſement mariées, &amp; que le Culte</l>
            <l>
                <lb/>que nous deuons à Dieu, eſt dignement rendu à ſa diuine</l>
            <l>
                <lb/>Majeteé ſans apprehenſion &amp; ſans crainte, aueec toutes les</l>
            <l>
                <lb/>ceremonies que requiert vn enxercice ſi ſacré &amp; ſi venera¬</l>
            <l>
                <lb/>ble. N’eſt-ce pas vne choſe prodigieuſe de voir qu’vn ani¬</l>
            <l>
                <lb/>mal capable de raiſon, ayant certain ſimulachre de Diuini¬</l>
            <l>
                <lb/>té, formé́ ſeulement pour adorer Dieu en dilection &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>concorde, faſſe moins d’eſtime de la tranquillité, que le</l>
            <l>
                <lb/>reſte des animaux terreſtres &amp; aquatiques. Car quoy que</l>
            <l>
                <lb/>priuezde toute ſorte de raiſon, ils ne laiſſent pas de viure</l>
            <l>
                <lb/>enrepos les vns auec les autres: Les Elephans aiment les</l>
            <l>
                <lb/>Elephans, les Gruẽs &amp; les Cigognes ont quelque confede¬</l>
            <l>
                <lb/>ration enſemble. Les Fourmis &amp; les Mouches à miel one</l>
            <l>
                <lb/>ye ſorme de Republique où elles viuent ſans aucune diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>torde. Les plus fiers &amp; les plus cruels animaux de la terre,</l>
            <l>
                <lb/>de qaelque brutaliré qu’ils ſoient naturellemét pourueus,</l>
            <l>
                <lb/>ilsne laiiſent pourtant pas de viure tres doucement enſem¬</l>
            <l>
                <lb/>le. Le Sanglier n’a point des defenſes contre ſon ſembla¬.</l>
            <l>
                <lb/>ble. Le Lion ne deuore pas les autres Lions: Le Dragon</l>
            <l>
                <lb/>’engloatit pas ceux de ſon eſpece: LaVipere ne tuë pas ſes</l>
            <l>
                <lb/>Viereaux, &amp; meſmeles Loupsviuent dans vne concorde</l>
            <l>
                <lb/>tote extraordinaire. De ſorte que ſi nous voulons eſtre</l>
            <l>
                <lb/> Iuges tres &amp;quitables, &amp; conſiderer exactement l’ordre v¬</l>
            <l>
                <lb/>niuerſel de toute la Nature creé, nous ne trouuerons en¬</l>
            <l>
                <lb/>toutes ſes parties qu’vnaccord mutuel, &amp; qu’vne harmonie</l>
            <l>
                <lb/>qui fait honte à tout ce qu’il ya des hommes ſur la terre.</l>
            <l>
                <lb/>Contemplons vn peu ces Globes celeſtes, combien que</l>
            <l>
                <lb/>leurs mouuemens, leurs facultez &amp; leurs puiſſances ſoient</l>
            <l>
                <lb/>diuerſes: ſi eſt-ce qu’ils ne laiſſent pas de garder entre eu</l>
            <l>
                <lb/>me murule conformie, &amp; de paracheer leurs cours &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leurs reuolutions en eranquillité, ſelon qu’il leur a eſte</l>
            <l>
                <lb/>donnt par celuy qui eommande aux Soauerains, de la</l>
            <l>
                <lb/>donmer à ſears Peoples. Mais qui eſt plus eontraire en ſoy</l>
            <l>
                <lb/>que les quatre Elemens qui fouirniſent de matiere à toures</l>
            <l>
                <lb/>ſe ehoſes corporeles? Et neantmoins y a-til ſympathie</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>5¬</l>
            <l>
                <lb/>dans tout l’Vniuers, qui ſoit plus parſaite que eelle dontils</l>
            <l>
                <lb/>entretiennent tous leurs compoſez enſemble, ſans offenſer</l>
            <l>
                <lb/>ny l’vn ny l’autre? Le feu ne conſomme pas l’air, mais il le</l>
            <l>
                <lb/>nourrit &amp; le garde dans ſon ſein comme vne choſe dont il</l>
            <l>
                <lb/>tire ſon eftre. L’air enuironned’eau de toutes parts, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>vn embraſement vniuerſel, il ſerre laterre &amp; l’eau enſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, afin de les maintenir dans leur centre. Se pourroit-il</l>
            <l>
                <lb/>trouuer dans l’ordre de la Nature quelque choſe de plus</l>
            <l>
                <lb/>diſſemblable que le corps &amp; l’ame? &amp; toutesfois ils ſontſi</l>
            <l>
                <lb/>bien conioints d’amitié enſemble, qu’ils ne voudroient ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais ſe ſeparer l’vn de l’autre Vnion qui ne ſe tronue pas</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement aux choſes ſenſbles, &amp; aux choſes anirnées!</l>
            <l>
                <lb/>Mais encore qui plus eſt, aux plantes &amp; aux vegetatiuesoù</l>
            <l>
                <lb/>l’on void certains ſimulachres d’vne extraordinaire arnitié,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’vne parfaite concorde. De ſorte qu’entre pluſieurs ar¬</l>
            <l>
                <lb/>bres, &amp; meſme entre pluſieurs herbes l’on rematque fort</l>
            <l>
                <lb/>aiſement que le maſle ne ſçauroit viure aucunement, lots</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe trouue vn peu trop eſloigné de la femelle. La vigne</l>
            <l>
                <lb/>ne ſubſiſte que par les embraſemens qu’elle fait à tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qai I’appuye. Le Lierre eſt ſi fort eſpris d’vne parfaite v¬</l>
            <l>
                <lb/>nion, qu’il faut qu’il viue ou qu’il meure auec ce qui ly</l>
            <l>
                <lb/>donne moyen de s’eſleuor au faiſte du mur qui luy rend</l>
            <l>
                <lb/>cét office. Mais qui eſt plus eſloigné de ſentinment que les</l>
            <l>
                <lb/>pierres? Encore ces admirables Scrutateurs des ſecrets plus</l>
            <l>
                <lb/>cachez de la Nature, y ont-ils reconnu quelques eſtincelles</l>
            <l>
                <lb/>d’vnion, d’amitie &amp; de concorde. L’Aimant aime le fer,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’attire à ſoy, de ſorte qu’il ſemble eſtre touché de quel¬</l>
            <l>
                <lb/> que regret lors qu’on l’en ſepare: Que cette puiſſante vertu</l>
            <l>
                <lb/>eſt merueilleuſe, de voir qu’elle s’eſtend meſme iuſques</l>
            <l>
                <lb/>aux metauxles moins fixez &amp; les plus ſolides. Le Mercure</l>
            <l>
                <lb/>deſire tellement la conuerſation de l’or, qu’il ſemble eſtre</l>
            <l>
                <lb/>tranſporte d’vne furieuſe amour, lors qu il ſe plonge dans le</l>
            <l>
                <lb/>ſein d’vn excrement ſi deſiré des hommes. I’oſe bien dire</l>
            <l>
                <lb/>quelque choſe de plus prodigieuſe à l’eternelle confufion</l>
            <l>
                <lb/>de ces animaux plus raiſonnables, que meſmes les demns</l>
            <l>
                <lb/>infernaux, par la malice deſquels la premiere alliance &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>premiere concorde de Dieu &amp; des hommes fut rompuë,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ont quelque confederaion &amp; quelque alliance enſemble:</l>
            <l>
                <lb/>de ſorte qu’ils exercent leur rage &amp; leur premiere tyrannie</l>
            <l>
                <lb/>contre nous par vn matuel conſentement, &amp; par vn accord</l>
            <l>
                <lb/>digne de leur fureur &amp; de leur rage. Mais Sauueur de nos</l>
            <l>
                <lb/>ames, l’homme à qui la tranquilhté eſt plus neceſſaire qu’à</l>
            <l>
                <lb/>toutes les autres cteatures de la terre, la meſpriſe, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne ſoitvray, conferons cét eſtre raiſonnable auec le reſte</l>
            <l>
                <lb/>des animaux, &amp; taſchons de le contempler exactement,</l>
            <l>
                <lb/>pour voir ſi nous trouuerons quelque choſe en luy qui ne</l>
            <l>
                <lb/>nous aſſeure pas d’vn repos gencral &amp; vniuerſel en toutes</l>
            <l>
                <lb/>ſesparties. Nous voyon bien qu’il n’eſt pas vne brute, que</l>
            <l>
                <lb/>a Nature n’ait pourueuë des armes propres à combatre,</l>
            <l>
                <lb/>chacune ſeion eſpece. Elle a donné des cornes aux Tau¬</l>
            <l>
                <lb/>reaux, des ongles aux Lions, des defenſcs aux Sangliers,</l>
            <l>
                <lb/>des promuſcides aux Elephans, des eſguil lons aux Dau¬</l>
            <l>
                <lb/>phius, des crouſtes &amp; des lames aux Crocodylles, &amp; du ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ninaux Serpens &amp; aux Viperes, qu ſont les armes dont ils</l>
            <l>
                <lb/>fe ſeruent pour attaquer ou pour ſe defendre. Oune cela il</l>
            <l>
                <lb/>ya encore d’autres animaux que la meſme nature a doüiez</l>
            <l>
                <lb/>d’vne forme tres h deuſe, afir de les rendre eſpouuentables</l>
            <l>
                <lb/>à ccux qui leur voudroient nuire. Il y en a qui ont des yeux¬</l>
            <l>
                <lb/>à donner de la frayeur, &amp; d’autres qui ont vn cry &amp; vn mu¬</l>
            <l>
                <lb/>giſſement tres efftoyable. Maisà l’homme, elle ne la muuy</l>
            <l>
                <lb/>que de larmes &amp; de pleurs pour s’en ſerir, lors qu’il eſt at¬</l>
            <l>
                <lb/>teint ou menacé de quelque prodigieux outrage. Tant s’en</l>
            <l>
                <lb/>faut qu’il ſoit nay pour la guerre, puis qu’à̀ l’inſtant rmeſme</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt venu au monde, il ne ſçait rien faire, que demander</l>
            <l>
                <lb/>en pleurant l’aſfiſtance de ceux qui luy donne l’eſtre. Regar¬</l>
            <l>
                <lb/>dons vn peu ſa figure, oà le charaétere de Dieu eſt ſi digne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment imprimé, nous ne la tronuerons point ny hideuſe ny</l>
            <l>
                <lb/>eſponuentable comme celle des autres animaux, mais au</l>
            <l>
                <lb/>contraire nous la trouuerons rauiſſante, pour vods mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrer que Dieu veut qu’il ſoit chery, &amp; qu’il viue dans vne</l>
            <l>
                <lb/>eernaelle coneorde. Conſiderons npeu ſes yeux, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>verrons que ce ſont deux adriirables meſſagers de l’ame,</l>
            <l>
                <lb/>ou elle eſtale le plus ſouuent contre ſa propre volonté les</l>
            <l>
                <lb/>aarques de l’amoureuſe paſſion qui la maiſftriſe. Leus</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>attraits ſont ſi rauiſſans, qu’il ſemble que ce ſoit vnchan</l>
            <l>
                <lb/>que la Nature nous ait donne, pour penetrer iuſqu’au pl</l>
            <l>
                <lb/>profond de nos cœurs, afin d’é deſ ouurir ſes plus ſecrettes</l>
            <l>
                <lb/>penſées. Ses bras ne ſemblent auoir eſl e fornez, que pours</l>
            <l>
                <lb/>s’vnir l’vn’auec l’autre d’vn nœud indiſſoluble; &amp; pour y</l>
            <l>
                <lb/>plus ample ſymbole d’amitie, il a eſté fait l’vnique heritiet</l>
            <l>
                <lb/>du ſentiment du baſer, qui eſt vn preſent que Dieua vou</l>
            <l>
                <lb/>deſnier au reſte deſes creatures. Les larmes qui naous ſe.</l>
            <l>
                <lb/> uent d’eſponge pour effacer quelques petites fuḿes de</l>
            <l>
                <lb/>colere qui s’eſleuent quelquefois entre nous, nae ſont-cg</l>
            <l>
                <lb/>pas les fidelles meſſagers de la elemence &amp; de la miſericor¬</l>
            <l>
                <lb/>de que nous deuons auoir les vns pour les autres? La vou</l>
            <l>
                <lb/>de l’homme n’eſt-elle pas aſſez armonieuſe &amp; aſſez char¬</l>
            <l>
                <lb/>mante, pour attirer à ſoy le cœur ou l’amitié de ſes ſembla¬</l>
            <l>
                <lb/>bles? Et ourre tant de faueurs dont la Bonté diuine nousa</l>
            <l>
                <lb/>voulu gratifier par deſſus le reſte des creatures: Ne nqus </l>
            <l>
                <lb/>t’elle pas encore donne à nous ſeals l’vſage de la parole &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la raiſon, pour entretenir conioinétement enſemble vne</l>
            <l>
                <lb/>parfaite amitié &amp; vne admirable concorde ? Ne noust’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le pas creez d’vne humeur extremement ſociable, &amp; enne</l>
            <l>
                <lb/>mis d’vne importune ſolitade? Et pour mieux authoriſes</l>
            <l>
                <lb/>noſtre dire, ne nous a-t’elle pas donné les Sciences &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Diſciplines pour dompter les plusſuperbes tyrans de la ter¬</l>
            <l>
                <lb/>re? Et pour combler entierement l’homme de tout ce qu?</l>
            <l>
                <lb/>luy eſtoit neceſſaire pour le rendre parfait: Na-t’elle pas en¬</l>
            <l>
                <lb/>core voulu grauer en luy eertaines eſtineelles de vertu &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dediuinité, afin que ſans aucuns preceptes de perſonne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement guide par la Nature &amp; aſſiſte de ſa grace, il peut</l>
            <l>
                <lb/>diſcerner le bien d’auec le mal, pourfaire l’vn &amp; pour é¬</l>
            <l>
                <lb/>uiter l’autre ? Dauantage, non contente de tant de mar¬</l>
            <l>
                <lb/>ques de ſon amitiée, n’a t’elle pas ſi bien ordonné de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les choſes qui ſont au monde, que depuis les plus gran¬</l>
            <l>
                <lb/>des iuſques aux plus petites, les vnes ne ſe ſcçauroient paſſer</l>
            <l>
                <lb/>du ſecours des autres? Elle n’a pas voulu qu’vne Prouince</l>
            <l>
                <lb/>apportaſt tout ce qui et neceſſaire à l’oſage de l’hoame¬</l>
            <l>
                <lb/>mais elle a voulu que l’vne empruntaſt de l’autre, pour</l>
            <l>
                <lb/>aas vnir auec p lus d’aaitie &amp; auec plus de coucorde cos¬</l>
            <l>
                <lb/>ioin dte¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>iointeraent tous enſemble. Voila comme cette gracieuſe</l>
            <l>
                <lb/>mere de tous les humains, nous a voulu laiſſer vn nombre</l>
            <l>
                <lb/>nfiny de characteres, &amp; de ſimulachres de l’amitié &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>concorde que nous deuons auoir les vns pour les autres. S i</l>
            <l>
                <lb/>nous voulions curieuſement rechercher tous les eſtats de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre vie,nous trouuerions que ſans vne mutuelle concor¬</l>
            <l>
                <lb/>de qui nous maintient &amp; qui nous conſerue enſemble, la</l>
            <l>
                <lb/>memoire des hommes demeureroit enſeuelie ſous vn ou¬</l>
            <l>
                <lb/>bly qui ſeroit d’vne eternelle durée. L’amitie coniugale</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt la plus noble &amp; la plus excellente de toutes, peri¬</l>
            <l>
                <lb/>roit incontinent que nous ſommcs produits ſur la terre, ſans</l>
            <l>
                <lb/>l’amitieé &amp; le ſecours de ceux qui prennent le ſoin de nous</l>
            <l>
                <lb/>eſleuer en l’eſtat où il nous faut eſtre pour la conſeruer tout</l>
            <l>
                <lb/>le reſte de noſtre vie. Mais conſiderons encore la gran¬</l>
            <l>
                <lb/>deamitié que les peres ont pour leurs enfans, &amp; celle que</l>
            <l>
                <lb/>les enfans ont pour leurs peres. Les premiers les ayment</l>
            <l>
                <lb/>ſans les auoir iamais veus, &amp; lors qu’ils ſont encore dans les</l>
            <l>
                <lb/>lancs de leur mere, &amp; les autres les aſſiſtent pendant leur</l>
            <l>
                <lb/>viuant, &amp; ſi ils taſchent de les faire reuiure lors qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont plus au monde. Ainſi de race en race ils s’exercent à</l>
            <l>
                <lb/>rpetuer leur nom, &amp; d’mmortaliſer leur memoire. En</l>
            <l>
                <lb/>nmot la Nature nous conduit par tant de moyens, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>ſon infinie Prouidence, non ſeulement de viure en repos,</l>
            <l>
                <lb/>is auſſi à nous aimer ſi tendrement, que nous deurions</l>
            <l>
                <lb/>ugir de honte, deſpendre ainſi que nous faiſons tous les</l>
            <l>
                <lb/>iours le ſang de ceux que Dieu nous commande d’ainer</l>
            <l>
                <lb/>comme nous meſmes. Et nonoſtant tout cela, miſerables</l>
            <l>
                <lb/>que nous ſommes, il faut que ic confeſſe malgr moy, que</l>
            <l>
                <lb/>quoy que la Paix ne ſemble eſtre enuoyée du Ciel que</l>
            <l>
                <lb/>pour l’vſage de l’homme, ſi eſt-ce pourtant que nous ne</l>
            <l>
                <lb/>voyons auiourd’huy que les Palais ds Roys, &amp; les mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons particulieres raiſonner d’nnombre iufiny de diſſen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions vniuerſelles &amp; domeſtiques, de telle ſorte que les Bar¬</l>
            <l>
                <lb/>bares, ny meſme les Anthropophages n’ont i mais veu rien</l>
            <l>
                <lb/>de ſemblable: Car la guerre &amp; les procez occupent vniuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſellement tous les hommes. Ce ſont ces deux peſtes du</l>
            <l>
                <lb/>genre humain qui portent preſque tout le monde à ſe deuo¬</l>
            <l>
                <lb/> C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>rer le ſang &amp; la ſubſt ce les vns des autres ſans aucune eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de mſericorde. Auez -vous iamais contemplé ce piteux</l>
            <l>
                <lb/>ſpectacle où toute la nature humaine ſe trouue maintenant</l>
            <l>
                <lb/>reduite. Conſiderez ces ſuperbes Cirez où les Habitans</l>
            <l>
                <lb/>ſont enironnez de meſmes murailles, &amp; gouuernez par</l>
            <l>
                <lb/>meſmes Loix, &amp; qui nauiguant quaſi en meſme vaiſſeau ſe</l>
            <l>
                <lb/>trouuent en commun peril de mort &amp; de vie: Neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>entre vn million de maſons, dont ces Republiques ſont</l>
            <l>
                <lb/>compoſces, à peine s’y en pourroit-il trouuer vne ſeule ou</l>
            <l>
                <lb/>il n’y ait quelque diſcorde. Eſtes-vous curieux de paſſer</l>
            <l>
                <lb/>outre, voyez dans le Mariage, ou la fortune, la maiſon, le</l>
            <l>
                <lb/>lit &amp; les enfans ſont des choſes communes, &amp; qui pluseſt,</l>
            <l>
                <lb/>il y a vne ſi grande communauté de corps, qu’il ſemble que</l>
            <l>
                <lb/>le mary &amp; la femme ne ſoient qu’vne meſme perſonne, à</l>
            <l>
                <lb/>pcine en trouuerez-vous vn entre vn nombre infiny ou il</l>
            <l>
                <lb/>ne s’y rencontre quelque deſordre. Viſirons encore ceux</l>
            <l>
                <lb/>que la Philoſophie deuroit auoir deſpouillez de tous les</l>
            <l>
                <lb/>deſordres que les paſſions humaines font naiſtre parmy les</l>
            <l>
                <lb/>hommes; &amp; nous trouuerons que la guerre qu’ils ſe fone</l>
            <l>
                <lb/>entre eux, n’eſt pas moins criminelle qu’outrageuſe: Car</l>
            <l>
                <lb/>l’vne Academie combar contre l’autre auec tant d’opini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtreté, que cela n’eſt quaſi pas croyable qu’à ceux qui le ſça.</l>
            <l>
                <lb/>uent. Les Rhetoriciens ſont encore en contraſte auec ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui monſtrent la Dialectique. Le Peripateticien deſappro¬</l>
            <l>
                <lb/>ue la dorine de Platon, &amp; les plus ſouuent tous leurs Sa¬</l>
            <l>
                <lb/>tyres &amp; toures leurs Tragedies ne ſont fondées que ſur des</l>
            <l>
                <lb/>ſuiets de peu d’importance. Neantmoins ils ne laiſſent pas</l>
            <l>
                <lb/>de ſe combattre auec tant de furie, que quoy que leurs ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes ne ſoient que de plume, les playes qu’ils ſ font, ne</l>
            <l>
                <lb/>laiſſeront pas d’en ſeigner iuſques à la fin des ſiecles. Mais</l>
            <l>
                <lb/>paſſons de ces exemples ſi preſſans iuſques dans l interieur</l>
            <l>
                <lb/>de l’homme, qui eſt vn animal composé de beaucoup de</l>
            <l>
                <lb/>pieces, &amp; nous trouuerons qu’il n’a point de plus grand</l>
            <l>
                <lb/>ennemy que ſoy-meſme. Sa raiſon fait vne continuelle</l>
            <l>
                <lb/>guerrre à ſes paſſions, &amp; ſes diuers ſentimens la font à ſa</l>
            <l>
                <lb/>concupiſcence. La charité le porte d’vn coſté, &amp; ſes affe¬</l>
            <l>
                <lb/>ctions l’entrainent de l’autre. Le deſir, l’ambition, l’aua¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>rice, le dlable, le monde &amp; la chair, luy font vne guerre</l>
            <l>
                <lb/>ouuerte. Apres cela, ne deurions-nous pas rougir de hon¬</l>
            <l>
                <lb/>te de nous dire Chreſtiens, veu que nous ſom mes ſi diſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blables à Ieſus-Chriſt, qui eſt le vray exemple de la vie que</l>
            <l>
                <lb/>nous deurions ſuiure. Meditons vn peu de grace ſur tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a fait pendant qu’il a eſté cy-bas parmy nous, reueſtu</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre nature, afin de nous inſtruire de ſa ſaincte &amp; ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>créevolonté, &amp; des moyens qu’il nous falloit tenir pour</l>
            <l>
                <lb/>nous rendre coheritiers d’vne partie de ſa beatitude, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nous le verrons dans les premiers démarches qu’il a faites,</l>
            <l>
                <lb/>deſcendre du ſein de ſon Pere pour nous reconcilier auec</l>
            <l>
                <lb/>luy, auec des facons d’agir, toutes d’amour, de paix, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de rmiſericorde. Regardons comme il a voulu, pour mieux</l>
            <l>
                <lb/>accomplir ſa Legation, choiſir vn temps, ou le repos re¬</l>
            <l>
                <lb/> gnoit dans tous les Eſtats qui ſont ſur la terre habitable. Ce</l>
            <l>
                <lb/>que le Prophete Eſaië auoit preueu longues années aupara¬</l>
            <l>
                <lb/>uant, lors qu’il predit la venuë du Seigneur en vn temps où</l>
            <l>
                <lb/>tousles Peuples viuroient en tranquillité, &amp; où les batail¬</l>
            <l>
                <lb/>les ne ſeroient plus exercées. Le Prophete Royal Dauid</l>
            <l>
                <lb/>confirme la meſme choſe, quand il dit, parlant de la venuë</l>
            <l>
                <lb/>du Meſſie, que la Iuſtice s’eſleueroit en ces iours là, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>la paix abonderoit ſur toutes les Nations du monde. Voila</l>
            <l>
                <lb/>comme ces deux hommes, pouſſez de l’Eſprit de Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>nous ont annoncé la venuë du Souuerain Monarque, &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>pas d’vn funeſte Satrape à tous les Eſtats, ny d’vn tyran des</l>
            <l>
                <lb/>Peuples pour qui il s’eſt jvoulu liurer ſoy-meſme. Ce que</l>
            <l>
                <lb/>ce d uin Pſalmiſte a pris ſoin de confirmer encore dans vn</l>
            <l>
                <lb/>autre paſſage, lors qu’il dit que ſon lieu a eſté fait en paix</l>
            <l>
                <lb/> contre ceux qui n’eſleuent les leurs que ſur la ruine publi¬</l>
            <l>
                <lb/>que Et ſainct Paul, ne prefere-t’il point la charité, qui</l>
            <l>
                <lb/>n’eftautre choſe qu’vne verirable cõcorde à tous les autres</l>
            <l>
                <lb/>dons celeſtes? Et en pluſieurs autres diuers lieux de ſes di¬</l>
            <l>
                <lb/>uines chanſons, Ne qualifie-t’il pas cét adorable principe</l>
            <l>
                <lb/>de toat l’eſtre creé, du nom de Dieu de paix, comme eſtant</l>
            <l>
                <lb/>vn des plus glorieux attributs qu’il ſeeut iamais approprier</l>
            <l>
                <lb/>àÀ cette eſſence infinie Mais voyons vn p u comme ce Di¬</l>
            <l>
                <lb/>in Sauucur de nos ames traite ceux qui reſpandent libre¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>ment le ſang humain , ou pour mieux dire, le ſang de leurs</l>
            <l>
                <lb/> eres. Cainapres auoir tue le ſien, ne fut-il pas maudit de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ſans aucune eſpece de miſericorde? Et Ieſus-Chrit</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt-il pas mieux noſtre pere commun, que celuy quinous</l>
            <l>
                <lb/>receut entre ſes bras, lors qu’il nous euſt donné l’eſtre Et</l>
            <l>
                <lb/>cet infiny Protecteur de tous les miſerables qui ſont ſur la</l>
            <l>
                <lb/>terre, &amp; quirepute eſtre fait à ſa propre perſonne ce qu’on</l>
            <l>
                <lb/>fait à ſes cr eatures, Ne defendit-il pas à Dauid, encore qu’il</l>
            <l>
                <lb/>l’eut trouué ſelon ſon cœur, de luy edifier ſon Temple, à</l>
            <l>
                <lb/>cauſe de ceux qu’il auoit tuez en guerre, encore que c’euſt</l>
            <l>
                <lb/>eſté meſmes par ſes ordres, tant il a de l’horreur pour le</l>
            <l>
                <lb/>meurtre &amp; pour le carnage Si bien qu’il fallut que Salomon</l>
            <l>
                <lb/>ſon fils en prit la charge, qui vaut autant à dire en langue</l>
            <l>
                <lb/>Hebraique, que pacifique: Quoy que ce fut par le com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandement de Dieu qu’il auoit entrepris ces defaites: Que</l>
            <l>
                <lb/>ſi la guerre faite par le commandement de ce Souueran</l>
            <l>
                <lb/>Monarque,a pû mettre en quelque diſgrace celuy qui na</l>
            <l>
                <lb/>fait en cela qu’obeir à ſa ſaincte &amp; ſacrée parole: Que nee¬</l>
            <l>
                <lb/>ra pas celle que l’on entreprend tous les iours par auariçe&amp;</l>
            <l>
                <lb/>par vanite contre ſon conſentement, meſmes contre ſes</l>
            <l>
                <lb/>propres defenſes? Si vn Roy qui eſtoit ſelon ſon cœur luy!</l>
            <l>
                <lb/>a eſteé odieux pour auoir maſſacre ſes propres ennemis: Que</l>
            <l>
                <lb/>ne ſecront pas ceux qui eſpanchent le ſang d’vn nombre inhi:</l>
            <l>
                <lb/>ny de creatures, qu’il a voulu rachepter par le ſien propre?</l>
            <l>
                <lb/>Confiderez vn peu de grace pour voſtre ſalut, PrincesChr¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtiens, qurregnez dans toutes les parties de l’Europe, ſi a¬</l>
            <l>
                <lb/>pres cela vous n’eſtes pas obligez de ceder quelque choſe</l>
            <l>
                <lb/>de vos intereſts pariſſables à vne tranquillité generale que</l>
            <l>
                <lb/>vous deuez fdire, ſi vous ne vulez pas que Dieu ymepcele</l>
            <l>
                <lb/>main, &amp; qu’il vous faſſe vn iour rendre compte de tousles</l>
            <l>
                <lb/>larrecins, de tous les meurtres, de tous les viols, de tguteã</l>
            <l>
                <lb/>les mcendies, &amp; de tous les ſacrileges quiſe font par ces ¬</l>
            <l>
                <lb/>bominables legions, que bien ſouuent voſtre ſeule vanite</l>
            <l>
                <lb/>fait mettre en campagne ? Prenez la peine d’examiuer vn</l>
            <l>
                <lb/> peu quel fut le rgne de’Ieſus-Chriſt, lors qu’il vint reueu</l>
            <l>
                <lb/> de noſtre natur habiter parmy les hommes, puis qu’il doit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre le vray poait &amp; leay ſimulachre de tousles Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uetan2s</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>ueralns de la terre, &amp; vous verrez comme à ſa Naiſſanee les</l>
            <l>
                <lb/>Anges n’ont pas annoncé la guerre, ny publié vn grand</l>
            <l>
                <lb/>aombre de triomphes, de victoires &amp; de trophées ſanglan¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, mais vn repos general &amp; vniuerſel à toute lanature hu¬</l>
            <l>
                <lb/>naalne. Concorde veritablemét que les Ptophetes ont pre¬</l>
            <l>
                <lb/>it long-temps auant qu’elle ſoit arriuée, que les Apotres</l>
            <l>
                <lb/>ont preſchée par toute la terre, &amp; que leſus Chriſt nous re¬</l>
            <l>
                <lb/>ommande d’entretenir ſoigneuſement dans tous les ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>crez cahiers de l’Eſcriture ſaincte, ſurpeine d’vne punition</l>
            <l>
                <lb/>eternelle. Que n’a pas fait &amp; que n’a pas dit ce Souuerain</l>
            <l>
                <lb/>Sauueur de nos ames, en faueur de cette fille du Ciel tanc</l>
            <l>
                <lb/>deſiree de tous les Peuples du monde, lors qu’il a eſté vn</l>
            <l>
                <lb/>peu plus aduanć dans l’âge? A t’il iamais ny preſche ny en¬</l>
            <l>
                <lb/>feigné que la tranquillité &amp; le repos à tous ceux qui pre¬</l>
            <l>
                <lb/>noient le ſoin de l’eſcouter, &amp; de profiter des inſtructions</l>
            <l>
                <lb/>qu’il donnoit aux hommes N’a-t’il pas toufiours admone¬</l>
            <l>
                <lb/>é ſes Apoſtres de faire le ſemblable lors qu’ils entreroiens</l>
            <l>
                <lb/>dans quelque maiſon, ou qu’ils rencontreroient quelqu</l>
            <l>
                <lb/>perſonne? Et ces incomparables Diſciples d’vne ſageſſe in¬</l>
            <l>
                <lb/>finie, ne mettoient-ils pas toaſiours au commencementde</l>
            <l>
                <lb/>leurs Epiſtres, Paix ſoit auec vous, pour honorer teux à</l>
            <l>
                <lb/>qui ils eſcriuoient, &amp; pour faire vois qu’il n’y a rien au mõ¬</l>
            <l>
                <lb/>ade de ſi precieux ny de ſi deſirable? Et pour vne plus gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de confirmation de cerre tranquillité generdle &amp; vniuerſel¬</l>
            <l>
                <lb/>le, leſus-Chariſt ne diſoit-il pas à ſes Apoſtres, qu’ils ſeroiét</l>
            <l>
                <lb/>econnus pour eſtre à luy, s’ils viuoient en repos &amp; en dile¬</l>
            <l>
                <lb/>ion enſemble? Voila les armes dont Ieſus-Chriſt ſe ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit pour vaincre ſes ennemis, &amp; pour s’attacher dauantag</l>
            <l>
                <lb/> luy le cur de ceux qu’ll auoit atriree àſon ſerice. Voi¬</l>
            <l>
                <lb/>la ſes Croiffans, voila ſes Aigles, voila ſes Lions, voila ſes</l>
            <l>
                <lb/>enſelnes, &amp; voila ſes marques par leſquellesil veut que les</l>
            <l>
                <lb/>ſiens ſoient diſtinguez d’anuec les autres. Si les enfans de</l>
            <l>
                <lb/>Die ſont reconnus par la paix, certainement par vne raiſou</l>
            <l>
                <lb/>tontraire nous pouuons dire que les enfans du diable ſont</l>
            <l>
                <lb/>recobnus par la guerre. Mais que n’a pas dlt eacore Ioſus¬</l>
            <l>
                <lb/>Chrit à ſes poſtres, pour authoriſer cette paia tanme doſis</l>
            <l>
                <lb/>te, lors qu’il eſtoir preſt de mourir ponur le ſalut des homa</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>mes? Ne leur commanda-t’il pas de s’aimer en paix apres</l>
            <l>
                <lb/>ſa mort, auecautant de paſſion qu’il les auoit aimez pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant ſa vie? Eſcoutez, eſprits ambitieux, comme il ne leus</l>
            <l>
                <lb/>laiſſe pas ny de Chaſtcaux, ny des Villes, ny desForereſ¬!</l>
            <l>
                <lb/>ſes, &amp; moins des Royaumes &amp; desEmpires, pour tegner a¬</l>
            <l>
                <lb/>pres luy dans le monde: mais ſeulement vne tranquillité</l>
            <l>
                <lb/>generale &amp; vniuerſelle pour en vſer comme d’vne choſe in¬</l>
            <l>
                <lb/>uiolable. Qu’a-t’il fait encore apres la Celebration de ſa</l>
            <l>
                <lb/>faincte Cene, eſtant deſia pres de la mort pour nous donnes</l>
            <l>
                <lb/>la’vie: N’a-t’il pas prie ſon Pere de garder les fiens en ſon</l>
            <l>
                <lb/>nom, afin qu’ils ne fuſſent qu’vn aucc luy, tant il a de l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mour pou ſes creaures? Voyez ie vous ſupplie, quel teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moignage de concorde &amp; de dilectiõ rend ce bon Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>à des Peupies iugrars &amp; meſconnoiſſans de tant de faueurs</l>
            <l>
                <lb/>qu’il leur a faites. Il n’a pas ſeulement deſiré qu’ils fuſſent</l>
            <l>
                <lb/>bieu vnis enſemble, mais qu’ils ne fuſſent qu’vn aucc luy,</l>
            <l>
                <lb/>pour monſtrer le chemin de ſon eternelle vion à toute la</l>
            <l>
                <lb/>naturehumaine. Ce qu’il a voulu encore annoncer apres ſa</l>
            <l>
                <lb/>triomphante Reſurrection à tous ſes Diſciples, en les viſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tant d’ynbeau ſalut de paix, auant que d’accomplir le my¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtere de ſon Aſcenſion. Noſtre Dieu, c’eſt noſtre Pere, il</l>
            <l>
                <lb/>nousappelle ſes enfans, &amp; il veut que nous viuions tous en</l>
            <l>
                <lb/>freres, puis donc que ce la eſt ainſi, pourquoy taſchons nous</l>
            <l>
                <lb/>de nous deſtruire les vns &amp; les autres? Il ſe nomme noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Paſteur, il nous appelle ſes Brebis, &amp; nous faiſons contre</l>
            <l>
                <lb/>ſon gré l’office des beſtes feroces. Où ſera noſtre ſeurete, ſi</l>
            <l>
                <lb/>nous e mployons tout noſtre pouuoir &amp; toute noſtre indu¬</l>
            <l>
                <lb/>tr ie à nous deſchirer ſans aucun reſpect de celuy qui nous</l>
            <l>
                <lb/>defend, &amp; meſms à qui nous deuons toutes choſes? Qu’a</l>
            <l>
                <lb/>t’il voulu dire, quand il s’eſt nomme la Souche de la Vigne,</l>
            <l>
                <lb/>de laquelle il nous appelle les Tiges &amp; les Rameaux, finon</l>
            <l>
                <lb/>qu’il nous falloit viure continuellement tous dans vne par¬</l>
            <l>
                <lb/>faite concorde? Quel prodige ſeroit-ce en l’ordre de la</l>
            <l>
                <lb/>Natare, ſi toutes les parties d’vn corps ne viſoient qu’à ſe</l>
            <l>
                <lb/>deſtuire auec des fureurs &amp; des cruautez ſemblables aux</l>
            <l>
                <lb/>ioſtres? Ce quiſe pratique ſioutrageuſemenentre leshõ̃¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, qu’ils ſe veuillent eſpuiſer le ſang iuſques à la dee</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>niere goute. Le diuin Apoſtre ſainct Paul, ne dit-il pas que</l>
            <l>
                <lb/>l’Egliſe n’eſt qu’vn corps composé de pluſieurs menmbres?</l>
            <l>
                <lb/>Si cela eſt, pourquoy ne viuons nous pas auec plus de con¬</l>
            <l>
                <lb/>corde &amp; auec plus de charité, que nous ne faiſons point</l>
            <l>
                <lb/>dans le ſiecle où nous ſommes? Qui a iamais veu la main</l>
            <l>
                <lb/>combattre contre le piedny le pied contre la teſte, en tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tela fabrique du corps humain, encore qu’il ſoit compoſe</l>
            <l>
                <lb/>de qutaité de pieces fort diſſemblables? Au contraire, nous</l>
            <l>
                <lb/>y voyons vne ſi belle harmonie, que cela fait honte à tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes nos actions &amp; à toutes nos concupiſcences. Tant s’en</l>
            <l>
                <lb/>faut que le bras combatte contre les autres parties de la per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne, qu’au contraire elles ſe ſoulagent par des mutuels</l>
            <l>
                <lb/>ofices qu’elles ſe rendent l’vne à l’autre le mieux qu’il leur</l>
            <l>
                <lb/>eſt poſible; Si bien que lors qu’on veut offenſer l’œil, les</l>
            <l>
                <lb/>paupieres ſe ferment auec vne viſteſſe incroyable pour luy</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir de defenſes: Où ſi l’on veut attaquer queſque en¬</l>
            <l>
                <lb/>droit de l’homme, la main ſe preſente bien viſte là deſſus</l>
            <l>
                <lb/>pour le guarentir du funeſte reuers qui le menaſſe. Si la</l>
            <l>
                <lb/>loy de Ieſus- Chriſt nous commãde de faire du bien à ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui nous ont fait du mal, de prier pour ceux qui nous perſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cutent: Que deuiendront ceux qui pour faire eſclater leur</l>
            <l>
                <lb/>nom, ou pour s’acquerir des threſors auec toute ſorte d’in¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice, excitent tant de mal-heurs parmy les hommes?</l>
            <l>
                <lb/>Ileſus-Chriſt nous enſeigne à viure ſans aucune cupidité,</l>
            <l>
                <lb/>iuſqes à rendre douteux le ſalut des riches, afin de mieux</l>
            <l>
                <lb/>deſraciner cette affection deſordonnée du cœur des hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, qui cauſe la pluſ-part des guerres qui ſe font dans le</l>
            <l>
                <lb/>monde. C’eſt pour la meſme raiſon encore, qu’il dit que</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui pleurent, &amp; qui ſont priuez de leurs poſſeſſions,</l>
            <l>
                <lb/>ſont bien heureux, car l’heritage du Ciel leur eſt acquis par</l>
            <l>
                <lb/>leur ſouffrance. Mais ie vous prie, Puiſſans de la terre, quel</l>
            <l>
                <lb/>témoignage d’amitié ne rend-il pas aux hommes, lors qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>les exhorte de laiſſer chez eux l’oblation qu’ils luy veulent</l>
            <l>
                <lb/>faire dans ſon Temple, s’ils ſe ſouuiennent d’auoir encore</l>
            <l>
                <lb/>quelque eſpece d’inimitie contre leur prochain, iuſques aà</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils ſe ſoient reconciliez auec luy, afin de la luy offirir,.</l>
            <l>
                <lb/>apres cela auec yne conſcience plus eſpurée? Qu’elle pro¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>digieuſe affection ne nous teſmoigne t’il pas encore, quand</l>
            <l>
                <lb/>il nous veut appeller ſous ſa grace, comme la poule appel¬</l>
            <l>
                <lb/>Je ſes pouſſins ſous ſes aiſles? Ceux qui ſont ainſi acharnez</l>
            <l>
                <lb/>ſur le ſang de leur prochain, ou pour mieux dire, ſur les mé¬</l>
            <l>
                <lb/>bres viuans de Ieſus-Chriſt, ne ſont ils pas vrais ennemis</l>
            <l>
                <lb/>du corps, qui les fait ſubſiſter par ſa Prouidence ilnfinie</l>
            <l>
                <lb/>Auec qu’elle ſeuerité ne reprit-il pas ſaincàt Pierre, lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>mit l’eſpée à la main pour le deſendre, quoy qu’il n’y ait ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais eu d’action ny plusiuſte ny plus eſquitable parmy les</l>
            <l>
                <lb/>omntes? Mais, ingrats que nous ſommes, comment oſone</l>
            <l>
                <lb/>nous nous preſenter à la Table du Seigneur, pour y rece¬</l>
            <l>
                <lb/>oir ſon Corps &amp; ſon Sang precieux au ſainct Sacrement de</l>
            <l>
                <lb/>l’Euchariſtie, qui n’eſt qu’vn vray banquet d’amitié &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>concorde, ayant encore les mains toutes ſouillées du ſang</l>
            <l>
                <lb/>des membres de Ieſus-Chriſt, &amp; du ſang de nos propres</l>
            <l>
                <lb/>freres ? Mais comment oſons-nous auoir la penſte de vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loir perdre ceux que Dieu a voulu conſeruer au peril de</l>
            <l>
                <lb/>ſa propre vie? Mais comment ſommaes-nous ſi prodigues</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ſang, pour qui le Sauueur de nos ames a voulua reſpen¬</l>
            <l>
                <lb/>dre le ſien iuſques à la dernicre goute. Cela n’eſt-il pas a¬</l>
            <l>
                <lb/>bominable deuant Dieu &amp; deuant les hommes, qui ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſont pas tout à fait abandonnez à vne extreme impieté, ou</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſe ſont pas abſolufient conſacrez aux ſentimens d’u,</l>
            <l>
                <lb/>horrible Atheiſme, de voir que la violence &amp; l’intereſt rae¬.</l>
            <l>
                <lb/>gnent ſi long-temps, &amp; qu’elles lancent leurs traits iuſques</l>
            <l>
                <lb/>dans le Santuaire de celuy qui nous a donne leſe o</l>
            <l>
                <lb/>cœurs reprouuez, que n’aut-vous au moins autant de e6.</l>
            <l>
                <lb/>paſſion pour vos freres Chreſtiens, que les plus cruels ani¬</l>
            <l>
                <lb/>maux en ont les vns pour les autres, veu qu’ils ne combat¬</l>
            <l>
                <lb/>tent iamais contre ceux de leur eſpece?Ou ſi cela eſt, au</l>
            <l>
                <lb/>moins ne s’aſſemblet-ils iamais dix contre vn, &amp; ſ ils ne</l>
            <l>
                <lb/>l’attaquent iamais, s’ilne ſe met en eſtat de les combattre:</l>
            <l>
                <lb/>E qui pis eſt , ils ne ſe battent iamais poar des ſuies, qui de</l>
            <l>
                <lb/>leur nature ſoat odieux &amp; criminels, ny poar des caſes de</l>
            <l>
                <lb/>petite importance. Ils ne tenteat iamais rien que premie¬</l>
            <l>
                <lb/>Iement l’entreme neceſſite de la ſaim ne lesy ait ſuſcire,ou</l>
            <l>
                <lb/>que l’on n’alt voulu entteprendre ſus ceux àÀ qui ils n</l>
            <l>
                <lb/> nouuel¬</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>nouuellement donné l’eſtre. RMais les honmmes pour vſur.</l>
            <l>
                <lb/>per le bien d’autruy, ou pour porter leur renommée dans</l>
            <l>
                <lb/>vne grandeur paſſagere, metrent le deſordre par tout l’V</l>
            <l>
                <lb/>iusers, &amp; Dieu en eſtat de les punir d’vne reprobarion etert</l>
            <l>
                <lb/>nlle. Et puis apres cela, ils n’ont pas honte d’inuoquer le</l>
            <l>
                <lb/>nonm du Seigneur aà̀ leur ſecours, &amp; de l’appeller leur Pere,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’aller en ſuite auec des ſupplicatians peu iu¬</l>
            <l>
                <lb/>erieures à la boucherie des ereatures. Ils veu¬ Aluſio</l>
            <l>
                <lb/>lene que ſon Nom ſoit fanàifie, &amp; ilsne font qe ſur ’d.</l>
            <l>
                <lb/>le deſ-honorer par la haine qu’ils ortenr à leurs aas6 Do</l>
            <l>
                <lb/>ſemblables. Ils luy demandent ſoa Royaume, minmcale.</l>
            <l>
                <lb/>ans taſcher de ſe rendre dignes par vne meilleu¬</l>
            <l>
                <lb/>re vie. Ils deſirent que ſa Volonte ſoit faite, &amp; il ne ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>haite que la concorde ſur toute la terre habitable. Ils le</l>
            <l>
                <lb/>picat de leur donner leur pain quotidien, &amp; ils l’oſtent à</l>
            <l>
                <lb/>onut le monde. Ils ſouhaiten qu’il leur pardonne leurs pe¬</l>
            <l>
                <lb/>clez, eonmne ils pardonnent les oſſieuſes qu’on leur a fai¬</l>
            <l>
                <lb/>es, &amp; ils ae s’exerconms ſeulement pas à punir le crimiel,</l>
            <l>
                <lb/>as encore à deſtruire la anefaae innocence. ls e ſupplient</l>
            <l>
                <lb/>deles deliurer ens teatatio, &amp; ils y portent tous cex qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>eduifet dans vae extreme nmiſere, &amp; ils veulent qu’il les</l>
            <l>
                <lb/>deliure do mal, cependaat qu’ils comneetent tous les plus</l>
            <l>
                <lb/>grands. ma que l’oaame puifſe faire au mode. Mais</l>
            <l>
                <lb/>eyan traité iſquesiey de la tranquillié &amp; concorde, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de l’vilit qu’elle apporte &amp; à Dien &amp; ao hômes. oyons</l>
            <l>
                <lb/>apes eeba les maux que la guerre produait, &amp; quelle gloir</l>
            <l>
                <lb/>e peuuent rapportes eoqui l’exercr, afide faire mieux</l>
            <l>
                <lb/>goſterà maon Prince lesſupplications qae toute l’Europe</l>
            <l>
                <lb/>y ait, de luy donner l repos tout enies apres vne deſo¬</l>
            <l>
                <lb/>tion d tant de nmaux paſſe, C’eſt par he portrait que</l>
            <l>
                <lb/>e luyea vex tracer, que ie luy veux ſaire inger combien</l>
            <l>
                <lb/>eſte et gernicieuaſe à l’Eſtat, auſſi bien qu’au ſalut de nosa¬</l>
            <l>
                <lb/>mes. Repreſente-ous, Sa , deuaur les yeux vn mil¬</l>
            <l>
                <lb/>o dfhonsnaasesarmez,auec une nmine ideuſe &amp; eſpouuen¬</l>
            <l>
                <lb/>able, des eurlemes de deo, les yeux eſtincelans d’i¬</l>
            <l>
                <lb/>e&amp;de vegeance, &amp; vne horrihle tempeſte d’armes&amp; ds</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>canons, auec vne campagne toute ionchée de corpsmorts,</l>
            <l>
                <lb/>de chatrognes &amp; de cadavres, les fleuues tous rougis de</l>
            <l>
                <lb/>ſaug, le pere contrec le fils, le proche contre le parent, la</l>
            <l>
                <lb/>femme contre le mary, &amp; le Subjet contre ſon Prince, preſts</l>
            <l>
                <lb/>à s’exterminer les vns &amp; les autres: Et vous verrez vn ſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>acle digne de commiſeration &amp; de la grace que l’on vous</l>
            <l>
                <lb/>demande. Quelle cruauté de voir vn nombre infiny de Le¬</l>
            <l>
                <lb/>gions ferrees, toutes tranſportees de fureur, ſe &amp;eſchirer, l</l>
            <l>
                <lb/>deſimembrer peſle &amp; meſle enſemble, ſans ſe connoiſtre n</l>
            <l>
                <lb/>les vns ny les autres en faç̧on quelconque. C’eſt le pauure</l>
            <l>
                <lb/>Peuple, qui a baſty &amp; ordonné tant de belles Citez: C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>luy qui les maintient &amp; qui les conſerue: C’eſt par ſon ſoin</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par ſa peine qu’elles ſont enrichies &amp; conſiderées; &amp; c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>en ſa preſence qu’elles ſont deſtruites &amp; ruińes, ſes biens</l>
            <l>
                <lb/>euis, ſes maiſons brûlées, &amp; toute ſa pauure famille maſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſacee, ſans qu’il oſe ny ſouſpirer ny ſe plaindre. Quandles</l>
            <l>
                <lb/>Princes du monde font quelques preparatifs de guerre,</l>
            <l>
                <lb/>tout eſt dans vn contiauxl tremblement, &amp; quand on en</l>
            <l>
                <lb/>vient à l’effect, tout eſt dans ne onfuſion abominable.</l>
            <l>
                <lb/>Les Arts ſont meſpriſez les pauures delaiſſez, sils n’onts</l>
            <l>
                <lb/>recours à des actions illicites, les femmes violées, les Loix</l>
            <l>
                <lb/>tranſgreſſees, la charité́ eſteinte, l’equité ſupprimée, leœs</l>
            <l>
                <lb/>Autels prophanez, la Religionabandonnée, le Peuple pil¬</l>
            <l>
                <lb/>le, les vieillards outragez, &amp; toute la Nature dans vn a¬</l>
            <l>
                <lb/>neantiſſement vniuerſel, ou du moins dans vne ſouffrance</l>
            <l>
                <lb/>qui n’en euſt iamais de pareille; ce qui fuit que le Peuple</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe contente pas de ſe voir ainſiaccable de ſubſides. Mais</l>
            <l>
                <lb/>auec qu’e lle difficulté faut-il gaigner tant d Eſtrangers, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>meſme entretenir tant de gens de guerre, Quels prepacatifs</l>
            <l>
                <lb/>faut-il faire pour tant de Legions, &amp; quel ſoin faut-il auois</l>
            <l>
                <lb/>pour fortifier tant de places, ſans compter toutes les dépẽ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſs qu’il faut faire pour ſuruenir à tout ce que nous venons</l>
            <l>
                <lb/>de dire. Les animaux, ſi toſt que la nuit eſt venue, ſe retirent</l>
            <l>
                <lb/>dans leurs cauernes, mais les gens de guerre ne ſe repoſent</l>
            <l>
                <lb/>iamais, ou s’ils ſe couchent, ce n’eſt qu’à la mertydes iniu¬</l>
            <l>
                <lb/> res du temps, &amp; ſi il faut qu’ils ayent touſiours l’eycille a</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>vent comme l’Aſpic, de peur de quelque ſurpriſe. l faut</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils endurét la fam &amp; la ſoif, le froid &amp; le chaud, la neige</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le vent la greſle &amp; la pluye. Apres cela qui eſt le pis, il</l>
            <l>
                <lb/>faut qu il meure en eſtat de peche mortel, ou qu’il donne la</l>
            <l>
                <lb/>mort a ſon prochain, ſans que ſa conſcience y ſoit diſpoſee,</l>
            <l>
                <lb/>de ſurte que de toutes les ſeruitudes du monde, il n’en eſt</l>
            <l>
                <lb/>pasne pareille à celle du ſoldat, ſi on la conſidere püctuel¬</l>
            <l>
                <lb/>lement commne elle doit eſtre conſiderée. Quoy, miſera¬</l>
            <l>
                <lb/>ble artiſan, de tapropre perre, n’eſtoit-ce pas aſſez que la</l>
            <l>
                <lb/>Narure t’euſtcree ſuit à vn nombre infiny de calamitez,</l>
            <l>
                <lb/>fans y adiouſter encore des mal-heurs ſi pernicieux, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſurpaſſent tous les pllus eſtranges? Mal ſi abondant &amp;ſi fer¬</l>
            <l>
                <lb/>tile, qu’il comprend en ſoy tous les autrs raaux, &amp; mal ſi</l>
            <l>
                <lb/>cont gieux, qu’il n’afflige pas ſeuement les meſchans &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>les criminels, mais encore ceux qui viuent dans vne celeſte</l>
            <l>
                <lb/>inncece. PIne, &amp; pluſieurs autres grands Hiſtoriens nous</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurent, que depuis deux mil ans &amp; plus, les Medecins ont</l>
            <l>
                <lb/>decouerttrois cens eſpeces de maladié́s ſanscomter cel.</l>
            <l>
                <lb/>lesn’on pû deſcouurirdu depuis oui le corps d l’hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me et ſiet durant le cours de ſa vie. urre cela, combien</l>
            <l>
                <lb/>de Vlles-ſe ſohrelles abiſḿes en pluſieuxs endroits de</l>
            <l>
                <lb/>lErope, de l’Aſie, de l’Affrique, &amp; de l Amerique, auec</l>
            <l>
                <lb/>oaus leurs Litoyens, ſans qu’il en reſte aucune marque?</l>
            <l>
                <lb/>Cmbien des Citez ruinées &amp;englouies par les tenpeſtes,</l>
            <l>
                <lb/> par les tremblemens de terre, &amp; par les violeites incr¬</l>
            <l>
                <lb/>fions d’vne mer nirée ? Combien de poiſons &amp; d’aurres</l>
            <l>
                <lb/>ernicieuxinſtrunens de meſme nature. Qu’inuente-t’ou</l>
            <l>
                <lb/>tous les iours pour hnous affliger ou pour nous pdre, ſans</l>
            <l>
                <lb/>que nous prenlons le ſoin de nus maſſacrerles vns &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>aut-es? &amp; ſi nous nous y portons auec tane d’opiniaſtresé,</l>
            <l>
                <lb/>que noſtre bſhinatiõ eſt heſme ſcandaleuſeà̀ la plus cruel¬</l>
            <l>
                <lb/>le barbarie des hommes. Lncore ſi noſtre rage s’exercçoit</l>
            <l>
                <lb/>cntre les-ennemis ds celuy qui nus a mis au monde, la¬:</l>
            <l>
                <lb/>vitaire daſquels peurapporterqutlqut eſpece de nten¬</l>
            <l>
                <lb/>ehent à-Dieu&amp; auxhonmescohiagcelles de Joſue,d</l>
            <l>
                <lb/>Pauid &amp; de ſaintouisela ue ſeroit pampeu glorieo</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>pour ceux qui s’expoſeroient librement à tous les perilsque</l>
            <l>
                <lb/>nous venons de dire. Mais, bon Dieu, voulons uous ſçauoir</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles ſont les trophées de ceux qui ſe rendent victorieux</l>
            <l>
                <lb/>de leurs propres freres. Leur ſalut &amp; leur conſeraation eſt</l>
            <l>
                <lb/>la ruine de leur prochain, leurs richeſſes ſont les pauarete</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les deſpoüilles des autres: Leur ioye eſt le deuil de tout</l>
            <l>
                <lb/>Vniuers: Leur triomphe eſt la defaite d’autruy, &amp; bi</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent c’eft vne victoire ou le Victoriux &amp; le vaincu pleu¬</l>
            <l>
                <lb/>ent enſemble, comme en celle de Cadmus: Car il ne fut</l>
            <l>
                <lb/>amais guerre ſi heureuſe, que le Vainqueur nme s’en ſoit</l>
            <l>
                <lb/>aſt ou tard repenty, où il n’a iamais eſté touché d’aucune</l>
            <l>
                <lb/>eſpeee d’humanite pour la miſere de ſon ſemblable, ce</l>
            <l>
                <lb/>que les Payens mneſmes ont confeſſe par leur propre teſmoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gaage. Lors qoe Marc Aurelle entroit en grand riomphe</l>
            <l>
                <lb/>dans l Ville de Rore, pour quelque grande vicàoire qu’i</l>
            <l>
                <lb/>aaoit obtenuë cotre les ennemis de l’Empire, reſlentaut</l>
            <l>
                <lb/> en fſon ame le tort qu’il auoit fair à fon prochain, connaen¬</l>
            <l>
                <lb/>ça à s’efcrier: N’eſt-ce pas vne grande folie &amp; veena¬</l>
            <l>
                <lb/>dinaire anité à vnëmporeur de ſoufrir qu’õ le reçoiueasaet</l>
            <l>
                <lb/>ant de pomape, ponr auoir conquis le bien d’aaxruay, aime</l>
            <l>
                <lb/>u million de naortals, rafe tan de Citez, pibletout le pays,</l>
            <l>
                <lb/>ensichy les Tyas, &amp; verfe le faag de tant de pauuresanas</l>
            <l>
                <lb/>inaones ? Pluſieurs y ont trauaillé, beaucoap y aa</l>
            <l>
                <lb/>morts, &amp; vn. ſeul taintenaus en apporte toate la gloire..</l>
            <l>
                <lb/>O me Poanquoy trreßouis-ta de l’infuruhed’autuy?</l>
            <l>
                <lb/>IIs-ta pas anmcione queabyloue? plus belle qu elie</l>
            <l>
                <lb/>plus ricle que Caroaga plus forbe que Troye plus pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ptee q Thebes plus enuinolanêe de Pauies que Corin¬</l>
            <l>
                <lb/>h ? pasdelicieſe qme Vyr &amp; plas henreufſe qae Nunaau¬</l>
            <l>
                <lb/>ce à Ne ſçayt pas qu’allbesons pary,&amp; que le tempsna te</l>
            <l>
                <lb/>le pardonnera pas, no plas qu’il la pavdonné à toutes les</l>
            <l>
                <lb/>choſes, dont nous n’auons plus que la memoire d’auois eſfté</l>
            <l>
                <lb/>au nombre des eſtresà Eſperes-au de abfiſter etmelleêe</l>
            <l>
                <lb/>malgré celuy qui diſpoſe de tout, qai ne ſoufe rien</l>
            <l>
                <lb/> d’lmmortel dans tosse la atute craé: Votes eese Villes</l>
            <l>
                <lb/>ant eu l gloir que ts, &amp; t ras va iouas l’iaſortaa</l>
            <l>
                <lb/>¬ qu al¬</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>qu’ellesont, quelque preuoyance dont tu puiſſes eſtre mu¬</l>
            <l>
                <lb/>ie. Voyez, Princes Chreſtiens, &amp; vous, Potentats de la</l>
            <l>
                <lb/>terre, fi des Oracles diuins ne ſortent pas quelquefois de la</l>
            <l>
                <lb/>bouche des Payens ou des Ethniques Et quoy que ce bon</l>
            <l>
                <lb/>Empereur ne fut pas eſclaire des lumieres, dit l’Euangile,</l>
            <l>
                <lb/>ilne laiſſoit pas de ſentir en ſa conſcience les poignans traits</l>
            <l>
                <lb/>de ce ver, dont parle Eſaië, qui ne meurt iamais tant que la</l>
            <l>
                <lb/>perſonne vit: Mais qui par vne ſindereſe toure celeſte, nous</l>
            <l>
                <lb/>a fait deſiller les yeux à ce que nous deuons ſçcauoir, &amp; meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me à ce que nous deuons croire. En fin ſi nous penetrons</l>
            <l>
                <lb/>lus auant ſur ces matieres, nous trouuerons que la guerre</l>
            <l>
                <lb/>ne traine pas ſeulement auec elle tous les maux que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons deſia dits, mais encore deux autres funeſtes ennemis</l>
            <l>
                <lb/>de toute la nature humaine, qui ſont la peſte &amp; la ſamine,</l>
            <l>
                <lb/>vrais eaux de la iuſte indignation de celuy que nous offen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons tous les iours par nos crimes: Car les Campagnes eſtã̃s</l>
            <l>
                <lb/>abandonnées à cauſe des incurſions de laguerre,ne produi¬</l>
            <l>
                <lb/>ent plus quoy que ce ſoit, &amp; ainſi elles demeurent toures</l>
            <l>
                <lb/>deſoſées, quieſt cauſe que le pauure Peuple ne trouue plus</l>
            <l>
                <lb/>dequoy à ſe ſuruenir,ainſi eſtant conraint de viure des cho¬</l>
            <l>
                <lb/>es d’vne tres mauuaiſe nourriture, ſe remplit de mauuai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeshameurs, dont la peſte &amp; autres maladies contagieuſes</l>
            <l>
                <lb/>prennent leur ſource &amp; leur orisine. C’eſt pourcelaque le</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur die à ſes Diſeiples, prediſant les mal heurs qu’</l>
            <l>
                <lb/>adenoient arriuer) que les Peuples seſleueroient contre les</l>
            <l>
                <lb/>Peuples, les Royaumes core les Royaumes, &amp; inconti¬</l>
            <l>
                <lb/>ent apres, comme ſi l’vn dependoit de l’autres ll leur die</l>
            <l>
                <lb/>eneore qu’il y auroit de grandes maladies contagieuſes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de grandes famines par outes les Prouinces du monde</l>
            <l>
                <lb/>Voa les prodigieuxeres de la guerre: voila les vtiliz</l>
            <l>
                <lb/>quelle produit, &amp; voila les rophéea qu’ele raine apres</l>
            <l>
                <lb/>i C deau eſR auiourd’huy ſi fort en vſage, que les ieu¬</l>
            <l>
                <lb/>hes pinces e font leur diuuertiſſement, parce que la plus</l>
            <l>
                <lb/>part me eroyent pas enDieu, &amp; ne ’imaginen pas quil len</l>
            <l>
                <lb/>Eiie edre compte de tous les crimes quisy commetet.</l>
            <l>
                <lb/>L’Anglois ne fait la guerre à ceux d’Eſcoſſe, que parse</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſont d’vne Nation differente à la ſienne. Nous ne haãiſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſons l’Eſpagnol, que parce qu’il n eſt pas François. Et l’Al¬</l>
            <l>
                <lb/>leman nous veut du mal, aà cauſe que nous ne releuons pas</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Empire. Mais pourquoy n’auons nous pas pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>eſgard aux characteres de Ieſus-Chriſt, deſquels nous ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes tous eſgalement marquez, qu’au pays où nous auons</l>
            <l>
                <lb/>receu l’eſtre? La riuiere du Rhin ſeparoit autrefois la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce d’auec l’Allemagne, mais elle ne pouuoit pas ſeparer le</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtien d’auec le Chreſtien en facon quelconque. Ce</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt entre les Alpes &amp; les Monts Pyrenées, diuiſe l’Italie</l>
            <l>
                <lb/>d’auec l’Eſpagne,mais quelque diſtance qu’il y puiſſe auoir,</l>
            <l>
                <lb/>elle n’eſt pas capable de lgs ſeparer de la Communion de</l>
            <l>
                <lb/>l’Egliſe. La mer ſepare la Sicile d’auec les Venitiens, mais</l>
            <l>
                <lb/>elle ne les diuiſe pas pour cela d’vne meſme creance. Le</l>
            <l>
                <lb/>diuin Apoſtre ſainct Paul ne peut pas ſoufiir que les Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>tiens ſeient en deſordre les vns contre les autres. Il ne veut</l>
            <l>
                <lb/>pas qu’on s’amuſe à dire, ie ſuis d’Apollo, ie ſuis de Cephas,</l>
            <l>
                <lb/>ny ie ſuis de Paul, de peur que telles partialitez ne nous ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>parent de l’vnion que nous deuons auoir auec le Sauueur</l>
            <l>
                <lb/>de nos ames. Non, il n’y a ny paſſion ny pays qui nous doi¬</l>
            <l>
                <lb/>ue eſtre plus cher que la ſocieté que nous deuoas auoir e</l>
            <l>
                <lb/>Ieſuss-Chriſt tous enſemble. Nous auons eſté tous cache¬</l>
            <l>
                <lb/>ptez d’vn meſine Sang; Nous ſommes tous freres, ſortis</l>
            <l>
                <lb/>l’vne meſme ſouche: Nous auons eſté cous regenerez pa</l>
            <l>
                <lb/>vn meſme Bapteſme: Nous ſommes tousS nourris d’vn meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me Sacrement: Nous ſerons tous iugez d’vn meſme Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain, &amp; nous eſperons tous vn meſme loyer &amp; vue meſme</l>
            <l>
                <lb/>peine. Mais pour eſuiter cette funeſte Bellone, il faut fuin</l>
            <l>
                <lb/>vne ambition demeſurée, vn amour de nous meſmes, Vue</l>
            <l>
                <lb/>maudite auarice, &amp; vne cupidité de regner, parce que ce</l>
            <l>
                <lb/>ſont les ſources &amp; les fontaines où ſe puiſent toutes les oc¬</l>
            <l>
                <lb/>caſions de mal faire, ainſi que nous l’apprend le Prophete</l>
            <l>
                <lb/>Eſaie. Mal-heur, dit-il, à ceux qui tirent tout à eux, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>penſent que toute la terre leur ſoit acquiſe. Ce qui eſt auſſi</l>
            <l>
                <lb/>condamne par Moyſe, quand il dit au Peuple: Si vous n’o¬</l>
            <l>
                <lb/>eiſſez à mes commandemens, &amp; que vous meſpriſiez mes</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>iugeraens &amp; mes preceptes, ie mettray ma face contre vous,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;t vous treſbucherez deuant vos ennecmis :Vousfuirez ſans</l>
            <l>
                <lb/>que perſonne vous pourſuiue, &amp; ie mettray ſur vous vn</l>
            <l>
                <lb/>glaiue pour vous punir du pacte que vous aurez viole. Ce</l>
            <l>
                <lb/>que le Prophete confirme encore en vn autre paſſage, ou il</l>
            <l>
                <lb/>dit: Si mon Peuple m’euſt eſcoute, &amp; qu’Iſiaeël euſt che¬</l>
            <l>
                <lb/>ainé en mes voyes, i’euſſe humilieé ſes ennemis deuant lui,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ’euſſe mis ma mainſur ceux qui le metroit en trouble.</l>
            <l>
                <lb/>Mais conſiderons vn pou comme le Seigneur a voulu affli¬</l>
            <l>
                <lb/>ger ſon Peuple pour les punir de leurs crimes, lors qu’il l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit abandonné pour ſuiure ſon idolatrie; car il fut ſi cruel¬</l>
            <l>
                <lb/>lement traitté par le Roy des Aſſyriens, que cela n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>royable. Nabuchodonoſor les traitta apres comme des</l>
            <l>
                <lb/>eſclaues: Il ne ſe faut pas eſtonner, dit le Prophete Oſée, i</l>
            <l>
                <lb/>le ſang cherche le ſang, puis que la frauide, le menſonge, la</l>
            <l>
                <lb/>haine, la cupidité &amp; la fornication regnent ſur la terre. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>par là que nous voyons apparemment comme la main de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu deſcoche ſon ire contre nous pout ſatisfaire à ſa Iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ee. Il nous frappe en ſa fureur, dit le Prophete Eſaie, pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que nos pechez l’ont irriré auec iuſtice. Changeons donc</l>
            <l>
                <lb/>de vie, &amp; mous conuertiſſons enſa grace. Retirons nos pieds</l>
            <l>
                <lb/>les ſentiers de l’iniquite, &amp; il appaiſera ſon courroux pous</l>
            <l>
                <lb/>uous bienfaire. Conuertiſſons nous au Seigneur des Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>ates, &amp; il ſe conuertira pour noſtre grace. Le peuple d’I¬</l>
            <l>
                <lb/>aël eſtoit fort prompt à ſe porter au mal, &amp; pour les puni</l>
            <l>
                <lb/>de ce vice, Dicu lesa touſioursaſſuiettis à toutes les autres</l>
            <l>
                <lb/>Nations afin de les rendre eſclaues. Mais toutes les fois</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils l’ont reclamé, il leur a donnê vn homme pour les de¬</l>
            <l>
                <lb/>liurer de leur ſeruitude, &amp; pour les remettre dans leur pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miere liberteé,tant il eſt bon &amp; clement enuers des perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes iftagiles. Les Iſraëlites furent deliurez des mains de</l>
            <l>
                <lb/>leurs ennemis par Ioſué &amp; par Moyſe. Dauid ayãt eſté́ chaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé par ſon fils Abſalon, &amp; fuyant par les deſerts tout confir</l>
            <l>
                <lb/>en l armes, fut remis dans tous ſes Eſtats pour ſon extreme</l>
            <l>
                <lb/>humilité par Dieu meſme. Le cœur des Monarques eſt en</l>
            <l>
                <lb/>la main du Seigneur, qui les faira tourer comme bon luy</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>ſemble, s’il en faut eroire la Sageſſe eternelle. En fin tous</l>
            <l>
                <lb/>les exemples que nous auons rapportez cy-deuant, n’y ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté mis que pour faire voir au Peuple que toutes les guer¬</l>
            <l>
                <lb/>res qu’ils ont ne ſont pas fortuites, mais qu’elles procedent</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ſecret iugement de Dieu, où nous ne pouuons pas pe¬</l>
            <l>
                <lb/>netrer pour les punir, ou pour les obliger à ſe corriger de</l>
            <l>
                <lb/>leurs fautes. Quand ils ſe laiſſent aller au vice, ce Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>rain Monarque permet qu’ils y ſoint releuez par le leau de</l>
            <l>
                <lb/>guerre qu’il leur ſuſcite, comme ſainct Auguſtin le teſmoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gne en ſa Cité de Dieu, où il exhorte les Eccleſiaſtiques à</l>
            <l>
                <lb/>perſuader l’vnion &amp; le repos aux Princes. Ouy, tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui font profeſfion d’annoncer la parole eternelle, ſe doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent tous oppoſer à la guerre, &amp; ſouffrir pluſtoſt d’eſtre de¬</l>
            <l>
                <lb/>membrez, que de permettre quelle ſe face. C’eſt pour cela</l>
            <l>
                <lb/> queDieu les a eleuez à la dignité où ils ſont, &amp; c’eſt pour ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la qu’ils ſont gagez de ſa toute Puiſſance. Le diuin Apoſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſainé Pauül dit, que les Miniſtres de la parole receuront v</l>
            <l>
                <lb/>ſalaire coëgal à leur propre merite. Celuy qui preſche, dit</l>
            <l>
                <lb/>ſainct Pierre, qu’il preſche les paroles de Dieu, ou qu’il a¬</l>
            <l>
                <lb/>bandonne la charge. Et ſainct Iean dit qu’il les faur chaſſer,</l>
            <l>
                <lb/>s’ils preſchent autre choſe que la Verité meſme. Les Apo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres ne feignoient pas de preſcher ce qu’ils auoient veu, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils auoient ouy dire.Sainct Pierre nousapprend quels</l>
            <l>
                <lb/>ſont les Preſcheurs de menſonges, &amp; quels tourmés il leut</l>
            <l>
                <lb/>faut faire. Cheminer en Verité, c’eſt aimer Dieu de tout ſo</l>
            <l>
                <lb/>cœur &amp; de toute ſon ame, ainſi que noas l’apprend ce Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>nerain Autheur de tout l’eſtre creé dans ſa Verité́ perma¬</l>
            <l>
                <lb/>nente: Et quiconque acquieſcera contre la Verité, en fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur de qui que ce puiſſe eſtre, ſera condamné à des peines</l>
            <l>
                <lb/>infinies. Sainct Paul ne peut rien ſans la Verité, mais auec</l>
            <l>
                <lb/>elle il peut tonates choſes. Dieu veut que ceux qui craignent</l>
            <l>
                <lb/>ſoient chaſſex de parmy ſes enfans, &amp; qu’ils retournent en</l>
            <l>
                <lb/>leurs familles. Craignons Dieu auee reuerence &amp; pureté</l>
            <l>
                <lb/>de cœur, lequel peut deſtruire le corps &amp; l’ame, mais ne</l>
            <l>
                <lb/>craignons pas ceux qui ne peuuenmt affliger que le corps,qui</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt qu’vne choſe periſſable. O que les pieds de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>éuau¬</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>uunseliſens le reposſont beuux, au ſentiment du Popn¬</l>
            <l>
                <lb/>efſaie SainaPaul nous erhorie de pier pour les oy,,</l>
            <l>
                <lb/>fnoquils nous trairtent dansvne trnquilife durntt?</l>
            <l>
                <lb/>leeours de leu vie. ILes luiaeans en ioylonenoee </l>
            <l>
                <lb/>donia oy de ludu, eſeruirent leun Comfreres qus e¬</l>
            <l>
                <lb/>oiens en leruſalem , qu’ils euſenta prier pour aouch¬</l>
            <l>
                <lb/>rrr¬ </l>
            <l>
                <lb/>ouoſor Potde abylone, &amp; pour paltnuſar lon ni, e</l>
            <l>
                <lb/>lsveſeouſent enepos auee iout le monde lenrenmle lne</l>
            <l>
                <lb/>rt du Seiegneur, inſtruit les luis qui eſloienten ſ e¬</l>
            <l>
                <lb/>nde de labylont, à Pmier pou la Cite ou ſls eiloient, fa</l>
            <l>
                <lb/>que yeſtans en repos, ils y fuſſent auni comme les ares</l>
            <l>
                <lb/>ee comme potte Soueur voulut que ſon Peuple e</l>
            <l>
                <lb/>pat poun les Papens qui enoient ſans Dleu, fans Lo, ̀</l>
            <l>
                <lb/>ſaus Grace. Combien done nous eſt il plos eſroiremexde¬</l>
            <l>
                <lb/>mamamdé de pier pour les Ptinces Chreſtiens, qui pren¬</l>
            <l>
                <lb/>ole ſoin de donierle repos &amp; la tranquilirerons les,</l>
            <l>
                <lb/>Peuples de l’Eurape. Gardonsnous bien d’adiouer lhui¬</l>
            <l>
                <lb/>leau feu, &amp; de les enaammoer dauantage, comme tle¬</l>
            <l>
                <lb/>ble Aehitophet, &amp; comme ont voulu fire depui pe</l>
            <l>
                <lb/>quelques-vns parmy nous, lequel receut en in vme ot</l>
            <l>
                <lb/>onteuſe pour le punir de ſon crime. Le rere Aibuha¬</l>
            <l>
                <lb/>echaſe de ſa dinite ſacendoale, pour auoir conſenpl</l>
            <l>
                <lb/>hmeſme etrepiſe C’eſt pourquoy, prenez gardeaos,</l>
            <l>
                <lb/>piſſans Monarques de la terre, puis que vons ees Sounue¬</l>
            <l>
                <lb/>ins ſur vos Peupltes. Entrez en vou-meſmes, &amp; ne vous</l>
            <l>
                <lb/>haiſezpas tranſporer a vos paſons, ſi elles heſonoien le¬</l>
            <l>
                <lb/>3itimes. Soyez tels enuers vos Subjets, comme eſt vn bon</l>
            <l>
                <lb/>pere de ſamille enuers ſes enfbns, ou que vous deſirez que</l>
            <l>
                <lb/>Diea ſoit enuers vous-meſmes. Suiuez le conſei de </l>
            <l>
                <lb/>gtand Ermpereur Ceſar, qui diſoit que le bon Paſteur n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>rchoãit iamais ſes brebis, mais qu’il en prensit ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>latoſon qui fuy eſtoit legltimemenmt aeqaiſe. Souuenez¬</l>
            <l>
                <lb/>vous qu’ils ſont hommes comme vous, &amp; racheprez de</l>
            <l>
                <lb/>aeſme Sang dont Dieu a voulu rachepter toutes ſes crea¬</l>
            <l>
                <lb/>ures. Souueiez-vous que vous ſerez iugez du meſme Iu¬</l>
            <l>
                <lb/> qui les iugeaaue la meſme ſeuerité qe le reſte des</l>
            <l>
                <lb/>¬2 G</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>hommes. Souuenez-vous que vous ne differez d’auec eux</l>
            <l>
                <lb/>qu’en vne dignite qui paſſera comme vous, &amp; qui s’eua¬</l>
            <l>
                <lb/>nouira vn iour comme de la fuḿe, ſans qu’elle puiſſe auoir</l>
            <l>
                <lb/>iamais aucune preéminence deuant Dieu, que ſelon le me¬</l>
            <l>
                <lb/>rite des actions que vous aurez faites. Reconnoiſſez ſa voix,</l>
            <l>
                <lb/>ie vous en ſupplie, puis qu’elle vous exh rte à receuoir l’¬</l>
            <l>
                <lb/>nion &amp; la concorde que vous deuez à tous ceux qui vous</l>
            <l>
                <lb/>iugeront vn iout, lors qu’il vous faudra rendre compte de</l>
            <l>
                <lb/>routes vos actions paſſeées. Contemplez d’vn œil de pitié́</l>
            <l>
                <lb/>ce grand nombre infiny de vefues &amp; d’orphelins que vos</l>
            <l>
                <lb/>deſordres ont cauſez, &amp; qui penetrent iuſques au Throſne</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu par leurs ſauglots &amp; par leurs larmes. Songez qu’il</l>
            <l>
                <lb/>vous faudra vn iour comparoiſtre deuant vn Iuge qui ne</l>
            <l>
                <lb/>laiſſera rien d’impuni, &amp; qui comptera iuſques au moindre</l>
            <l>
                <lb/>des cheueux que vous auez à la teſte. Ouy, c’eſt luy qui</l>
            <l>
                <lb/>vous a aduerty, que depuis le ſaug d’Abel premier occis,</l>
            <l>
                <lb/>iuſques au dernier de tous les hommes, il ne s’en perdra</l>
            <l>
                <lb/>pas vne ſeule goute qui ne vienne en compte deuant luy,</l>
            <l>
                <lb/>contre ceux qui l’auront eſpanché ſans ſes comman de¬</l>
            <l>
                <lb/>mens. Dieu ne regle pas ſes ordres ny ſes volontez ſelon</l>
            <l>
                <lb/>les ſentimens des hommes. Suffit qu’il la veut, puis qu’il</l>
            <l>
                <lb/>nous commande de la faire auec tout le monde, tout au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant qu’il nous eſt poſible: &amp; ſi quelqu’vn connoiſt la volo¬</l>
            <l>
                <lb/>te de Dieu &amp; ne la fait pas, il ſera puny au double. Et il ne</l>
            <l>
                <lb/>faut pas s’abuſer en cela, car nous ſommes obligez de faire</l>
            <l>
                <lb/>tout noſtre poſſible pou la bien connoiſtre, &amp; s’y reſigner</l>
            <l>
                <lb/>abſolument en tout ce que nous auons à faire; car les Iſra¬</l>
            <l>
                <lb/>lires furent tous nmaſſacrez, pour auoir entrepris la guerre</l>
            <l>
                <lb/>contre la volonté de cét adorable Sauueur de nos ames. Sa</l>
            <l>
                <lb/>Prouidence eternelle ne- refuſe iamais de nous ten dre les</l>
            <l>
                <lb/>mains, lors que nous deirons nouspotter au bien. Les vns,</l>
            <l>
                <lb/>dit-il, le ſont par vne facilité trop grande qu’ils ont dans</l>
            <l>
                <lb/>lIe plus fort de leurs proſperitez, &amp; dans l’eſperance que ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais le bon-heur ne leur manquera, &amp; qu’il ira touſiours</l>
            <l>
                <lb/>en augmetant apres qu’ils auront calmeé l’orage de la re¬</l>
            <l>
                <lb/>bellion inteſtine qui les trouble: &amp; les autresipar vVne ob¬</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>27</l>
            <l>
                <lb/>ftination qu’ils ont à ne rien ceder à per ſonne du monde.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy qu’il ne faut pas laiſſer de ſe reſoudre à viure dans</l>
            <l>
                <lb/>vne parfaite tranquillté, puis que Dieu le veut ainſi, ſur</l>
            <l>
                <lb/>peiae d’encourre ſa diſgrace. La perte qui s’eſt faite de tant</l>
            <l>
                <lb/>de perſonnes qui ont pery dans les occaſions, depuis le</l>
            <l>
                <lb/>commencement des guerres iuſques à preſent, doit faire</l>
            <l>
                <lb/>fremir d’horreur tous les Potentats de l’Europe. La mort</l>
            <l>
                <lb/>de tant de Generaux, la defaite de tant de gens de guerre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de tant de Nobleſſe, l’effuſion de tant de ſang Chreſtien,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la conſommation de tant de threſors tirez de la plus pu¬</l>
            <l>
                <lb/>re ſubſtance des Peuples, n’eſt pas vn petit fardeau ſur la</l>
            <l>
                <lb/>conſcience de ceux qui ſont cauſe de tant de deſordres.</l>
            <l>
                <lb/>Ceſt vn prodigieux mal-heur pour toute la Chreſtienté,</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſtant la pluſ-part vſurpée par l’ennemy cõmun de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des hommes; Il ſe void encore que l’on ne rccherche</l>
            <l>
                <lb/>pas tant la paix, que les moyens de faire croire qu’on la veut</l>
            <l>
                <lb/>fſaire. On ne ſonge qu’à ſe deceuoir &amp; qu’à ſe ſurprendre.</l>
            <l>
                <lb/> Cependant le monde parit, &amp; Dieu courroucé fait voir ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>fiblement aux Souuerains, qu’il ne ſouffrira pasplus long¬</l>
            <l>
                <lb/>emps leur façon d’agir, par la rebellion qu’il ſe void parmy</l>
            <l>
                <lb/>la pluſ-part des Peuples. Vous ſç̧auez bien, Puiſſances Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraines, qu’il y va-de voſtre ſalut, ſi vous ne viuez d’ores¬</l>
            <l>
                <lb/>auant dans vne parfaite vnion, afin que vous puiſſez vn</l>
            <l>
                <lb/>iour tous enſemble pour la gloire de Deu faire vn puiſſant</l>
            <l>
                <lb/>armement pour aller conquerir la Terre ſaincte, &amp; en chaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer les Infidelles. Trauaillez donc, ie vous ſupplie, au re¬</l>
            <l>
                <lb/>pos detoute la Chreſtienté, ſi vous voulez faire vne action</l>
            <l>
                <lb/>digne de la beatitude eternefle. Mettez promptement la</l>
            <l>
                <lb/>main à lœuure, diuinitez mortelles, pour l’honneur de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu &amp; pour le bien de ſon ſeruice. Exterminez le mal, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>faites naiſtre le bienà la gloire du Ciel, &amp; à la confuſion de</l>
            <l>
                <lb/>toutes les puiſſances infernales.</l>
            <l>
                <lb/>FI N.</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>birea e</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>ue</l>
            <l>
                <lb/>oonaa OGoogle</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
