<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau739_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Conférence de Mazarin avec les partisans,
                    touchant sa retraite, par le sieur de la Besace.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=I5EeLSY6qwEC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Conférence de Mazarin avec les partisans, touchant sa
                        retraite, par le sieur de la Besace.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>CONFERENCE ’</l>
            <l>
                <lb/>MAARIN</l>
            <l>
                <lb/>PARTISANS.</l>
            <l>
                <lb/>LE SIEVR DE LA BESACE.</l>
            <l>
                <lb/>eo e e i le vue</l>
            <l>
                <lb/>er’ree ſi¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>AV SEVR DE LA BESACE</l>
            <l>
                <lb/>Cheualier de la Treille.</l>
            <l>
                <lb/>EPIGRAME.</l>
            <l>
                <lb/>A or que ie me omets ̀ lire</l>
            <l>
                <lb/> Le depart du eau Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>Certes ie s’eſclatre de rire</l>
            <l>
                <lb/>Plas quee-qaand ie vois Tabari.</l>
            <l>
                <lb/>Tas fais faire à cét ſne rauge,</l>
            <l>
                <lb/>Des Adiex, encor qu’il nme bouge:</l>
            <l>
                <lb/>Ie croy pr à que tau pretens,?</l>
            <l>
                <lb/>Q’auec raiſon il les aaanmce,</l>
            <l>
                <lb/>Car s’il alloit ala potence,</l>
            <l>
                <lb/>Dis-noy s’il e auroit le temps?</l>
            <l>
                <lb/>La Pointe Cheualier de la Treille.</l>
            <l>
                <lb/>AV MESME</l>
            <l>
                <lb/>Cheualier de la Treille.</l>
            <l>
                <lb/>RONDE AV.</l>
            <l>
                <lb/>os les Dibles dans ton die</l>
            <l>
                <lb/> Tes deßeins ſont trop eharitables</l>
            <l>
                <lb/>Deſe faire penſer é Dieu</l>
            <l>
                <lb/>Deaa qu’l aille a tous les biables,</l>
            <l>
                <lb/>Paarqaoy malgré́ luy l’aderi</l>
            <l>
                <lb/>Q’l faut enfn ſe conaertir,</l>
            <l>
                <lb/>Pa.s qu’a lie de penſer Dies</l>
            <l>
                <lb/>Il ’a peſé́ qo’à tos les Diabdes,</l>
            <l>
                <lb/>Nelay fas doe plas dire Die</l>
            <l>
                <lb/>Masis fais layadire ̀ tour les Dables.</l>
            <l>
                <lb/> La Valiſe Cheualier de la Treilla.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>ugutu: 4</l>
            <l>
                <lb/>TEDETE</l>
            <l>
                <lb/>I4 H 1</l>
            <l>
                <lb/>ILN LI LN </l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/> R H</l>
            <l>
                <lb/>l R</l>
            <l>
                <lb/>VI IA L.</l>
            <l>
                <lb/>IN</l>
            <l>
                <lb/>AVEC LES</l>
            <l>
                <lb/>PARTISANS.</l>
            <l>
                <lb/>D rT C</l>
            <l>
                <lb/>DA </l>
            <l>
                <lb/>TOVCHANT SA RETRAITTE.</l>
            <l>
                <lb/> En’eſt pas ſans ſuiet, que ie me plai ns</l>
            <l>
                <lb/> du Domon qui floit la corde de mes</l>
            <l>
                <lb/> plus hautes aduantures, puiſque n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>sa yant pas eu aſſés de matiare pour la</l>
            <l>
                <lb/>prolonger iuſques à̀ la potence ſoit qu’il la veuil¬</l>
            <l>
                <lb/>le eſpargner pour vous, ſoit qu’il ſoit laſſé du trop</l>
            <l>
                <lb/> long trauail, qu’ila pris à filer ce qu’il en a fait</l>
            <l>
                <lb/>il me contraint d vous aduertir qu’il me faut ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>parer de vous, ce qui me fait enrager &amp; troubler</l>
            <l>
                <lb/>tout enſemble, car ie preuois bien, lors que ie</l>
            <l>
                <lb/>ſeray party, qu’il vous arriuera beaucoup de diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>graces: encor, ſi i’auois cognoifſaãce aux Boureaux</l>
            <l>
                <lb/>des villes de France, ie les prierois en partant qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>voustraicraſſent auec v peu plusde ciuilité qu’ils</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> ne font pas les autres qui tombent entre leurs</l>
            <l>
                <lb/>mains; mais i’ay ſi peu de credit enuers eux, que</l>
            <l>
                <lb/>ſi, à Dieu ne plaiſe, i’eſtois moy meſme l’obiect</l>
            <l>
                <lb/>de leur ouurage ordinaire, ils ne me feroient pas</l>
            <l>
                <lb/>plus d’honneur qu’ils ont accouſtumé́ d’en faire</l>
            <l>
                <lb/>aux plus grands voleurs de ce Royaume. Mais ie</l>
            <l>
                <lb/>vous prie briſons ſur ce ſuiect, auſſi bien ne ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes nous pas icy pour des prunes, &amp; puis qu’il</l>
            <l>
                <lb/>nous faut deſcamper hors de ce pays, il eſt raiſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nable qu’apres auoir plumé́ Loyſon enſemble,</l>
            <l>
                <lb/>nous en mettions quelques plumes à l’air pour</l>
            <l>
                <lb/>voir de quel coſté́ nous nous retirerons: c’eſt icy</l>
            <l>
                <lb/>vne diable d’affaire; la France eſt vn pays où i’ay</l>
            <l>
                <lb/>eſté ſi bien hebergé, que i’ay de la peine à choer¬</l>
            <l>
                <lb/>cher vn autre giſte, mais le malheur eſt que les ho.</l>
            <l>
                <lb/>ſtes en ſont mutins, &amp; que la plus part du temps</l>
            <l>
                <lb/>ils ne traitent que par taeſte, ce qui ſeroit la cauſe,</l>
            <l>
                <lb/>ſi nous y demeurions dauantage, que nos corps y</l>
            <l>
                <lb/>ſeroient tres mal traictés. car ie croy que nos te¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes reſteroient fort peu de temps ſur nos eſpau¬</l>
            <l>
                <lb/>les, mais Seigneur d’Emery, dites moy vn peu, ſi</l>
            <l>
                <lb/>ie me retirois en Picardie, m’y feroit on bõ party?</l>
            <l>
                <lb/>D’Emery.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt fort bien debuté! vous raiſonnez auſſi</l>
            <l>
                <lb/>bien qu’vn Cheual, n’en deplaiſe aà̀ voſtre Emi¬</l>
            <l>
                <lb/>nnce: dites moy, s’il vous plaiſt, quel refug</l>
            <l>
                <lb/>pouuez vous trouuer chez des perſonnes tellemés</l>
            <l>
                <lb/>ruinées, qu’eles n’ont pas ſeulement vn toi</l>
            <l>
                <lb/>pour</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/> pour ſe garantir des iniures de l’air, nous pour qui</l>
            <l>
                <lb/>les plus beaux Palais n’auoient pas encor aſſé́s de</l>
            <l>
                <lb/>pompe, pour loger voſtre chienne de carcaſſet</l>
            <l>
                <lb/>qu’il feroit beau voir le ſieur lules Mazarin gre¬</l>
            <l>
                <lb/>loter de froid &amp; mourir de faim, dans vn pays que</l>
            <l>
                <lb/>la guerre a tellement rauagé, qu’elle l’a rendu plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoſt vn deſert qu’vne retraicte pourides hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; tout cela par les intrigues de ſon Eminen.</l>
            <l>
                <lb/>ce: mais que ce ſeroit encor vn plaiſir bien plus</l>
            <l>
                <lb/>grand, de voir deux ou trois douzaines de ruſtres</l>
            <l>
                <lb/>armeés de fourches &amp; de leuiers, charger d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>pointement ſur les dignes eſpaulles de meſſire</l>
            <l>
                <lb/>Iulles Mazarin, toutefois paſſe pour cela, pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ueu qu’ils n’en vinſſent pas plus auant, ce que ie</l>
            <l>
                <lb/>ne puis toutesfois m’imaginer, ayant touſiours</l>
            <l>
                <lb/>ouy dire que les Picards ont la teſte caude, &amp; par¬</l>
            <l>
                <lb/>tant ſe crois que nous n’en reuiendriez iamais ba</l>
            <l>
                <lb/>gues ſauues. Non non, monſieur Mazarin, ie vous</l>
            <l>
                <lb/>prie de ne point prendre la peine d’aller de ce co¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté là, vous y ſeriez trop mal receu, &amp; meſmes</l>
            <l>
                <lb/>vous y mourriez, le mõde de ce pays aà̀ force d’al¬</l>
            <l>
                <lb/>ler à la guerre, ayant oublieé à̀ prier Dieu, ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>roit pa dire pour vous n, requieſcat in pace.</l>
            <l>
                <lb/>Maarin.</l>
            <l>
                <lb/> Le diable y ait part, ie ne ſuis pas ſi ſot d’alles</l>
            <l>
                <lb/>porter ma peau à de tels eſtafiers, auſſi bien, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me vous dites, ils n’ont ny foy ny loy, pour le plus</l>
            <l>
                <lb/>ſeur allons en Normandie.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> mery.</l>
            <l>
                <lb/>cor ie ! &amp; q e die’aués s</l>
            <l>
                <lb/>l’e prit e iurer qu les Ha ita de ceſte Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>ec vos i et mort, &amp;’ils cri t tos l</l>
            <l>
                <lb/>i0s e la all peſte vo sſerr le col,</l>
            <l>
                <lb/>s les i ez pls c arger d’impo0,</l>
            <l>
                <lb/>allez y ſ vous voulez, qu’ils vous chargent mil¬</l>
            <l>
                <lb/>e coups eb rre ſurls orei les, pour moy ie veus</l>
            <l>
                <lb/> C telan.</l>
            <l>
                <lb/> en qui te a part.</l>
            <l>
                <lb/>I m ſemble, mo Sei e r, u v spou:</l>
            <l>
                <lb/>z tr0 uer de laſeuret chez lese rang ts:l’</l>
            <l>
                <lb/> pa nol, qui vous auez eut nt d’intelli ence</l>
            <l>
                <lb/> ne vous pourroit-i pas bi n ret rc ez luy</l>
            <l>
                <lb/>meſ e ne pou ez ous -pas ll r lib ement en</l>
            <l>
                <lb/>Ital?</l>
            <l>
                <lb/>Tabo et.</l>
            <l>
                <lb/> I perd a ie ce, lors que i’entend de tels</l>
            <l>
                <lb/>ontes, qui ne ſont propres qu’à dormir debout:</l>
            <l>
                <lb/>M eur Catelan, ſçachez que Meſſire lules</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ’oſt gueres ls affectionnré chez les</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagnols qu’il l’eſt dans les Pr n s onr on</l>
            <l>
                <lb/>v ent de parler, our moy ie ne luy con ;ille pas</l>
            <l>
                <lb/>d y aller, parce qu’il y ferboit trop chaud pour luy:</l>
            <l>
                <lb/>m i quand bien l’at ne luy en ſeroit pas com.</l>
            <l>
                <lb/>mode, ie ne luy onſeille pas d ſe fier à l’ ſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnol, c’eſt vnre ard quiſe ſçait trop bien preua¬</l>
            <l>
                <lb/>lor de l’occaſion. Vous ſçauez que depuis long</l>
            <l>
                <lb/>temps, il herche defaire ſa paix aueclesFrançois,</l>
            <l>
                <lb/> lors q il tiendra Monſieur voſtre Maiſtre, poux</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>s’in ſinuer dans les bonnes graces de ce peuple, à̀</l>
            <l>
                <lb/>qui il a fait tant d’eſquipées, il luy enuoyera la cor.</l>
            <l>
                <lb/>de au col, &amp; les fers aux pieds comme vne mule,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; puis iugez ce qui en ſera.</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Vrayment Monſieur Tabouret, ie vous ay gra¬</l>
            <l>
                <lb/>de obligation du bon aduis que vous me donnés,</l>
            <l>
                <lb/>puis que ſans vous certainement ie me fuſle reti.¬</l>
            <l>
                <lb/>ré en Eſpagne, où vous dites que les peſonnes</l>
            <l>
                <lb/>ſçauent ſi bien le meſtier de ferrer la mulle, pour</l>
            <l>
                <lb/>moy, de leurs fers ie remercie tres humblement</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs les Eſpagnols, auſſi bien les cloux ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoient ils pas bien tenir ſous mes pieds, par ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y a pas aſſés de cal pour cela, ayant tou¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiou rs ſi peu marché à pied, &amp; porté des ſoulie rs</l>
            <l>
                <lb/>ſi mignons, qu’il n’a pas eu le loiſir de s’y former.</l>
            <l>
                <lb/>Catelan.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut done que vous alliez en Italie.</l>
            <l>
                <lb/> Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Ha; mon pauure Monſieur Catelan que vous</l>
            <l>
                <lb/>me gratté́s bien par l’endroit qui me demange,</l>
            <l>
                <lb/>puis que i’ay eu touſiours le deſſein de m’y retier</l>
            <l>
                <lb/>lors que i’auois rendu la France ſi nuë que ie ny</l>
            <l>
                <lb/>pouuois plus nen trouuer à rerondre: mais les</l>
            <l>
                <lb/>affaires ont bien changé de face, car depuis quel</l>
            <l>
                <lb/>quo temps i’ay eu aduis d’Italie, que tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>que i’y ay filouté́s aux dez &amp; aux ctes, ſçachans</l>
            <l>
                <lb/>que ie me ſuis enrichy en France m’attendét auec</l>
            <l>
                <lb/>¬¬2¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>impatience, afin de me traitter comme vn co¬</l>
            <l>
                <lb/>quin, ou bien afin de me faire rendre l’argent que</l>
            <l>
                <lb/>par fineſſe ie leur ay attrapé, mais encor baſte</l>
            <l>
                <lb/>pour cela s’ils ne m’ẽ faiſoient pas payer l’intereſt.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui me fait encor eraindre d’aller en ce pays</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt que i’y ſuis trop bien connu, car lors que iy</l>
            <l>
                <lb/>arriuerois, vne multitude de peuple qui me re¬</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtra, s’aſſemblera autour de moy, comme</l>
            <l>
                <lb/>elle faſoit lors que ie ioü̈ois des tours de pafſe paſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſe, afin de me demander des nouuelles de France,</l>
            <l>
                <lb/>les vns me tirã̃ts par la robe, les autres me marchãs</l>
            <l>
                <lb/>ſur les pieds, ce qui me feroit monſtrer vne eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>ge grimaſſe:moy, de peur d’eſtre frotté́ aà̀ la vinai</l>
            <l>
                <lb/>grette, ie ſerois contraint de leur racõter de point</l>
            <l>
                <lb/>en point tout ee qui s’eſt paſſé voire, &amp; ſi par ha¬</l>
            <l>
                <lb/>2ard ils ſe treuue là quelques persõnes qui ſoient</l>
            <l>
                <lb/>Vvenuës en France, &amp; qu’elles voyent que ie méẽte,</l>
            <l>
                <lb/>il ne faut pas douter que ie ne ſois ajuſté d’im¬</l>
            <l>
                <lb/>portance. Si d’vn autre coſté ie dis la verité, il fau¬</l>
            <l>
                <lb/>dra que ie parle de toutes les meſchancetez que</l>
            <l>
                <lb/>i y ay faites, &amp; puis Dieu ſçay il i’en auray meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leur marché: car ſi ie viens à parler des impoſts</l>
            <l>
                <lb/>que i’ay ms ſur les marchandiſes, quelque Mar¬</l>
            <l>
                <lb/>chand qui ſera dans ceſte trouppe, &amp; qui peut¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtre aura trafiqueé en France,ſe ietrera ſur ma</l>
            <l>
                <lb/>fripperie; m’accuſant d’eſtre la cauſe de la perte</l>
            <l>
                <lb/>qu’il aura faicte ſur ſes denré́es. Si bie, Meſſieurs,</l>
            <l>
                <lb/>que ſivous ne me donnez de meilleurs aduis que.</l>
            <l>
                <lb/>cex</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>ceax là, ie porte chance d’eſtre en bref confiſqué à la</l>
            <l>
                <lb/>pourriture de ce bas monde.</l>
            <l>
                <lb/>D’ Emery.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt icy beſoin d’vn grand raiſonnement.</l>
            <l>
                <lb/>Catelan.</l>
            <l>
                <lb/>Peſte! c’eſtuy cy nous va bien donner de la Philoſo¬</l>
            <l>
                <lb/>phie, a quoy ſeruent tant de diſcours, il faut longer aà̀</l>
            <l>
                <lb/>faire gille au pluſtoſt.</l>
            <l>
                <lb/>Tabouret.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur Catelan vous eſtes vn peu trop bruſlant,</l>
            <l>
                <lb/>laiſſez parler Monſieur d’Emery, peut eſtre n’a til pas la</l>
            <l>
                <lb/>teſte mal timbrée comme vous croyés.</l>
            <l>
                <lb/>D’Emery.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne ſuis pas ſi grand arbaleltrier comme vous me le</l>
            <l>
                <lb/>-voulez faire paroiſtre, mais pourtant l’aduis que ie vais</l>
            <l>
                <lb/>donner n’eſt ce me ſemble pas tant chien Monſeigneur,</l>
            <l>
                <lb/>vous ſçaués que les Pariſiens vous ont autant en horteur</l>
            <l>
                <lb/>que les chiens ont les coups de baſton, &amp; qu’il vaudrot.</l>
            <l>
                <lb/>vieux vous mettre vne pierre au col &amp; vous ietter dans</l>
            <l>
                <lb/>la riuiere que de rentrer aà̀ Paris, auſſi nepouués vous eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perer d’eux meilleur marché, pour ceſte raiſon ie vous</l>
            <l>
                <lb/>coaſeille de chercher vn azle chez les Liegeois: ils ſont</l>
            <l>
                <lb/>des perſonnes tres benignes qui vous receuront aueec</l>
            <l>
                <lb/>toute ſorte d’amitié, mais comme parmy vn grand rrou¬</l>
            <l>
                <lb/>peau il ſe rencontre touſiours quelque brebis galeuſe,</l>
            <l>
                <lb/>s’ils ſi trouue des perſonnes qui tiennent vn peu de</l>
            <l>
                <lb/>l’humeur Françoiſe &amp; qui teſmoignent de vous hay,</l>
            <l>
                <lb/>vous leur pourrez monſtrer tant de Iuſtes de voſtre co¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté, qu’ils ſeront rauis d’auoir l’honneur de voſtre som</l>
            <l>
                <lb/> C</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>pagnie, ne pouuant trouuer en vous autre choſe que</l>
            <l>
                <lb/>du bien.</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> Monſieur d’Emery vous auez le iagement ſi bon</l>
            <l>
                <lb/>que ’eſtimerois faire vn crime plus grand que ceux que</l>
            <l>
                <lb/>i’ay deſia commis, de ne pas ſuiure le conſeil que vous</l>
            <l>
                <lb/>me venez de donner, &amp; vous proteſte foy de Maltotier,</l>
            <l>
                <lb/> que ſi i’auois le meſme pouuoir dont i’vſois cy-deuant,</l>
            <l>
                <lb/>que ie vous donnerois pour recompence, vn million aà̀</l>
            <l>
                <lb/>prendre ſur la France, mais puis que ie ne le puis pas, ie</l>
            <l>
                <lb/>vous prie de vous contenter de la volonté que i’en ay, ie</l>
            <l>
                <lb/>penſeray à̀ loiſir ſur ce que vous me venez de dire &amp; taſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cheray de me reſoudre d’allr à Liege. Pour vous Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs, c’eſt à vous de iuger quel ſieu vous ſera le plus</l>
            <l>
                <lb/>aſſeuré pour voſtre retraicte, c’eſt aſſez de vous aduertir</l>
            <l>
                <lb/>fil’on vous tient quevous n’aurez pas de meilleure com¬</l>
            <l>
                <lb/>poſition que moy: au reſte les affaires ne me permet¬</l>
            <l>
                <lb/>tront pas, par aduenture de vous reuoir, c’eſt pour quoy</l>
            <l>
                <lb/>ie ſuis conttaint maintenant de vous dire vn dernier a¬</l>
            <l>
                <lb/>dieu. Mais quoy Monſieur Tabouret, vous changeés de</l>
            <l>
                <lb/>couleur, quand vous ſeriez tout fraiſchement reuenu de</l>
            <l>
                <lb/>Suedevous ne ſeriez pas plus paſle que vous eſtes, allons,</l>
            <l>
                <lb/>allons courage, ſi l’on vous alloit pendre il faudroit bien</l>
            <l>
                <lb/>vous y reſoudre,</l>
            <l>
                <lb/>Tabouret.</l>
            <l>
                <lb/>Helas! Monſeigneur Mazarin ce n’eſt pas ſans ſuiect.</l>
            <l>
                <lb/> que ie verſe des larmes ſur voſtre depart, puis que nous</l>
            <l>
                <lb/>allons perdre en vous, ce qu’vn pauure homme perd à</l>
            <l>
                <lb/>vne vache à laict: vous vous plaignés de ce que i’ay</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>paſſy lors que vous auez parle d’Adieu, voyez vn peu</l>
            <l>
                <lb/> d’Emery quelle diable de grimace il fait: pour moy i’ay</l>
            <l>
                <lb/> de la peme à m’empeſcher de rire malgré la douleur</l>
            <l>
                <lb/>dont ie me ſens preſlé, car à voir le bord de ſes yeux</l>
            <l>
                <lb/>rouges &amp; enflamé́s, e les comparerois brauement aux</l>
            <l>
                <lb/>levres du trou de voſtre derriere, &amp; ce qui me fait encor</l>
            <l>
                <lb/>plus eſclater de rire, c’eſt qu’il branſle les lippes comme</l>
            <l>
                <lb/>vne guenon qui ditſes patenoſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Catelan</l>
            <l>
                <lb/>Pourſuiuez, cela ne va pas mal;mais vous qui raillez ſi</l>
            <l>
                <lb/>ſacilement? Siaur Tabouret, vous ne voyez pas que c’e¬</l>
            <l>
                <lb/>vne choſe de tres mauuaiſe grace, de rire &amp; de pleurer</l>
            <l>
                <lb/>tout enſemble, ie voudrois bien que vous vous regardaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiez dans vn mireir,lors que voustaſchez de ne point ri¬</l>
            <l>
                <lb/>re, pour laiſſer ſortir vn ſouſpir qui preſſe voſtre goſier.</l>
            <l>
                <lb/>vous comparariez auſſi-toſt voſtre mine à celle d’vn</l>
            <l>
                <lb/>homme quis’efforce de faire vn pet, dont il n peut ve.</l>
            <l>
                <lb/>nir à bout.</l>
            <l>
                <lb/>D’Emery.</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs, il n’eſt pas icy queſtion de rire, voyons vn</l>
            <l>
                <lb/>peu ce que veut dire tres-honorable homme Maiſtre</l>
            <l>
                <lb/>Iules Mazarin¬</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs, ie ne vous demande qu’vn peu d’audience.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1 G</l>
            <l>
                <lb/> I E I</l>
            <l>
                <lb/>Ma arin C pi ain es Maltotie.</l>
            <l>
                <lb/>O m le reuſe &amp; h cree, q i ia¬</l>
            <l>
                <lb/>i ſt is l’I luſtre Eminence zariniq e,</l>
            <l>
                <lb/> à re ent l’obiect o x e tos eux qui manqu</l>
            <l>
                <lb/>de in aà̀ P ri, encor q e ie is do d’vne autenti¬</l>
            <l>
                <lb/>que ignora ce, ie e veux pas laiſſer d vous donner</l>
            <l>
                <lb/>ux mots de ce que peux ſc uoi de meilleur,p t</l>
            <l>
                <lb/>vousl er en a tant ne uette das le cœ r de la</l>
            <l>
                <lb/>ruſlante affe ion ue i v us o te. Vousn’i or</l>
            <l>
                <lb/>pas qe ie ne ſois uſſi ma heur ux que celuy qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>Diabl a roit chi en volant, p ls que vou voyez du</l>
            <l>
                <lb/>lus hau dutr ſ e le auure Iule, ar pre</l>
            <l>
                <lb/>ez deuant iuſques d la bouë, &amp; d ns la merde.</l>
            <l>
                <lb/>-quel eſt voſtre ſentiment iect? eſſieurs ie ne</l>
            <l>
                <lb/>dout pa que vous n’ay lque compaſſion de ce</l>
            <l>
                <lb/>ie as: u’y fai, ut aualer ce breuuage,</l>
            <l>
                <lb/>il au gereux que celuy qu l’Oruietan aualloit</l>
            <l>
                <lb/>quelq efos. H! que ce euple Pa iſie rit bien main¬</l>
            <l>
                <lb/>tenat à̀ gue le de ployé́e, encor qu’il n ait pas</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup d iect, lors qu’l ſon e à la grippe qui me</l>
            <l>
                <lb/>t de partir de aris, il ue peut-eſtre que i uois</l>
            <l>
                <lb/>beu trop d’vn coup, par ce qu’il eſtoit le iour ds Roy:</l>
            <l>
                <lb/>mais ſur afoy, eurs, ie croy que i’en auo’s bien</l>
            <l>
                <lb/>be de ins qu’à l’ordinair, de haſte que i’auois</l>
            <l>
                <lb/>ds parti i i’entre is bien ce voyage auec plus</l>
            <l>
                <lb/>d’ardeur que celuy-cy, qu’il faut que ie commenee lors</l>
            <l>
                <lb/> que</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <l>
                <lb/>¬¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>e nge à cel y, elae it endé en, &amp; fait</l>
            <l>
                <lb/>r uerſer la cerue</l>
            <l>
                <lb/>ien ne l’ay-ie pas op orte,</l>
            <l>
                <lb/>h !quee alencontre, d lai :r vn pays où es l</l>
            <l>
                <lb/>oiectes e tombent toutes roſties anl bec, ſ</l>
            <l>
                <lb/>bien que s perdrix &amp; les becaſſes, &amp;c. San oubl e les</l>
            <l>
                <lb/>biſques, le tourt s,le confit res, dont ſi oul ment, ie</l>
            <l>
                <lb/>me ſui frotté le groin, cela m fera bien enra er, ſiie</l>
            <l>
                <lb/>vais dans vne contrée lsc iſin’ers i o t ce badi¬</l>
            <l>
                <lb/> nage,toutefois oy que i aym tout cela p ionemẽ̃r,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ue e le q ’tte auecregret, ec o ez as, Meſheu s,</l>
            <l>
                <lb/> ie ne vous ay e aut nt our le moins, en fſ ce a</l>
            <l>
                <lb/>ſt rai nnable, ps que vo s m’ay e à trouuor de</l>
            <l>
                <lb/>l’argent pour1 enir aà̀ rout cela:c rſ n vouse t on</l>
            <l>
                <lb/>trouueé ans mon Palais por plus de deux i lions e</l>
            <l>
                <lb/>meus, dont ie ferois f rtbienl inu tair, s’l el oit</l>
            <l>
                <lb/>be ſoin: car perſonne n’ign re que lon ait trouú des</l>
            <l>
                <lb/>tapiſſeri s, destab, ar es, &amp; tapis. de valeur innõ¬</l>
            <l>
                <lb/> brabl, &amp; en re autresch quantité d table x des</l>
            <l>
                <lb/> us exce lente pei ture q a ai iſſ re</l>
            <l>
                <lb/>er:mais de quelqes-vnes, p ncipale tqui:</l>
            <l>
                <lb/> a contenter ma ubricit, par l’aſpect des plusl</l>
            <l>
                <lb/> les dé́pei tes routes nuës, qe ia ais on ſe pui: i ai¬</l>
            <l>
                <lb/>er po r enchante l’œil d’v ep rſonne qui: laſ! .</l>
            <l>
                <lb/>portet aux pla rs de ſe ſens, helas! ne ſuis-i pas bien</l>
            <l>
                <lb/>ma heureéu d’auoir perdu toutes ces choſes e ie che¬</l>
            <l>
                <lb/> riſſois ſi tendr ̃t ce t la raiſon, pus quell ſontmr</l>
            <l>
                <lb/> tes our oy: que ie leur die vn Dep fandis Adieu e</l>
            <l>
                <lb/>rareseſcuris que i’ay faict ba ir aucctant agni¬</l>
            <l>
                <lb/> cenee, que non ſeule ent elle eſtoi t aſle pables</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>dev uslo er:eS, i meſme c¬ ediét</l>
            <l>
                <lb/>q ll eſt ient di nes de m. our di eſâ la</l>
            <l>
                <lb/> ile de Pas, ie n’en feray rien, auſſ i ſi pe ſois le</l>
            <l>
                <lb/>faire, ſes bit sna me droient dieu qu’auec vn va</l>
            <l>
                <lb/>à touss Dab es au auer du nez, c’eſt pourq oy.</l>
            <l>
                <lb/>M ſſ urs, v us faiſa participans de mes reg ets, à</l>
            <l>
                <lb/>vou ſeuls ie diray a ieu.</l>
            <l>
                <lb/>Taboauret.</l>
            <l>
                <lb/>ort d’a le ie ne ſç̧ay o celuy cy a eſté pe hor.</l>
            <l>
                <lb/>to t ce qu’’lnous vi nt e dire, mas ie ſu aſſeuré e</l>
            <l>
                <lb/>tout ce di cours y y qu’vn pe bouru n’eſt point</l>
            <l>
                <lb/>de in rue, rce e c’eſt la lus groſſe p core ui</l>
            <l>
                <lb/>iama ſe ſ it fait feſſer à l’eſcholle. Catelan.</l>
            <l>
                <lb/>Tabouret ie ſca au bien que toy que ce diable cy</l>
            <l>
                <lb/> t tout a it ignor nt, mais ſç̧ach q e la eceſſité</l>
            <l>
                <lb/>ous faita oire l’ſpri, il co mence vn peu aà s’en¬</l>
            <l>
                <lb/> ſe, non p s de la eſſi é de bie, carſ coffres ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe pourront iamais tarir, mais e la nece te de fairs gil¬</l>
            <l>
                <lb/> e, ont le ſo l y a reuei l’eſprit, mais il ve encor</l>
            <l>
                <lb/> parl r, voy ns e qu’il veur ous dire. aarin.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt à ce coup qu’ilſ faut ſepa r, c’a samis ve¬</l>
            <l>
                <lb/>nez que ie v us embraſſe, &amp; puis qu vous auez eſté</l>
            <l>
                <lb/>compag 0 de m s crimes ſoye le auſſi de mes dou¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs, helas i’a lec ur telleme t navré que la parolle</l>
            <l>
                <lb/>D’Emery.</l>
            <l>
                <lb/>me tiensau gozier..</l>
            <l>
                <lb/>Mon Die ,ls ſuanoü̈e, viſte, que l’on pporte du vi¬</l>
            <l>
                <lb/> nagre,helas! ce pauure homme, voyez vn peu l’amitié6</l>
            <l>
                <lb/> qu’il nous porte.</l>
            <l>
                <lb/>Tabouret.</l>
            <l>
                <lb/> Au Diable, fi c’eſt à cauſe de nous, ie penſep rmoy,</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>que ſon amitieé enuers uous, eſt ſemblable à̀ celle que ie</l>
            <l>
                <lb/>luy ay teſmoignée:car ſans eſpetance de profit. ma foy</l>
            <l>
                <lb/>il n’y eut point eu de Tabouret pour luy, ainſi ſa douleur</l>
            <l>
                <lb/>ne vient que de ce qu’il voit qu’il ne peut plus rien gai¬</l>
            <l>
                <lb/>gner auec nous, neantmoins ie ne laiſſeray pas de luy fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re le compliment ſemblable aà celuy que ie luy ferois, i</l>
            <l>
                <lb/>ie l’aymois bien.</l>
            <l>
                <lb/>Catelan¬.</l>
            <l>
                <lb/> Ca, ça, courage: Le voici qui reprent ſes ſens.</l>
            <l>
                <lb/>azarin.</l>
            <l>
                <lb/>Ha! mes amis, dans ceſte paſmoiſon les ore illes, m’ont</l>
            <l>
                <lb/>tellement corné́ que ie me ſuis imaginé entendre le</l>
            <l>
                <lb/>bruit de mille coups de barres que le peuple de Paris me</l>
            <l>
                <lb/>deſchargeoit ſur les meſmes oreilles, mais courage cela</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt rien, toutefois pour eſuiter vn pareil accident, ie</l>
            <l>
                <lb/>coupe court, &amp; vous dis adieu, vous recommandant a¬</l>
            <l>
                <lb/>pres mon exil, ſi quelques vns de vous trouue moyen de</l>
            <l>
                <lb/> rentrer dans le meſme employ qu’il exercoit cy deuant,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne manque pas aà̀ chaſtie la bource de ces marou¬</l>
            <l>
                <lb/>fles de caillettes là comme il faut.</l>
            <l>
                <lb/>Taboaret.</l>
            <l>
                <lb/>Mon Seigneur vous ſçauez l’amour que ie vous ay</l>
            <l>
                <lb/>touſiours portée, ſi ie puis vous ſatisfaire en ce point, il</l>
            <l>
                <lb/>ny a point d’homme au monde qui face cela d’auſſi</l>
            <l>
                <lb/>grand cœur comme ie le feray, adieu donc mon Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur, ie ae puis plus m’empeſcher de verſer des larmes,</l>
            <l>
                <lb/>auſſibien i’ay le cœur ſi gros de douleur que ic rains</l>
            <l>
                <lb/>bien qu’l ne creue, cependant ie ſuis touſiours voſtre</l>
            <l>
                <lb/>tres affectionné ſeruiteur, au diable zot, i’ay menty.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> 16</l>
            <l>
                <lb/>D’Emery.</l>
            <l>
                <lb/>Ceſt moy Monſeigneur, qui voudroit en ce reneon¬</l>
            <l>
                <lb/>tre vous teſmoigner l’affection que ie vous porte, taſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chants’il eſtit poſſible, de ſouffrir voſtre baniſſemeat,</l>
            <l>
                <lb/>mais puis que ie ne peux pas ſouffrir le voſtre &amp; le mie</l>
            <l>
                <lb/>tout enſemble, ie vous temoigneray ſeulement par v</l>
            <l>
                <lb/>adieu, que ie ſuis aà̀ vous comme vn Sergent eſt au diable.</l>
            <l>
                <lb/> Catelan.</l>
            <l>
                <lb/>Et moy plus triſte qu’vne ame damnée, ie baiſe tres¬</l>
            <l>
                <lb/>humblement les mains de voſtre Seigneurie, vous ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>pliant lors que vous ſerez allé́ à tous les Diables de</l>
            <l>
                <lb/>prier Dieu pour le pauure Catelan.</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>Adieu, mes chers amis, entretenez vous touſiours ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>lon voſtre condition, &amp; taſchés de ne point ſortir du ca.</l>
            <l>
                <lb/> roſſe pour entrer dans la charette, ce ſeroit vne honte</l>
            <l>
                <lb/> qui vous couſteroit la vie, &amp; la perte meſme de vos ha¬</l>
            <l>
                <lb/>bits; Ie vous dis à Dieu de rechef, quoy que ie ne ſois</l>
            <l>
                <lb/>pas aſſeuré de partir.</l>
            <l>
                <lb/>Tabouret.</l>
            <l>
                <lb/>Fuſſe-tu deſia à tous les Diables.</l>
            <l>
                <lb/>Catelan.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Amen.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Par le ſieur de la Beſaeë,</l>
            <l>
                <lb/>Cheualier de la Treille.</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
