<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1554_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Harangue de M. le président de Nesmond, faite au
                    roi dans Saint-Denys, selon le plein pouvoir que lui ont donné Son Altesse
                    Royale, Monsieur le Prince, le Parlement et la Ville.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=AjorijpSC2UC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Harangue de M. le président de Nesmond, faite au roi dans
                        Saint-Denys, selon le plein pouvoir que lui ont donné Son Altesse Royale,
                        Monsieur le Prince, le Parlement et la Ville.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1554</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> 1v1</l>
            <l>
                <lb/> r r¬</l>
            <l>
                <lb/>HARANGVE</l>
            <l>
                <lb/>HI A </l>
            <l>
                <lb/>DE MONSIEVR</l>
            <l>
                <lb/>LE PRESIDENT DE NESMOND,</l>
            <l>
                <lb/>AV ROY.</l>
            <l>
                <lb/>DANS S. DENYS:</l>
            <l>
                <lb/>SELON LE PLAIN POVVOIR QVE</l>
            <l>
                <lb/> luy ont donné Son Alteſſe Royale,</l>
            <l>
                <lb/> Mr le Prince, le Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la Ville.</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Ch HOVs LE MAINE, rue S. lacque</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LII.</l>
            <l>
                <lb/>Auec Pernaiſſion de Son Aleſſe Royale.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>....¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> lr</l>
            <l>
                <lb/> aàa</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Ai </l>
            <l>
                <lb/>31</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>4 .</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>2?</l>
            <l>
                <lb/>er. t</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>e aa .2 é. L </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬,,</l>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>4..</l>
            <l>
                <lb/> a jla¬</l>
            <l>
                <lb/>oaaOoge</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>M</l>
            <l>
                <lb/>¬ ,</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>n </l>
            <l>
                <lb/>M </l>
            <l>
                <lb/>L 9</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>C’eſt auec beaucoup de deplaiſir queie me treuue</l>
            <l>
                <lb/>obligeé de porter deuant V. M. les plaintes de tou</l>
            <l>
                <lb/>ſes fideles Suiets que l’oppreſſion à iettez dans les</l>
            <l>
                <lb/>troubles les tumultes &amp; les ſedirions ſans eſpoir de</l>
            <l>
                <lb/>les voir appaiſées que par le prompe remede que¬</l>
            <l>
                <lb/> V. M. y peus apporter.</l>
            <l>
                <lb/> I’aurois volontiers laiſſé à quelque autre la chars</l>
            <l>
                <lb/>ge de repreſenter à V. M. les deſordres de ma chere</l>
            <l>
                <lb/>Patrie, qui ſont les ſimiſtres effers de la miſere où</l>
            <l>
                <lb/>elle eſt reduite; &amp; ie me ſerois contenté de les dé¬</l>
            <l>
                <lb/>plorer en moy-meſme, ſi ie n’y auois eſté comme</l>
            <l>
                <lb/>forcé par vne Deputation publique vers Voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Maieſteé, SIRE, dont ie n’apprehende pas moins</l>
            <l>
                <lb/>le tebut qu’en fera voſtre Cõſeil, que les funeſtes émo¬</l>
            <l>
                <lb/>tions dontParis ſera bientoſt tout remply, ne pouuat</l>
            <l>
                <lb/>plus attendre les témoignages de voſtre boté enuers</l>
            <l>
                <lb/>eux, depuis que leur patienee a degeneré en fureur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſe ſont portez aà d’extrêmes violences aupreéiu¬</l>
            <l>
                <lb/>dice de la ſeureté publique.</l>
            <l>
                <lb/> e parle, Sl RE, comme interefſeé aux mauuais trai¬</l>
            <l>
                <lb/>emés de pluſieurs graues Seaateurs dant iay reſſenty</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>l’indignitdanma perſonne, &amp; dõtl’affront demeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rera au Roy &amp; A ſa uſtice, ſi celuy qui eet la cauſe</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt promptement ſepare de l’authorité R yale, de</l>
            <l>
                <lb/>laquelle il ſe couure impunaméts afin qu’il ſoit ́uiat</l>
            <l>
                <lb/> que l’obeyſſance &amp; la fidelité ne ſont point altereées</l>
            <l>
                <lb/>dans l’eſprit de vos Suiets par les Sentimens de haine</l>
            <l>
                <lb/>irreconciliable qu’ils ont conç̧eu contre le C. M.</l>
            <l>
                <lb/>Il me ſemble, SIRE, qu’il eſt tres-iuſte de remon¬</l>
            <l>
                <lb/>trer tres-humblement à V. M. de quelle importance</l>
            <l>
                <lb/>ſontes mmutmens &amp; le perntieofes ſuia qui lesl</l>
            <l>
                <lb/> ecotpagnent poit lordinaire, &amp; le qernede pr¬</l>
            <l>
                <lb/>ſehe qu’o y doaiuappoee </l>
            <l>
                <lb/> Il ſuffitde faire rœſſoluuenir. VM. que ſei predece¬</l>
            <l>
                <lb/> era ont mioux aimé quelquefois dininuer quſ qde</l>
            <l>
                <lb/>choſe en apparence de cette authité fopremé quds</l>
            <l>
                <lb/>en entnenirodeneneneſn e ei e es</l>
            <l>
                <lb/>pne en e ueſonen en dle t elneonelineſie</l>
            <l>
                <lb/>Eeſpect pour ce q’il y e plus facré &amp;de plus inuio¬</l>
            <l>
                <lb/>lable. La luſtice qui doit eſtre de ceete naures’eſt veuë</l>
            <l>
                <lb/>violée en la perſonne des plus coſidera bles Magiſtras,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels ont bié eu de la peine d’ẽviter les fureurs-d’v</l>
            <l>
                <lb/>peuple irrité, qui’ prend toas leurs deiaedemene pour</l>
            <l>
                <lb/>Ee ele ereoermaenue¬</l>
            <l>
                <lb/>des lâchetez ou des trahiſons, deſqúlles meſmes ils</l>
            <l>
                <lb/>à cauſe que ie n’auods pint obtonu deV.M. l’́loigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du Car dinal, aprés beaucoup de voyages que</l>
            <l>
                <lb/>iay faits auprés d’Elle, pour luy en faire de tres¬</l>
            <l>
                <lb/>humbles Remoaſtrances.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ẽt</l>
            <l>
                <lb/>i ne</l>
            <l>
                <lb/> on</l>
            <l>
                <lb/>i l</l>
            <l>
                <lb/>p¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>da</l>
            <l>
                <lb/>pu</l>
            <l>
                <lb/>esi</l>
            <l>
                <lb/>noj</l>
            <l>
                <lb/>gnt</l>
            <l>
                <lb/>tre</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>iLes juſtes àpprehenſions que i’ay de ees extremitez.</l>
            <l>
                <lb/>poulaires qui ffenſeroient V. M. le zele que i’ay toû¬</l>
            <l>
                <lb/> jourseu pour l’obſeruiation de toutes ſes volontez, l’o¬</l>
            <l>
                <lb/>bligation que ie reſſens de procurer le bien publie qui</l>
            <l>
                <lb/>coutt par lr à ſa derniereruine, me fait dire auec liberté</l>
            <l>
                <lb/>à V.M.SIRE, que ie ne ſçay point par quelles ralsõs</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat ou plû̂toſt d’intereſt, on luy diſfimule tous ces</l>
            <l>
                <lb/>mnaux qui prennent leurs aceroiſſement du peu de ſoin</l>
            <l>
                <lb/>qu’on apporte à les faire ceſſer, mais ie ſçay bien que</l>
            <l>
                <lb/>tous les conſeils qu’on luy donne ſur ce ſujet ne ſort</l>
            <l>
                <lb/>point capables d’adoucir vn mal, qui triomphe par ſa</l>
            <l>
                <lb/>violence, il y faut donner vn dernier remede, SlRE,</l>
            <l>
                <lb/>rien ne peut eſteindre cét embraſſement que l’éloigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de celuy, qui le ſouffle qui l’entretient par le flam¬</l>
            <l>
                <lb/>beau de laguerre, &amp; qui l’augmente à meſure qu’il lir¬</l>
            <l>
                <lb/>rite par vne violente contrarieté.</l>
            <l>
                <lb/>S’il faut que ie m’en retourne d’aupres de V.M.SIRE,</l>
            <l>
                <lb/>ſans pouuoir donner cette aſſurance à voſtre bonne</l>
            <l>
                <lb/>Ville de Paris, queſon repos eſt plus cher à V. M. que</l>
            <l>
                <lb/>l’intereſt partieculier d’vn ſeul Eſtranger contre lequel</l>
            <l>
                <lb/>ils ont aſſez de ſujet d’eſtre animez, ie ne croiray point</l>
            <l>
                <lb/>ma vie bien aſſurée qu’en leur declarant tout haut;,</l>
            <l>
                <lb/>qu’apres auoir fait tour mon pofſible aupres de Voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté pour obtenir d’elle cetce grace, ie n’ay rien</l>
            <l>
                <lb/>pû obtenir d’elle à cauſe du trop grand pouuoir que le</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin à ſur ſon eſprit qu’il a malicieuſement preue</l>
            <l>
                <lb/>nu par ſes artifices, que ce Minmiſtre n’ point laiſſé de</l>
            <l>
                <lb/>lieu aux ſujets dans le cœur de léſ Prince, &amp; qu’ll’ad</l>
            <l>
                <lb/>oe contre eux d’vne épouuantable ſeuerité.</l>
            <l>
                <lb/>le ſçay hien que c’eſt les animer encore dauartage con</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6.</l>
            <l>
                <lb/>tge cée enaemy de leur calme, is pais qu’ils luy ſont</l>
            <l>
                <lb/>irreconciablesilne faut plus prerendre de les retenis</l>
            <l>
                <lb/>dans l’attente d’en eſtre deſiurés par la bohat́ ſeule de</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſté à laquelle ils ont ſoumis tout leur deoit</l>
            <l>
                <lb/>apres auoir intearé action cautre l’inſolence de ca</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre.;¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> Ce ſont des Sujets accablez qui deman dent luſticeÀ</l>
            <l>
                <lb/>V. M. SIRE, &amp; il eſt de ſa dignité Royale de ne leur</l>
            <l>
                <lb/>poinp refuſer vn bien qui leur eſt propre, &amp; qui rend</l>
            <l>
                <lb/>les Rays Souuerains &amp; par faitement abſolus. Au con¬</l>
            <l>
                <lb/>raire, SIRE, l’authorité eſt abaiſſée, l’obeiſſance eſt</l>
            <l>
                <lb/>alterée fans cette vertu qui eſt l’ame des Eſtats &amp; le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier mobile de la Poltique: Le ſage Roy la recom¬</l>
            <l>
                <lb/>mande aux Puiſſances Souueraines pardeſſs toutes</l>
            <l>
                <lb/>las autres quandil leur dit, aymez la luſtice vousqui</l>
            <l>
                <lb/>eſtes eſtablis pour la rendre ſur la terre.</l>
            <l>
                <lb/> Et il eſt bien euident que Dieu veut que cette luſtiee</l>
            <l>
                <lb/>ois renduë aà ſes. Peuples de les deliurer d’yn honmo</l>
            <l>
                <lb/>qui leut oſt inſupportable, puis q’il apprquua l’elou¬</l>
            <l>
                <lb/>nement- de Dauid ſeulement peur leur auoit eſté</l>
            <l>
                <lb/>uſpect. Ce Prince qui eſt le modelle de tous les tues</l>
            <l>
                <lb/>fuyant les gerſecutions de Sauſ, s’eſtois egjré -aupses</l>
            <l>
                <lb/>va oy eney deſu Sauuecaiu , ilaoietité ſa</l>
            <l>
                <lb/>faueur &amp; ſes bonnes gracespar a vertu, &amp;, par l’éclat</l>
            <l>
                <lb/>des belles actions qu’il auoitideſia faites; mais les Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples murmuranpde voir vn Eſtranger poſſeder toutel</l>
            <l>
                <lb/>les affections de leur Princes qui leur eſtoient deues,</l>
            <l>
                <lb/>on ficdes Remonſttances pour ſon éloignement, ce</l>
            <l>
                <lb/>Roy ne creut rien faire cantre ſon pouuoir, ny dimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nuer en rien ſon authorité abſoluë de l’employer à</l>
            <l>
                <lb/> aaao</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>donnet cette ſatisfaction à ſes Sujets, &amp; Dauid par ſon</l>
            <l>
                <lb/>edmmandement fut obligé́ de ſe retlrer d’aupres de luy</l>
            <l>
                <lb/>oiee l’auerſion de ces Peuples à qui ſon exceſſiue faueur</l>
            <l>
                <lb/>donna de l’ombrage. Ce fut par ce motif de Iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>qu’Alexandre ſtuare ſacrifia aux volontez des Peuples</l>
            <l>
                <lb/>fon fanory, qui auoit rais ſa faueur à prix, la vendane</l>
            <l>
                <lb/>auſſi bien que la luſtice à ceux qui luay en offroient da¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage, &amp; quipretendoient d’en retirer encore beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup plus à laſuncharge dos miſerables Peuples.</l>
            <l>
                <lb/> Noos’ aurions bien beſoin auiourd’huy dans la Fra¬</l>
            <l>
                <lb/>ese d’vn pareil exempl de ſeuerité, y ayant rop de</l>
            <l>
                <lb/>maluerſatis pareilles dans la diſpenſation des faueurs</l>
            <l>
                <lb/>de V. M. des charges de ſon Eſtat dont le prix eſt ex.</l>
            <l>
                <lb/>ceſſif, dans la maniere de conferer les Benefices d’od</l>
            <l>
                <lb/>Ie abus &amp; les ſymonies ſont extremes dans l’Admini¬¬</l>
            <l>
                <lb/>Iranion de la luſties qu demeure ſans vigueur, tous</l>
            <l>
                <lb/>cela pourroit bien authoriſer vn iuſte chaſtiment en la</l>
            <l>
                <lb/>persone d celuy qui eſt l’organe de tous ces defordres.</l>
            <l>
                <lb/> Mais helas, SlRE, bien lom de vous y voi diſpoſeé</l>
            <l>
                <lb/>V. M. appuye ce Miniſtre au preiudice des Loix, da</l>
            <l>
                <lb/>ſon Eſtar du bien de ſon Royaume à la uine de ſes</l>
            <l>
                <lb/>ujets, &amp;e à la deſolaion generale de la deplorable</l>
            <l>
                <lb/>’Ptafte quigemit ſous l’oppreſfion’ des armes Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gres, qui ſoupire en vain apres la luſtice qu’on luy</l>
            <l>
                <lb/>dénie pour maintenir tout les iniuſtes procedez du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, lequeexpoſe nerairement vô̂¬</l>
            <l>
                <lb/>reathorité́à tous les coups que les Peuples n’ont in¬</l>
            <l>
                <lb/>tehtlon de lahcer que contre ſon Eminente.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ſupplie tres-humblement V. M. SIRE, de</l>
            <l>
                <lb/>voic la hreches conſderables que ceét homme fait à</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre puiſſance, il apoſeles Magiſtratsque V. M. a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>„ .A </l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>etablis pour l’exercice de ſa luſtice, ll rend leurs Ae¬</l>
            <l>
                <lb/>teſts ſans vigueur &amp; ſans force, il veut qu’on les foule</l>
            <l>
                <lb/>aux peds, &amp; que les robes rouges qui ont donné de</l>
            <l>
                <lb/>la terreur à des Souuerains ſoient dechirees &amp; mlſes en </l>
            <l>
                <lb/>pieces, que ceux qui les portent ſoient indignementl</l>
            <l>
                <lb/>traittez, battus, aſſommez, que les Habitans de l</l>
            <l>
                <lb/> campagne ſoient crterminez, &amp; que les Bour geois de</l>
            <l>
                <lb/>Paris le néconnoiſſent les vns les autres dans leurs di¬</l>
            <l>
                <lb/>uiſitons s’entretuent &amp; ſe deétruiſent miſerablement,</l>
            <l>
                <lb/>pendant que le ſeul qui leur cauſe tous ces malheursit</l>
            <l>
                <lb/>en ſeurete ſous les auſpices de V. M. dont il ſe ſert ma¬</l>
            <l>
                <lb/>licieuſement pour exercertoutes ſes vengeances.</l>
            <l>
                <lb/>Dans ces excez de ſouffrãces ie ne ſçay ſi les turmultes d’vn</l>
            <l>
                <lb/>million de Sujets miſerables eſt moins digne de compaffion</l>
            <l>
                <lb/>que de ſeuerité, mais ie ſuis tras-certain, SIRE, qu’il n’ya</l>
            <l>
                <lb/>que voſtre Iuſtice qu peut appaiſer tous ces mouuements,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; ie ſçay bien encore que la pluſpart ont faim&amp; ſoif de cet¬</l>
            <l>
                <lb/>e vertu.</l>
            <l>
                <lb/>Que Voſtre Majeſté, SIRE, ſecoure ſon Peuple dans ſes</l>
            <l>
                <lb/>plus preſſantes neceſſitez, il n’y a point de danger à encourit</l>
            <l>
                <lb/>pour la Puiſſance Souueraine de laiſſer agir vnebonté quila</l>
            <l>
                <lb/>renferme toute entiere.</l>
            <l>
                <lb/>Quelle rende l ́clat a ſes officiers que la licence a jetre</l>
            <l>
                <lb/>dans le mépris, elle n’en ſera pas moins brillante non pls</l>
            <l>
                <lb/>que la clarteé du Soleil qui ſe cõmuniquant auxaurres Aſtc</l>
            <l>
                <lb/>ne perd rien de ſa lumiere.</l>
            <l>
                <lb/>Quelle redonne aux Prinees le rang quieſt deû à leur nail¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, ſo Throſne ne ſera que mieux affermy eltant appuyé</l>
            <l>
                <lb/>ſur la valeur &amp; ſur lageneroſité de ces inuincibles Iers.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin qu’elle nous redõne la paix dans le cœur de ſo Ry¬</l>
            <l>
                <lb/>aume, &amp; elle triomphera ſut rous les Peuples qui ſe ſencante</l>
            <l>
                <lb/>deliurez de la tyrannie Eſtrangere ſe verront heureuſe mens</l>
            <l>
                <lb/>fſoumis à l domination legitime de leur Monarque qu’its e¬</l>
            <l>
                <lb/>ueroront auec vne joye fnenxplicablej qu’ils ’treeron</l>
            <l>
                <lb/>de combler d’vne infinité de lieledtios. li</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> FIN.</l>
            <l>
                <lb/>eel</l>
            <l>
                <lb/>’ S</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
