<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3429_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Réponse du fidèle Provençal au calomniateur sur
                    les troubles de Provence.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=9jfWpk_Sqj4C&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Réponse du fidèle Provençal au calomniateur sur les
                        troubles de Provence.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="14" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>8108</l>
            <l>
                <lb/>lledhehddledase déluleéte</l>
            <l>
                <lb/>p Fſ</l>
            <l>
                <lb/> D D</l>
            <l>
                <lb/>CET TT YT1 T</l>
            <l>
                <lb/>SUNS DV IDL</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> ¬y</l>
            <l>
                <lb/> Prouençal au calomniateur;</l>
            <l>
                <lb/> t r</l>
            <l>
                <lb/>on </l>
            <l>
                <lb/> ſur les troubles de Prouence.</l>
            <l>
                <lb/> D-¬</l>
            <l>
                <lb/>â ES injures &amp; les calomnies ſont les armes</l>
            <l>
                <lb/> ordinaires de la foibleſſe &amp; de la lâcheré:</l>
            <l>
                <lb/> Ceux qui attaquent leurs ennemis, ou</l>
            <l>
                <lb/>au qui s’en deffendent de cette ſorte, man¬</l>
            <l>
                <lb/>quent toûjours de cœur ou de force, &amp; reſſemblent</l>
            <l>
                <lb/>aux enfans qui crachent au nez de ceux contre leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels ils ne peuuent ou n’oſent remuer les pieds ny</l>
            <l>
                <lb/>les mains;, les Partiſans de Monſieur le Comte d’A.</l>
            <l>
                <lb/>lais ſont depuis long-temps dans cette poſture? ils</l>
            <l>
                <lb/>ne combattent plus qu’auec la langue, ou auec la</l>
            <l>
                <lb/>plume, &amp; ne s’eſtudient qu’à̀ noircir la reputation</l>
            <l>
                <lb/>du Palement, dont ils ont tâche vainement de de.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtruire l’authorité, pour euiter la punition de leurs</l>
            <l>
                <lb/>erimes, &amp; reculer le payement de leurs debtes: Cet.</l>
            <l>
                <lb/>te ſeule eſperance a formé ce funeſte party, &amp; l’a</l>
            <l>
                <lb/>groſſi de tous les libertins &amp; de tous les mauuais</l>
            <l>
                <lb/>payeurs de la Prouince, auſquels Monſieur le Com¬</l>
            <l>
                <lb/>te d’Alais auoit promis des Lettres d’Euocation ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nerale: En effect, toutes les violences qu’ls repro¬</l>
            <l>
                <lb/>chent au Parlement ſe reduilent à tros ou quatre</l>
            <l>
                <lb/>Arreſts donnés contre quelques vns d’eux? meſ¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>mes par contumace: Le premier eſt contre le Sieur</l>
            <l>
                <lb/>de Meaux, conuaincu d’auoir aſſaſſiné́ ſur le grand</l>
            <l>
                <lb/>chemin vn Lieutenãtdu Seneſchal de Draguigaan,¬</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’il alloitexecutervn Arreſt de la Cour: Le</l>
            <l>
                <lb/>ſecond et contre le Sieur de Figuenieres, pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir tenu apres la Paix vne garniſon dans ſon cha¬</l>
            <l>
                <lb/>teau, qui pilloit tout le voiſinage, nonobſtant les</l>
            <l>
                <lb/>deffences, &amp; pour auoir fait tirer ſur vn Conſeiller</l>
            <l>
                <lb/>enuoyé pour informer de ces deſordres. Le;y. eſt</l>
            <l>
                <lb/>contre le Sieur de Bormes, qui a l’honneur d’eſtre du</l>
            <l>
                <lb/>Corps du Parlement, condamné́ à vne amande, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>quelques reparations d’honneur enuers vn Conſeil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler auSeneſchal d’Aix, qu’il auoit publiquemét roüé́</l>
            <l>
                <lb/>à coups de baſton dans ſa propre maiſon: Voila l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>bregé de leurs plaintes Voila en quey eonſiſte la</l>
            <l>
                <lb/>tyrannie dui Parlement, y adjouſtant encore d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>fait mettre en priſon le Cheualier de Seſſons, aceuſé</l>
            <l>
                <lb/>par pluſieurs témoins d’auoir aſſaſſineé l’Aduocat</l>
            <l>
                <lb/>General de la Chambre des Comptes, &amp; trouueé́</l>
            <l>
                <lb/>ayant le piſtolet à la main contre le Gendre du mort,</l>
            <l>
                <lb/>auec qui il ſe battoit; Coetui cy eut l’adreſſe verita¬;</l>
            <l>
                <lb/>blement de ſe ſauuer des mains des Archers; &amp; l’au¬¬</l>
            <l>
                <lb/>tre fut porté ſurvn brancar à cauſe de ſes bleſſures?</l>
            <l>
                <lb/>Eſt-ce laà vne marque, comme ils diſent, d’vne ri¬</l>
            <l>
                <lb/>gueur extraordinaire qu’on ait pratiquée en ſon en¬</l>
            <l>
                <lb/>droit, ny d’aucune grace qu’on ait faite à̀ l’autre: Si</l>
            <l>
                <lb/>ces Meſſieurs qui ne peuuent ſouffrir la Iuſtice con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſideroient qu’elle n’a pas épargné les plus zelés &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les plus conſiderables du party contraire, &amp; qu’vn</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>fils &amp; nepueu de deux Preſidents fuſt aſſiegé par Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſt de la Cour il y a huict ou dix mois dans vn cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteau, où il auoit enleué vne fille, d’où s’eſtant ſauué</l>
            <l>
                <lb/>par vne heureuſe temeriteé, ſon procés fut acheué,</l>
            <l>
                <lb/>executé en effigie à la veuë de rtous ſes parents au mi¬</l>
            <l>
                <lb/>lieu de la ville d’Aix? ils ne diroient pas que la balan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce panche toute d’vn coſté, ny qu’on ſoit trop cruels</l>
            <l>
                <lb/>aux ſeruiteurs de Monſieur le Comte d’Alais, &amp; trop</l>
            <l>
                <lb/>complaiſans aux autres: L’exemple de trois Gentils¬</l>
            <l>
                <lb/>hommes du meſme party accuſé́s d’auoir aſſaſſiné le</l>
            <l>
                <lb/>Baron de Ville. neufue, qui eſtoit vn des chefs de ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy du Parlement, leſquels on n’a pas voulu juger</l>
            <l>
                <lb/>depuis neuf mois qu’ils ſont dans la Conciergerie,</l>
            <l>
                <lb/>leur deuroit encor fermer la bouche ſur cét article,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; faire connoiſtre à tout le Royaume, queſi le Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de Prouence a pecheé en quelque choſe depuis</l>
            <l>
                <lb/>les derniers mouuemens, ce n’a eſteé que par trop</l>
            <l>
                <lb/>d’indulgence en faueur de ceux quiont porté les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes contre luy; afin de leur témoigner qu’il n’en</l>
            <l>
                <lb/>conſerue aucun reſſentiment.</l>
            <l>
                <lb/> Mais faut-il d’autres preuues de cette verité que le</l>
            <l>
                <lb/>ſoin genereux qu’il prit de guarantir de la fureur du</l>
            <l>
                <lb/>peuple la vie &amp; les biens des Offieiers du Semeſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſes veritables ennemis le jour de S. Sebaſtien, &amp; du¬</l>
            <l>
                <lb/>rant deux mois qu’ils ont eſté́ detenus auec M. le</l>
            <l>
                <lb/>Comte d’Alais: Faut-il, dis-je, d’autres exemples que</l>
            <l>
                <lb/>les Arreſts par leſquels il lesa mis depuis ſous lapr0¬</l>
            <l>
                <lb/>tection du Roy, de la Cour, &amp; des Conſuls des villes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; villages où ils voudroient ſe retirer, parce qu’il n’y</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>auoit aucun lieu dans la Prouince ou l’on vouluſt les</l>
            <l>
                <lb/>receuoir? &amp; l’Arreſt donné encore lors qu’on eut la</l>
            <l>
                <lb/>premiere nouuelle du rappel de M. le Comte d’A¬</l>
            <l>
                <lb/>lais, portant qu’il ſeroit ſurcis à toutes pourſuitesci¬</l>
            <l>
                <lb/>uiles &amp; criminelles contre ceux de ſon party, ne té́¬</l>
            <l>
                <lb/>moigne-il pas le deſir que le Parlement à de reü̈nir</l>
            <l>
                <lb/>les eſprits, &amp; de contribuer tout ce qui dépend de</l>
            <l>
                <lb/>luy au repos de la Prouince: Mais ſiles exemples ne</l>
            <l>
                <lb/>ſuffiſent pour guerir les eſprits malades, &amp; pour con¬</l>
            <l>
                <lb/>uaincre les malicieux, qui taâ̂chent de donner quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que couleur à leurs mauuaiſes intentions? il eſt aiſé</l>
            <l>
                <lb/>de les vaincre par raiſons, &amp; de les battre de leurs</l>
            <l>
                <lb/>propres armes: Car s’il eſt vray que Meſſieurs du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement ſoieit ambitieux &amp; intereſſeés au poinct</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils diſent, peut on douter qu’ils ne ſouhaittent</l>
            <l>
                <lb/>l’vnion &amp; la paix, puis que durant les diuiſions, leur</l>
            <l>
                <lb/>authorité ne ſçauroit eſtre generalement reconnueë</l>
            <l>
                <lb/>ny reſpectée, &amp; puis qu’ils ne retireroiét aucun pro¬</l>
            <l>
                <lb/>fit de leurs charges, ſi la crainte qu’on aura d’eux efa¬</l>
            <l>
                <lb/>rouche les plaideurs, &amp; les eclypſe à leur Iuriſdictiô,</l>
            <l>
                <lb/> ou par le moyendes euocations, ou par la voye des</l>
            <l>
                <lb/>arbitrages: le m’eſtonne qu’on oſe auancer que leur</l>
            <l>
                <lb/>ambition &amp; leur intereſt leur ont fait prendre les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes? que leur reſtoit il à̀ deſirer apres la ſuppreſſion</l>
            <l>
                <lb/>du Semeſtre &amp; de la Chambre des Requeſtes, &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>effect que ce qu’ils ont demandé pour eux? dans la</l>
            <l>
                <lb/>Declaration qu’ils ont obtenuë, il n’eſt pas dit ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment vn mot du Parlement? elle eſt toute à l’auanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ge du pais, &amp; c’eſt pour la maintenir qu’ils ſont ve¬</l>
            <l>
                <lb/>nus</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>nus dans l’extreſmité́ ou toute la France les voir: car</l>
            <l>
                <lb/>’ls uſent eonſentiau reſlabliſſement du Re pime</l>
            <l>
                <lb/>de M. le Comte d’Alais, qui couſtoit à la Pouine</l>
            <l>
                <lb/>oooo. liures toutes les années; ce genereux Pnin¬.</l>
            <l>
                <lb/>e auroit oubliél’afrot qu’il venoit de receuoir dam,</l>
            <l>
                <lb/>la vile d’Aix, &amp; n’auroit jamais conceu le deein d.</l>
            <l>
                <lb/>faire lagueresſi bienqué pour épargner au pais r’e.</l>
            <l>
                <lb/>tretien de ce Regiment, ces Meſſieurs ſe ſont trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uei enueloppés dans vne querelle qui leur coue</l>
            <l>
                <lb/>nqou ſix cens mil liures, ayant mieux aymé fair¬</l>
            <l>
                <lb/>fondre toue leur vaiſſelle d’argent, &amp; engager le</l>
            <l>
                <lb/>pierreries de leurs femmes pour payer les Sldars,</l>
            <l>
                <lb/>que de charger les peuples de contributions, ca l,</l>
            <l>
                <lb/>n’en ont pas leué plus de dix ou douze mil eſeus ſur.</l>
            <l>
                <lb/>ourelaPreouinee, doû l’on peutjugerſileurinrereſi</l>
            <l>
                <lb/>particulier preuaut ſur celuy du publie.</l>
            <l>
                <lb/>Monſcur le Comte d’Alais au contraire en pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit il uſerauee plun de cuauté qu ila ſaincombien</l>
            <l>
                <lb/>de maiſons bruleescombien de vilages pilds con¬</l>
            <l>
                <lb/>bien de renconnemens, combien de beſtiau enle¬</l>
            <l>
                <lb/>ue combien de violences il ſufit de dine qu’ily.</l>
            <l>
                <lb/>pourplus de quaremilion de deſordes veriſea pat</l>
            <l>
                <lb/>les pieces que les Deputés ont fair voir a Meſieu</l>
            <l>
                <lb/>les Miniſttes, &amp; ce qui eſt de plus étrange, tour eel¬</l>
            <l>
                <lb/>apres la paix, &amp;apres l’amniſtie publiée’tou ei.</l>
            <l>
                <lb/>contre cent mille innocens, quin’ont rien contrib</l>
            <l>
                <lb/>̀ ce qvuifait le ſojet de ſa vengeanee, ou le prerete</l>
            <l>
                <lb/>de ſonambieion: Ces deux paſſions l’on ſ forr auu¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>gleé, qu’il n’a pas fait diſfficulté de caſer les Arreſts du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement par ſes Ordonnances, auec permiſſion de</l>
            <l>
                <lb/>courir ſur les Huiſſiers ou Sergents qui voudroient</l>
            <l>
                <lb/>les executer; entrepriſe qui n’a jamais eu d’exemple:</l>
            <l>
                <lb/>Il n’a pas apprehendé non plus d’irriter la juſtice du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, par le mépris continuel de ſes ordres? car de dix</l>
            <l>
                <lb/>ou douze qu’il a receus depuis quatorze mois pour</l>
            <l>
                <lb/>diucrs ſujets, il n’en a pas executeé vn ſenlement: Ce</l>
            <l>
                <lb/>qui ſurprendra beaucoup de gens qui ſont preocu¬</l>
            <l>
                <lb/>pés d’vne opinion aduantageuſe de ſa fidelité &amp; deſa</l>
            <l>
                <lb/>hbonne conduite? Mais aucun n’en doit douter, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’aux yeux de roure la France il refuſe aujourd’huy</l>
            <l>
                <lb/>d’obeir à̀ ceux que trois differents Courriers luy ont</l>
            <l>
                <lb/>portés de venir à la Cour; &amp; puis qu’on voit qu’il ſe</l>
            <l>
                <lb/>prepare à vne nouuelle guerre, qu’il n’oublie rien</l>
            <l>
                <lb/>pour armer ſa rebellion, &amp; pour fortifier celle de</l>
            <l>
                <lb/>trois petites villes, dont il a’ fait chaſſer plus de ſoi¬</l>
            <l>
                <lb/>xante familles conſiderables depuis vn an, parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles luy ſont ſuſpectes, &amp; qu’elles pourroient de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſabuſer le peuple des fauſſes impreſſions qu’on luy</l>
            <l>
                <lb/>donne tous les jours, ou de la vengeance du Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, ou de la liberté des Princes, ou du mauuais</l>
            <l>
                <lb/>ſuccés des armes du Roy, tant contre ſes ennemis</l>
            <l>
                <lb/>domeſtiques, que contre les eſtrangers? Tyrannie</l>
            <l>
                <lb/>ſans exemple, d’empeſcher durant ſi long- temps,</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn ſi grand nombre de perſonnes de condition,</l>
            <l>
                <lb/>dont le zele au ſeruice du Roy &amp; au repos de leur pa¬</l>
            <l>
                <lb/>tie fait tous les crimes, ne retounent à leurs mai¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ſons pour vacquer à leurs affaires, nonobſtant</l>
            <l>
                <lb/>les Arreſts du Conſeil, &amp; les Lettres de Cachet</l>
            <l>
                <lb/>qu’on a fait expedier pour cela: Nous aporte¬</l>
            <l>
                <lb/>rions beaucoup d’autres exemples de cette naru¬</l>
            <l>
                <lb/>re. ſi le recit n’en eſtoit ennuyeux, &amp; ſi nous ne</l>
            <l>
                <lb/>faiſions profeſſion d’eſtre auſſi diſcret à parler</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons eſtépatiens à ſouffrir: Ce qui de¬</l>
            <l>
                <lb/>uroit faire rougir les calomniareurs qui publient</l>
            <l>
                <lb/>auec tant d’éclat leurs impoſtures, &amp; qui oſent</l>
            <l>
                <lb/>accuſer vne Compagnie Souueraine, qui n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>coupable que d’auoir authoriſeé́ les exeé́s des par¬</l>
            <l>
                <lb/>riſans de Monſieur le Comte d’Alais par ſon in¬</l>
            <l>
                <lb/>dulgence, &amp; de les auoir rendus plus hardis à les</l>
            <l>
                <lb/>commettre? quoy qu’il ne faille pas l’en blâ̂mer</l>
            <l>
                <lb/>en cette rencontre, puis que ç’a eſteé́ à bonne fin.</l>
            <l>
                <lb/>Quand à cé qui eſt des blaſphemes, que la ca¬</l>
            <l>
                <lb/>lomnie a vomi contre le Parlement dans le me¬¬</l>
            <l>
                <lb/>me libelle qui court les ruë̈s, ſous le tiltre ſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>cieux, mais tres fauxr, des Plaintes de la Nobleſſe</l>
            <l>
                <lb/>de Prouence, ie ne crois pas d’y deuoir répon¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, pour n’eſtreobligé́ de repeter des paroles ¬i</l>
            <l>
                <lb/>execrables; &amp; parce qu’il ne me ſemble pas poſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble qu’on ſoubçonne jamais des perſonnes, dont</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité, la fortune, &amp; l’honneur ſont inſepa¬</l>
            <l>
                <lb/>rablement attachés à la Royaucé,; d’auoir eu des</l>
            <l>
                <lb/>penſeées ſi contraires à la Monarchie: Ie diray</l>
            <l>
                <lb/>doncſeulement ſur les Veſpres Sicilienes, que ſi</l>
            <l>
                <lb/>le Parlement eſtoit capable de concçeuoir vn ſem¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>blable deſſein, il l’euſt pû ereeuter ſans eélu¬</l>
            <l>
                <lb/>coup de peine le jour de Sainct Sebaſtien, &amp; du¬</l>
            <l>
                <lb/>rant neuf ſemaines que Monſieur le Comte d’A¬</l>
            <l>
                <lb/>lais a eſté́ detenu dans Aix auec les principaux de</l>
            <l>
                <lb/>ſa cabale: L’imprudence de l’Autheur ne paroift</l>
            <l>
                <lb/>pas moins en ceét endroit que ſa rage &amp; ſa malice?</l>
            <l>
                <lb/>car s’il auoit enuie de perſuader, il ne deuoit pas</l>
            <l>
                <lb/>commencer par de ſi grandes impertinences, ny</l>
            <l>
                <lb/>dire des choſes qui ſe deſtruiſent d’elles meſmes,</l>
            <l>
                <lb/>comme ce qu’il touche encore en paſſant de Mô¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Cômte de Carces, de qui toute la France</l>
            <l>
                <lb/>connoiſt le cœur &amp; le pouuoir qu’il a dans la Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uence, où̀ ſon nom eſt tres cher depuis long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, ainſi qu’il a paru en toutes les occaſions</l>
            <l>
                <lb/>importantes.</l>
            <l>
                <lb/>Mais paſſons aux Chefs particuliers de cette</l>
            <l>
                <lb/>belle piece, où l’on entreprend de noircr l’eſti¬.</l>
            <l>
                <lb/>me des plus conſiderables membres de cette illu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Compagnie, qui le peurt diſputer à toutes les</l>
            <l>
                <lb/>autres du Royaume, pour l’integrité &amp; la naiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance de ſes Officiers: Entr’aurres leur malice at¬</l>
            <l>
                <lb/>taque Meſſieurs les Preſidensd’Oppede, de Cor¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, &amp; de Gallifer;, c’eſt à dire qu’elle les tire de</l>
            <l>
                <lb/>la foule, &amp; témoigne par là contre ſon deſſein</l>
            <l>
                <lb/>que leur merite r’eſt pas commun.</l>
            <l>
                <lb/>Pour le premier ?auroit-on raiſon de le lâmer</l>
            <l>
                <lb/>d’vne ambition déreglée, quand il pretendroit</l>
            <l>
                <lb/>à vne charge que ſon pere a exerceé́e tres-digne¬</l>
            <l>
                <lb/> ment,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; dont ileſteres-eapable luy meſme, quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne ſoit pas fort auanceé dans l’âge: Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Comte d’Alais en a ſouuent demeuré́ d’accort,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; luy a fait connoiſtre pluſieurs fois, deſirant</l>
            <l>
                <lb/>l’attacher à ſes intereſts, qu’il vouloit employer</l>
            <l>
                <lb/>ſa faueur à la Cour pour la luy faire auoir? Mais</l>
            <l>
                <lb/>ee genereux Magiſtrat a mieux aimeé reaoncer à</l>
            <l>
                <lb/>cette eſperance, que de relâ̂cher de la fidelité</l>
            <l>
                <lb/>qu’il doit à ſon Corps &amp; à ſa patrie, pour le ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>ce deſquels il n’a épargné́ ny ſa vie ny ſes biens en</l>
            <l>
                <lb/>toutes les occaſioas qui ſe ſont preſentées; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt ce qui a donné lieu à la calomnie de le faire</l>
            <l>
                <lb/>l’auteur des mounemens de la Prouince; en quoy</l>
            <l>
                <lb/>elle ſe démeat elle-meſme, faiſant voir qu’il n’a</l>
            <l>
                <lb/>pas acquis dans la guerre l’authoriteé ny le credit</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a preſentement, puis qu’il en auoit desja</l>
            <l>
                <lb/>aſſé́s pour la commencer, &amp; pour faire prendre</l>
            <l>
                <lb/>les armes aux peuples.</l>
            <l>
                <lb/>Le meſme témoignage n’eſt pas moins fauora¬</l>
            <l>
                <lb/>ble à Monſieur le Preſident de Cormis; car en le</l>
            <l>
                <lb/>rendant coupable &amp; complice du meſme crime,</l>
            <l>
                <lb/>on fait voir auſſi le credit qu’il a dans la Prouince,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par coſequent l’eſtime qu’on fait de ſa vertu?</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Comte d’Alais meſme ena eu ſi bon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne opinion, qu’il s’eſt ſerui de ſes conſeils durant</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs années? Et pour ce qui eſt de la charge</l>
            <l>
                <lb/>qu’il poſſede de nouuelle creation, il n’a pas ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jet de craindre aucune ſupreſſion dans la Majo</l>
            <l>
                <lb/>c</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>rité, puis que le Roy s’eſt preualu de cinq ces</l>
            <l>
                <lb/>mille liures de cette augmentat on d’Officiers,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’elle a eſté faite à la re quiſion du Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, qi ſeul a droit &amp; intereſt de prendre gar¬</l>
            <l>
                <lb/>de que la Declaration du a2. Octobre i6. ſoit</l>
            <l>
                <lb/>obſeruée particulierement en ce chef: &amp; verira¬</l>
            <l>
                <lb/>blement en cét endroit le Secretaire de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>fauſſe Nobleſſe à raiſon de dire, que le Preſident</l>
            <l>
                <lb/>de Cormis doit apprehender que Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Comre d’Alais demeurant dans la Prouince ne</l>
            <l>
                <lb/>faſſe vn jour ſupprimer ſa charge, en l’acqulſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de laquelleil l’a trauerſé vainement à la Cour:</l>
            <l>
                <lb/>Car ce Ptince aime trop la juſtice, pour n’em¬</l>
            <l>
                <lb/>ployer vn jourſon credit à faire decharger le Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement de ce nouueau fardeau, de meſme qu’il</l>
            <l>
                <lb/>l’a employé autrefois pour le guarantir de la</l>
            <l>
                <lb/>Chambre des Requeſtes &amp; du Semeſtre, comme</l>
            <l>
                <lb/>tout le Royaume ſçait: Sur ce ſujet encore ie ne</l>
            <l>
                <lb/>dois pas taire que le Parlement a ſtipuleé́ dans le</l>
            <l>
                <lb/>Traité qu’il fit auec le Roy l’an 6̃s9. par l’entre.</l>
            <l>
                <lb/>miſe de Monſeigneur le Cardinal Bicchy? que</l>
            <l>
                <lb/>des cinq cens mille liures qu’il promettoit, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a donné pour obtenir en faueur de la Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uince les graces contenuës dans la Declaration</l>
            <l>
                <lb/>du mois de Mars? il y en auroit trois cens mille</l>
            <l>
                <lb/>employées au rembourſement des Officiers ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>primeés des Requeſtes, voulant que ſes propres</l>
            <l>
                <lb/>eaaemis receuſſent quelque fruict de cette ge¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> s , ſ</l>
            <l>
                <lb/> 1t</l>
            <l>
                <lb/>neroſité generale, qui luy a fait payet de ſa pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pre ſubſtance les aduantages qu’il procuroit au</l>
            <l>
                <lb/>pais pat ledit Traité; ce qui eſt fort eloigné, s’il</l>
            <l>
                <lb/>me ſemble, de vouloir ſe ſaiſir des deaiers pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blics pour acquitter ſes debtes particulieres.</l>
            <l>
                <lb/>La mallce &amp; l’aueuglemene du donneur d’auis</l>
            <l>
                <lb/>à Moaſieur le Duc de Beau’fors e ſont pas moins</l>
            <l>
                <lb/>ſeſibles, en ce qu’ildie de la naiſſance du Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſident de Gallifer; car ſl eſt con tamt qu’il eſt d’v.</l>
            <l>
                <lb/>ne des plus antiennes Maïſons de oauphiné,.</l>
            <l>
                <lb/>ainſi qu’il eſt declaeé pat trois differents Arreſts</l>
            <l>
                <lb/>des Commifſaires deputés par le Roy pour faire</l>
            <l>
                <lb/>la recherche de la Nobleſſe de cette Prouince:</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur de Seua en rendroit témoignage, quoy</l>
            <l>
                <lb/>q’il ſoit des plus paſſionnes ponr les intereſts de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Comte d’Alaiscontre lequel ledit</l>
            <l>
                <lb/>Preſident n’a jamais riénauancé qui ne ſoit veri¬</l>
            <l>
                <lb/>fié́ par bons verbasri, bonaes-âformations, ou</l>
            <l>
                <lb/>par lesplece or̂giolloe; cormirae Meſſfieurs le;</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres ſç̧auent fort blene de ſdree qu’on ne</l>
            <l>
                <lb/>peut pas le ſoubçonner d’aueune calomnie, au</l>
            <l>
                <lb/>contraire on le doit loüier de m’auoir jamais blaâ¬</l>
            <l>
                <lb/>mé que la conduite, &amp; d’auoir toûſouos parleé</l>
            <l>
                <lb/>auce moderation de la perſone dece Priice? Ile</l>
            <l>
                <lb/>luy ay meſme oüy dire pluſieurs fois qu’il ſeroir</l>
            <l>
                <lb/>rauy qu’on luy donnaſt vn oyaume en eſchan¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de ſon Gouuernement p&amp; que c’eſtoit Mada¬</l>
            <l>
                <lb/> me lafemme, &amp; dex ou troieſprits de feu; done</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>il eſt obſedé, qui l’ont portéauxviolences, dont</l>
            <l>
                <lb/>naturellement il n’eſt pas capable: Pour le re¬</l>
            <l>
                <lb/>proche d’ngratitude, e ne ſçay ſur quoy il eſt</l>
            <l>
                <lb/>fondeé, ny s’il a quelque oblſigation ſecrette à</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Come d’Alais: Mais toute la Pro¬.</l>
            <l>
                <lb/>uence ſçait que ſa oaiſon l’a ſeruiduarant diz aus</l>
            <l>
                <lb/>auec beaucoup d’aſſiduité́ &amp; de: chaleur, ſans</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ait oui parler d’autre bien-fait que de ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy d’auoir proeuré au vieil Preſident de Galiffer,</l>
            <l>
                <lb/>ſon Pere, le payement pour deux années de ſa</l>
            <l>
                <lb/>penſion de Conſeiller d’Eſtat; &amp; quand il luy ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit redeuable de toutes les gtaces imaginables,</l>
            <l>
                <lb/>deuroit-il luy en teſmoigner ſon reſſentiment aux</l>
            <l>
                <lb/>deſpens du public, ny eſtre traiſtce à ſa Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnie, pour b’eſtre pasingrat à Monſieur le Com¬</l>
            <l>
                <lb/>e d’Alais, onn’a pas plus de raiſon, ſuiuant les</l>
            <l>
                <lb/>apparences, de le croire intereſſé́; car ne man¬</l>
            <l>
                <lb/>quant pas d’eſprit il ſe ſeroit mieux meſnagé</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’a tait aue la Cour auec Monſieur le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; auec d’autres perſonnes de hante conûi¬</l>
            <l>
                <lb/>deration, qui n’ont rien oublieé pour le gaigne?</l>
            <l>
                <lb/>le peu decomplaiſance qu’il a pour les vns &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>les autres, lors qu’il eſt queſtion des aduantages</l>
            <l>
                <lb/>de la Pouince &amp; les dangers auſquels il s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>expolé́ en diuers lieux pour ſouſteni les intereſts</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Compagnie, ſont des preuues, s’il me ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, fort contraires aà ce que le donneur d’aduis</l>
            <l>
                <lb/> publieé deloy? Mais pour deſttuire entierement</l>
            <l>
                <lb/>cette</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>cette calomnie, ne ſuffit-il pas dedire, que ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui le doiuent mieux cognoiſtre n’auroient pas</l>
            <l>
                <lb/>confié à luy ſeul la conduite d’vne affaire de ſi</l>
            <l>
                <lb/>grande importance, s’ils n’eſtoient parfaitement</l>
            <l>
                <lb/>aſſurés de ſa fidelité &amp; de ſon cœur. Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Comte d’Alais l’auroit-il honoré de ſon amitié &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſa confidence, comme la calomnie aduouë,</l>
            <l>
                <lb/>s’il euſt reconnu en luy les mauuaiſes qualiteés que</l>
            <l>
                <lb/>les ennemis de la patrie luy reprochent aujour¬</l>
            <l>
                <lb/>d’huy: Madame la Comteſſe ſa femme, qui n’a</l>
            <l>
                <lb/>jamais loü̈é les Proenç̧aux, auroit-elle publie</l>
            <l>
                <lb/>mille fois ce qu’elle a eſté obligée de publier l</l>
            <l>
                <lb/>l’aduantage de celui- cy, s’il eſtoit vn ingrat, vn</l>
            <l>
                <lb/>perfide. vn intereſſé, vn homme ſans foy, ſans</l>
            <l>
                <lb/>honneur, &amp; ſans Religion, ainſi que noſtre Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>vençal ſolitaire, ou pour mieux dlre fol, auance</l>
            <l>
                <lb/>inſolemment, mais il faut luy pardonner cette</l>
            <l>
                <lb/>ſailie, &amp; ce qu’il dit encore du Preſident de Cor¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, ſur des foibles &amp; malicieux ſoubçons; puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’il confeſſe luy-meſme, dés le commencement</l>
            <l>
                <lb/>de ſon libelle, qu’il eſt tranſporté́ de courroux,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il ne ſçauroit moderer ſes tranſports, voyant</l>
            <l>
                <lb/>les affaires de ſon party en ſi grand deſordre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>particulierement de ce qu’ils ne trouuent pas la</l>
            <l>
                <lb/>facilité qu’ils eſperoient aà̀ obténir les euocations</l>
            <l>
                <lb/>que leur Protecteur leur auoit promiſes ? C’eſt ce</l>
            <l>
                <lb/>qui l’oblige à faire vn reproche à Monſeigneur</l>
            <l>
                <lb/> le Garde des Sceaux, auprés duquel il voudroit</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>decrediter ee fidelle Deputé du Parlement, auſſi</l>
            <l>
                <lb/>bien qu’auprés ſon Alteſſe Royale, pour rendre</l>
            <l>
                <lb/>ſes pouſuittes moins vtiles à la Prouince. En ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fet, les partiſans de Monſicur le Comte d’Alais</l>
            <l>
                <lb/>n’en diſent de mal, que parce qu’il leur en a fait,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; parce que le ſuccés de ſa negociation ruine</l>
            <l>
                <lb/>leurs pernicieux deſſeins. Ces libelles injurieux</l>
            <l>
                <lb/>ſont les enfans de leur deſeſpoir, &amp; les derniers</l>
            <l>
                <lb/>reſſorts de leur malicé, leſquels ils tâchent de le</l>
            <l>
                <lb/>rendre ſuſpect à la Cour, &amp; à tous ceux qui peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent appuyer la juſtice des plaintes d’vne Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce opprimeé́e; &amp; ſur tout au P’arlement de Paris,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à Monſieur le Due de Beaufort, qui ont trop</l>
            <l>
                <lb/>de lumiere pour s’y laiſſer ſurprendre, &amp; pourne</l>
            <l>
                <lb/>decouurir vn artifice ſi groſſier.</l>
            <l>
                <lb/>Voila ce que l’intereſt de la verité offenceée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la reputation de nos fidelles Compatriotes</l>
            <l>
                <lb/>m’oblige de donner au publie, pour effacer les</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſes impreſſions que les trois pieces qui</l>
            <l>
                <lb/>courent les ruës de Paris, &amp; qui ſont venuës juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à moy pourroient faire dans les eſprits trop</l>
            <l>
                <lb/>credules, &amp; dans ceux qui neſçauent pas l’hiſtoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re veritable de noſtre pais, ny le merite des per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes dont on parle.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>een n</l>
            <l>
                <lb/>ue?2</l>
            <l>
                <lb/> oo GOogle</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
