<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1676_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Illusion (l') publique, ou la Révélation du
                    secret de la retraite du duc de Lorraine. Discours et raisonnement sur ce sujet,
                    avec l'abrégé des moyens de finir bientôt la guerre à l'avantage de messieurs
                    les princes contre le Mazarin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=pGLqyMcZU2wC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Illusion (l') publique, ou la Révélation du secret de la
                        retraite du duc de Lorraine. Discours et raisonnement sur ce sujet, avec
                        l'abrégé des moyens de finir bientôt la guerre à l'avantage de messieurs les
                        princes contre le Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="14" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>e 6</l>
            <l>
                <lb/>LILLVSION</l>
            <l>
                <lb/>PVBLIQVE.</l>
            <l>
                <lb/>OV LA REVELATION DV SECRET</l>
            <l>
                <lb/>de la retraitte du Duc de Lorraine.</l>
            <l>
                <lb/>Diſcours &amp; Raiſonnement ſur ce ſujet.</l>
            <l>
                <lb/>Auec l’Abregé́ des moyens de finir bien-toſt</l>
            <l>
                <lb/>la guerre à l’auantage de Meſſieurs les</l>
            <l>
                <lb/>Princes, contre le Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LII.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>-n,</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>Ses</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>sf</l>
            <l>
                <lb/>&amp;eee</l>
            <l>
                <lb/>L’ILLVSION PVBLIQVE, OV LA</l>
            <l>
                <lb/> r jr</l>
            <l>
                <lb/>reuelation dau ſecret de la retraitte du</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Lorraine.</l>
            <l>
                <lb/>Diſcours &amp; raiſonnement ſur ce ſujet.</l>
            <l>
                <lb/>Auec l’abregé des maoyens de finir bien-toſt la guerre à</l>
            <l>
                <lb/>l’aantage de Meßieur; les Princes, contre le</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>IE m’eſtonne infiniment qu’il y ait des eſprits aſſez</l>
            <l>
                <lb/> foibles parmy la France, pour s’eſtonner de la retrai¬</l>
            <l>
                <lb/> re du Duc de Lorraine, ou pour ne l’auoir pas preueuë</l>
            <l>
                <lb/>a,ar la connoiſſance de l’humeur de ce Pince, &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>maximes ſur leſquelles il ſe fode, por authonſer ſes</l>
            <l>
                <lb/>changemiens. Ne deuoient-ils pas connoiſtre que les habi¬</l>
            <l>
                <lb/>tudes ne ſe deſpoüillent pas comme vne robe, &amp; que qui¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>conque a commencé de pecher en vn ſuier, ſe rend ſuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pect de commettre touſiours la meſme taute? Qi ſemel</l>
            <l>
                <lb/>aaalas, diſent les luriſconſultes, ſemsper preſmtur eſſe nma¬</l>
            <l>
                <lb/>lus in eades pecie mali. Mais ie m’eſtonne bien dauanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de l’imprudence du Cardnal Maz arin, de ce qu’il s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>aiſſé tromper en la ſeence meſme, qui eſt la Fourberie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ce qu’il a creu que qui trompa bien le feu Cardinal,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le feu Roy, n’ait pas encore deſſein de le romper, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il s’agit au contraire, de l’intereſt d’vn beau frere, la</l>
            <l>
                <lb/>ſeconde perſonne de France, &amp; le plus genereux Prince</l>
            <l>
                <lb/>de ’Europe: d’vne ſœur douée des plus eminentes quali¬</l>
            <l>
                <lb/>A i</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>tez qui puiſſent orner l’eſprit &amp; le corps d’vne grandePi¬.</l>
            <l>
                <lb/> ceſſe du Prince de Condé ſon amy, dõ̃t il cherit par faite¬</l>
            <l>
                <lb/>ment le cour age, l’eſprit &amp; les belles mœurs, &amp; ſur tout du</l>
            <l>
                <lb/>Ry d’Eſagneon bien faicteur, aiec lequel il s’eſt obli.</l>
            <l>
                <lb/>gé par vn traitc ſolemael, d’aſſiſter nos ’rinces en cette</l>
            <l>
                <lb/>guerre. Sans mentir il faloit auoir moins de lumieres que</l>
            <l>
                <lb/>nen ont d’ordinaire ceuyx de ſa natõ, &amp; qu’eon n’a cru iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quesicy quil en auoit !uy meſme, pour s’eſtre engagé dans</l>
            <l>
                <lb/>vn mauuais pas, &amp; s’etre meconté iuſqu’à ce point. N’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoi-il pas pu ſçauoir, puis qu’il a danc ris v ne irfinité</l>
            <l>
                <lb/>d’e!pions, que ce Duc diſt, il y a cinqou ſix iours hautemẽt</l>
            <l>
                <lb/> ſr la bonne chere diſnant hez vne perſonne de condition</l>
            <l>
                <lb/>en cette ville, que le Roy de France l’auoit trompé deux</l>
            <l>
                <lb/>ſois, &amp; qu’il luy en deuoit encore vne de reſte, qu’il taſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chero de luy rendrc au pluſtoit. Il eſt vray que ſi ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſont entremis dans cette negotiation, n’auoient point</l>
            <l>
                <lb/>d’aure ſeruice a luy rendre,ils n’eſfoient pas fort vtilles</l>
            <l>
                <lb/>à ſa fartune, puis qu’ils luy ont ſait beaucoup plus de mal</l>
            <l>
                <lb/>que de bien: mats voyons les pertes qu’ila ſaictes en cette</l>
            <l>
                <lb/> occaſion.</l>
            <l>
                <lb/>Premierement, il cede à nos Princes l’auantage de la</l>
            <l>
                <lb/>force, puis qu’il’eſt obligé de recourir à l’artifice pour les</l>
            <l>
                <lb/>combatre. En ſecond lieu, l’on pe t croire qu’il s’eſt coupé</l>
            <l>
                <lb/>les aiſles, baillant à ce Duc, pour l’obliger à retourner ſur</l>
            <l>
                <lb/>ſes pas, la plus grande partie de ce qui luy reſtoit d’argent,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; mettant entre ſes mains par engagement les pierreries</l>
            <l>
                <lb/>meſmes de la Couronne de France, comme on dit qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>ft auec beaucoup d’indignité́; en quoy certes d’odieuy</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſtoit auparauant aux eſprits de tous les François, il</l>
            <l>
                <lb/>’eſt rendu le plus execrable qui fut iamais.</l>
            <l>
                <lb/> Pour ce queſt du Dnc de Lorraine, voicy ce qu’ou</l>
            <l>
                <lb/>peut dire pourl’excuſer. Il ſe ſouuient touſiours des trõpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ries du feu Cardinal de Richelieu, &amp; ce reſſentiment l’en</l>
            <l>
                <lb/>porte touſiours au de-là de ſes premieres reſolutions, au</l>
            <l>
                <lb/> moindre</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>meis dre iour qu’il trouue des’en vanger ſur ſes ſuceoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>feurs Pouant dire de ſa bource, ce que S extns Pomoeius</l>
            <l>
                <lb/>diſoi autrefois du nauire auquel il deuoit traitter Auguſte.</l>
            <l>
                <lb/>An oine, &amp; Lepide, que c’eſt ſa maiſon Royalie &amp; i</l>
            <l>
                <lb/>Duhé, il cro que c’eſt tendre à econqueir ſon pays,</l>
            <l>
                <lb/> que de la rempiis.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mazarin s’eſt imainé que l’amour de l’argent eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>ſon. foible, &amp; qu’ea le flatant par le brillant des pierre¬</l>
            <l>
                <lb/>ries, il feroit facilemnent breche à ton integrité: &amp; le Due</l>
            <l>
                <lb/>pour aaoir lieu de leromper ûous eete apparence, s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>rondu de facile accés aux Agents de ce Prelar, a preſté l’o¬</l>
            <l>
                <lb/>reile a leurs propoſitions, feint de les troauet plauſibes,</l>
            <l>
                <lb/> a traiteé, conclu, pris l’argent, &amp; s’en eſt allé pour reuenir</l>
            <l>
                <lb/> bien-toſt faire la guerre au Mazasin meſme, auec denou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelles forces, fi ce ſuborneur u’à de aouellas Indes pour</l>
            <l>
                <lb/>trouuer vn fonds quiluy fourniſſs des-piſtolesà uonceanx</l>
            <l>
                <lb/>pour le renuoyer. Ce buc en effets’eſt coofirmé dans l’o¬</l>
            <l>
                <lb/>pinion qu’il eſt touſiours peris de voſier les volleurs, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> pincipalené ceux qui neous oa volez aatrefois, ou leurs</l>
            <l>
                <lb/> letritiersqe nousrouuons encore ſaiſis de nos deſpoiil¬</l>
            <l>
                <lb/>les. Ila penſé d’ailleurs, que copnarean laiſſe quelquefois</l>
            <l>
                <lb/>dormir esloix afade produice pour le bin poblic, qul¬</l>
            <l>
                <lb/>que grand effet ouelles eepagnent; i pouuoit aimfi qual¬</l>
            <l>
                <lb/>emps laiſſer dormir ſon deuoir touchaant l’obligation</l>
            <l>
                <lb/>du raité fait auc le Roy d’Eſpagoe pour l’entreprſe de</l>
            <l>
                <lb/>cette guerre ou noſtre faueur, &amp; de celry meſme qu’il</l>
            <l>
                <lb/>confirma dernierement aasec Meſſieurs les Princes, s’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>furant que s’il epoſoit durant quelqueiours ſa reputation</l>
            <l>
                <lb/>au blaſme d’vn reproche douteux, il regagneroit facile.</l>
            <l>
                <lb/>ont, en nous aſſiſtant apres auec de nouuellés iroupptes,</l>
            <l>
                <lb/>ſous quelque preete de meconten emét enuets la Cour,.</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il auroit hazardé pour ſon profit. H connurauſſi que</l>
            <l>
                <lb/>eomme vn ioeur adroit, il ppuuoit fſaire cete tetrate</l>
            <l>
                <lb/>pour esre l’argent deſou gain enſeureté ,ſans que les</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>rouppes de Meſſieurs les Princes couruſſent riſque debss</l>
            <l>
                <lb/>battuës par ecelles du Mareſcbhal de Turenne, auquel par</l>
            <l>
                <lb/>vn ſentiment de tendeeſſe &amp; de pitié qu’il auoit pour oe</l>
            <l>
                <lb/>grand Capitaine, qui n’auoit pas res-bien reuſſi dans ſaa</l>
            <l>
                <lb/>eatrepriſe ſur Eſtampes,il vouloit doôner quelqaeoelashe,</l>
            <l>
                <lb/>ou du moins empeſcher qu’il ne fuſt accablé tout d’vn</l>
            <l>
                <lb/>coup par tant de forees vnies On dit encore qu’il ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit gouſter l’air de Paris, ny ſoufrir plus long-temps</l>
            <l>
                <lb/>l’aſpect de ſes tours &amp; de ſes cloachers, parce qu’il eſtol</l>
            <l>
                <lb/>autrefuis ſorty de ce ſejour, des eſpnts dont le geaie aauo?</l>
            <l>
                <lb/>fair beaucoupde peine au ſien, de ſoree qu’il eſtoit en cet¬</l>
            <l>
                <lb/>e ville comme autrefois vn Roy d’Armenia à Rome, oùà</l>
            <l>
                <lb/>il deuoit receuoir le bandeau Royal de la main d’vn gé̃d</l>
            <l>
                <lb/>Emereur, e’eſt à dire Oia ota timnms, il yena meſuses</l>
            <l>
                <lb/> d’aſſez hardis pour alleguer qu’il croit qu’l n’appat¬</l>
            <l>
                <lb/>ient qu’à ces Dieux q’on nomamoit autrefoas Teraass, iZ</l>
            <l>
                <lb/> au Statuts de ſe tenir conſtamment en vns meſse ſita..</l>
            <l>
                <lb/>tion, &amp; qu’il eſt prnais aux honmes auſſi bien qu’au</l>
            <l>
                <lb/>poiſſons, aux oyſeaux, &amp; aus aſtres aeſme, deſe-mou¬</l>
            <l>
                <lb/> uoit eome il leur plaift, conformeaent à leu natue.</l>
            <l>
                <lb/>lEnſn paat vne detmiere raiſon, il igaa que l’honueur &amp;</l>
            <l>
                <lb/> le bien dœſe balancent que par des Viſionaiers &amp; -que l’vn</l>
            <l>
                <lb/> aſtant le plusſeur moyen pour acquerir l’autre, il ae po¬</l>
            <l>
                <lb/> roit manquer du premier, quand il auroit fait vne proui¬</l>
            <l>
                <lb/> fion fuffiſante du ſecond, ſuiuant cete heureuſe maxie,!</l>
            <l>
                <lb/> Quremda peonia priaouoms cſt, virus poſt susomos.</l>
            <l>
                <lb/>Mais àdire le vray ie ne puis eroire que voyat qu’ilalloit</l>
            <l>
                <lb/> inflhhleméẽt r’entrer bien toſt daas outes ſes terres, pat</l>
            <l>
                <lb/> le noyen des arede Mefſfieurs les Punces &amp; des ſien¬</l>
            <l>
                <lb/> nes, s’il demeuroi auee eux dans- voe parfaite vnion, il</l>
            <l>
                <lb/> ait quitté, comme on dit vulgairement, le aerain pout</l>
            <l>
                <lb/> prendee l’neertain, &amp;e choiſi de les tenir pluſtoſt en don</l>
            <l>
                <lb/> du Mazarin, qui n’eſt pas vne fot boane coution de ce</l>
            <l>
                <lb/> qu’il proaet. C’eſtee qui fait qus le raeſte pauûſanment</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/> paſuaadé quſil voultſelement ſepreualois de laeeaſio,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e que ſi le Mazarin a ſon ſeiag &amp; ſa patolle, auſſi bien</l>
            <l>
                <lb/>que Meſſieurs nos Prnces: nous auons ſon cœur de plus</l>
            <l>
                <lb/> uec ſes pluas fortes iaclinarions. Quoy qul en ſoit, os.</l>
            <l>
                <lb/>auons daquoy nous coaſoler de cete perte en celle que le</l>
            <l>
                <lb/> Mazarn vient, de faare de ſon argant, auec lequelil eut</l>
            <l>
                <lb/> pû leuer ſix fois autant d’hommes plus vaillants qu’il n’ç¬</l>
            <l>
                <lb/> culledes bords de la Seine: mais uous auons dequy</l>
            <l>
                <lb/>oous afiger, en ce que cet argent qui n’eſtoit poia pu</l>
            <l>
                <lb/> Maaria, &amp; que nous pouions regagner pas ſa deffaite,</l>
            <l>
                <lb/>viene d’eſtre tout à fait enleué de Ft ance: Ce qui eſt eœncor</l>
            <l>
                <lb/> u moueau crime de ce Miniſtre naal adroit, qui ue nos</l>
            <l>
                <lb/>procure vn al, que par vn mal beaucoup plus grand,</l>
            <l>
                <lb/> ſi-bien que c’eœſt des auoyens, non de la fin que nous plai¬</l>
            <l>
                <lb/> gaonsen ce ſuiet. ll eſt ray que pour ce qui eſt de la fin,</l>
            <l>
                <lb/>ous nepooo-crer qu’elle uaous ſoit deſauangeuſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pout l prouuer il mae ſemble que cette raiſon ne ſoufre</l>
            <l>
                <lb/>point de repartie, &amp; preſſe égallement de tous les deux</l>
            <l>
                <lb/>ooſtez: ou le Duc deLorraine eſt foible come le vulgajre</l>
            <l>
                <lb/>le crit, ou geaereux cbm l gloire de ſon ſang &amp; e ſon</l>
            <l>
                <lb/>illuſtre o, ous le fait uſtement pceſuer: que s’il t</l>
            <l>
                <lb/>foibleau darnier point, &amp; que faiſant vanté d’eſtre inco¬</l>
            <l>
                <lb/>antil ſe laiſſe, eanmne les flots, ermportes à toat vet;,</l>
            <l>
                <lb/>Q u perdons noas en le perdant, qu’va ilerevain auec</l>
            <l>
                <lb/>quinze cens Lorrains, c’eſt à dire -qoine ecs pieo¬</l>
            <l>
                <lb/>eurs, ou que perdons nous u’il ne aus fuſt auantageu</l>
            <l>
                <lb/>-de perdre de bonne heure pous eſltre bien-toſt deliurez de</l>
            <l>
                <lb/>la craintede le perdre, &amp; de la peur qu’il n’alteraſt la fide¬</l>
            <l>
                <lb/>lité des autres troupes venus de filandres pout naus aſſi..</l>
            <l>
                <lb/>er. Et s’il eſt ainſi le Maatin n’eſt il pas bien duppe d’a¬</l>
            <l>
                <lb/> uoieacheté ſi cher l’eſſoigaement de ce qui nous eſtoit ſi</l>
            <l>
                <lb/>peu couſiderable, reſtant parmy nous, &amp; qui nous for.</l>
            <l>
                <lb/>eifie pluſtoſt que de nous affoiblir eneſtant éloigné..</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi ce Duc eſt pourueu d’vae pafaite generoſité, çõ¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> aae l’auantage qu’l a d’eſtre frere dvne Princeſſe donfa</l>
            <l>
                <lb/>ertu ſe fait admrer parmy nous, en eſt vn temgnage</l>
            <l>
                <lb/>indubirable, qu’elle eit la perte que nous faiſons paſa r¬</l>
            <l>
                <lb/>traite, que de quelque iours de la preſence&amp; pulquenoss</l>
            <l>
                <lb/>conſeruons les plus endres vœux, ne poauos noas pes</l>
            <l>
                <lb/>dire dans l’eſperance de le voir b’en-toſt de roour, que</l>
            <l>
                <lb/> bien qu’il emporte l’argent de la France &amp; lenoftre, ae.</l>
            <l>
                <lb/> anrmoins parce que cet argent eſtoit entre les mas du</l>
            <l>
                <lb/> Mazarin, qui pouuoitl’empldyer à des effets ruineux</l>
            <l>
                <lb/>po laeville de ’Paris, il nss a rendu le plus gtand ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uce qu’il euſt peu iamais nous rende ;en priuaac le y¬</l>
            <l>
                <lb/>ran de nos lbertez, d’vn appuy ſi-fort: ſi bien qe cõme</l>
            <l>
                <lb/>certe rerraite egalle pour nous le gain d’vne bataille, il ſe</l>
            <l>
                <lb/> roit à ſouhaiter pour noſttebie; qh’il ſ t touuaſt encore</l>
            <l>
                <lb/>deux ourois pareils :tares qi acheuaſſent d’eimporer</l>
            <l>
                <lb/> ce qui reſte d’argent à Mazarin, apres quoy nous nous</l>
            <l>
                <lb/>pourrions vanter de l’auoir bienoſt à noſtre dſeretion.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſtce qu fait que ie ſuis d’aus qu’on rende graces an</l>
            <l>
                <lb/> pAuſtoſt à Ma le Roy d’Aaglererre, le Cardiral de Rets</l>
            <l>
                <lb/> la Dame de Cheuren ſe, du plaiſir qu’ils nous ont fal,</l>
            <l>
                <lb/> d’auoir eonrribué leurs ſoins les plus vigilans, à faitre que</l>
            <l>
                <lb/> celuy que toute l Ftance hait ſi fore, fuſt leplumé con¬</l>
            <l>
                <lb/>me il le merite, &amp;ie croy qe c’eſt de cette façon qu’il pe¬</l>
            <l>
                <lb/>tendenit ſe uſtifier quelque tour aux Pariſiens, pour e¬</l>
            <l>
                <lb/> gagner leur bren veillanee.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi i’eus raiſon d’aſſutrer que cette retraite eſt pure¬</l>
            <l>
                <lb/> ment illuſore, &amp; ie ne doute point qu’auarnt peu detemps</l>
            <l>
                <lb/>nous n’en ayons dés preumes indubirables, qe ee: Prince</l>
            <l>
                <lb/>n’a pas trouué bon de nious donner d’abord, ſçaohant qu</l>
            <l>
                <lb/> les ’conietures nous decouurent afſés clairenent ſon in¬</l>
            <l>
                <lb/> tention, &amp; qu’ila deu laiſſer ouyr nos ennmis, d moins</l>
            <l>
                <lb/>quelques iours, de l’eſpoir de l’aùantage qu’ils eroyet</l>
            <l>
                <lb/>auoir acquis par l’argent que le Duc a deya tooce: t ais</l>
            <l>
                <lb/>ne ſemble-til pas en effet, que déi ouelque maled ction!</l>
            <l>
                <lb/>ſoit</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>ſoit tombée fr les Mazarins, puis que leur pteead</l>
            <l>
                <lb/>tion eſt la cauſe de leur ruine, &amp; que dans l’aueugle¬</l>
            <l>
                <lb/>nent où leur crime les ploe, ils nelancent des raits que</l>
            <l>
                <lb/>contre eux meſmes, &amp; le font la guerre dans laurs Canmp,</l>
            <l>
                <lb/>lors que perſonne ne les combat. Il eſt vray qu’il faux</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſoient tout à fait aueugles, pour croire que le Duc</l>
            <l>
                <lb/>de Lorrane, voyant qu’il y va principallement de lehoa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur du Duc d’Orleans, uahiſſe les intereſts de ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>beau-frere, de ſa ſœur, de ſes nepueux, &amp; ous les ami</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a dans le party dont il reure les t roupes, à l’ambition</l>
            <l>
                <lb/>du ſuaceſſeur de celuy qui l’a depoüillé cruellement de</l>
            <l>
                <lb/>ſo pays, pour ſe mettre en danger d’elprouuer encor va</l>
            <l>
                <lb/>paeœil traitement, apres s’eſtre par cette infigne trahiſdn,</l>
            <l>
                <lb/>priuéde toutes ſortes d’appuis. Non non ſans doute, il </l>
            <l>
                <lb/> lœil au guet autant que nos Princes meſms, pour empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cher que leurs adueſaires n’ayent aucun aduantage ſur</l>
            <l>
                <lb/>leurs trouppes, &amp; iuſque la ſeulemet, il peut vſer de fein¬</l>
            <l>
                <lb/>te pour cacher ſes vrais ſenimens,</l>
            <l>
                <lb/> Au reſte, s’il eſt bien vray que la Reine ait mis entre</l>
            <l>
                <lb/>les mains de ce Duc, pour l’obliger à la retrairte, ſes pier¬</l>
            <l>
                <lb/>reries ou aelles de la Couronne de France, que peut o</l>
            <l>
                <lb/>conceuoir de plus lugubre, de plus deplorable, de plus</l>
            <l>
                <lb/>funeſte ou de plus indigne que cette aetion ? N’eſt-ce pas</l>
            <l>
                <lb/>auoüer ſa fobleſe. &amp; dans cette dure extremité qui por¬</l>
            <l>
                <lb/>e dans les eſprits ie ne ſçay quel preſage de, ma haur, n’a</l>
            <l>
                <lb/>’elle pas ſuiet de dire comme Ieruſalem afigée.</l>
            <l>
                <lb/> Cgeidit Corona capitis noſtri, v nmobis queaa peccauns</l>
            <l>
                <lb/>Mais le Due de Lorraine emporte de France, cinq</l>
            <l>
                <lb/> cens milles liures, auec aſſeurance de rentrer dans ſa ville</l>
            <l>
                <lb/>de Nancy, n’a-til pas obligation de ce bien aux ſeuls</l>
            <l>
                <lb/>Princes, dont l’arnement a force Maarin d’en vſer de</l>
            <l>
                <lb/>cette ſore? En quoy certes on peut dir e ue ctre ſa pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ée, Maarin a fait vn ate de iuſtice, lors qu’il ne preten¬</l>
            <l>
                <lb/>doi qguea fajre n de trahiſean: mais us retrant ancuû</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>tuit de ce traité qui le puifſe reeonmpendér de eëtte do¬</l>
            <l>
                <lb/> ble perte. Il voit que c’eſt de luy qu’vn autre Prophetea</l>
            <l>
                <lb/>dit, Derseront oonns ſns vsdiituaruns s nshil i.</l>
            <l>
                <lb/>emerun in panibus ſais, &amp; que veritablemcnt aaetita eſ</l>
            <l>
                <lb/>Sniqitas ſibi.</l>
            <l>
                <lb/> Cependant le peuple de Paris fait ſonner haueette r¬</l>
            <l>
                <lb/>traite du Duc de Lorraine, comnae s’il y alloit de la ui.</l>
            <l>
                <lb/>ne de tout le party, publiant qu’il a bien ſceu uourne cs¬</l>
            <l>
                <lb/>aque en ſuppoſant a ſa fantaife des cauſes dece chang¬</l>
            <l>
                <lb/>ent. lIl iure par ſes grnds dieux que le Mazarin eſt v</l>
            <l>
                <lb/>grand eſprit, qu’il en ſcait pls que tous ceux du party</l>
            <l>
                <lb/>contraite, &amp; qul eſt capable ſeul d’en venir à bout, pui</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eur a deſia finement oſté la meil leure plume de</l>
            <l>
                <lb/>leur aiſle, &amp; qu’il puile encor dans le hareſor oyal le</l>
            <l>
                <lb/>Marqu ats, Comtez, Duchez, ’airres, Baſtons de Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>raſchaux de France, Eueſchez, Abbayes, Clhaarges de</l>
            <l>
                <lb/>Preer Preſident, &amp; autres pareilles dignite. pour o</l>
            <l>
                <lb/>recompenſer ceux qu s’art achent à ſes mrerelts s aifſi</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a d ſi rendu le Come de arcoute , ſi grand &amp; i</l>
            <l>
                <lb/>iche, qu à pene il ſaie ce qul poſſede; &amp; qu’il s’a¬</l>
            <l>
                <lb/>preſte encore a faare vn Duc &amp; Par, ou pluſtoſt vn gnand</l>
            <l>
                <lb/>Vizie de ſon Mareſchal de Turenne. Et ſans aentus. i</l>
            <l>
                <lb/> emble que Meſſieurs les Pcnces manquen en cela taut</l>
            <l>
                <lb/>ſoit peu de eronſpectio. ls veulent ermpeſcher vn oi.</l>
            <l>
                <lb/>ſeau de voler, &amp; luy laſſent le aiſles libres pour prendr</l>
            <l>
                <lb/>leſſor. Ils ſçauent que tous ceux qu le ſuiuisent à la pse¬</l>
            <l>
                <lb/>miere guetrteoneſté tecompenſex par delà leur; ae¬</l>
            <l>
                <lb/>itas, troyeat que ſous ctte eſperanceil ne trouera</l>
            <l>
                <lb/>pas à la ſecande des inſtaneats de trahaiſon. Deqeoy</l>
            <l>
                <lb/>leur ſert qu le Paslemens ſt de leus coſte, s’il ae donne</l>
            <l>
                <lb/>elquee Arreſtpar lequel il ot ordnnné que voues cas</l>
            <l>
                <lb/>dignitez oonferéet hors de ſaiſon &amp; po:r ds cauſes illes</l>
            <l>
                <lb/>gitmess, ſeront deſormais de nul eſt s a pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>laiſer libredas lfaoftiadelare dhtges ceu qu</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ni</l>
            <l>
                <lb/>noifſent poirvrais Mazanias , que he s’aſeurent i</l>
            <l>
                <lb/>de quelques-vns pour intimider les autres p</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſur ce que le peuple demande encore, A quoy bo</l>
            <l>
                <lb/>faise venir les Lorains-en Fraace poar la manger &amp; l</l>
            <l>
                <lb/>rahir, puis qu’ily a tant de braues hommes zelez pour le</l>
            <l>
                <lb/>arty de Meſſieurs les Princes, qui bruſlens d’impaienee</l>
            <l>
                <lb/>de s’y ioindre, &amp; ne aanquent que de moyens pour cée</l>
            <l>
                <lb/>ef é Pourquoy Meſſieurs les Prnces ne ſe rendent-il</l>
            <l>
                <lb/>par la douceut tout à faix Matres de la Ville de Paris; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ne forcene-ils apres les Partiſans de ſe racheter par</l>
            <l>
                <lb/>guelque grande ſoname d’argent du dager d’eſtre pillee</l>
            <l>
                <lb/>par le peuple, pour employer cét atgent à l’entreene¬.</l>
            <l>
                <lb/>memt des gens de guerte? Que n’animeat-ils les peuples</l>
            <l>
                <lb/>par des Edits continuels, promettns deſcharge de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>es ſortes d’ispoſts, auec la puon de leurs Tyans, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ne pratquent-ils cette maxime de Tacite, Quarere</l>
            <l>
                <lb/>quicquid rgrms. Sçachants que ples de viugt milhons de</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes deſirent auec paſſion l’auantage de leur pary,</l>
            <l>
                <lb/>ne ſcautoient ls trouuer les moyens d’en mettre cin¬</l>
            <l>
                <lb/>quante mille en vn camp pour venir prompre ment à bous</l>
            <l>
                <lb/>de leur deſſen? Qui les peut eux lenmr que la preci¬</l>
            <l>
                <lb/>pitarion, s’is font qu’il ne le paſſe iour ſans que dumnois</l>
            <l>
                <lb/>quelque Ehit de leur part eſchauffe ias eſprits du vulgai¬</l>
            <l>
                <lb/>ep Ainſi ſe gagaent, s’exeiene, &amp; ſe eneat les eſprius</l>
            <l>
                <lb/>de. peuples. Si les guerres ciuanlles ſont canme les o¬</l>
            <l>
                <lb/>ents en comparaiſon des-anres guerres, quit n’onc d</l>
            <l>
                <lb/>apport qu’auec les debordemaens des raieres aomune</l>
            <l>
                <lb/>alles doiuen comme eu fare d brait, poar eaapeſclaer</l>
            <l>
                <lb/>quon n’eſcoute cepemdant la vout des tudtres des i¬</l>
            <l>
                <lb/>igueurs. &amp; comae eux-emparter uot aube elles, t</l>
            <l>
                <lb/>enporte auec tou ce q’e les empore. qaoy b</l>
            <l>
                <lb/>ant ie Depute en campagne, q ne font qu’ollir les.</l>
            <l>
                <lb/>œurs des plus elez, ſi ’on ne ve t po de paix qu’à</l>
            <l>
                <lb/>eâauan de l rtaae dapugy cela¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>ches de combats &amp; ces tréves, pour eonſideratiorr de pis.</l>
            <l>
                <lb/>té, d ant leſquelles ſe forment &amp; s’acheuent tant de tra.</l>
            <l>
                <lb/>hiſons.</l>
            <l>
                <lb/>S nos Princes veulen la gerre, que ne la font-ils auec</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de chaleur; &amp; sils deſirent la paix, que ne pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cipirent ils la guerre, afin q’elle les mete bien-toſt e</l>
            <l>
                <lb/>eltat de la doners Qu’ils ſe repre ſeotent le adifferent vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſae de Paris dans l’epec auce &amp; dans la cramte, dans la</l>
            <l>
                <lb/>ioe &amp; dans la douleur: &amp; qu’ls conſderent que comme</l>
            <l>
                <lb/>il faut peu de choſe pour l’animer d’vne de ces paſſions,</l>
            <l>
                <lb/>il leur eſt importan de faire qu’vn vent f’auorable ſoufls</l>
            <l>
                <lb/>rouſiours de leur coiteé ſur cete grande mer: &amp; par cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſequent qu’il faut que les Palais d’Orleans &amp; de Condé</l>
            <l>
                <lb/>produiſent chaque iour quelque eſfect agreable aux yeux</l>
            <l>
                <lb/>du peuple, qui comme vne douce exhalaiſon ſortant d’vn</l>
            <l>
                <lb/>terroir benin loit capable de nourrit ce charmant ephir.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin qu’ils conſiderent que leur pary ſubſiſte, princi¬</l>
            <l>
                <lb/>palement par l’opinon qu’on a que le Mazarin qu’ils pout¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuent oſt l’ennemy de toute la France, &amp; que comme il</l>
            <l>
                <lb/>intiroide le peuple par ſes menaſſes, il faut au contraire</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils le charment par leurs promeſſes &amp; leurs eareſſes,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ls s’abaiſſent quelquefois iuſques à faire les doux yeus</l>
            <l>
                <lb/>à la canaille prier l’vn, exhorter l’autre, nommer celui.</l>
            <l>
                <lb/>ey par ſon nom, cét autre par ſa ſeigneurie, leur doanaer</l>
            <l>
                <lb/>dequoy boie, &amp; les conuter de boire à leur ſanté, leus</l>
            <l>
                <lb/>ietter de l’argent dans baruë, toucher en la main du pre.</l>
            <l>
                <lb/>niecr trouué, les prie en general d’auoir bon coutage ,;</l>
            <l>
                <lb/>d’attendre bien. toſt de voir la fin de leurs mſeres, leus</l>
            <l>
                <lb/>teſmoigner qu’on rauaille puifſamment à les ſoulagers.</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils compâriſſent rmeſmne à leur ſouffrance: Et oani</l>
            <l>
                <lb/>ſepailiter pre desimanioue.</l>
            <l>
                <lb/> Mais pour reuenir au Due de Lorraine, ie veut eroi¬</l>
            <l>
                <lb/>re, pour ſon honneut qu’ayant maintenant ſon comps¬</l>
            <l>
                <lb/>il ſera deſormais çonſtant daas le party quil trouuo</l>
            <l>
                <lb/>bon</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>e¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1j</l>
            <l>
                <lb/>oa d’eaabraſer, qui ſers-ſans doute celuy de nos Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>s, pour les conſideratios que ie viëns de nmettre en</l>
            <l>
                <lb/>auaa, Apreéscout, il faut eroite qu’il y a quelque effet</l>
            <l>
                <lb/>de la Prouidenoe en ce ſujet, &amp; ie ne puls iuger qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſoit anué par vn autre ordre que le ſien; que ce Prince</l>
            <l>
                <lb/>auquel on auoit rauy ſon bien par vne double trahiſon,</l>
            <l>
                <lb/>ait eu la gloire de vuir ſun ſecours reclamé par toutes</l>
            <l>
                <lb/>les puiſſances du meſme Empire qui ne luy auoit lait</l>
            <l>
                <lb/>que l’eſperane.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que c’eſt vrt peit miracle de voir que ceé</l>
            <l>
                <lb/>Souueran qu’on auoit chaſſe de ſon pays,&amp; qui come</l>
            <l>
                <lb/>vne ombre errante autour de ſon corps non inhumé, </l>
            <l>
                <lb/>raiſné douze ou qumze ans ſa miſérable fottufe de Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>nince en Prouince dans bes pays-de ſes voiſins’. où leurs</l>
            <l>
                <lb/>debats l’ont touſiours faie ſubſſſte? aee quelque eſpeceé</l>
            <l>
                <lb/>d’armée, ais en fin eu l’auantage de Veair anec ſs Troupes</l>
            <l>
                <lb/>camper à noſire inftante ptere proche de Paitis, dont il</l>
            <l>
                <lb/>ut qe!que iemps l’Arbire ’apres auolr fait deſirter trois</l>
            <l>
                <lb/>nos la vene en cette Ville, qui le voyant patftir ſans</l>
            <l>
                <lb/>dire aieu ne put que pouſſer aṕés luy l’mprecauion de</l>
            <l>
                <lb/>Didon contre Ence:</l>
            <l>
                <lb/>. Pro lappirer ibi1</l>
            <l>
                <lb/>Hic ait &amp; noſtris illuſere aduen eis</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Non arnoa expedi tosa qo ex vrbe ſeqaentar.</l>
            <l>
                <lb/>Mlais enfin ſon reſſenimient eſtoit iuſte, par ce quel¬</l>
            <l>
                <lb/>le ſe deut ſouuenir des traittemens que les ſiens auoient</l>
            <l>
                <lb/>fait à Naney, la Motte &amp; Pont à Mouſſon, ce qui l’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gea de ſe taire auſſi-toſt, &amp; de dire ſeulement tout bas,</l>
            <l>
                <lb/>Dieu eſt Dieu.</l>
            <l>
                <lb/>Mais parce que ce fut le feu Cardinal qui fſit ces cri¬</l>
            <l>
                <lb/>es dont nons portons auiourdhuy la pene, ie trouue</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons ſuet de nous plaindre à Dieu par cette ex¬</l>
            <l>
                <lb/>elantion Parres noſtri peccaeroné é&amp;on ſunt e es is¬</l>
            <l>
                <lb/>qaiares carans portsimas.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>Maus laiſſoni eh pain ee paaure Due qui detourne à</l>
            <l>
                <lb/>pſent ſur les Lorrains. le blaſme qu’on aoit coufuns</l>
            <l>
                <lb/>einaputer aux Normans ppus le manquenent de parol¬</l>
            <l>
                <lb/>le, az diſons ſeulemeat, que ’ily a quelqae defaut dans ſa</l>
            <l>
                <lb/>eondaitce pour le trait de legereté qu’il vient de commet¬</l>
            <l>
                <lb/>re, la neceſité de ſes afaires la fait bien plus que ſa vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lonté, d’ailleurs quel eſprit ae ſeroit point alcerépat¬</l>
            <l>
                <lb/>ai les troubles qu-il a ſouffertes durant tant d’années.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin puis qu’il s’agit d’vn traitté́ fait enre ſon Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>de Lorraines ſon Emia ace azarine, croyons que le</l>
            <l>
                <lb/>preſage en eſt fort auaatageux pour noſtre forunes Al¬</l>
            <l>
                <lb/> i’oe preſumer que nous ne imanquerons d’auoirbien.</l>
            <l>
                <lb/>oſt la paix, ſi lh imeur de ces deux graads Perſonnage¬</l>
            <l>
                <lb/>paſſan en a perſonne l’vra de lautre, le Cardm!</l>
            <l>
                <lb/>émoigne delormais pour la retraite, la facilité que le</l>
            <l>
                <lb/>Due àteſmoignee pur elle iuſquesicy &amp; fi le Duc au</l>
            <l>
                <lb/>contrere ſe aonſtraufſi terme à̀ demeurer pari nous¬</l>
            <l>
                <lb/>que le Cardinal la paru par le paſſe. A quoy certes le</l>
            <l>
                <lb/>Cardnal doit d’autant oins repugner qu’auee cet</l>
            <l>
                <lb/>qualité consratée par finpaie &amp; pa rapport aux mœuni</l>
            <l>
                <lb/>deſon Alceſſe de Lorraine, il auroit lieu de porter d¬</l>
            <l>
                <lb/>lor mnais comme ſon Emainence de Richelileu, leſuperbé</l>
            <l>
                <lb/>tire de Cardinal Duec.</l>
            <l>
                <lb/>F1N.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
