<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3015_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Récit véritable de la fin malheureuse d'un
                    usurier, arrivée en la province de France, le 18 mars 1649.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=QQi1NIk4j54C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Récit véritable de la fin malheureuse d'un usurier,
                        arrivée en la province de France, le 18 mars 1649.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50069"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>RECIT</l>
            <l>
                <lb/>VERITABLE</l>
            <l>
                <lb/>MALHEVREVSE</l>
            <l>
                <lb/>D’VN</l>
            <l>
                <lb/>VSVRIER</l>
            <l>
                <lb/>Arriuee en la Prouince de France. Le Ieudy</l>
            <l>
                <lb/> dir huitieſmeMa oo.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> e le re</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/> -aa a</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>,A: , ,, ,</l>
            <l>
                <lb/>eeeoete: ege&amp;e:ee: s e e</l>
            <l>
                <lb/>e’eeee e: etets</l>
            <l>
                <lb/>RECIT VERTABLE DE LA</l>
            <l>
                <lb/>Fin mal beureuſe d’vn Vſurier, arriuee en la</l>
            <l>
                <lb/>Prouisce de France. Le Ieudy dix-huitieſme</l>
            <l>
                <lb/>Mars i6̃49.</l>
            <l>
                <lb/>Ien-heureux eſt celuy qui ſe preuaux</l>
            <l>
                <lb/> de la perte d’autruy, &amp; qui tire profit</l>
            <l>
                <lb/>de la diſgrace des mal-heureux. Le</l>
            <l>
                <lb/>Véndredy douzieſme Mars nouuelle</l>
            <l>
                <lb/>arriuerent à Paris qui furent fort bien</l>
            <l>
                <lb/>receuë, cõme elle le deuoienr eſtre, puis que par icel¬</l>
            <l>
                <lb/>le on nous aſſeuroit que la Paix eſtoit faite, meſme le</l>
            <l>
                <lb/>Samedy les Crieurs de Gazette ne s’oublierent point</l>
            <l>
                <lb/>à en ſaire leur profit, criant tout haut, Nouuelle aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeuree de la Paix. Moy entendant ces nonuelles ſi</l>
            <l>
                <lb/>agreables, eſperant que les paſſages fuſſent ouuerts</l>
            <l>
                <lb/>par tout, ie me mis en chemin pour alier à̀ vn petit</l>
            <l>
                <lb/>Village dont ie tais le nom maintenant pour le mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heur qui y eſt arriué: C’eſt aſſez que chacun ſç̧ache</l>
            <l>
                <lb/>qu’il et ſitué à vne petite lieuë de Danmartin. Com¬</l>
            <l>
                <lb/>me donc ie faiſois aller le cheual ſurquoy i’eſtois</l>
            <l>
                <lb/>monté vn perit plus viſte que le pas, voicy vn hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me d’aſſez bonne façon qu m’acoſte, me demandant</l>
            <l>
                <lb/>de que coſté ie deſirois aller, luy ayant nommé le</l>
            <l>
                <lb/>lioeu, me dit qu’il y alloit auſſi, &amp; que ſi ſa compagnie</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>ne m’eſtoit deſagreable que nous itrions enſemble;</l>
            <l>
                <lb/>luy ayant dit que non, &amp; qu’au contraire ce me ſeroit</l>
            <l>
                <lb/> honneur &amp; faueur d’eſtre accompagné de ſa perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, marchant don cenſemble, il me tint ce diſcours.</l>
            <l>
                <lb/>Scçachez Monſieur, que depuis deux iours i’ay fail.</l>
            <l>
                <lb/>ly à gagner doune cens liures &amp; plus, ſur quarànte ſep¬</l>
            <l>
                <lb/>tiers de bled que i’auois, leſquels ne me reuenois qu’aà</l>
            <l>
                <lb/>huit liures le ſepter, &amp; ayant entendu comme Me¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs les Bourgeois de Paris y faiſoient la preſſe, i’ay</l>
            <l>
                <lb/>fait en ſorte que ie les ay faitpaſſer &amp; conduire à Paris</l>
            <l>
                <lb/>ou l’on m’en a voulu donner quarante liures du ſep¬</l>
            <l>
                <lb/> tiér de la iournee d’hier: croyant le vendre d’a¬.</l>
            <l>
                <lb/>uantage ie ne l’ay point voulu deliuter. Mais a cela</l>
            <l>
                <lb/>iay eſté bien trompé, aar à ce maitin pyont expoſé</l>
            <l>
                <lb/>mon bled en vente l’on ae m’en a voulu donner qu</l>
            <l>
                <lb/>vingt-cinq liures: c’eſt pourquoy i’ay laiſſé moabled</l>
            <l>
                <lb/>aà vn mien amy pour le vendre lors que la veate ſera</l>
            <l>
                <lb/>vn petit meilleure qu’elle n’eſt pas maintenaat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>i’eſpere que ce ſera bien-toſt: careuncore que l’onpue:</l>
            <l>
                <lb/>blie la Paix à Paris, il y a vn mien amy qui m’a aſſeuré</l>
            <l>
                <lb/>que cela ne tiendra pas, d’autant que Meſsieurs les</l>
            <l>
                <lb/>Deputez ont ſigné des Articles qui ſont rop aduan¬</l>
            <l>
                <lb/>rageux pour le party contraire, &amp; non an gré de plù</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs honneſtes Bourgeois de Paris: cependant ie</l>
            <l>
                <lb/>m’en retourne à ma maiſon, en attendant que ce</l>
            <l>
                <lb/>mien amy me mande comme tout ce paſſera à̀ Paris.</l>
            <l>
                <lb/> Pendant ce diſcours nous auançaſmes chemin &amp;ar¬</l>
            <l>
                <lb/> riuaſmes ’au lieu que aous deſfirions: Queſtans arti..</l>
            <l>
                <lb/>uez, comme ie youlois prendre conge &amp; diroadieu à</l>
            <l>
                <lb/>cét</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>aét honneſte homme, il me dis que ceux auee qui il</l>
            <l>
                <lb/>cheminoit ne s’en alloient pas d’auec luy ſans boire</l>
            <l>
                <lb/>du vin de ſa caue: moy croyant l’obliger, ie luy dis</l>
            <l>
                <lb/>que ie luy obeyrois en toutes choſes, il me conduit</l>
            <l>
                <lb/>donc en ſa maiſon où nous miſmes pied aà̀ terre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mon cheual fut mis en l’eſcurye auec le ſien, où il</l>
            <l>
                <lb/> dõ̃na de l’auoiſne &amp; du foin tout ſon ſoul, cependant</l>
            <l>
                <lb/>que l’on dreſſa la collation qui fut aſſezſplendide &amp;</l>
            <l>
                <lb/>honneſte, n’y ayant manqué de bon vin, ny de con¬</l>
            <l>
                <lb/>fiture ſeiche &amp; liquide. La Colation eſtant faite, ie</l>
            <l>
                <lb/>pris congé de luy, comme auſſi de ſa femme qui eſt</l>
            <l>
                <lb/> tres-honneſte, courtoiſe &amp; ciuile, laquelle me dt que</l>
            <l>
                <lb/>ie luy fis l’honneur à elle &amp; à ſon mary de les venir</l>
            <l>
                <lb/>voir, puis que i’auois aà faire en ce pays: Ie leur pros</l>
            <l>
                <lb/>de le faire ainſi, &amp; leur ayant dit adieu pour ce iour, ie</l>
            <l>
                <lb/>pris mon cheual par la bride, ne voulant emonter</l>
            <l>
                <lb/>deſſus, d’auant que i’eſtois proche du lieu où i’auo:s</l>
            <l>
                <lb/>affaire: Tous les iours ie me tranſportois chez ceét h̃</l>
            <l>
                <lb/>neſte homme, où nous deuiſions des affaires preſen¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ou pluſieurs perſonnes ne voyet goute, lors qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>iour, qui fuſt Mercredy derier, vn homme luy apor¬</l>
            <l>
                <lb/>tavne Lettre où ces mots eſtoient eſcrits. onfieur, ie</l>
            <l>
                <lb/> ay poinr manqé tous les ours à expoſer voſtfre blede ven¬</l>
            <l>
                <lb/>te, ais as lies de neachevir il manade ſoas les iours, d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>ane qu’il en viet vnme elle qaité que ’eſt meraeille, la</l>
            <l>
                <lb/>H’alle &amp; la Greve e eſt toue remplie, le plas beaa ̀ choiſir</l>
            <l>
                <lb/>t deliuré à vgt-dex liares le ſepier, &amp; ie croy quo’il ra¬</l>
            <l>
                <lb/>manderaacor pluftaſt qa de ryncheir. C’eſt pourqaoy apres</l>
            <l>
                <lb/>Aa preſente veuë, il ous plaira me mamder que i’en dois fai¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>* en attendat, Monſieur, ie demeureray ce que iay efté</l>
            <l>
                <lb/>vert vous &amp; ſuis. Voſtre ſeruiteurA. D. P.</l>
            <l>
                <lb/>Cetre Lettre ne fuſt point leueë ſans grimaſſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>moy ne ſç̧achant pas ce qu’elle contenoit, ie fus bien</l>
            <l>
                <lb/>eſtonneé de luy voir fare la mine qu’il faiſoit, &amp; recõ̃¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſant qu’il n’eſtoit pas content, i’ay pris conge de</l>
            <l>
                <lb/>luy, le remerciant tres-humblement du bon traite¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que i’auois receu de ſa perſonne. Et le lende¬</l>
            <l>
                <lb/> main qu fuſt le Ieudy ie me traſportay audit lieu, où</l>
            <l>
                <lb/>ie fus bien eſtonné de voir ſa femme pleurer aà chaude</l>
            <l>
                <lb/>larmes &amp; deux enfans faire des cris eſpouuentables. Ie</l>
            <l>
                <lb/>de manday à vn ſeruireur d’où procedoit ces pleurs,</l>
            <l>
                <lb/>ces cris &amp; lamentations: il me dit que c’eſtoit que ſon</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre ſe venoit de precipiter dans leur puits. Moy</l>
            <l>
                <lb/> entendant cecy,e demeuray encore plus eſtonné</l>
            <l>
                <lb/>qu’auparauant, pourtant ie rm’aprochay de cette fem¬</l>
            <l>
                <lb/>me affligee, laquelle ie reconfortay au mieux qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne fut poſſible, luy demandant comment ce la eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>arriué. Elle toute é́ploré́e, ne pouuant quaſi ouurir la</l>
            <l>
                <lb/>bouche, me fit ce diſcours, qui fut interrõpu de plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs ſanglots pitoyables Mon cher Monſieur, dt¬</l>
            <l>
                <lb/>elle, il faut que vous ſç̧achiez que mon mary ayat en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendu dire comme le bled eſtoit cher à Pis, il en</l>
            <l>
                <lb/>fiſt charger quarante ou quarante-deux ſeptiers, eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perant y faire vn grand profit, comme il euſt fait, s’il</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt point refuſé ſa premiere offre, d’autant que</l>
            <l>
                <lb/>l’on luy en fit offre de quarante liures du ſeptier, mais</l>
            <l>
                <lb/>il né le voulut pas donner, eſperant de le vendre da..</l>
            <l>
                <lb/>uantage, d’autant que l’on luy auoit dit qu’il ny auoit</l>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/>pas long temps que l’on en auoit vendu, à raiſon de</l>
            <l>
                <lb/>cinquante liures le ſeptier, &amp; luy ne voulant eſtre ſi</l>
            <l>
                <lb/>long-temps à Paris, a laſſé ſon bled à vn ſien amy à</l>
            <l>
                <lb/>qui il a donné́ charge de le vendre. Her comme vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtiez icy, mon cher Monſieur, on luy apporta vne</l>
            <l>
                <lb/>Lettre, par laquelle il eſtoit dit que le bled ne valoit</l>
            <l>
                <lb/>plus aà Paris que vingt-deux liures: choſe qui l’a tant</l>
            <l>
                <lb/>faſch́ voyant le gain qu’il auoit refuſeé, qu’vne fre¬</l>
            <l>
                <lb/>nezie l’a ſurpris, telle qu’il s’eſt precipité́ &amp; ietté dans</l>
            <l>
                <lb/>noſtre puits, il y a du moins vne heure, encore ne ſçau¬</l>
            <l>
                <lb/>rions-nous pas où il ſeroit ſi noſtre ſeruante ae l’euſt</l>
            <l>
                <lb/>entendu tomber comme elle alloit couper des herbes</l>
            <l>
                <lb/>à mettre au Por. Cependant, mon cher Monſieur, ie</l>
            <l>
                <lb/>ne ſçay comment nous le pourrons rerirer &amp; le faire</l>
            <l>
                <lb/>enterrer ſans faire bruit. Moy entendant ce diſcours</l>
            <l>
                <lb/>les cheueux me dreſſoient en la teſte dhorreur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>i’euſſe voulu eſtre bien loin de là̀, pour n’eſtre point</l>
            <l>
                <lb/>ſpectateur d’vne choſe ſi eſſoignée de raiſon, de voit</l>
            <l>
                <lb/>vn homme ſe deſeſperer pour ſi peu de choſe, car il</l>
            <l>
                <lb/>ne perdoit rien, au contraire y gagnoit beaucoup à</l>
            <l>
                <lb/> vendre ſon bled vingt- deux lures, puis qu’il ne luy</l>
            <l>
                <lb/>reuenoit qu’à huit france, ainſi qu’il me l’auoit dit</l>
            <l>
                <lb/>lors que nous cheminions enséble. Cependant ie re¬</l>
            <l>
                <lb/>confortay cette femme au mieux qu’il me fur poſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble; ie luy dis qu’il falloit enuoyer querir quelque</l>
            <l>
                <lb/>perſonne fort &amp; ruſtique pour deſcendre dans ce</l>
            <l>
                <lb/>puits, pour ayder à̀ retirer ce corps: on en fut che cher</l>
            <l>
                <lb/>vn, lequel eſtant venu &amp; ayant beu deux coups, com¬</l>
            <l>
                <lb/>mença à ſe gliſſer le long d’vn chaſble, mas il ne fus</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>pas vne toiſe bas, qu’vne telle puanteur le ſuprit</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fallut le retirer au plus viſte, n’en pouuant plus,</l>
            <l>
                <lb/>comme il en rendit bon teſmoignage quand il fuſt</l>
            <l>
                <lb/>retiré, car il ſe laiſſa tormber du haut de la Mardelle en</l>
            <l>
                <lb/>bas tout paſmé, où ie croy qu’il fuſt mort ſi on ne</l>
            <l>
                <lb/>l’euſt ſecouru promptement. Bref, cette exhalaiſon</l>
            <l>
                <lb/>puante &amp; peſtiferé́e monta du puits en haut auec tel¬</l>
            <l>
                <lb/>le promptitude qu’il fallut au plus viſte combler le</l>
            <l>
                <lb/>puits de pierre, terre &amp; grauoys, ce lieu ſeruant de ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>pulture à ce mal-heureux, qui pour certain eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>quelque vſurier hypocaite, car veritablement, il n’a¬</l>
            <l>
                <lb/> uoit paru vers moy qu’honneſte &amp; ciuil.</l>
            <l>
                <lb/>Apres auoir eſté à mon grand regret ſpectateur de</l>
            <l>
                <lb/>choſe ſi effroyable, ie m’en retaurnay au lieu ou i’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtois logé, où i’expediay mes affaires plus prompte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que ie n’euſſe pas fait, ſans ce ſiniſtre accidene,</l>
            <l>
                <lb/>ayant ce lieu en telle horreur que i’en partis le plus</l>
            <l>
                <lb/>promptement qu’il me fut poſſible, &amp; retournay à</l>
            <l>
                <lb/>lParis ou ie deſcrit cette hiſtoire, autant remarquable</l>
            <l>
                <lb/>que veritable, eſperant que quelque perſonne en ti¬</l>
            <l>
                <lb/>reront profit. Dieu le vueille par ſa grace, &amp; que les</l>
            <l>
                <lb/>paioles que i’ay entenduës auiourd’huy ſoiens veri¬</l>
            <l>
                <lb/> tables.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
