<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau116_GALL" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Apologie du théâtre du monde renversé, ou les
                    Comédies abattues du temps présent , par J. C. D. L. (de Lorme).</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5510559t"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Apologie du théâtre du monde renversé, ou les Comédies
                        abattues du temps présent , par J. C. D. L. (de Lorme).</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <pb n="2"/>
            <pb n="3"/>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>1 ¬</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> I</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>.s</l>
            <l>
                <lb/> S C</l>
            <l>
                <lb/> A ,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> y </l>
            <l>
                <lb/>51</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>-aa¬,</l>
            <l>
                <lb/> S- e</l>
            <l>
                <lb/>A8 2</l>
            <l>
                <lb/> -</l>
            <l>
                <lb/>1?9</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>.8 *</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> f e A et de ie</l>
            <l>
                <lb/>A .. e</l>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>Ate</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>*:</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>L¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>e C</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>. C</l>
            <l>
                <lb/>1 .</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>¬.., </l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>11i-!¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>T T T¬</l>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>A11</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> AI I I</l>
            <l>
                <lb/>D V</l>
            <l>
                <lb/>MON</l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/>RENVERS E</l>
            <l>
                <lb/>N 7</l>
            <l>
                <lb/>O0V</l>
            <l>
                <lb/>LES COMEDIES ABBATVES DV</l>
            <l>
                <lb/> temps proeſent.</l>
            <l>
                <lb/>Par I. C D.</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>ddſe</l>
            <l>
                <lb/>agaggs</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>eAR1S,</l>
            <l>
                <lb/>Chez RODEL HAYE, au MontS. Hilaire,</l>
            <l>
                <lb/> rué d’Eſcoſſe.</l>
            <l>
                <lb/>M DC XILIX</l>
            <l>
                <lb/>Auec Permiſßion.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>qe</l>
            <l>
                <lb/>da8</l>
            <l>
                <lb/> e¬ </l>
            <l>
                <lb/> L V</l>
            <l>
                <lb/> p </l>
            <l>
                <lb/>SALVT.</l>
            <l>
                <lb/>T eft eceſſire auiourd ’huy, Letear, que u prene la peine s’il te plaift,</l>
            <l>
                <lb/>de lire ou d’eſcouter lire l’Apologie de Tbeatre da nmonde reueerſe, oau
                les</l>
            <l>
                <lb/>Comedies abbaeué̈ du temps preſcne; l’Auebeur aeyane vſe d’vnme tele
                diligen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce d l’abbhatre, que ie puis dire que les feeilles eſtoient encores hmides
                qan</l>
            <l>
                <lb/>ce Tbatre fue acbee: Tae en aura l’entiere obliguation à de Lorme &amp; nan</l>
            <l>
                <lb/>pat d la volonte de l’Atbeur, qui ſera ien esbaby, qu’one piece qu’i</l>
            <l>
                <lb/>ouloie eftre prticaeliere, ait eſeé redú commeune. eantmoins il n’y a rie</l>
            <l>
                <lb/>puei le puiſſe faſcber de da voir adiſpeſee en cin parties de diuerſes
                iournees,</l>
            <l>
                <lb/>pour lae faire voir au public, &amp; il y a toutes les apparences du monde que
                l’aAae¬</l>
            <l>
                <lb/>tbeur n’auoie pas deſſein de monftrer quel eſt ſon eſprit ſur vn ſ petit
                che¬</l>
            <l>
                <lb/>d’œure. Il aauras pourtaent ſujee de ſe conſoler dn de plaiſr qu’il en
                pourroiæ</l>
            <l>
                <lb/>auoir, qaend il erra quee c’eſt de premier monde qui va commeencer de pae¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſtre. Tu me dois cependane ſcauoir greéde l’reifſce duquel ie me ſus
                ſeruy9</l>
            <l>
                <lb/>ponr te le faire voir. ien qu’il ne ſoit que promptement ebauchbé, ild
                don¬</l>
            <l>
                <lb/>erae peut-eſtre autant de ſatisyfaPion a ton eſprit, que pourroit aire vme</l>
            <l>
                <lb/> uiss e vou dist aadie, cher amy Ee eur, &amp; en anendant ous</l>
            <l>
                <lb/> Valete &amp; Plaudite.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> :</l>
            <l>
                <lb/>se ll it ds d e es e: ft ?</l>
            <l>
                <lb/>T 7</l>
            <l>
                <lb/>L’APOLOGIE DV THEATRE DV</l>
            <l>
                <lb/> I L</l>
            <l>
                <lb/>ATD </l>
            <l>
                <lb/>72</l>
            <l>
                <lb/> monde renuerſé, ou les Comedies abatuës</l>
            <l>
                <lb/>du temps preſent.</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>LE RENVERSEMENT DV MONDE.</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>Acte de la Comedie Premiere.</l>
            <l>
                <lb/>eeéOVs voicy ſur le poinct d’abatre vne Hiſtoire Co¬</l>
            <l>
                <lb/>S mique, que l’enuie &amp; la malice (compagnes inſepa¬</l>
            <l>
                <lb/> rables qui ſe tiennent touſiours par la main) ont don¬</l>
            <l>
                <lb/> né depuis quelque temps au publie contre la gloire</l>
            <l>
                <lb/> &amp; la reputation de l’Eloquence de nos Illuſtres de</l>
            <l>
                <lb/>ce temps preſent.</l>
            <l>
                <lb/>L’Autheur de ſon Apologie ayant eu quelque ſentiment de</l>
            <l>
                <lb/>l’entrepriſe de cette piece, en donna vn ſi fauorable aduertiſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment à celuy qui l’a compoſee ſur le modelle de Hortenſius, que</l>
            <l>
                <lb/>tout le monde s’en eſtonne; qu’il n’ait eu le pouuoir de la ſuppri¬</l>
            <l>
                <lb/>mer tout à fait, voicy comme on luy parle dans la page de ladite</l>
            <l>
                <lb/>Apologie 2o. &amp;2o3.</l>
            <l>
                <lb/>, Eſeſines pour décrier quelques façons de parler, Demo¬</l>
            <l>
                <lb/>,, ſthene ſe ſeruoit de cetre fineſſe de les deſtacher de ſes oraiſons,</l>
            <l>
                <lb/>,, &amp; les appelloit des monſtres &amp; non pas des paroles, c’eſt ce
                qu’à</l>
            <l>
                <lb/>,, entrepris ces iours paſſez l’Autheur d’vne Hiſtoire Comique,</l>
            <l>
                <lb/>, dans laquelle il fait ce que fiſt Medée du corps de ſon frere.</l>
            <l>
                <lb/>,, Mais s’il eſt encore de meſme aduis queſon Liure, ie m’aſſeure</l>
            <l>
                <lb/>3, qu’il ne mourra pas en cette opinion, &amp; ayant comme il y a des</l>
            <l>
                <lb/>„, rayons de bon eſprit, &amp; des principes de iugement, ie ne dou¬</l>
            <l>
                <lb/>2„ e point que l’âge aura acheué de meurir cette derniere partie,</l>
            <l>
                <lb/>,, Il n’admire auſſi bien quonous ce qu’il n’approuue pas auiour¬</l>
            <l>
                <lb/>,, d’huy, il verra les Hyperboles à qui il a declaré la guerre auec</l>
            <l>
                <lb/>,, d’autres yeux, que iuſques-icy il ne les a veuës, il appellera plai¬</l>
            <l>
                <lb/>,, ſant ce qu’il nommoit auparauant ridicule, il trouuera des mi¬</l>
            <l>
                <lb/>, racles où il voyoit qu’il y eut des Monſtres, principalement il</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>„ conſiderera mieux qu’il n’a fait les comparaiſons de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>,, ſont toutes riches, toutes eſclatantes &amp; toutes incomparables:</l>
            <l>
                <lb/>,, Car, certes, nous deuons aduoüer qu’il ne reüſſit pas moins en</l>
            <l>
                <lb/>„, cette partie qu’aux autres lieux de la Rhetorique, &amp; que ſon</l>
            <l>
                <lb/>,, iugement qui eſt touſiours le gouuerneur de ſon eſprit, ſe meſle</l>
            <l>
                <lb/>, partieulierement de la conduitte de cette figure, &amp; ne la ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>, fre iamais dans les eſcrits qu’auec toute la proportion, &amp; tou¬</l>
            <l>
                <lb/>„„, te la iuſteſſe qu’il luy faut donner.</l>
            <l>
                <lb/>Voila qui eſtoit capable d’eſtouffer cette Hydre en ſa naiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, &amp; de détromper ſon Autheur. Mais puis qu’elle s’eſt eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chappée de ſes mains, pour gaſter de ſon venin ceux qui ietteront</l>
            <l>
                <lb/>leurs yeux deſſus, il faut que nous luy donnions la nort de bon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne heure, &amp; que nous apportions le remede du mal qu’elle pour¬</l>
            <l>
                <lb/>roit faire dans l’imagination de quelques eſprits; qui pour eſtre</l>
            <l>
                <lb/>preoceupez d’ailleurs, ſe laiſſeroient aiſémentemporter au tor¬</l>
            <l>
                <lb/>rent d’vn ſi facetieux diſcours, quand ce ne ſeroit meſme qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſe trouue des perſonnes au monde qui ſont touſiours de l’aduis</l>
            <l>
                <lb/>de celuy qui parle le dernier, &amp; qui trouue ordinairement les</l>
            <l>
                <lb/>dernieres raiſons les meilleures.</l>
            <l>
                <lb/>Etpour ne tenir plus long-temps les eſprits en attente, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer rien en arriere, nous ferons noſtre entrée par l’endroit meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me, que l’Autheur de cette non moins plaiſante qu’ingenieuſe</l>
            <l>
                <lb/>Come die a fait de ſon Prologue où il faut remarquer d’abord que</l>
            <l>
                <lb/>l’Acteur du Prologue, ayant à combattre, &amp; luy porter le premmer</l>
            <l>
                <lb/>coup, n’oſ pourtant pas leuer les yeux pour le conſiderer en face:</l>
            <l>
                <lb/>Mais il marche d’vn pas hardy contre ſon ſecond, ie veux dire</l>
            <l>
                <lb/>contre celuy qui a entrepris ſa deffence dans cette Apologie, que</l>
            <l>
                <lb/>ce grand faiſeur de Comedies a commencé d’entamer par la</l>
            <l>
                <lb/>fin.</l>
            <l>
                <lb/>Sans chercher des raiſons inutiles, on void que c’eſt vn autre</l>
            <l>
                <lb/>qui a poſé ſes loü anges dans ſon Apologie, l’Autheur qui l’a com¬</l>
            <l>
                <lb/>poſée ſe trouue ſigné au bout de l’Epiſtre dedicatoirc, &amp; noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Autheur ne ſçauroit empeſcher que la bouche &amp; les mains de ſes</l>
            <l>
                <lb/>amis ne pulient en diuerſes façons ſes loüanges, s’il falloit qu’il</l>
            <l>
                <lb/>priſt querelle contre tous ceux qui loüent ſes ouurages, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>font eſtat de ſon bien dire (comme il ſemble que veut noſtre Co¬</l>
            <l>
                <lb/>mique) il faudroit qu’il euſt ſans ceſſe l’eſpée en main, &amp; le poi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnard</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>gnard en l’autre pour les vuider. Mais il eſt trop bon feruiteur d</l>
            <l>
                <lb/>Roy pourn’obeir pas à ſes commandemens, &amp; ne redouter pas la</l>
            <l>
                <lb/>rigueur de ſes ordonnances.</l>
            <l>
                <lb/>Admirons l’heureuſe memoire de cét homme, ou la pei ne qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a pris de ramaſſer tant de lambeaux, &amp; petits morceaux pour dreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer à pieces rapportées vne Comedie ou pologie ſi groteſque,</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui entreprend le renuerſement de ce heatre, proteſte</l>
            <l>
                <lb/>tout de bon à noſtre Comedien de ſe contenter de la peine qu’il</l>
            <l>
                <lb/>aeue de l’acheuer depuis deux ans en ç̧à, ſans en prendre autant</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſera par terre, &amp; ſans vouloir ranger chaque ligne d’où el¬</l>
            <l>
                <lb/>le a eſté empruntée, &amp; chaque mot d’où elle a eſté tirée. Tout ce</l>
            <l>
                <lb/>que nous dirons de luy, c’eſt qu’il eſt fort induſtrieux, &amp; ſçait bien</l>
            <l>
                <lb/>rendre mauuaiſes les choſes les meilleures; il eſt neceſſaire de</l>
            <l>
                <lb/>conſiderer chaque choſe en ſa ſituation &amp; en ſa poſture naturel¬</l>
            <l>
                <lb/>le pouren iuger comme il faut, autrement il eſt bien aiſe de ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre horribles &amp; difformes les choſes les plus belles: celuy-là qui</l>
            <l>
                <lb/>couperoit la teſte d’vne ſtatuë, en laquelle toutes les iegles de la</l>
            <l>
                <lb/>ſculpture ſeroient parfaitement obſeruées, &amp; la poſeroit au mi¬</l>
            <l>
                <lb/>lieu du corps, qui metteroit les pieds où les jambes en ſa place, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>oſteroit les bras du lieu que la nature leur a donné, pour les pla¬</l>
            <l>
                <lb/>cer en quelque autre endroit, d’vne choſe parfaite fut elle-ſi ze¬</l>
            <l>
                <lb/>lée de la main de Myron) en feroit infailliblement vne imparfai¬</l>
            <l>
                <lb/>re; d’vne choſe belle, vne laide; d’vn corps bien proportionné vn</l>
            <l>
                <lb/>monſtre defectueux, qui feroit horreur à ceux qui l’auroient au¬</l>
            <l>
                <lb/>parauant admiré: Cette DIANE de la ſalle des Antiques, tant</l>
            <l>
                <lb/>vantée des Sculpteurs &amp; des Peintres, fielle eſtoit ainſi mal trai¬</l>
            <l>
                <lb/>tée, produiroitles meſmes effects. Autant en pouuons-nous dire</l>
            <l>
                <lb/>du corps mieux proportionné, &amp; du viſage le plus beau de Paris,</l>
            <l>
                <lb/>fut-il peint auec toutes les regles de l’Art, &amp; auec toute la ſcien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’y rapporte ce Peintre Hollandois à qui la nature a reſerué</l>
            <l>
                <lb/>les dons particuliers pour la vraye &amp; naifuec reſſemblance; celuy¬</l>
            <l>
                <lb/>la qui apres le dernier coup de pinceau, couperoit les yeux du</l>
            <l>
                <lb/>portraict acheué pour les oſter de leur place, &amp; pour en mettre l’vn</l>
            <l>
                <lb/>au milieu dufront, &amp; l’autre en la poictrine; qui leueroit le nez</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le menton du lieu qu’ils occupent pour les mettre en ceux des</l>
            <l>
                <lb/>des oreilles, &amp; qui’mettroit celle-là en la place de ceux-cy; qui</l>
            <l>
                <lb/>prendroit les deux parties de la gorge pour les porter en la plaece</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>des jouës, d’vne beauté rauiſſante en feroit vn monſtre bienhi¬</l>
            <l>
                <lb/>deux; d’vn viſage gracieux, vne teſte de Medus, vn ie ne ſçay quoy</l>
            <l>
                <lb/>bien deſagreable, ce ne ſeroit plus cette belle face, ce ne ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>plus ce beau corps, &amp; toutesfois il ſeroit compoſé des meſmes par¬</l>
            <l>
                <lb/>ties, &amp; des meſmes traicts de viſage, retouchez d’vne meſme</l>
            <l>
                <lb/>main, auſſi bien que cette Hiſtoire Comique eſt compoſée la</l>
            <l>
                <lb/>plus grand part des meſmes mors de D. L. Et c’eſt ſur ce pretexte</l>
            <l>
                <lb/>ſpecieux que ſes ennuieux ſe fondent, ne voila pas ce langage,</l>
            <l>
                <lb/>voila comme il parle, ce ſont ces meſmes mots. De tout cecy, nous</l>
            <l>
                <lb/>tirons auec les eſprits raiſonmables, vne conſequence infaillible</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt tres-ayſé de choiſir vn mot, vne ligne, ou la motié d’vne</l>
            <l>
                <lb/>periode, &amp; l’ayant ſeparé du corps du diſcours, de l’expoſer(com¬</l>
            <l>
                <lb/>me fait noſtre Hiſtorien)à la riſée du Lecteur, lors que ſon eſprir</l>
            <l>
                <lb/>n’a plus la memoire de ce qui ſuit, &amp; de ce qui a precedé.</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme celuy-là quiauroit gaſté de ſi beaux ouurages par</l>
            <l>
                <lb/>la tranſpoſition des membres, les pourroit reparer en remettant</l>
            <l>
                <lb/>chaque piece en ſon lieu, de meſme cette Comedie peut deuenir</l>
            <l>
                <lb/>auſſi belle qu’elle eſt hydeuſe, ſi elle remet dans les lettres de ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy qu’on nomme (ie ne ſçay par qu’elle deſtinée) l’Orateur Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>cois, ce qui en a eſté deſtaché pout en faire eſclore vn monſtre</l>
            <l>
                <lb/>qui ne fera iamais de l’honneur à celuy qui l’a mis au monde, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui luy a fait voir le iour, au lieu que ſa diformité le deuoit enco¬</l>
            <l>
                <lb/>re retenir dans les plus eſpaiſſés tenebres.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt temps, auant de finir le premier Acte, que nous rappor¬</l>
            <l>
                <lb/>tions quelques pieces de celles que l’on trouue mauuaiſes, iuſqu’à</l>
            <l>
                <lb/>les produire ſur le Theatre, &amp; les faire ſifler de tout le peuple</l>
            <l>
                <lb/>Le Comique trouue mauuais que parlant des Pyrenées qui ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uent de bornes à la France, &amp; là ſeparent l’Eſpagne, ait dit, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt au delà de ces montagnes, qui ne veulent pas que la France &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpagne ſoient à vn meſme Maſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur de Lorme n’a iamais dit qu’il ait veu des ruës pauées</l>
            <l>
                <lb/>de Dieux &amp; de Deeſſes de l’antiquité, ny des allées bordées d’Hi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoires d’vn coſté, &amp; de fables de l’autre; ny qu’il ait marché ſur
                les</l>
            <l>
                <lb/>Ceſars &amp; les Pompées, il a eſcrit à vn Cardinal. A Rome vous</l>
            <l>
                <lb/>marcherez ſur des pierres quiont eſté des Dieux de Ceſar &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Pompée, &amp; vous vous promenerez tous les iours parmy les Hi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoires, &amp; les ’ables; entendant, par celà, les ſtatuës autrefois</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>adorées des Empereurs, &amp; les antiquitez de Rome qui ont don¬</l>
            <l>
                <lb/>né le ſujet à tant d’Hiſtoires fabuluſes.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’appelle pas le Tybre, la riuiere de l’apprentiſſage des Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>mains: mais bien a-il mis en quelque part de ſes lettres, quand</l>
            <l>
                <lb/>vous auez veu le Tybre au bord duquel les Romains ont fait l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prentiſſage de leur victoires, &amp; ont commencé ce grand deſſein</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont acheué qu’aux extremitez de la terre. Il fauteſtre priué</l>
            <l>
                <lb/> de ſens commun, pour n’approuuer pas ſes penſées, où n’auoir que</l>
            <l>
                <lb/>l’ame vegetatiue des plantes, pour ne trouuer pas beaul’orne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de ce langage.</l>
            <l>
                <lb/>Pour dire le Pape, il ne met pas la teſte de toute la Chreſtien¬</l>
            <l>
                <lb/>teé: Mais il dit à vn Cardinal apres l’auoir conuié de venir à Rome,</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtre à l’eſlection du Pape, qu’au moins il ne ſçauroit conce¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir rien de ſi haut que de faire vne teſte à toute la Chreſtienté, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vn ſucceſſeur en meſme temps, aux Conſuls, aux Empereurs &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aux Apoſtres. Ce ſont les qualitez du Pape que noſtre Comique,</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’il face, ne luy ſç̧auroit faire perdre, &amp; tout le monde</l>
            <l>
                <lb/>ſçait bien qu’il a auiourd’huy à Rome le meſme pouuoir qu’y</l>
            <l>
                <lb/>auoientautrefois ces gens-là.</l>
            <l>
                <lb/>Ie vous ay beaucoup d’obligation de me donner ſi liberament</l>
            <l>
                <lb/>ce que vous ſç̧auez qui me manque, &amp; d’employer toutes vos cou¬.</l>
            <l>
                <lb/>leurs, &amp; tout voſtre fard pour me faire trouuer beau, i’ay grand</l>
            <l>
                <lb/>peur que vous ne vous ferez point pour cette fois de party qui ſoit</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuy de tant de gens que la ligue, &amp; ſi tous ceux qui ne ſeront pas</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre aduis, eſtoient declarez criminels, il n’y auroit guerres</l>
            <l>
                <lb/>d’innocens en ce Royaume, &amp;c.</l>
            <l>
                <lb/> L’eſperance qu’on me donne depuis trois mois que vous deuez</l>
            <l>
                <lb/>venir tous les iours en cette bonne vil le de Paris, m’a empeſché</l>
            <l>
                <lb/>iuſques icy de vous eſcrire, &amp; de me ſeruir de ce ſeul moyen, qui</l>
            <l>
                <lb/>me reſte de m’approcher de voſtre perſonne, c’eſt vne penſée qui</l>
            <l>
                <lb/>ne peut eſtre attaquée par vn homme, qui entend la langue Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>çoiſe, &amp; non pas l’Italienne, &amp; Phillarque le plus grand de ſes</l>
            <l>
                <lb/>aduerſaires à eſtre contraint de dire que cela eſtoit bien dit &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fait.</l>
            <l>
                <lb/> Le vray Comique, nous d’eſcrit ſon vray ſentiment dedans</l>
            <l>
                <lb/>cette Apologie &amp; Comedie premiere, &amp; nous fait ſçauoice qu’il</l>
            <l>
                <lb/> trouue de mauuais, e mettray toute ma vie la compagnie de ce</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>chercheur d’occaſions fraiſchement venu de Hollande, au nom¬</l>
            <l>
                <lb/>bre de mes mauuaiſes fortunes, il vouloit reformer toutes les for¬</l>
            <l>
                <lb/>tifications &amp; places qui ſe trouuoient en chemin, il ne voyoit</l>
            <l>
                <lb/>point de terre qu’il ne remuaſt, ny de montagne ſur laquelle il ne</l>
            <l>
                <lb/>baſtit quelque deſſein, il attaqua toutes les villes de Florence, il</l>
            <l>
                <lb/>ne voulut que tant de temps, pour prendre celles de l’Eſtat de</l>
            <l>
                <lb/>Parme, de Modene &amp; d’Vrbain, &amp; i’eus bien de la peine à l’em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcher de toucher aux terres de l’Egliſe, &amp; au patrimoine de S</l>
            <l>
                <lb/>Pierre, voila tout ce que l’on trouue digne de riſée, de toutes en¬</l>
            <l>
                <lb/>trepriſes qu’il ait voulu faire ne reüſſiſſe qu’à la perte de beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>de pais. Et moy ie dis que l’on ne ſçauroit, ſans injuſtice, pardon¬</l>
            <l>
                <lb/>ner de telles choſes comme nous voyons eſtre arriuée depuis peu.</l>
            <l>
                <lb/>Mais voicy le Paladin &amp; Alcandre ſon camarade, qui commen¬</l>
            <l>
                <lb/>cent à ſortir pour faire joüer leur Tragedies &amp; Balets.</l>
            <l>
                <lb/>Voyons s’ils joüeront plus raiſonnablement leur perſonnagp</l>
            <l>
                <lb/>que Hidaſpe &amp; le Docteur.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> Fin de lae-premiere pologie du Theatre du Monlr </l>
            <l>
                <lb/> renuerſé.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>SVITTE ET DEVXIESME</l>
            <l>
                <lb/>AD O I</l>
            <l>
                <lb/> ¬ T¬</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>A LI I I </l>
            <l>
                <lb/> DV</l>
            <l>
                <lb/>DV MONDE</l>
            <l>
                <lb/>V </l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>RENVERSE.</l>
            <l>
                <lb/> ¬1</l>
            <l>
                <lb/>OV</l>
            <l>
                <lb/>LA COMEDIE DES COMEDIES ABBATVE</l>
            <l>
                <lb/> du temps preſent.</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>Par I.C.D.L.</l>
            <l>
                <lb/> A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Chez ROLIN DE LA HAYE, au Mont S. Hilaire,</l>
            <l>
                <lb/> ruë d’Eſcoſſe.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>4 . xL1X.</l>
            <l>
                <lb/>2l</l>
            <l>
                <lb/>Auec Permiſion.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ e u</l>
            <l>
                <lb/>.¬¬¬¬¬e</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <l>
                <lb/> à¬</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>sr</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>37</l>
            <l>
                <lb/>AAs,A</l>
            <l>
                <lb/>et e ps’ee e’t’ e</l>
            <l>
                <lb/>tTrz V1</l>
            <l>
                <lb/>D7T</l>
            <l>
                <lb/>SVTIE ET DEVXIESME APOLOGIE</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>du Theatre du Monde renuerſé, ou la Comedie</l>
            <l>
                <lb/>des Comedies abattuë du temps preſent.</l>
            <l>
                <lb/> . </l>
            <l>
                <lb/>Le renuerſement du ſecond Acte.</l>
            <l>
                <lb/>Cée Ate pour eſtre plus long que tous les autres, n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>pour cela le meilleur.</l>
            <l>
                <lb/>Qa Es la premiere defmarche du Paladin ſur le</l>
            <l>
                <lb/> Theatre, il fait vn pas de Clerc en attaquant la</l>
            <l>
                <lb/> liberté de de Monſieur de D. L. pour l’amour de</l>
            <l>
                <lb/>L vous; écrit ce rare Autheur, i’ayrenoacé la liber¬</l>
            <l>
                <lb/> té qui m’eſtoit auſſi chere qu’à la Republique de</l>
            <l>
                <lb/> Veniſe; &amp; pour laquelle il y a cinquante ans, que les Hollan¬</l>
            <l>
                <lb/>dois font la guerre au Roy d’Eſpagne, quelqu’vn qui euſt eſté</l>
            <l>
                <lb/>moins amateur de la liberté, que noſtre Autheur ne s’en trou¬</l>
            <l>
                <lb/>ue touché, euſt peû dire fimplement pour l’amour de vous,</l>
            <l>
                <lb/>i’ay perdu, ou i’ay quitté ma lberté: Mais pourquoy veut il</l>
            <l>
                <lb/>retrancher celuy qui l’ayme outre meſure dans les meſmes li¬</l>
            <l>
                <lb/>mites que celuy qui a liberté, ou la ſeruitude, ſont des in¬</l>
            <l>
                <lb/>differents ſujets, pouuoit-il faire vne meilleure rencontre</l>
            <l>
                <lb/>(luy qui donne beaucoup à l’é locution) pour exprimer vn</l>
            <l>
                <lb/>amour déreiglé de laliberté́, qu’en ſe ſeruant de l’vne ou de</l>
            <l>
                <lb/>l’autre de ſes comparaiſons? Y a-il dans la Chreſtienté, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans tout le mondehabitable, vne Republique qui la onſer¬</l>
            <l>
                <lb/>ueplus ſagement &amp; plus heureuſement que ccle-là, tant de</l>
            <l>
                <lb/> belles Loix Politiques, ſireligieuſement obſeruées, &amp; ſa lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gue duré qui n’eſt de gueres moins eſtendü, que celles des</l>
            <l>
                <lb/>douzec Siecles de cette Monarchie:La premiere &amp; la plus flo¬</l>
            <l>
                <lb/>riſſante du monde, en ſont des teſmoins tres-puiſſans. L’op¬</l>
            <l>
                <lb/>poſition à l’interdit, non moins iuſte que courageuſe, cette</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ſignalée victoire de Lepanthe contre le commun ennemy de</l>
            <l>
                <lb/>la Chreſtienté, lebanniſſement de certains gens qui s’eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>gliſſez parmy eux, &amp; les refus que la Seigneurie Illuſtriſſime</l>
            <l>
                <lb/>a ſait de leur reſtabliſſemont, aux plus grands Monarque de</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, preſchent-ils autre choſe qu’vn amour deſordonnée</l>
            <l>
                <lb/>de la liborte, cette choſe ineſtimable; &amp; la guerre que les</l>
            <l>
                <lb/>Hollandois, cette poignée detarre &amp; de peuple, fait depuis</l>
            <l>
                <lb/>cinquante ans auoy d’Eſpagne, ſi puiſſant, que le Soleil ne ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe couche iamais dans çes terres, ſont-ee pas des marques tres¬</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurées d’vn amour nompareil, pour la liberté de leur per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne &amp; de leur conſcience; ſes penſées ſont elles baſſes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>chetiues, doiuent elles monter ſur le Theatre de ce monde</l>
            <l>
                <lb/>renuerſé, pour eſtre expoſées à la riſé́e &amp; la mocquerie du</l>
            <l>
                <lb/>monde, &amp; ſortir de la bouche d’vn Harlequin?</l>
            <l>
                <lb/>Depuis cette ſaillie iuſques à la harangue du Paladin à</l>
            <l>
                <lb/>Clorin de, il n’y a rien qui nous puiſſe obliger à nous arroſter</l>
            <l>
                <lb/>longuement, &amp; il n’y a point d’eſprit qui ſe laiſſe quelquefois</l>
            <l>
                <lb/>cnduire à la raiſon, qui ne trouue à propos le conſeil que no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Autheur donne à ceux qui ne ſont pas nez aux ſanglants</l>
            <l>
                <lb/>cxercices de la guerre, de ne la voir iamais qu’auec des Lunet¬</l>
            <l>
                <lb/>tes d’approche; &amp; que parlant de la vie, il ait dit, que c’eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>choſe qu’on ne ſcç̧auroiz perdre qu’vne ſeule fois, &amp; qu’il ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble que ceux qui ont de la haute vaillance la veulent perdre à̀</l>
            <l>
                <lb/>toutes les heures du iour, &amp; en font auſſipeu d’eſtat, que ſi</l>
            <l>
                <lb/>elle eſtoit à vn autre, &amp; ſe mocquant de ceux qui vont en</l>
            <l>
                <lb/>pourpointaux mouquetades, &amp; ſe preſentent deſarmez à la</l>
            <l>
                <lb/>breſche, que s’ils auoient intelligences auec les ennemis, ils</l>
            <l>
                <lb/>ne s’y pourroient pas fier dauantage, n’y aller plus nuds à la</l>
            <l>
                <lb/>guerre s’ils auoient ſeulement à combattre contre des fem¬</l>
            <l>
                <lb/>mes La Lettre pourſuit, il me ſieroit mal en cet endroit de</l>
            <l>
                <lb/>faire des lécç̧ons à mon Maiſtre; &amp; ſi i’entreprenois de preſcri¬</l>
            <l>
                <lb/>re à voſtre courage iuſques où il doit aller, ce ſeroit vouloir</l>
            <l>
                <lb/> donner des bornes à vne choſe infinie. Toutesfois trouuez</l>
            <l>
                <lb/>bon que ie vous face ſouueni que la vaillance eſt vne vertu ſi</l>
            <l>
                <lb/>tendre &amp; delicate, que ſi les auttes ne la couurent quelque¬</l>
            <l>
                <lb/>fois, &amp; ne la conſeruent, elle eſt plus dommageahle à celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>qui l’a, qu’elle n’eſt vtile au biẽ de l’Eſtat, &amp; au ſeruice du Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce; de ſorte que là ſans raiſon, qui luy doit ſeruir de maiſtreſſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la prudence de guide, il n’y a point de paſſion plus aueugle,</l>
            <l>
                <lb/>ny qui differe moins de la fureur des beſtes, &amp; de l’impetuoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>té des Barbares; ceux-cy croyent que ce ſoit laſchete de fuyr</l>
            <l>
                <lb/>quand vne riuiere ſe déborde, ou de n’attendre pas la cheute</l>
            <l>
                <lb/>d’vne maiſon quis’en va par terre: Mais eux &amp; nous n’auons.</l>
            <l>
                <lb/>pas la meſme fin, &amp; comme ils ſe propoſent ſans plus de tuer</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de mourir; auſſi nous deuons ſonger à vaincre &amp; negliger</l>
            <l>
                <lb/>tout le reſte, autrement que nous ſeruiroit-il de cognoiſtre la</l>
            <l>
                <lb/>vertu &amp; les extremitez qui l’abornent, &amp; d’eſtre nez ſous vn</l>
            <l>
                <lb/>Ciel plus heureux que celuy d’Italie &amp; d’Eſpagne, ſi nous ne</l>
            <l>
                <lb/>tirons aucun aduantage, ny de labonté de noſtre inſtitution,</l>
            <l>
                <lb/>ny de celle de noſtre naiſſance: Ie ne m’eſtonne point qu’il y</l>
            <l>
                <lb/>ait des gens qui preferent la mort à la pauureté, &amp; qui ne trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uant point de contentement en eux-meſmes, ſont bien aiſe</l>
            <l>
                <lb/>de ſortir en quelque faç̧on que ce ſoit de la glace de leurpays,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la miſere de leur fortune; mais vn honneſte homme qui</l>
            <l>
                <lb/>à toutes les heures du iour, reçoit des plaiſirs tres-parfaits &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tre-sinnocens, &amp; qui a vne grande partie de la vertu de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Siecleà perdre, eſt traiſtre au public, &amp; ennemy de ſoy-meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me, s’il quitte tout cela de bon cœur &amp; s’il en priue le monde</l>
            <l>
                <lb/>pour vn peu de bruict &amp; de vaine gloire; vous le ſç̧auez, Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur, beaucoup mieux que moy, que la vie eſt le fondement</l>
            <l>
                <lb/> de tous les autres biens, auec lequel on peut recouurer des</l>
            <l>
                <lb/>Royaumes perdus, &amp; demeurer le Maiſtre apres la perte de</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs batailles.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’y a point de doute que la pluſpart des Roys dont on</l>
            <l>
                <lb/>parle, &amp; des Capitaines dont les Hiſtoires ſont pleines, ne</l>
            <l>
                <lb/>vouluſſent auoir changé leur reputation pour noſtre vie. Voilà̀</l>
            <l>
                <lb/>comme il parle hors de la Comedie de l’Apologie du Theatre</l>
            <l>
                <lb/>du monde renuerſé, ſur la ſuperlatiue.</l>
            <l>
                <lb/>On ne luy vet pas permettre parlant de la guerre, il dit</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt vn temps malheureux, auquel les Peres ſuccedentà</l>
            <l>
                <lb/> leurs enfans, &amp; de la Paix, que c’eſt elle qui cultiue les de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerts, &amp; qui rend meſmes les pierres fertiles, &amp; ne vient iamais</l>
            <l>
                <lb/>qu’acompagnée de l’abondance &amp; de la ſeureté.</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>Quelque maſque &amp; quelque deſguiſement que l’on don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne à tout ce qui ſuit, &amp; quelques miſerables haillons qu’on</l>
            <l>
                <lb/>luy iette deſſus luy, cela ne laiſſe pas neantmoins d’auoir de</l>
            <l>
                <lb/>l’eſclat &amp; de la ſplendeur, mais de la meſme ſorte que les Per¬</l>
            <l>
                <lb/>les &amp; les Diamans en peuuent auot au milieu de la fange &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de l’ordure.</l>
            <l>
                <lb/>Iln’appelle pas le Soleil le Dieu qui fait les Mores, ſa pen¬</l>
            <l>
                <lb/> ſée n’eſt pas ſeulement coupable de ce crime: Mais il a dit, que</l>
            <l>
                <lb/>le Soleil qur eſclaire les peuples de France &amp; d’Italie, n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>ſiardant que celuy qui fait les Mores, &amp; qui bruſle continuel¬</l>
            <l>
                <lb/>lement la Lybie; &amp; le Comique ſongeoit ailleurs quand il fait</l>
            <l>
                <lb/>parler Alcandre en ſes termes.</l>
            <l>
                <lb/>Ie veux croire, dit-il, que celle que tu me veux donner eſt</l>
            <l>
                <lb/>belle, mais attens vn peu elle ne ſera plus, le temps qui ruine</l>
            <l>
                <lb/>les Empires &amp; met des bornes à toutes choſes, la traittera</l>
            <l>
                <lb/> comme le reſte des beaux ouurages, il viendra vne ſaiſon où tu</l>
            <l>
                <lb/>auras plus d’horreur de ſon viſage, que les coupables n’en ont</l>
            <l>
                <lb/>de leurs Iuges, ſon front s’eſtendera iuſques au haut de ſa te¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte, les joües luy tomberont ſous le menton, &amp; les yeux de ce</l>
            <l>
                <lb/>temps là; ſeront de la couleur de ſes levres; de cette Hevre,</l>
            <l>
                <lb/>cette vieilleſſe rtoute courbée &amp; toute ridée, à quelque choſe</l>
            <l>
                <lb/>de beau &amp; de Majeſtuecux ſous les fantaſques habits d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Pantalon.</l>
            <l>
                <lb/> Maie voicy le gros Guillaume qui ſe preſente ſur le Thea¬</l>
            <l>
                <lb/>tre du monde renuerſé, pour faire des offres bouffonne de</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice au public, entre-parlant de Phœbus, &amp; luy donner des</l>
            <l>
                <lb/>galimatias apres s’eſtre fondu en reuerences deuant l’aſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtance à la mode bouffonneſque.</l>
            <l>
                <lb/>Tout ce diſcours &amp; tout le dialogue eſt vn coq à l’aſne le</l>
            <l>
                <lb/>plus artificieux qui ſe trouue, tantoſt il deſcend du Ciel en la</l>
            <l>
                <lb/>terre, &amp; monte de la terre au Ciel, tantoſt il parle de l’Amour</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tantoſt de la guerre, ores de Paris &amp; incontinant de Rome</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de Veniſe; eſtant vne fois dans les Aſtres, &amp; l’autre dans la</l>
            <l>
                <lb/> la Mer, icy il parle dc l’Hyuer &amp; ailleurs de l’Autonne; vne</l>
            <l>
                <lb/>fois de la Cour, l’autre fois du village; tantoſt de la predeſti¬</l>
            <l>
                <lb/>nation, pais des Poëtes Epiques, meſlant les pechez mortels</l>
            <l>
                <lb/>auec les lettres Patentes&amp; les Edicts du Roy, &amp; les Declara¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>tions, la fievre auec l’amour, les procez auec les querelles, l’vn</l>
            <l>
                <lb/>luy deman de d’Angleterre, l’autre reſpond d’Allemagne,</l>
            <l>
                <lb/>l’vn parle de la ſolitude, l’autre de la compagnée, l’vn des</l>
            <l>
                <lb/>morts, l’autre des viuans, l’vn de l’amitié, l’autre de lahaine,</l>
            <l>
                <lb/>celuy-cy de Paris, l’autre d’Italie, &amp; celle-là des Landes de</l>
            <l>
                <lb/>Bourdeaux, l’vn du Iapon &amp; l’autre de la Chine: D. L. n’a ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais tant parlé de choſcs à la fois.</l>
            <l>
                <lb/>Tout cette confuſion démeſlée, &amp; ce deſordre oſté, on</l>
            <l>
                <lb/>peut dire auec raiſon que ce ſont des belles &amp; precieuſes ma¬</l>
            <l>
                <lb/>tieres hors d’œuure, ou de beaux viſages charbonnez à plaiſir,</l>
            <l>
                <lb/>ou pour mieux faire comparer la bouffonnerie de cét entre¬</l>
            <l>
                <lb/>tien amoureux, auec l’intermede du Seignor Pantalon, à cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te celebre &amp; plaiſante querelle de deux ſourds qui firent eſle¬</l>
            <l>
                <lb/>ction d’vn ſourd, pour terminer leur differend, l’vn deman¬</l>
            <l>
                <lb/>mandoit vn pré, &amp; l’autre deffendoit pour vne vigne, &amp; le Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ge ordonna pour vn moulin. Puis toutce Theatre du monde</l>
            <l>
                <lb/>renuerſé fut changé de face, nous changerons auſſi de diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cours, &amp; quitterons ce faiſeur de coq aà̀ l’aſne, pour voir dan¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer les mataſſins au Seignor Pantalon, qui commence de leuer</l>
            <l>
                <lb/>la tapiſſerie, &amp; de ſe mettre en poſture pour donner du plaiſir</l>
            <l>
                <lb/>aux ſpectateurs, qui ſeront curieux de voir jouër cette Apolo¬</l>
            <l>
                <lb/>gie du Theatre du monde renuerſé, ou la deuxieſme Come¬</l>
            <l>
                <lb/>die des Comedies du temps preſent.</l>
            <l>
                <lb/> Eiis de la deuxieſme partie de la Comedie des Comedies</l>
            <l>
                <lb/> du temps preſent.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> -2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬ 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="22"/>
            <pb n="23"/>
            <pb n="24"/>
            <pb n="25"/>
            <pb n="26"/>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
