<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau39_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Adieu (l') de Mazarin à monseigneur le Prince,
                    avec la réponse qu’il lui a faite pour l’empêcher de partir.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=2ZFwCjxJ6uoC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Adieu (l') de Mazarin à monseigneur le Prince, avec la
                        réponse qu’il lui a faite pour l’empêcher de partir.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="4" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49455"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>This is a reproduction of a library boo that vas digitized</l>
            <l>
                <lb/>by Google as part of an ongoing effort to preserve the</l>
            <l>
                <lb/>information in bools and mahe it universally accessible.</l>
            <l>
                <lb/>Goole bools</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>https:ſſboos.google.com</l>
            <l>
                <lb/>Ili</l>
            <l>
                <lb/>dfisſa</l>
            <l>
                <lb/>ieis</l>
            <l>
                <lb/>El8</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>LADIEV</l>
            <l>
                <lb/>nE MAARI</l>
            <l>
                <lb/>LE PRINCE.</l>
            <l>
                <lb/>Auec la reſponſe qu’il luy a faite</l>
            <l>
                <lb/>pour l’empeſcher de partir.</l>
            <l>
                <lb/>A PARI S,</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/>T.</l>
            <l>
                <lb/>L’ADIEV</l>
            <l>
                <lb/> 71</l>
            <l>
                <lb/>MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>T VT </l>
            <l>
                <lb/>E IVLE1</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>A r7 </l>
            <l>
                <lb/>A M LE PRINCE.</l>
            <l>
                <lb/>r v</l>
            <l>
                <lb/>T D1</l>
            <l>
                <lb/>Et la reſponce qu’il luy a faitte.</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e7</l>
            <l>
                <lb/>ſ ONSEIGNEVR,</l>
            <l>
                <lb/>c i ¬ i</l>
            <l>
                <lb/> r </l>
            <l>
                <lb/>lſs</l>
            <l>
                <lb/>3f</l>
            <l>
                <lb/> Car il faut que ie m’humilie que les choſes dela terre ont d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſttanges reuerſis &amp; de fatales viciſſitudes, vn iour fuit deuant</l>
            <l>
                <lb/>l’autre, &amp; celuy-ey, ſuit celuy-la; de telle ſorte que l’inſtant preſant,
                meſme a</l>
            <l>
                <lb/>produie ce que n’auoit pas l’nſtant paſſeé, &amp; que les choſes qui eſtoient
                il ya</l>
            <l>
                <lb/>vn moment ne ſont du tout plus, dans certe eternelle inconſtance de toute
                la</l>
            <l>
                <lb/>nature,ie ne m’eſtonne point de voir les bouleuerſements de ce temps iey,
                ce</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas d’auiourd huy qu’on a veu des ſujets temeraires &amp; des peuples
                infi¬</l>
            <l>
                <lb/>deles, de temps en temps nous voyons les ſujets ſe rebellert contra leurs
                Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces &amp; ſecoüt le joug des loix qu’ils ont long-temps adorées, ſur tout les
                Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>cçois, dont la fſougue n’eſt que trop recognue de tous les peuples de la
                terre,</l>
            <l>
                <lb/>ſont ſujets a ces ſoulemens, quoy toutefois que ces crimes ne manquent
                poin!</l>
            <l>
                <lb/>d’exemples dans toutes les Hiſt oires anciennes &amp; nouuelles, il n’eſt
                perſonne</l>
            <l>
                <lb/>qui iuſques icy les ayt peu autoriſer, ces violences populaites ont de tout</l>
            <l>
                <lb/>temps eſté ſcandaleuſes aux ames obeiſſantes, Dieu a gtaué dans l’autorité</l>
            <l>
                <lb/>Royalle vne certaine marque de Diuinité, qu’on ne peut violer ſans deuenit</l>
            <l>
                <lb/>ſacrilegue, &amp; des Roys, découle ſur leurs Miniſtres vne certaine
                ſplendeuz</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne peut obſeurcir ſans deloyauté, en s’attaquant au ſeruiteur, on ne
                man¬</l>
            <l>
                <lb/>que point de ſe declarer contre le Maiſtre, &amp; quant on frappe la teſte ſur
                la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle la Couronne iette ſes rayons, on bleſſe du meſme eoup le cheſ Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronné. Toutes ces puiſfantes conſideraons, Monſeigneur, vous ont aſſez fait</l>
            <l>
                <lb/>conprendre le ctpme des Patriſiens, qui eſt declaréontre mon innocence,
                vous</l>
            <l>
                <lb/>auez veu la playe qu’on a fait à voſtre Monarque, en conſpirant contre ma</l>
            <l>
                <lb/>perſonne, il m’aroit eſleu pouc eſtre l’adniniſtrateut d ces grandes affaires,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’on a empeſc’é l’exetcice de ma charge, vaus aueztrop cognu qu’ona</l>
            <l>
                <lb/>condamné indignement ſon election. Cette cognoiſlance, Monſeigneur, qui</l>
            <l>
                <lb/>vous a ietté dans mon iuſte party, donne à rout le monde l’admiration de
                vos</l>
            <l>
                <lb/>vertus incomparables, vous auez veu de quel zele i’ay procuré le bien de ce</l>
            <l>
                <lb/>Royanme, &amp; vous n’auez peu conſentir à ſon ingtatitude, il me rcend de
                mau¬</l>
            <l>
                <lb/>maiſe ſorce la recompenſe des grands ſetuices que ie luy ay rends, mais ie
                ſuis</l>
            <l>
                <lb/>trop payé de voſtre ſeule recognoiſſance, par la bien-veillance que me
                eſnoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gne encore la Reyne. &amp; qu’elle ioint à la vſtre, ie ſuis trop heureux
                d’eſtre de¬</l>
            <l>
                <lb/>claré innocent parmay les clameurs de tant de voix qui me nomment criminel.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt aux grandes ams à fare eftat des approbations des grands Genies, &amp;
                a</l>
            <l>
                <lb/>nmeſprſes ceux du conmun; la voſtre, Mouſeigneur,m’eſt plus chere que clle</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>detoure la terre enſemble, &amp; ce m’eſt vn extreme bon-heur parmy mes
                mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heuts, me voyant perſeeuté d’vne laſche populace, de me voir protegeé par
                vn</l>
            <l>
                <lb/>bras victorieux &amp; triomphant. En cet eſûtat glorieux Monſeigneur, quoy
                que</l>
            <l>
                <lb/>meditent mes ennemis, ie pourrois ſans pteſomption eſperer d’en prendre</l>
            <l>
                <lb/>vengeance, vous eſîtes en poſſeſſion de vaincre, &amp; moy ie pourrois
                aiſement</l>
            <l>
                <lb/>entrer encelle de punirmais à quoy m’auroitſeruy d’entrer dans l’Egliſe, ſi
                ie</l>
            <l>
                <lb/>voulois faire comme le reſte du monle: Ce ueſt point pat vn chemin de ſang</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de carnage que nous entrons dans le Ciel, ſaint Pierre ne donna iamas</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn coup de ſon eſpee, encor fut elle auſſi toſt reiſe que tirée, &amp; les
                Di¬</l>
            <l>
                <lb/>ciples qui le ſuiuoient n’auoient point de mains pour frapper, ils ſe
                conten¬</l>
            <l>
                <lb/>toient des eœurs pour ſoupirer. Dans le rag que ie tiens ie ne dois auoir
                d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>uesarmes que mes plaintes &amp; mes prieres;ie vos vn peuple forcené qui
                m’ou¬</l>
            <l>
                <lb/>age, aaec des yeux dont le cœnr attendty leur pardonne, ie craindtois meſ</l>
            <l>
                <lb/>es d’obeit au Seigner, &amp; quoy qu’ils me chſſent, ie ne ſecoue point
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>treux la poudre de me pieds, i’ayme mieux ouurir ſur eux la ſonrce de mes</l>
            <l>
                <lb/>larmes, le Ciel me ſera teſmoin de quel ame i’ay gounerné les affaires de
                ce</l>
            <l>
                <lb/> Royaume qui me peſccute, &amp; qu’apres la deuotion que i’ay pris peine a y
                in¬</l>
            <l>
                <lb/>roduire, leur haineeſt en eux vne eſpce de barbarie, &amp; n moy vne eſpece
                de</l>
            <l>
                <lb/>manye;n’importe, les douleurs, les peines, &amp; les ſupplices du monde ſont
                les</l>
            <l>
                <lb/>aarques infaillibles des ſeruiteurs du Maiſtre, qui patiemment y a enduré
                tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ces choſes.Adieu donc Monſeigneur, ma pieté m’ordonne que ie me retire,</l>
            <l>
                <lb/>quenton nous pourſoeit en vn lieu il faut que nous fuyons en l’autre; me
                roidi</l>
            <l>
                <lb/>conre la neceſſité me ſeroit vn peché preiudiciable, ie courre dõ̃cques où
                mon</l>
            <l>
                <lb/>detn m’appelle,abandonn z-le Monſeigneur, &amp; luuez le voſtre; vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>l’amour du peuple comme i’en ſuis la haine, maintenez la gloire que vous
                vous</l>
            <l>
                <lb/>eſles acquiſe &amp; ne l’abaadonnezpoins auec vne fortune miſecable.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince au Cardinal.</l>
            <l>
                <lb/> ſOsiv, Ie ſuis bien eſloigné de vous aeccorler vn deſſein dent ie</l>
            <l>
                <lb/>Avous veux diuertir; vous entrez trop tard dedans les maximes de l’Egli¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, &amp; vous m’apprenez icy de fait vne eſt ange reuolurion des choſes,
                quand</l>
            <l>
                <lb/>ous voulez ioü̈er le perſonnage de deuot. Si l’on ſç̧auoit a Paris le
                diſcours</l>
            <l>
                <lb/>que vous me faittes icy, l’on ſe mocqueroit devous &amp; de moy; de moy qui</l>
            <l>
                <lb/>rous eſtoute, &amp; de vous qui m’en entretenezVous teſmoignez n ce rencon¬</l>
            <l>
                <lb/>t moins de pieteé que manque de courage. L’on ne nommeroit point voſtre</l>
            <l>
                <lb/>epart ye retritte, l’on l’ap elleroit vne fuine; &amp; ce peuple que vous</l>
            <l>
                <lb/>neſpriſz ſi ſort dreſſeroit des trophées de voſtre deoute, auſſi tot</l>
            <l>
                <lb/>que vous ſeriez party. Vous n’a, prehendez point ditures-vous les iuge¬</l>
            <l>
                <lb/>ents d’vne populace, bin ſouuent Monſienr, ils ſont pourtant la voix</l>
            <l>
                <lb/>de Dieus. Ie ne ſcay ſi vous mer tez la haine qu’on vous porte; Mais</l>
            <l>
                <lb/>uand ie la voy ſi conſtante &amp; ſi generale, &amp; que vous me deſcouurez</l>
            <l>
                <lb/>oſtte terreur &amp; voſtre craintée, ie n’oſe ny le craindre ny on douter. Vne
                ame</l>
            <l>
                <lb/>lunocente n’eſtiamais craintiue; &amp; l’on peut faire mourir vn cœr
                genereux,</l>
            <l>
                <lb/>ais non pas le ſaire troubler. Ne vous imaginez-pas que l’affection de la</l>
            <l>
                <lb/>eynue ny la mienne vous iuſtifient. Bien ſouuent les Grauds ſont plus aucu¬</l>
            <l>
                <lb/>es que les plus peits ; &amp;e quand ie eonſidere quetant d’yeux enſemble
                voyée</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>blen qoe a perſonne des Roys et ſacrée, &amp; que leurs faae leſoataaſieCe</l>
            <l>
                <lb/>ſont toatefois ce qui ſont dignes de la faueur qu’ils ont teceuë, &amp;e noa
                pô</l>
            <l>
                <lb/>ceux que les Rye deſ-apouueroienc s’ils les conaoiſſent. Conmne lesiuar</l>
            <l>
                <lb/>des vns eſit vn crime, les deliurer des autres eſt generofé; dans cœreno¬</l>
            <l>
                <lb/>reie doue de quelle nature eſt le feu de ceux qoi vous en ulent, &amp; ieue</l>
            <l>
                <lb/>conaduë péint que cette ardeur ſoit voſftre iiuice, à caaſe qae c’et celle
                das</l>
            <l>
                <lb/>peaple, bien ſouuent iniaſte. Car enfin Moaſieur, le paaplefeul ne voasa¬</l>
            <l>
                <lb/> cuſepas, va Parlenent cour entier fait la aeſmne chaoſe aaec luy. Defſoeqe</l>
            <l>
                <lb/>peur vos blaſaer, les petits s’accordene aax grands, &amp; les folsſe iagnens
                anx</l>
            <l>
                <lb/> ſages. Qn vous chage de diuerſes ſottes de criaaes;&amp; eaame a
                deuaaaare¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre prorecSteur, ieſuis en quelque ſorce deuenuvaſtre plege. Si ousvaas a</l>
            <l>
                <lb/>allez ſans vous iuſtifier, vous accuſerez icy l’innocent en la place du
                coupable.</l>
            <l>
                <lb/>Dequoy,ſi vous eſftes criminel, ne m’accuſerois-onpas f ieſoufftois voſted¬</l>
            <l>
                <lb/>part; &amp; ſi vous eſtes iuſte, que craigae vous ? il faur neceſaiaemene que
                e</l>
            <l>
                <lb/>ende compte de voſtre perſonne. Si vous ne le voulez faire vous- meſme, es</l>
            <l>
                <lb/>Francois ſontſuiets aax ſouleueraents, dittes- ous. Faites-nous vois bien
                clai¬</l>
            <l>
                <lb/>roentauiourd’hay que ce qu’ils font ſait vneffet de aauaiſ lhalaitude, a¬</l>
            <l>
                <lb/>teencmous croirons que c’eft plutoſt vn cais de iaſtioe. Ce’eſt paiat la</l>
            <l>
                <lb/>oouſtue en ce paisaux acculez de condamaner les accſates, yaz affen¬</l>
            <l>
                <lb/>ces de patdonnor axt ffsces. Vous paiqee iey d’eſtrages auaaiaes, </l>
            <l>
                <lb/>e trains que les presdentosayent etté ſemblables. A ne vous riea diſſiaaule</l>
            <l>
                <lb/>vos faooas de faire ſenent va peu l’Eſpagnol, il a de l’enſeare ea vos pao¬</l>
            <l>
                <lb/>es, &amp; quaad vous onre vna courage bas, vus enaplogyez des diſcouss bien</l>
            <l>
                <lb/>ſuaperbes. e vous coniure Monſigur de penſar que vous eſtes en Frae, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qoe vonus n’en eſtos pas encore ſorty: n ne qaitte pas le gouaemenaens d’</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, conmne on fait la eandaise d’vne Cabane; apees auoir peseué iub¬</l>
            <l>
                <lb/>ques au fond des iatentions d’vne Monarchaie, cee ueſaae Monarchie doit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre enſuite vne priſoa perpetuelle. Ce n’et pas queie aaedefie de vous,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ie croye que ſe Ro euſt ſuiet de craind e qu’vn iosr vous peuſies
                etahlis</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſeruice, apres l’honnear que vous enauez receu. Ie veux ctoire que vous</l>
            <l>
                <lb/>en ſçautez conſerner vn digne ſouuenir; Mais conſiderez Moaſienr, qu’apres</l>
            <l>
                <lb/>ous auoir ſi bien ſoaſtenu, il n’eſt pasiuſte que vous m’abandonniez. S’l
                ar¬</l>
            <l>
                <lb/>riuois quelque deſaſtre a l’Eſtat apres voſtre fuitte, ou ne m’en eſtimeroit
                pa</l>
            <l>
                <lb/>innocent, &amp; ie vous en croirois coupable. On s’imagineroit couſiours,
                que¬</l>
            <l>
                <lb/> que choſe que ie fiſſe, que ie ſerots d’accord auec vous pou profiter de ces
                ia¬</l>
            <l>
                <lb/>fortunes. Ie vous prie, donnons de mellleures impretios aux peples de m</l>
            <l>
                <lb/>vettu &amp; de la voſtre, &amp; aſchons de reprendre cette eſtiaae que nous
                aaons pe</l>
            <l>
                <lb/>S’enfaut perduë. Vous voyez de tous coſtez quel effact ſe prepare contre
                nous</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſçauez que ce n’eſt point moy qui ay coniuré cete tempeſte, s’y elle
                dot</l>
            <l>
                <lb/>tomber ſur quelqu’vn, où fuyez- vous Ét-il iuſte que pour vous auoir def¬</l>
            <l>
                <lb/>fendu vous vous oſtiez du peril, &amp; vous m’y laiſſiez &amp; s’ibnefaut rien
                crain¬</l>
            <l>
                <lb/>dre de te qai nous menaſle, où fuyez-vous? Et-l iuſte quevous aandonniez</l>
            <l>
                <lb/>la victoire par voſtre fuicte, &amp; que ieſois eontraint apres voîte depart,
                ou d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre vaincu, ou de combattre tout ſeul &amp; ſans cauſe contre aaa patrie.
                Cette</l>
            <l>
                <lb/>guerre tant que vous demeurez porte voſtre nom, &amp; c’eſt ce qui couure
                na</l>
            <l>
                <lb/>faute: Car enfiu ie doure touſiours que ce ne ſoit vne faute que i’ay faitce;
                &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>ſi vous voulez m’oſter ce faſcheux ſoupçon, &amp; m’obliget à vous eominues</l>
            <l>
                <lb/>mon affectio, demeure.</l>
            <l>
                <lb/>F1 N.</l>
            <l>
                <lb/>iS4L9</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
