<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3368_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Réponse à la lettre du roi envoyée à nos
                    seigneurs du Parlement de Rouen sur le sujet des présents mouvements (Pincendie
                    de l'Hôtel de Ville de Paris).</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=pnZKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Réponse à la lettre du roi envoyée à nos seigneurs du
                        Parlement de Rouen sur le sujet des présents mouvements (Pincendie de
                        l'Hôtel de Ville de Paris).</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>1 lnoululyne</l>
            <l>
                <lb/>N IE ¬¬</l>
            <l>
                <lb/> 21-8</l>
            <l>
                <lb/> ALI¬</l>
            <l>
                <lb/>l’¬</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> , Google</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aſlſß</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>l8</l>
            <l>
                <lb/>eeee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aaalalaaaala</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>iin</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>ps</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>liiiiiiie</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii</l>
            <l>
                <lb/>pp</l>
            <l>
                <lb/>lllll</l>
            <l>
                <lb/>aaaaaaaaaass</l>
            <l>
                <lb/>ppppppppppppppppppppppp¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eece</l>
            <l>
                <lb/>mse</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>..¬.¬.¬..¬</l>
            <l>
                <lb/>EEEE</l>
            <l>
                <lb/>TT</l>
            <l>
                <lb/>aei</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>z</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>éé</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>iiiiiiiit</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>alalalalalalalalalalalalalalalalalalalaaaala</l>
            <l>
                <lb/>az¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>RESPONSE</l>
            <l>
                <lb/>A LA LETTIRE</l>
            <l>
                <lb/>DV ROY</l>
            <l>
                <lb/> Enuoyée à Noſſeigneurs du Par¬</l>
            <l>
                <lb/> lement de Röen, ſur le ſujet</l>
            <l>
                <lb/> des preſens mouuemens.</l>
            <l>
                <lb/>M DC. LII.</l>
            <l>
                <lb/> 121-B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> e ,, , </l>
            <l>
                <lb/> ’’ : &amp; </l>
            <l>
                <lb/>RESPONSE A LA LETTRE DV RoT,7</l>
            <l>
                <lb/>7 7 </l>
            <l>
                <lb/>enuoyée à Noſſeigneurs du Parlement dus Rouen, ſur</l>
            <l>
                <lb/> le ſujet des preſens: mouemens.</l>
            <l>
                <lb/>NFIN, nul ne reconnoiſt le party où ileſt quand</l>
            <l>
                <lb/>Ail ne peut pas diſcerner les affections ny le lujet qui</l>
            <l>
                <lb/>l’obligent de le maintenir: le Roy croyant que la vil¬</l>
            <l>
                <lb/>le de Paris, les Princes qui ſont dedans, le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>qui y eſt, les peuples qui y ſont &amp; qui ſe maintiennen</l>
            <l>
                <lb/>auec l’aſſiſtance du Ciel, contre la tyrannie du Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin, croit qu’elle ſoit entierement ennemie</l>
            <l>
                <lb/>ſa perſonne, ne reconnoiſſant pas qu’elle deſire auec</l>
            <l>
                <lb/>paſſion de le tenir dans ſon enceinte, ne pouuant ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>frir qu’auec vn extreme regret, que ſon Soleil ſoit toû¬</l>
            <l>
                <lb/>jours eclipſé, ou pour mieux dire, abſent pour vn ſi</l>
            <l>
                <lb/>long temps de leurs yeux, quoy qu’il vſe de parolesin¬</l>
            <l>
                <lb/>iurieuſes contre ſes Princes, contre ſon Parlemenrt, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>contre ſes Peuples, qui ne ſouoaittent autre choſe</l>
            <l>
                <lb/>ſinon que de le poſſeder, &amp; font ce qu’il leur eſt poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſible pour luy montrer qu’ils ne deſirent rien que</l>
            <l>
                <lb/>luy, ne ſouſpirent qu’apres luy, ne reſpirent que a</l>
            <l>
                <lb/>preſence, &amp; ne ſouhaittent rien tant que de le voir</l>
            <l>
                <lb/>marcher dans leurs ruë̈s, &amp; nous pouuons dire de luy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de nous, ce que iadis les Romains diſoient de leur</l>
            <l>
                <lb/>Empereur, qui eſtant detenu dans la ville d’Alexan¬</l>
            <l>
                <lb/>drie par les citoyens d’icelle, à cauſe de l’amour qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>luy portoyens, eſleuent leurs ye ux au ciel pour ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>plier leurs Deux de leur faire poſſeder celuy qu’ils de¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ſne auee paſion s eſpeant qu’il deuoi dſipet lus</l>
            <l>
                <lb/>ures les rouibles que la mort de leut renplenr</l>
            <l>
                <lb/>Pernnux auoitcauſe le oyeſt ſouhaiute de rous e,</l>
            <l>
                <lb/>ures enerdlenent queleonues qu ſons ns r</l>
            <l>
                <lb/> d oropnr que es pence ſontces eonenm,i.</l>
            <l>
                <lb/>ore vne leomre au Pulement de oien ou pin i,</l>
            <l>
                <lb/>nale de quelquens uan l onr eie inprne</l>
            <l>
                <lb/>P noue laire deſlomes daue Nſreirneun les</l>
            <l>
                <lb/>Pinees anin d’autonſer le puny liaariun e ler</l>
            <l>
                <lb/>des que pnne des vla de reauee ne ſois de oslde</l>
            <l>
                <lb/>ar ous plnger dans vnlabyrinhe ſi profon</l>
            <l>
                <lb/>e l eve ne pouuionus pas nous en releues, &amp; eroyent</l>
            <l>
                <lb/>nous fſire ple pour e’mnel dl lee ndanieſlt oquns</l>
            <l>
                <lb/>le ronoient e parles eonre nou en a dredint</l>
            <l>
                <lb/>iroſleneneuns les pinen os ore ue ie pee er d</l>
            <l>
                <lb/>Condéeſt enre dans Pars, la diſpoſetous le coeun</l>
            <l>
                <lb/>uiure on pary, ne meane pas en jeu lon ea</l>
            <l>
                <lb/>opales quiy que ce ſoit ele qui aurhonſe de out ſon</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir le party ftomenté pourt la deſiruion du cae¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal laaurn ms peuuent il bien penenrer nſquu</l>
            <l>
                <lb/>onds denoscus ieeroy que non ou du nont, ,</l>
            <l>
                <lb/>pe le penmeoi is font ſembſint de le ſgauotr u ieur</l>
            <l>
                <lb/>lu dauuamtque e conſderant pue que nous le o.</l>
            <l>
                <lb/>haitrons luy fiſantoublier noſite non loy fuire eo</l>
            <l>
                <lb/>e ue ce que nous faiſons eſttouta fait contre ſaa.</l>
            <l>
                <lb/>ieſte &amp;e iadreſnint à la plus proehe vlle diupres d</l>
            <l>
                <lb/>noua&amp; qui eſt ćelle la qui dolt nou ſeconder , lenr</l>
            <l>
                <lb/>veut faie croiré ſelonlds deſon Conſei, quenou</l>
            <l>
                <lb/>eun potrons aſehſihſenent conre ſon auhaire</l>
            <l>
                <lb/>vſant de ces patoles au Parlemeht deouenNosanme</l>
            <l>
                <lb/>&amp; feaux</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>lei</l>
            <l>
                <lb/>eur</l>
            <l>
                <lb/>Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/>er,</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>nt</l>
            <l>
                <lb/>ut</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>à</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>&amp; feau, vous auez connu par nos precedentes de¬.</l>
            <l>
                <lb/> peſches &amp; par ce qui s’eſt paſſé dans le public de¬</l>
            <l>
                <lb/>’puis que le Prince de Condé a eſté́ receu e noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Cour de Parlement &amp; en noſtre bonne ville de Pa.</l>
            <l>
                <lb/>ris, au preiudice de noſtre Declaration publiée</l>
            <l>
                <lb/>contre luy, (vous pourrez faire la lecture de ladire</l>
            <l>
                <lb/>Lettre, qui eſt cy-apres au long,) leur veut faire</l>
            <l>
                <lb/>croire qu’il taſche par tous moyens de partager le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; que nous ne deuions pas le rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir, mais ils ſç̧auent auſſi bien que nous, que nous</l>
            <l>
                <lb/>eftions obligez aà cela, puiſque nous auions tant de.</l>
            <l>
                <lb/>clameé contre le retour du Cardinal Maz &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit impofſible de pouuoitſubſiſter eſtans diu¬</l>
            <l>
                <lb/> ſez; Or donc le Prince de Condé n’ayant eu autre</l>
            <l>
                <lb/>intention que l’éloignement du Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>ſon Alteſſe Royale ſecondant ſes intentins, les</l>
            <l>
                <lb/> Parlemens du Royaume fauoriſant leurs deſſeins,</l>
            <l>
                <lb/>n’ayant pas ſujet de s’en deſtourner, le peuple de</l>
            <l>
                <lb/> Paris a eſté́ contraint de ſe liguer auec eux, comme</l>
            <l>
                <lb/> n’ayant qu’vn meſme but, car que pouuions nous</l>
            <l>
                <lb/> faire pour la deſtruétioni du Cardinal Maza rin, les</l>
            <l>
                <lb/>Prince s eſtans à cent lieuë̈s de nous, aurions nous</l>
            <l>
                <lb/>eu le pouuoir de le chaſſer, non, d’autant que nos</l>
            <l>
                <lb/>forces n’ayant point de chef euſſent eſté en vn in¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtant diſſipêes, &amp; les Princes n’ayans point eu de</l>
            <l>
                <lb/>reraite, ils euſſent fait ſouleuer les comtnunes con¬</l>
            <l>
                <lb/>r’eux, leur faiſant accroite, comme is ont taſche</l>
            <l>
                <lb/>aſſede fois, qu’ils vouloienr enuahir la Couron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne. Meſſieurs du Parlement deRoü̈en ſçauentbien</l>
            <l>
                <lb/>que aous deſirons le Roy, mais que nous ne ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ LL</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e-ee</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>haittns pas le Cardinal, nous portans de rout h6¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ponuoir à ſa deſtruction, &amp; voulant le mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir contre nous, nous ne deuons à leur dire porter</l>
            <l>
                <lb/>le nom que de rebelles, d’autant que ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont dans le Conſel, faiſant parler le Roy comme</l>
            <l>
                <lb/>il leur plaiſt nous veulent faire porter le tiltre de</l>
            <l>
                <lb/>criminels, &amp; leur faire croire que nous n’auons ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais eſté deiers ſa Majeſté, pour la prier d’éſoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gner ledit Cardinal: lHmet la faute ſur nos Princs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; veut nous faire auoü̈er, quoy qu’a tort, que c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>eux qui empeſchent que cet Eſtat ne ſoitranqui¬</l>
            <l>
                <lb/>le, &amp; ne conſiderte pas que le Cardinal en eſt l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>theur, &amp; qu’il fait tout ſon poſſible pour la perte</l>
            <l>
                <lb/>de cet Empire, &amp; que s’y il l’auoit fait eſloignercõ¬</l>
            <l>
                <lb/>me il en auoit eſté requis, il auroit remis le calme</l>
            <l>
                <lb/>dans ce Royaume: Il veut nous faire croire que ce</l>
            <l>
                <lb/>que nos Princes ſe portent contre luy, d’autant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il veut retenir le Cardinal que c’eſt pour parta¬</l>
            <l>
                <lb/>ger la Couronne: Que les intentions de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Parlement ne ſont que cel le-laà, afin d’auoir part à</l>
            <l>
                <lb/>ſon débris: Que l’Arreſt d’vnion qu’il a rendu pour</l>
            <l>
                <lb/>la deſtruction de Mazarin eſt vn crime de lezeMa¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté, ne mettant pas en frontiſpice les diuerſes re¬</l>
            <l>
                <lb/> laſches qu’il a donné́ au peuple par ces longuesde¬</l>
            <l>
                <lb/>putacions: Qu’apres rant d’nſtances qu il luy a</l>
            <l>
                <lb/>faite pourl’éloignement dudit Cardinal, le peuple</l>
            <l>
                <lb/>a eſté conttait de ſe bander contr’eux, ayant le</l>
            <l>
                <lb/>croyance que e’e,oit des traſtres, &amp; qu’ils auoient</l>
            <l>
                <lb/>le deſſen de nous f affanlar, ce quidanbſeoc¬</l>
            <l>
                <lb/>eaſion qu’a toutes les ſus, quele Patlementſortoit</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>n eleapres eux aux Mazarins: Qu’il a meſnre aſfi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtéaux Prieres publiques: Que le Preuoſt des Mar¬</l>
            <l>
                <lb/>chands s’y eſt pareillement rendu, accompagneé des</l>
            <l>
                <lb/>Eſcheuins &amp; Officiers de Ville. Que ſon Alteſſe Roya¬</l>
            <l>
                <lb/>le a fait tout ſon poſſible pour deſtourner les Bout¬</l>
            <l>
                <lb/> geois de leuer du monde, &amp; non pas des hommes tra¬</l>
            <l>
                <lb/>ueſtis, comme il veulent faire croire aà ce Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>Que l’Armee des Princes alloit perir ſans le paſſeport</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils obtinrent du Preuoſt des Marchands &amp; des Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/> cheuins, &amp; que ſans cela la ville eſtoit en liberteé. d’au¬</l>
            <l>
                <lb/> tant que leur armée eſtant perie, les Princes euſſent</l>
            <l>
                <lb/>eu beaucoup de peine à enreleuer vn autrre, il eſt vray</l>
            <l>
                <lb/>qu’en ce cas ll parle comme vn Ange, d’aurant que</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuant la trahiſon que pluſieurs Mazarins auoient fo¬</l>
            <l>
                <lb/>menté́e auec eux, cette Armee eſtant perie ils de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient entrer comme triomphans dans Paris, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>faire reſſentir à leur volonté leur rage où leur bonte,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>comme il n’y a nul bon François qui n’ait pris garde</l>
            <l>
                <lb/>au lieu où ilss’eſtoient attaquez qui ne preiuge ce qui</l>
            <l>
                <lb/>en deuoit arriuer, d’autant que l’Armé́e de Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>eſtant perduë, &amp; ayant gaigne la Baſlille, ils euſſent</l>
            <l>
                <lb/> tout rauagé &amp; nous euſſent mené alors à leur volonté.</l>
            <l>
                <lb/>Il veut accuſer les Princes d’eſtre la cauſe du débris</l>
            <l>
                <lb/>de l’Hoſtel de Ville, quoy qu’apres vn long-temps ils</l>
            <l>
                <lb/>ayentperſiſté à cette Aſſembĺe, pour mettre fin à</l>
            <l>
                <lb/> aos mal-heurs, Que eſſieurs les Princes n’ont eſte à</l>
            <l>
                <lb/>cette Aſfemblé́e, que pour faire perir tousceur qui y</l>
            <l>
                <lb/> eſtoieut conuoquez,&amp; pour y appotter ds la ſedition,</l>
            <l>
                <lb/> quoy que le Parlement eutrendu ſon Arreſt d’vnion</l>
            <l>
                <lb/> qatte iouts auparauan, le peuple ne pouuant plus</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬...., ¬.¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir dauantage, &amp; enfin laſſé de leur remiſe, ſe miſt</l>
            <l>
                <lb/>à murmurer contr’eux, ne donnant pas meſme la l¬</l>
            <l>
                <lb/>berteé à Meſſieurs lesPrinces derien reſoudre, croyant</l>
            <l>
                <lb/>que ce qu’ils faiſoient eſtoit vne prolongation de téps,</l>
            <l>
                <lb/>le peuple diſant meſme que Monſieur le Prince auoit</l>
            <l>
                <lb/>fait ſa paix, &amp; veritablement nous auions ſuiet de le</l>
            <l>
                <lb/>croire, s’il ne nous euſt manifeſté le contraire comme</l>
            <l>
                <lb/>il fit au faux-bourgS. Antoine, on ayant expoſé́ ſa vie</l>
            <l>
                <lb/> pour le ſalut du publie, il montra lors qu’il ne la ta¬</l>
            <l>
                <lb/>noit que pour cela. Conſiderez donc, quec’eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>pure apoſtaſie, quant il dit qu’ils y ont enuoyé vne par¬</l>
            <l>
                <lb/>tie de leur troupes, pour y faire le deſordre quiy eſt</l>
            <l>
                <lb/>arriué, &amp; tout le monde ſç̧ait que cefut la populace&amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y eut iamais vn homme de l’Armée de Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs les Princes qui paruſt en cette action, &amp; n’eſt ce</l>
            <l>
                <lb/> pas vne pure mãterie de dire qu’il y en ait eu pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>de tuez ſur la place, veu qu’il n’y a iamais eu que deux</l>
            <l>
                <lb/>de tuez du coſte de la populace. qi ſont de la Greéve.</l>
            <l>
                <lb/>Quel ſuiet ont ils de dire que Meſſieurs les Princes y</l>
            <l>
                <lb/>ont fait venir du monde pour maſfacrer ceux qui y</l>
            <l>
                <lb/>eſloient, puiſque ſon Alteſſe Royale ayant ſç̧eu que</l>
            <l>
                <lb/>ces Meſſieurs e ſtoient en pine &amp;e n danger de perdte</l>
            <l>
                <lb/>la vie, enuoya Monſieur le Duc de Beaufort pour les</l>
            <l>
                <lb/> degager du peril ou ils eſtoient, voyez donc s’il n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas vray, que ſi Meſſieurs les Princes euſſent eu le deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lein de les faire perdre, ils n’y euſſent pas ennoyé. 1ls</l>
            <l>
                <lb/>iſlerun le feionunrmne ſe enunoe oens lerenue</l>
            <l>
                <lb/>&amp; autres, ont eſté contraints d’abandonner la ville, il</l>
            <l>
                <lb/>eſt vray que n’y trouuant pas leur ſeurté́ ils l’ont voulu</l>
            <l>
                <lb/> chercher ailleurs, d’autant que le peuple laſſeé́ de leur</l>
            <l>
                <lb/>faç̧on</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>façon de faire &amp; de leurs trahiſons, ne pouuant plus</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir des perſonnes quitiennent vn autre party. que</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui eſt le plus equitable, ſe laſſoit de leur gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>nement; telement qu’apres auoir attaqué pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>fois le Preuoſt des Marchands, qui ſans le ſecours de</l>
            <l>
                <lb/>S. A.R. auroit pery pluſieurs fois, pour taſcher à luy</l>
            <l>
                <lb/>faire quitter le party qu’il maintenoit auec tant de paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion. Voila de la facon que nos Princes les ont traittez</l>
            <l>
                <lb/>&amp; traittent encore tous les iours. Ils ont donc ſuiet de</l>
            <l>
                <lb/>plandre leurs Emiſſaires &amp; Partiſans. Voila commeon</l>
            <l>
                <lb/>les a traitté par les voyes de la douceur, ie dis par les</l>
            <l>
                <lb/>voyes de la douceur, d’autat que ſi nos Princes le seuſſét</l>
            <l>
                <lb/>laiſſez expoſez comme ils ſe ſont trouuez ploſieurs fois</l>
            <l>
                <lb/>entre les mains du public, il ne ſeroit plus parlé d’eux</l>
            <l>
                <lb/>en aueune façon que ce ſoit, ſinon que par deſdain</l>
            <l>
                <lb/>que l’on auroit eu de les auoir laiſſé ſilong temps viure.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſemble toutesfois que l’on ne pouuoit ſe deffendre;</l>
            <l>
                <lb/>carà les entendre parler, il euſt eſté beſoin de receuoir</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal, &amp; ſous l ombre que nous auons appellé</l>
            <l>
                <lb/>l’Archiduc à̀ noſtre ſecours pour nous maintenir les</l>
            <l>
                <lb/>plus forts, ils dſent que nos Princes ont entrepris de</l>
            <l>
                <lb/>ruiner le Royaume. Il eſt bien neceſſaire de trouuer</l>
            <l>
                <lb/>noſtre ſeurete auprés de nos Ennemis, puis que nous</l>
            <l>
                <lb/>ne la trouuons pas auec ceux qui ſont obligez de nous</l>
            <l>
                <lb/>la conſeruer.</l>
            <l>
                <lb/>-,,,,</l>
            <l>
                <lb/>c</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>A&amp; &amp; &amp; : .</l>
            <l>
                <lb/>y eps y e p s</l>
            <l>
                <lb/> r ¬</l>
            <l>
                <lb/>LETTRE DV ROI E NVOTEE A NoS¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeigmeurs du Parlement de Rouen; ſar le ſuiet des</l>
            <l>
                <lb/>preſes mouuemens.</l>
            <l>
                <lb/>DE PAR LE ROY.</l>
            <l>
                <lb/>D </l>
            <l>
                <lb/> Os Amez &amp; Feaux, Vous aurez connu par nos prece¬</l>
            <l>
                <lb/> V dentes deépeſches &amp; par ce quis’eſt paſſeé dans le pu¬</l>
            <l>
                <lb/>ic depuis que le Prince de Condé a eſté receu en noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Cour de Pas lement, &amp; en noſtre bonne ville de Paris, au pre¬</l>
            <l>
                <lb/>iudice de noſtre Declaration publiée conrre luy; comme les</l>
            <l>
                <lb/>Ennemis declarez de cette Couronne &amp; Rebelles joints auec</l>
            <l>
                <lb/>eux, faiſoient tous les efforts pour attirer la guerre dans le</l>
            <l>
                <lb/>cœur de nbſtre Eſtat pour l’y rendre perpetuelle, &amp; pour l’af¬</l>
            <l>
                <lb/>foblir de telle ſorte quls le peuſſent partager: Et comme</l>
            <l>
                <lb/>pour y paruenir ils employent toures ſortes d’artifices, afin</l>
            <l>
                <lb/>d’aneantir noſtre authorité dans la premiere Campagne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans la capitale Ville de noſtre Royaume, &amp; pour les engager</l>
            <l>
                <lb/>dans leur faction. Vous aurez auſſi obſerué comme pour nous</l>
            <l>
                <lb/>y oppoſer, Nous nous eſtions auancez en nos Prouinces de de¬</l>
            <l>
                <lb/> ca auec nos principales forces, mais leurs deſeins d’aſſuiettir</l>
            <l>
                <lb/>oſtredite Cour de P’arlement, &amp; noſtredite ville de Paris à̀</l>
            <l>
                <lb/>leurs volontez, n’auoient point encores paru ſi mafeſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qu’ils ont fait depuis quelques iours. Et bien que les;</l>
            <l>
                <lb/>choſes qui ſe ſont paſſées venans à̀ voſtre connoſſance, Nous.</l>
            <l>
                <lb/>ne doutions pas que vous ne les ayez en horreur, &amp; ne ſçachiez</l>
            <l>
                <lb/>bien vous garentir de leurs mauuaiſes ſuites par voſtre propre</l>
            <l>
                <lb/>lumiere &amp; fidehté: Neantmoins afin que la verité ne puſſe</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtre cachée ou dé́guiſée, Nous auons bieu voulu vous</l>
            <l>
                <lb/>faire ſç̧auoir comme les Princes qui ſont dans noſtre dire vil¬</l>
            <l>
                <lb/>le, en ayant fairt approcher leurs forces &amp; celles des Eſpagnols</l>
            <l>
                <lb/>qui les aſſiſtent, les faiſans loger à Sainct Cloud, Suraine, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>autres lieux des enuirons de noſtredite ville, pendant que nous</l>
            <l>
                <lb/>faiſons tout noſtre poſſible pour en tenir les noſtres eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnées, ſuiuant les inſtances qui en auoient eſté faites; Nous</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>auons eſté contraints de nousauaneeriuſques en ce lieu auee</l>
            <l>
                <lb/>nos armes pour deliurer noſtredire ville de l’oppreſſion qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le ſouffrot deſdtes Trouppes, &amp; empeſcher que leſdits Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ne ſe rendiſſent maiſtres de noſtredite ville, &amp; ne l’expo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaſſent, comme ils petendenr faire, à̀ la derniere deſolation</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à ſa ruine torale. Et comme ils ont veu que leurs Caballes</l>
            <l>
                <lb/> leurs menaces à̀ nos Officiers &amp; aux Magiſtrats de ladite</l>
            <l>
                <lb/>ville, les ſedtions qu’ils y ont excitées en diuers quartiers par</l>
            <l>
                <lb/>des gens attitrez &amp; payez pour cét effect, les tumultes &amp; vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lences qu’ils ont fait fare aà l’entrée &amp; à l’ſſue dn Palais par</l>
            <l>
                <lb/>les meſmes voyes, les offres qu’ils ſe ſont fait faire de l’aſſiſtan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de ladite ville par des gens dé́gſez &amp; traueſtis parlans au</l>
            <l>
                <lb/>nom des bons Bourgeois; quoy qu’ls n’ayent iamais eu de</l>
            <l>
                <lb/>part à ces factions,les proſcriptions, &amp; les pil lages qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>propoſez dans ladite vlle, &amp;tout ce qu’ils ont tenté́ pour cor¬</l>
            <l>
                <lb/>rompre nos fidelles Seruiteurs &amp; Subjers. ou pour les intimi¬</l>
            <l>
                <lb/>der, n’a pas eu l’effeét qu’ils auoient proiette;, qu’au contrai¬</l>
            <l>
                <lb/>re l’approche de noſtre Perſone les fortifioit dans leur de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir, &amp; que toutes les aſſemblées qui ſe faſoient audit Par</l>
            <l>
                <lb/>lement, &amp; dans l’Hoſtel de ladire ville, tendoient à y diſpoſer</l>
            <l>
                <lb/>toutes choſes pour le bien &amp; l’auantage du public, &amp; meſme à̀</l>
            <l>
                <lb/>pous y appeller &amp; à faire tou ce que nous ordonnerions pour¬</l>
            <l>
                <lb/>la ceſſation des preſens troubles, Ils ont creu qu’il n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>plus temps de diſſimuler, &amp; qu’l falloit par la force oſter la li¬</l>
            <l>
                <lb/>berté aux Officiers &amp; aux Magiſtrats de noſtreditre ville, chaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer ceux qui leur ſeroieat contraires &amp; ſuſpects, &amp; rendre les</l>
            <l>
                <lb/>autres ſujers à leurs volontez ou inutiles. Auſſi il eſt arriué</l>
            <l>
                <lb/>que le 5. lun dernter, noſtredte Cour de Parlement ayant</l>
            <l>
                <lb/>pris les reſolunons qui n’alloient pas à la ſatrisfaction deſdits</l>
            <l>
                <lb/>Princes au ſuiet du renuoy des Deputez dcelle yers Nous ſur</l>
            <l>
                <lb/>ls oceurreoces preſenteés, les Preſidens &amp; Conſeillers dudi</l>
            <l>
                <lb/>Parlemene ſortans du Palais d l’ordinare pour retouroner</l>
            <l>
                <lb/>chez eux, auroîent eſté atraquiez iuſques à̀ tirer des Armes à</l>
            <l>
                <lb/>feu ſuraucuns d’eux, &amp; auoir violenté &amp; mal traicte les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tes en leurs perſonnes: En ſorte que preſque tous auroent</l>
            <l>
                <lb/>eſé6 ontraints deſe retrer deguilez, ou de ſe refugier dans</l>
            <l>
                <lb/>des raiſos mprunreées. Que pour remedier à ſes deſordres</l>
            <l>
                <lb/>nolbodiee Cous de Parlement auroie fat diaerſes delibera¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>tions les iours ſuiuans, &amp; auroit arreſté le premier du preſese</l>
            <l>
                <lb/>mois que le Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins de ladite</l>
            <l>
                <lb/>ville ſeroient conuiez de tenir vne Aſſemblée generale pour</l>
            <l>
                <lb/>donner ſeureté à la Iuſtice, &amp; que iuſques à ce qu’il y eſft eſté</l>
            <l>
                <lb/>pourueu, il ſeroit ſurcis à̀ toute deliberation ſur les affaires</l>
            <l>
                <lb/>publiques. Que cependant leſdits Princes voyans leur armée</l>
            <l>
                <lb/>en danger d’eſtre attaquee par la noſtre, &amp; qu’il leur eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire de la loger en lleu où elle fuſt en ſeureré, &amp; où̀ ils</l>
            <l>
                <lb/>peuſſent en tirer des forces pour l’execution de leurs deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>dans noſtredite vil le, ils auroient relolu d’occuper le Poſte</l>
            <l>
                <lb/>de Charenton comme le plus propre pour cette fin, &amp; au¬</l>
            <l>
                <lb/>roient fair marcher leur armée le long des fauxbourgs de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtredite ville, eſperant que leurs gens y ſeroient à couuert s’ils</l>
            <l>
                <lb/>venoient à eſtre atraquez par les noſtres, comme ils pre¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyoient aſlez qu’i:s le ſeroient, faiſant faire cette marche aà la</l>
            <l>
                <lb/>veuë de noſtre Camp, &amp; ſe propoſans que s’ils eſtoient preſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez par nos Trouppes, ils feroient par violence qu’ils ſeroient</l>
            <l>
                <lb/>receus en noſtre-dite vlle. Et de ſait le 2. du preſent mois</l>
            <l>
                <lb/>auant le iour, leurs Trouppes ayant marché par le fauxbourg.</l>
            <l>
                <lb/>de S. Laurens, &amp; autres qui ſuiuent iuſques à celuy de S. An¬</l>
            <l>
                <lb/>thone, &amp; les noſtres les ayant attaquez, pluſieurs Chefs des</l>
            <l>
                <lb/>principaux des leurs, &amp; vn grand nombre d’Officiers &amp; Sol¬</l>
            <l>
                <lb/>dats de leur Infanterie &amp; Caualerie y uroient eſté tuez ou</l>
            <l>
                <lb/>bleſſez, pluſieurs Eſcadrons &amp; bataillons rompus, &amp; le reſte ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit éuirer de tomber en noſtre pouuoir s’ils n’euſſent eſté</l>
            <l>
                <lb/>introduits en ladite vlle par la violence deſdits Princes qui</l>
            <l>
                <lb/>extorquerent du Preuoſt des Marchands &amp; des Eſcheuins.</l>
            <l>
                <lb/>par leur preſence &amp; loursmenaces le conſentement de les y</l>
            <l>
                <lb/>receuoir, apres qu’en quelques portes ceux qui les gardoient</l>
            <l>
                <lb/>eurent laiſſe paſſer leur bagage &amp; canon; leſdits Magiſtrars</l>
            <l>
                <lb/>nousayant fait connoiſtre qu’il leur auoit eſté impoſſible de</l>
            <l>
                <lb/>leur reſiſter &amp; de faire obſeruer les aſſeurances qu’ils nous</l>
            <l>
                <lb/>auoient donné́es deux iours auparauant de ne point receuoir</l>
            <l>
                <lb/>leſdites Trouppes. Que le 4. du preſene mois ladite Aſſen¬</l>
            <l>
                <lb/>blée generale de l’Hoſtel de ville ayant eſté́ conuoquée par</l>
            <l>
                <lb/>ledit Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins en la maniere ac¬</l>
            <l>
                <lb/> couſtumeée, il s’y leroit trouué iuſques à quatre cens ſoixanto</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes des plus qualifiez de tous ordres &amp; des plus no¬</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>blas:drladhite ville, ſois Cuezou autrss Eeclefioſtiques, ſoits</l>
            <l>
                <lb/>Offiainrpde toutes les Coapagriex Sauerains, e utres de</l>
            <l>
                <lb/>tous les corps &amp; quatiessde ladire ville. Mais au lieu de leur</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer prendre libremdent leurs deliberations, Noſtre Oncle</l>
            <l>
                <lb/>le Dac d’Oeleans le Princede Coadd̀ &amp;le Duce de Baaufore</l>
            <l>
                <lb/>s’y ſeroient nendus en paſonnes costre tout vſage &amp; form.</l>
            <l>
                <lb/>Et coname ils auroientes que l’asr de l’aſſemblée n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>pas pour eux, &amp; qu’elle alloit àeſtablir la ſeureté́ de ladirte vil¬</l>
            <l>
                <lb/>Ie &amp; du Parlement; par le moyen de laquelle l’authorité qu’ls</l>
            <l>
                <lb/>y penoieat, &amp;̀ l’iaſtant meſme qu’ilsſeroient forris, ayaãt</l>
            <l>
                <lb/>fait coanoiſtre le meſeontentement qu’ils en auoient, ledit,</l>
            <l>
                <lb/>PHIoſtel de villeauoieſté inueſty &amp; araqueé par grand nombre</l>
            <l>
                <lb/>de gens en armes, les vns de la populace gagnez aà prix d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>gent, les autres iuſques au nombre de douze cens tirez des</l>
            <l>
                <lb/>Trouppes deſdits Princes, &amp; commandez par des Officjers</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoien déguaiſez, yen ayant eu quelques-vns de tuez de</l>
            <l>
                <lb/>qui les corps ont eſté reconnus; quoy que tous ceux deſdires</l>
            <l>
                <lb/>Trouppes, ayent eu grand ſoin de traiſner les morts des leurs</l>
            <l>
                <lb/>daus la Riuiere de Seine, de crainte qu’eſtans delcouuerts ils</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeruiſſent à la conuition des autheurs &amp; coupab’es d’vn</l>
            <l>
                <lb/>tel crime. Cependant les ſeditieux &amp; aſſaſſins auroient fait</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs deſcharges de mouſquets &amp; aurres armes à feu ſr</l>
            <l>
                <lb/>I’Hoſtel de ville, auroient brûlé les portes pour forcer ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoien dedans, leſquels ſe ſeroient tous preparez com¬</l>
            <l>
                <lb/>me à vne mor cettaiue, quoy que noſtre Couſin le Marei¬</l>
            <l>
                <lb/>chal de l’Hoſpisal Gouuerneur denoſtredite ville ſe fuſt mis.</l>
            <l>
                <lb/>en eſtar de ſe deffendre, &amp; euſt pris reſolution de ſe faire iour</l>
            <l>
                <lb/>a tcauers de ces gens apoſtez, auec l’aſiſtance de ſes Gardes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de quelques Bourgeois qui ſtoient en volonté de les ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>condar, ayant meſme eſté fait quelques deſcharges par ſon</l>
            <l>
                <lb/>ordre, pour empeſcher l’incende des porrtes de leur enrreée</l>
            <l>
                <lb/>dans ledit Hoſtel de Ville. Et comme quelques-vns des prn¬</l>
            <l>
                <lb/>cipaux Officiers &amp; Conſeillers de ladite ville ſorroient dudit</l>
            <l>
                <lb/>Hoſtel penſant que ce fuſt vne ſimple ſeditioa, &amp; qu’ils pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient la paſſer par leur credit, ou du moins ſauuer leur vie &amp;</l>
            <l>
                <lb/>celle dos aures;, Il y auroit eu vn Maiſtre des Requeſtes ordi¬</l>
            <l>
                <lb/>naire de noſtre Hoſtel, vn Conſeiller de noſtredite Cour, vn</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre des Comptes, &amp; quelques Bourgeois taez ou bleſſez,</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/> 1 ſdſ m </l>
            <l>
                <lb/>,..,.....¬e...¬¬¬s</l>
            <l>
                <lb/> E4</l>
            <l>
                <lb/>plulieurs autres anoiaat racheptéleur ie pet argaot, oamais</l>
            <l>
                <lb/>’ils auoient payé rangon, &amp; s’ils auoientaſté aaque pas</l>
            <l>
                <lb/> leurs Ennemis; Le Greffe de ladire villeauroit eſé ple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Greffier aſſaſſiné de pluſieurs coups; ledit Hoſtel ſeroit de¬</l>
            <l>
                <lb/> roeuré &amp;xpoſé de toues parts à une extrede violence; En ſui.¬</l>
            <l>
                <lb/>te deqaoy ledit Gouuerneur &amp; le Peruoſt des darhandsone</l>
            <l>
                <lb/>eſté depoſſedez, &amp; leſdits Princes an one choiſi de leufa¬.</l>
            <l>
                <lb/>ion, &amp; les ont eſtablis dans leuss places de leur a uthoriré pri.¬</l>
            <l>
                <lb/>ueée &amp; contre toures les fornes, ils ont obligé par neaces</l>
            <l>
                <lb/>noſtredit Couſin le Mareſchal de l’Hoſpiral, &amp; quelquos-vns</l>
            <l>
                <lb/> des principaux Magiſtrats, ſe rerirer de ladie ville, &amp; pîn¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs de nos Officiers en noſtredire Cour de Parlemeat, ainfi</l>
            <l>
                <lb/>quen oos autres Cours Souueraines, &amp; autres Compagnies</l>
            <l>
                <lb/>&amp; abitans de ladite vlle, voyant qu’il n’y auoit plus de li:</l>
            <l>
                <lb/>berté, en ſont ſorris pour la trouuer à la campagne, ouaux au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres villes de noſtre Royaume: De ſore que ladires ill ſe</l>
            <l>
                <lb/>trouuant en certe conſtitution; qu’elle n’a plſus de Gouuer.</l>
            <l>
                <lb/>neur, ny des Magiſtrats quiayent des tiltres, ny d’authoriré</l>
            <l>
                <lb/>legirime, que les Bourgeois qui ont accouſtumé d’aſſiſter à</l>
            <l>
                <lb/>l’Hoſtel de Ville, ſônt obligez de ſuiure les mouemens de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui leur commandent à̀ preſent qui ſont à la deuotſion</l>
            <l>
                <lb/>des Princes, que les Officiers qui ſont reſts au Parlenment,</l>
            <l>
                <lb/>dont la pluſpart n’a pas eu la liberté de ſe retirer, ſont con¬</l>
            <l>
                <lb/> traints par menaces d’aller au Palais, &amp; d’y donner leurs ſuf¬</l>
            <l>
                <lb/>frages aà̀ la volonté des Princes pour eſtre en ſeureréde leurs</l>
            <l>
                <lb/>vies. L’on peut iuger de là̀ ce queſ’on doit attendre da Corps</l>
            <l>
                <lb/>de ladite ville, &amp; de celuy du Parlement, &amp; quel eſtat l’on en</l>
            <l>
                <lb/>doit faire, tandis qu’ils demeureront dans vne ſubjertion &amp;</l>
            <l>
                <lb/>contrainte ſi extraordinaire. Et parce que leſdits Princes ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prehendent que les gens de bien qui font en noſtredite ville</l>
            <l>
                <lb/>en grand nombre (n’y ayant qu’vne poigné́e de ſeditieux) ne</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſſent leurs forces, ne puiſſent pas ſupporter vne au¬</l>
            <l>
                <lb/>rhorité qui les expoſe auec leur famille à l’inſolence du Sol¬</l>
            <l>
                <lb/>datr, au pillage &amp; à l’ineendie, ny viure ſans plus obſeruer de</l>
            <l>
                <lb/> forme de Loy, ny de Couſtome du Royaume: Et que de plus</l>
            <l>
                <lb/>les Trouppes que leſdits Prinees tiennent preſentemet aux</l>
            <l>
                <lb/>fauxbourgs de ladite ville, ſont aſſez notablement affoiblies</l>
            <l>
                <lb/>par les duefſes attaques des noſtres, &amp; Dieu a fait voir com¬</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>¬¬rrrp¬ ¬¬¬ s,.rr¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>me il protege la iuſtice de nos armes. Si bien qu’il eſt dffleile</l>
            <l>
                <lb/>qu’ſs donnent long-temps la loy à̀ vn ſirand Peuple;, lls ont</l>
            <l>
                <lb/>rec ours à vne ſeconde armeée Eſpagnole qu’ils ſollicitene</l>
            <l>
                <lb/>d’entrer dans le Royaume, &amp; de s’approcher de noſtredite</l>
            <l>
                <lb/>ville pour y appuyer leur violente vſurpation: Mais nous eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perons que la bonté diuine nous donnera les moyens de ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre leurs entrepriſes inutiles contre noſtre Eſtat, comme nous</l>
            <l>
                <lb/>auons fait iuſques à preſent, ou bien qu’elleſera en floaie par</l>
            <l>
                <lb/>les prieres de tant d’innocens qui ſouffrent par cette malheu¬</l>
            <l>
                <lb/>reule guerre, &amp; qu’elle exaucera les ſouhaits &amp; lesvœux que!</l>
            <l>
                <lb/>nous luy faiſons eontinuellement afin qu’il luy plaiſe de la fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re ceſſer, proteſtant que nous deſirons plus ardamment la paix</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre Royaume, que nous be faiſons la conſeruation de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre propre vie. C’eſt ce que nous vous dirons par cetre</l>
            <l>
                <lb/>Lettre, remettant à̀ voſtre prudence de faire les reflexions</l>
            <l>
                <lb/>conuenables ſur l’eſtat deplorable de noſtre bonne ville de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, pour auoir laiſſé l’entré́e libre aux autheurs des preſens</l>
            <l>
                <lb/>mouuemens, pour auoir ſouffert que leurs forces y ayent pris</l>
            <l>
                <lb/>leur retraitte, qu’ils ſe ſoient emparez de l’authorité́qui n’ap¬</l>
            <l>
                <lb/> partient qu’à Nous ſeul, &amp; qu’ils ayent enfin ietté noſtredire</l>
            <l>
                <lb/>ville dans vne confuſion &amp; deſordre qui n’ont point d’exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ple dans les ſiecles paſſez. A quoy nous adjouſterons ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>menr, que nous entendons qu’en cas qu’il vous fuſt adreſſeé</l>
            <l>
                <lb/>deſormais quelques Depeſches, Arreſts, ou autres choſes ſur</l>
            <l>
                <lb/>les affaires preſentes de la part dudis Parlement, ou dudit</l>
            <l>
                <lb/>Corps de Ville de Paris, vous n’y ayez aucu eégard, comme</l>
            <l>
                <lb/>procedans de gens opprimez qui ne ſont plus en pouuoir de</l>
            <l>
                <lb/>rien faire auec hiberté &amp; dans les formes, &amp; de qui par conſe¬</l>
            <l>
                <lb/>quent il ne peut rien emaner qui ſoir d’aucune valeur ny con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſideration. A quoy nous promettans que vous vous confor¬</l>
            <l>
                <lb/>merez; &amp; que vous perfeuererez rtouſiours dans l’obeiſſance</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’affeétio à noſtre ſeruice que vous deuez, &amp; que vous</l>
            <l>
                <lb/>nous auez teſmoigné́es en toutes occaſions, Nous ne vous</l>
            <l>
                <lb/>faiſons la preſente plus longue ny plus expreſſe, n’y faites</l>
            <l>
                <lb/>donc fautes: Caœrel eſt noſtre plaiſir. Donné à Sainct Denis</l>
            <l>
                <lb/>le dixieſme Iluillet 16q2, Signe, LOVYS. Et plus bas, PE¬</l>
            <l>
                <lb/>LYpPEA VX. Et à la ſubſcription eſt eſcrit: A os Amez </l>
            <l>
                <lb/>Heax les ges teas oſfre Cour de Parlemen de Roen. Et ſeel.</l>
            <l>
                <lb/>lé́e des Arrnes de ſa Maieſté en cire rouge.</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>2¬ </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>!.2.t..</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/>¬s</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>31</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>u.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/> e..</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>...¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.:</l>
            <l>
                <lb/>95</l>
            <l>
                <lb/>-,:</l>
            <l>
                <lb/> at4</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.¬2.</l>
            <l>
                <lb/>.1.</l>
            <l>
                <lb/>¬...</l>
            <l>
                <lb/> .:</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>, J¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>s,- </l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>s </l>
            <l>
                <lb/> 2.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> 9.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>3¬.</l>
            <l>
                <lb/>2. ,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1,.</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>p¬</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> ha </l>
            <l>
                <lb/>22E</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>:.2,</l>
            <l>
                <lb/> ¬!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>T¬.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> pn .</l>
            <l>
                <lb/>.i</l>
            <l>
                <lb/>.1¬</l>
            <l>
                <lb/>s.2</l>
            <l>
                <lb/>o;</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>1., </l>
            <l>
                <lb/>1. L</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬.2.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1.: i</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>.., </l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/> nh il’ en¬</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>..!</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.*..</l>
            <l>
                <lb/> s,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ 1</l>
            <l>
                <lb/> oona, GoOle</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ped</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>aaa</l>
            <l>
                <lb/>e3</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>sas</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ilé</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>te</l>
            <l>
                <lb/>ms</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ss</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>dldaa</l>
            <l>
                <lb/>ne</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>t!</l>
            <l>
                <lb/>anas</l>
            <l>
                <lb/>ts</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>z</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>ia</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a3</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>oe</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aos</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>aan</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>aas</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eae</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>meur</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>lLa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>iiii</l>
            <l>
                <lb/>ge</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>L¬</l>
            <l>
                <lb/>,V</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>H.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>4-a ¬</l>
            <l>
                <lb/>AS</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> rV </l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> t.</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>iit</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>llda</l>
            <l>
                <lb/>Z</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>’i,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Z</l>
            <l>
                <lb/>eaa</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e e</l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>g’.</l>
            <l>
                <lb/>er</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/> le</l>
            <l>
                <lb/>e ,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>v </l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>Ves</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ue.</l>
            <l>
                <lb/> a,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>a l.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>q¬</l>
            <l>
                <lb/> S</l>
            <l>
                <lb/>, *</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>IE</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> N6</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/>.. i</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>,¬</l>
            <l>
                <lb/>.p</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>Te?</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/> J-¬</l>
            <l>
                <lb/>rte</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>pi</l>
            <l>
                <lb/>pur qtaaa</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>a,</l>
            <l>
                <lb/> . 1</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/> AL</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>v</l>
            <l>
                <lb/>., </l>
            <l>
                <lb/>. age¬</l>
            <l>
                <lb/> aq</l>
            <l>
                <lb/>-R</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>Y </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.6</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ee 4</l>
            <l>
                <lb/>AN</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/> a. ¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
