<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau751_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Confiteor (le) du chancelier au temps de
                    Pâques.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=CwSqHwM-SVUC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Confiteor (le) du chancelier au temps de Pâques.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">751</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>CONFITEOR</l>
            <l>
                <lb/>CrlCrllr</l>
            <l>
                <lb/>TEMPS DE PASQVES.</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>a ¬</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>Le,</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>dbd</l>
            <l>
                <lb/>in</l>
            <l>
                <lb/>ads</l>
            <l>
                <lb/>LE eONFITEOR DV CHANcELIER,</l>
            <l>
                <lb/>au temps de Paſques.</l>
            <l>
                <lb/>VE me confeſſe à Dieu, à la Raine, au Peuple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> au Patletaent; la ſindereſe de mes crimes m’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>e à m’acuſer, pour taſcher à meritet Miſericorde,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>e ſuie ubolition de mes peche. On pethe pour</l>
            <l>
                <lb/>l’ediaïre, par penſées, par patoles, &amp; par œuutés!</l>
            <l>
                <lb/>Mon crime n’eſt point pour auoir penſé à mal-faire;</l>
            <l>
                <lb/>car ie n’eſtoispoint nay à cela, ny pour auoir prop¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe quelque mauuais deſſein, veu que mon naturel</l>
            <l>
                <lb/>pacifque y eſt contraire. Mais ce que i’ay fait et que</l>
            <l>
                <lb/>ie me ſuils teu; de ſorte que ie me puis approptler</l>
            <l>
                <lb/>les paroles du Prophete, V mihi qia tacai. Quand ie</l>
            <l>
                <lb/>côfidecre que l’ay ſté eleué à cette charge de Chaace¬</l>
            <l>
                <lb/>lier de Frnce,à deſſein que ie he tairoisj ie me teco¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſt pecifique;carſans cela ie n’auroise ſibone opi¬</l>
            <l>
                <lb/>ni6 de moy;lais cela ne diminuë rien de mon crime;</l>
            <l>
                <lb/>parce que come ie fuis coplicede pluſieutrs exation</l>
            <l>
                <lb/>plleries, &amp;homicides, de ſorte que le puais éncherir ſur</l>
            <l>
                <lb/>leaaalheureue Cain, puis que i’entends la voix du Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>geur, qul me dit, Papli lans adme detera, ouo¬</l>
            <l>
                <lb/>asà ee mauuais Fermier, Rdde rancueu vilcsomls</l>
            <l>
                <lb/>ae mpareris villicae; &amp;t que eonme vn Saul i¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolent, l’ay enttepris aues vn- pouuoir du Prince des</l>
            <l>
                <lb/>Preſtres de prendre le troupeau d’Eſleus, &amp; de les in¬</l>
            <l>
                <lb/>erdire; en quoy naa Commiſſion eſtot blen plus</l>
            <l>
                <lb/>anglante, qus celle du pauure Sail, dautnt qu’</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit charge. que d’amener cqux qui: teſmoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoient eſtre fideles ſeruiteurs de Diet -s i’auois</l>
            <l>
                <lb/>ordre d’arreſter les plus fideles ſeruiteuts du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>i’auois charge auſſi de les iuterdire dans le plus fort</l>
            <l>
                <lb/>oppoſeé de leut luriſdiction; ainhi trahiſſant ma</l>
            <l>
                <lb/>Foy, ma Condition, &amp; na Naiſſance, ie trahſos le</l>
            <l>
                <lb/>ſacre Senat, dont ie deuois eſtre le Protecteur. Mais</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’en cela je fuſſes arreſte, non parvne voix,cô¬</l>
            <l>
                <lb/>aeSaul,mais pa vne infiniteé d’autres It cdaarcelos &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que i’euſſes deu rechercher mo refuge chez vn autre,</l>
            <l>
                <lb/>où i’euſſe éprouué la miſercorde de Dieu, pour dif¬</l>
            <l>
                <lb/>frer ma punition, au lieu de rechercher commeSaul,</l>
            <l>
                <lb/>cesmoyes, &amp; dire commeluy, Coatinaonen acdquieusi</l>
            <l>
                <lb/>ri &amp;ſ4iguinis au lieu, dis-ie, de reconoiſtre mõ er¬</l>
            <l>
                <lb/>reur, &amp; de rechercher d’anitié, mes ches Freres, i’eus</l>
            <l>
                <lb/>tecpursaux Cheuaux &amp; Armes. Ce qui a obligé cette</l>
            <l>
                <lb/>ſai te Conpagnie, de dire.HI6in euribas &amp; hi in equis,</l>
            <l>
                <lb/>os aauana in nomiine Domini. C’eſt ce quia fat que cetre</l>
            <l>
                <lb/>venorable Copagniea reſſemblé à̀ ces Prelats du téẽps</l>
            <l>
                <lb/>de Marlin, qui ſlacrifioient aux fideles; &amp; quiren¬</l>
            <l>
                <lb/>doiẽſhonneur à celuy a qui ilsa’en deuoiet poine;¬</l>
            <l>
                <lb/>en’psoceſtt de ne me plus reconnoiſtre pour lourSu¬</l>
            <l>
                <lb/>perſeur, ny meſme de ne youlois auoir de Coôferenc</l>
            <l>
                <lb/>auemoy; meé tenucomme vn xcommunieé; Ces,</l>
            <l>
                <lb/>choſes m’olaligeas ̀ vne reconnoiſſance, &amp; désc</l>
            <l>
                <lb/>auodraiſon ie dis, ÇConfiteor. Mais ie vay que d’abo;d</l>
            <l>
                <lb/>od m’obiecte queiay ublié vn des prinpu e¬</l>
            <l>
                <lb/>mes qui eſt; Et fibi Patey D’autant queie ne copnoi</l>
            <l>
                <lb/>polntpour yrais’eres y imo ur, uy les ’seſtrçde;</l>
            <l>
                <lb/>a Baroiſſe e n’et pas ̀ eque ie m adreſe pour</l>
            <l>
                <lb/> m’accſer</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>u’accuſer de mes Concuſſions, &amp; de tous-nes laf,</l>
            <l>
                <lb/>ches deſordres dont ie n’ay point encore aſſez dever¬</l>
            <l>
                <lb/>tu pour m’accuſer, quoy qu’elles ſoient aſſez ma¬</l>
            <l>
                <lb/>aifeſtes: aais bien à des Moines, qui eftant de condi;¬</l>
            <l>
                <lb/>dition priuilegiez &amp; intereſſez, &amp; qui par ce moyen</l>
            <l>
                <lb/>ſont rauis d’entrer dans leurs droictsſans inatereſt des</l>
            <l>
                <lb/>vrais Paſteurs pour prendre le meſime droict auec in¬</l>
            <l>
                <lb/>ereſt.Ce qui les a obigez de diſſimule; lorsqu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>eſteésduectis pour me donner aduis, ils onttouſiour</l>
            <l>
                <lb/>iefuſéde cs faire; principalement lors qu’ils appre¬</l>
            <l>
                <lb/>uaoien yauoir à faire quelque reſtiturion, puis que i0</l>
            <l>
                <lb/>n’ay poine de crirs que ie rebute. Maintenant que ie</l>
            <l>
                <lb/>ſuis deſouſeé d’ex, c’eltaàyous, Meſſieure de Parlemé̃t,</l>
            <l>
                <lb/>à qui iem’adreſſ, puseſperor pardou, &amp;miſericordc:.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;puis qu’il eſt eſerir; Ego dixi dui eſts,&amp; que par conle¬</l>
            <l>
                <lb/>quent vous voulez pluſtoſt miſericorde que ſacrifice:</l>
            <l>
                <lb/>il me ſemble que jie merige cartier. Quoy que ie me</l>
            <l>
                <lb/>eſſouuienne queſain dit autresfois, que; ſon crime</l>
            <l>
                <lb/>ataiei gran, qu’il ne meriroit poine de pardon;</l>
            <l>
                <lb/>nais, dansla loy de Grace, Dieu ſe plaiſt quand vn</l>
            <l>
                <lb/>echeu ſaide! ſa auſe. le veux eſtablir pour vne</l>
            <l>
                <lb/>maimeptinsipele quge es loups ne ſe nngencpas</l>
            <l>
                <lb/>l’n: l’aurels qu’ayane l’honneur d’eſtre. de, vatlre</l>
            <l>
                <lb/>-Crps veaus épouuez me efuſer l’eſtre mes Prote</l>
            <l>
                <lb/>cteurs plus-pui que je ſus obligé de fatisfaire</l>
            <l>
                <lb/>-au, Publia( quoy uil ſmble qs eqyartier où</l>
            <l>
                <lb/>iedomourai ’auhla, pujsque rpy lés lufs, l’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ſure atouſipurs eſté e rediMais care Melſieurs</l>
            <l>
                <lb/>pour vousfaireéente en mesintereſts, ie ſuis obligé</l>
            <l>
                <lb/>de vous diroque i’ay fait bair la moitié de l’Eglile</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>eSaintuſtache, dai moins où mes atmes ſont, i’ay</l>
            <l>
                <lb/>auſſi fait faire la moitié du Maiftre-Autel de la meſne</l>
            <l>
                <lb/>Egliſe. De plus, i’ay fait baſtir le Grand Autel</l>
            <l>
                <lb/>des Carmes eſchaax, mes premiers Con feſſeurs;,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les ayant du depuis quittez pour ptendre les</l>
            <l>
                <lb/>Religieux du Tiers Ordre de Saint Fançois,</l>
            <l>
                <lb/>i’ay fait baſtir leur petite Egliſe. ’ay auſſi fait faire les</l>
            <l>
                <lb/>Orgues des lacobins du grand Conuent de la Rueé S.</l>
            <l>
                <lb/>Facques, ſans ecempter pluſieurs autres biens qua i’ay</l>
            <l>
                <lb/>faits decette foree, qui doient ſans doute ſtre con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderez. Mais ie me reſſouuiefs que feu M. de Bulliora</l>
            <l>
                <lb/>mon tres-cher Confrere &amp; bon amy, auois fait pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent d’vn’pareinent complet &amp; fert ti he à Mefſieusrs</l>
            <l>
                <lb/>de l’Abbaye .Vitor. Ces veetabls Religicux de¬</l>
            <l>
                <lb/>puterent quelqes vnsde leur Corps pour lhy tdmoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gner leur reconnolſſanmce. Monſieur de Bulllon. leur</l>
            <l>
                <lb/>repartit: Meſſicurs vous ne m’auez poirt d’obligarion</l>
            <l>
                <lb/>du preſet que ie vous ay fait, ſino qu ie vdus ay</l>
            <l>
                <lb/>choiſis; C’eſt l’argent du oy que ie vos ay doa</l>
            <l>
                <lb/>priez Dieu pout luy; Nouis nme Iomites que-les eDiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>penſateurs; &amp; par ce moyen ie ſuis hoes des ſatisfs¬</l>
            <l>
                <lb/>ctions reténdués; ce quâ-u’bbllge veu: lé tampo&amp;</l>
            <l>
                <lb/>le liei oieuls, à dire uec grand’tegret de caur; sel</l>
            <l>
                <lb/>ouſp, Ide preeor. Oüy, Madame, c’eſt à vous à quiie</l>
            <l>
                <lb/>n’adreſſe, comne ma Reyne poûr-obtentx! pardoi;</l>
            <l>
                <lb/>d’autant qu’il eſt certaia que’ les Miniſttes dEſtat</l>
            <l>
                <lb/> deſoht lmalsâ euûértpou ôet a Prine, nelme</l>
            <l>
                <lb/>ahec violenceén choſes injuſtes Noustauohs etop</l>
            <l>
                <lb/>d’extrmples, meſmes recens dahs hoſtte Faasaca;. ia¬</l>
            <l>
                <lb/>as leur &amp;mamerce n’a eſté’ alöé par lasPeiees</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>hors de leur fantaiſie. Et en autre Iieu que ne ſls, is</l>
            <l>
                <lb/>ferois connoiſtre le detail de ce que ie dis. Ie deuois</l>
            <l>
                <lb/>auoir dit &amp; ſuiuy les ordres, &amp; l’exemple de cet Au¬</l>
            <l>
                <lb/>guſte Thomas Morus Chancelier d’Anglererre, qui</l>
            <l>
                <lb/>ptſſé de’tonfentis à la volonré de ſon Prine, en</l>
            <l>
                <lb/>ehoſe iniuiſte &amp; eomre Dieu, il ayma mieux luy efu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſet de ſouſcrire à la volonté de ſon Roy, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>e oyen ſigner ſon Arreſt de mort, que de tén¬</l>
            <l>
                <lb/>nir ſamemoire; nerefſemblant en cela ny à Adam,</l>
            <l>
                <lb/>ny à aaoy, quivonlãt ſ’excufer à Dieu, en diſant qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a’yauoit que Ia femmae que Dieu luy auois doné pour</l>
            <l>
                <lb/>eopagne, qui l’auoir obligée à manger d’vn fruict</l>
            <l>
                <lb/> deffeudu. aſheteé iuſutportable denter lsrai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons d’auaricod’ vnc femme l teainrenat, q.ier fuis</l>
            <l>
                <lb/>daps oa ſns raſfrs, ie ſçay res- blen qu’ibe deffndu</l>
            <l>
                <lb/>de tlaraurirfer au d’eſpens dang da Peuple, qar eſt</l>
            <l>
                <lb/>celluy de D́ur;, paia fagui eaditeftsrte in</l>
            <l>
                <lb/>eorbonam. Nonobſtant, Madame, veous ſçauez com¬</l>
            <l>
                <lb/>bien nous en aons anſl jivous en ſçauez le com¬</l>
            <l>
                <lb/>pte: &amp; vous Nobles Bourgeois d Paris, qui me re¬</l>
            <l>
                <lb/>duiſez dãs vne cellule impreueuë pour faire vne Med¬</l>
            <l>
                <lb/>tation ſans methode, qu’eſperez-vous de voſtre vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lenace? du moins ſi i’auois le Pere Oronce, le Pere,</l>
            <l>
                <lb/>Chrifoſtome, ou bie-le Pere Irenee, quoy que Nor¬</l>
            <l>
                <lb/>mans, ils me conſoleroient poſſible mieux qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>na’ont pas fait, &amp; ils attendroient auec que moy des</l>
            <l>
                <lb/>lugements Eternels, pour auoir contribue à mes laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chetez. L’angoiſſe où ie ſuis fera qu’ils excuſerone, ſi ie</l>
            <l>
                <lb/>parle ainſi, i’ay tort de me plaindre d’eux, ie croy que</l>
            <l>
                <lb/> toſt que leur Dortoir ſera acheué auec l’enceinte</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>de leurs urs, qu’ils me parleront plus librement, ils</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont pas ignorans. C’eſt pourquoy Meſſieurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui voyez mon deſaſtre, &amp; vous en eſioüiſſez,</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrez qu’vn paſſage de lob pour finir, ne vous ſoit</l>
            <l>
                <lb/>point enuieux, Qre poſoiſti me comrarias ribi? pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy a-t’il fallu que i’aye parlé contre le Parlemont,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le Peuple? Vrnman fuiſſeme, quaſi nan eſſen, que ie</l>
            <l>
                <lb/>n’euſſe iamais terny la memoire d’vn ſi grand nom¬</l>
            <l>
                <lb/>bre de Seigneurs ſi venerables dans Paris. Anthoine</l>
            <l>
                <lb/>beguier, coy qui as fait baſtir le lieu où ie ſuis refu¬</l>
            <l>
                <lb/>gie, pleuſt à Dieu que i’euſſe ſuiuy tes Vertus, ta luſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; ta Chaſteté, dont ie ne ſuis aucunement ſoup¬</l>
            <l>
                <lb/>4onné, ny atcaqué, ce qui mettroit mes imperfe ctions</l>
            <l>
                <lb/>à cuuerte, &amp; tu me ditois dies te iunaate creui Soyez</l>
            <l>
                <lb/>donctous contens de mon reſſentiment, vt planga</l>
            <l>
                <lb/>pldads dalorens maeuns amtequas vadam &amp; nosveertar</l>
            <l>
                <lb/>ad erran teebroſam &amp;’opertam ortis caligie.</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <l>
                <lb/>EIN. </l>
        </body>
    </text>
</TEI>
