<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau478_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Avis au maréchal de Turenne, sur son traité avec
                    les ennemis de l’État.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=nK2Z5Q0cY1sC&amp;pg=PA1&amp;dq=Avis+au+mareschal+de+Turenne+sur+son+trait%C3%A9+avec+les&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=1&amp;source=gbs_api"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Avis au maréchal de Turenne, sur son traité avec les
                        ennemis de l’État.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="24" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>AVIS</l>
            <l>
                <lb/>AV MARESCHAL</l>
            <l>
                <lb/>TVRENN</l>
            <l>
                <lb/> oe l</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>5¬¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬1¬¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬ </l>
            <l>
                <lb/> i¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>oman, Golle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> ¬-</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>-aees, </l>
            <l>
                <lb/>eee, ee.</l>
            <l>
                <lb/>si</l>
            <l>
                <lb/>uge</l>
            <l>
                <lb/>aooo</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>AVIS</l>
            <l>
                <lb/>AV MAESCHL DE TVRENNE,</l>
            <l>
                <lb/> ſ̂r ſon Traitté́ auee les Ennsmus</l>
            <l>
                <lb/> de ’Etas.</l>
            <l>
                <lb/>sIEVR.</l>
            <l>
                <lb/> Vous deuez croire que dans le deſſein ou ie</l>
            <l>
                <lb/> ſuis de rendre cért Auis pur, &amp; ſans paſſion, ie</l>
            <l>
                <lb/> n’ay poia celuy du tout de vous traiter auec rigueur ny auec</l>
            <l>
                <lb/>couirtoiſie, l’vne &amp; l’aucre quand elles s’exercent dans l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prehenſion &amp; la violence du mal, ſont trop peu legitimes</l>
            <l>
                <lb/>pour paſſer que pour des effets de laneceſſité: &amp; ſi la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, dqui l’oppreſſion, non plus qu’à̀ tout ce qui eſt né li¬</l>
            <l>
                <lb/>bre, na’a ſcçeu jamais oſter ſa vertu, ny la dépoüiller de fa con¬</l>
            <l>
                <lb/>ance, a eſté quelquefois contrainte de ployer ſous l’inſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bilite des choſes, on peut dire au moins que la douleur a tou¬</l>
            <l>
                <lb/>jours irrité ſon courage &amp; aiguiſé ſa vaillance; mais qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>n’a iamais ſçeu, ce que c’eſt de ces craintes honneſtes &amp; ſpe.</l>
            <l>
                <lb/>eieuſes, qui teſmoignent que nous ne voulons point d’enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis puiſſans.</l>
            <l>
                <lb/>Ceu qu’ila pleu à Dieu de luy départir depuis deux ſie¬</l>
            <l>
                <lb/>cles, luy ont touſiours eſteé chers à vn point, qu’elle s’eſt le</l>
            <l>
                <lb/>plusſouuent moins repoſeée ſur ſes Armes, que ſur leur probi¬</l>
            <l>
                <lb/>teé, &amp; dans les plus ſolemnelles negociations, &amp; qui eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>de la plus eſtroite obſeruation, elle s’eſt treuuée abuſée d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ue certaine confiance, qu’elle croyoit deuoir eſtre le fonde¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de tout commerce, &amp; ſans laquelle en effet, il n’eft gue¬</l>
            <l>
                <lb/>repoſfſible de nuire ny de profiter à perſonne.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> Quoy que leur jalouſie n’ait iamais ſçeu trouuer de bor¬</l>
            <l>
                <lb/>nes; quoy qu’alterez touſiours de ſon ſang &amp; de ſa ruine; elle</l>
            <l>
                <lb/>les a rœceus comme domeſtiques de la Foy, comme des per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes conſiderées dans vn lien d’amour, qui tient generale¬</l>
            <l>
                <lb/>ment les hommes enchainez les vns aux autres; ſur equel on</l>
            <l>
                <lb/>ne peut pas meſme refuſer de traitter auec des perfides, de fai.¬</l>
            <l>
                <lb/>re du bien à ceux qui nous maudiſſent; de voir chAerement</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui s’eloignent le plus de nous de cœur d’atensi:</l>
            <l>
                <lb/>principe qui n’a pas eſteé ſeulement verifié dans la ſainteteé de</l>
            <l>
                <lb/>nos dernieres mœurs, mais qui encore a fait partie de la Reli.</l>
            <l>
                <lb/>Aiſt An gJion des Payens, lors qu’ils aſſeurent que le bien-faire n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas moins vne marque d’excellence que de bonté.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas neantmoins qu’il faille touſiours farder nos</l>
            <l>
                <lb/>maladies, ny nous faire vn viſage meilleur que nous n’auons</l>
            <l>
                <lb/>pas. Il reſte a l’Eſtat peu de parties ſaines, peu qui ne ſoieat</l>
            <l>
                <lb/>defigurées &amp; tacheé́es de quelque corruption: Et ie vous a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoüe, Monſieur, qu’on diroit à le voir paruenu à ce haut com¬</l>
            <l>
                <lb/>ble de ſes ſouhaits, que ç’a eſté par vn plus grand ſecret de la</l>
            <l>
                <lb/>colere du Ciel, &amp; que iant de merueilleux ſuccez, que nous</l>
            <l>
                <lb/> auons veus, n’ont eſteé multipliez que pour vne plus forte</l>
            <l>
                <lb/>preuue de ſa reprobation.</l>
            <l>
                <lb/> Toutefois quand il ſeroit en cela neceſſaire de reconroî¬</l>
            <l>
                <lb/>tre quelque pouuioir inuiſible, &amp; de ſouſcrire. auec reuerence</l>
            <l>
                <lb/>au temps determineé d’vne volonté ſupréme; Quel ſujet y</l>
            <l>
                <lb/>peut-il auoir iamais de vanité pour vous de loffenſer- to¬</l>
            <l>
                <lb/>jours impunément, de vos ioer de la ſorte auec inſolence</l>
            <l>
                <lb/>de ſon nom &amp; de ſa puiſſance, Iuſques-là que vous faites tro¬</l>
            <l>
                <lb/>pheée de ſes miſeres publiques, parce qu’elles doiuent n’aiſtre</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre mécontentement particulier, &amp; que vous ne cryez</l>
            <l>
                <lb/>point de fortune eleuée que celle qui ſe baſtiſt des larmes</l>
            <l>
                <lb/>des affligez?</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>S’il eſt vray que Dieu ſoit reſolu de faire des vitolres de la</l>
            <l>
                <lb/>France, ſes plus grandes pertes, &amp; d’augmenter ſa pauureteé</l>
            <l>
                <lb/>par ſon guain, vous ne pouuez guere, ſel6 ce que ie penſe, con¬</l>
            <l>
                <lb/> tribuer à l’accompliſſement d’vn ſi grand ouurage; &amp; les meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes mains qui trauailleront aà̀ la conduite d’vn iugement ſi</l>
            <l>
                <lb/>profond, ou elles agiront ſeules, ou elles ſe joindront à d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres plus fideles &amp; plus ſçuantes que les voſtres. Vous n’auez</l>
            <l>
                <lb/>plus</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>plus que quelque vaine ombre de commandement ſur des</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes qui ne ſonr remarquables que par leur honre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui ne viuroien plus à preſent, ſi elles ne viuoient decs pe¬</l>
            <l>
                <lb/>chez de ce Royaume, uiau party de là s’égaleront touſiours</l>
            <l>
                <lb/>à vous par la ſocieré d’vn meſme crme; &amp; croyront d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>1 autant de part à vne puiſſance qui n’appartient legtime¬</l>
            <l>
                <lb/>i ment à̀ perſonne.</l>
            <l>
                <lb/>Ie vous declare donc pour tout ce qu’on pourroit craindre</l>
            <l>
                <lb/> de voſtre infidele changement, que non ſeulement il vous eſt</l>
            <l>
                <lb/> pardonné; qu’on l’approuue; mais qu’encore la France ſeré¬</l>
            <l>
                <lb/> joüit de voir qu’il y en ait qui s’eſtiment riches d’vne choſe</l>
            <l>
                <lb/> qu’elle abandonne, qui recueillent comme vn bouclier tom¬</l>
            <l>
                <lb/> bé du Ciel, ce qui n’eſt rien qu’vn eſclat qui vole de ſa foudre,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; vn debris qui paroiſt à terre du coup de ſa luſtice.</l>
            <l>
                <lb/> Elle n’aura iamais de raiſons pour vous conuaincre, ny de</l>
            <l>
                <lb/> prieres pour vous leſchir; Peur-eſtre que les vnes ou les aa¬</l>
            <l>
                <lb/>tres vous ietteroient dans quelque prefomption, de luy ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cordeér par grace vne choſe qu’elle ne veut pas meſme atten¬</l>
            <l>
                <lb/>dre de voſtre deuoir: Etpour vous montrer quel eſt l’eſtat de</l>
            <l>
                <lb/>ſon egalité, &amp; combien elle eſt imnobile à toures vos entre¬</l>
            <l>
                <lb/>priſes, elle ne’veut pas ſeulement vous iuger digne de ſa bai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne apres que vous l’auez eſté de ſon amitié́: Elle ne ſong ny</l>
            <l>
                <lb/>à vous abſoudre ny à vous punir. La plus glorieuſe façon de</l>
            <l>
                <lb/>ſe vanger des iigrats, n’eſt pas de punir leur ingratitude,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt d’enſeuelir leur memoire, &amp; les condamner vn oubly</l>
            <l>
                <lb/>eternel, puis que ce n’eſt pas aſſea pour leuts noires aétions</l>
            <l>
                <lb/>qu’elléfinlſſentauec leur vie, ſi elles ne s’eſteignent auec leur</l>
            <l>
                <lb/>reputation.</l>
            <l>
                <lb/> Elle croit, comme il eſt vray, qu’il ſera toaſiours de lagran¬</l>
            <l>
                <lb/>deûr de ſes inclinations, dene ſe reſſentir que le plus tard quiel¬</l>
            <l>
                <lb/>le pourra des vices, &amp; dela laſcheté de ſes ennemnis: &amp; com¬</l>
            <l>
                <lb/>me elle n’ena point qu panche à ltyranieny aà la foibleſſe,</l>
            <l>
                <lb/>il faut croire que tout ce qui ne ſcaura pas ſe conſeruer dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſprit, aurà’vn deſſéin fonmé deſe perdre.</l>
            <l>
                <lb/>Autrefois la plus fiere Republique du monde ne creuſt pas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y euſt de la honte pour ellede flatter par des ſouſmiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions vn Citoyen irité, &amp; qand es Saccificateurs, les vieil¬</l>
            <l>
                <lb/>lards &amp;les enfahs, qui eſtolent ſortis pourſe ietterà ſes pieds,</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>eurent tenté́ inutilement cette humeur dédaigneuſe &amp; por¬</l>
            <l>
                <lb/>teée à la vengeance, elle chercha pour lors la derniere reſſour.</l>
            <l>
                <lb/>ce de ſon ſalut, dans la’ mediation d’vne mere, qui en ce ren.</l>
            <l>
                <lb/>contre fiſt valoir d’vne merueilleuſe vigueur, tous ces droicts</l>
            <l>
                <lb/>immortels du deuoir &amp; de la pieté: tellement que le fils de.</l>
            <l>
                <lb/>meurant abbatu ſous les plus beaux ſentimens d’honneur &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de tendreſſe, tendiſt les mains aà cecte mere en verſant des lar.</l>
            <l>
                <lb/>mes: Il n’y euſt que quelques paroles à demy eſtoufées, qui</l>
            <l>
                <lb/> ſortirent de ſa bouche auec quelque deplaiſir, qui ſignifioient</l>
            <l>
                <lb/>l’aſſaſſinat comnmis en ſa perſonne par les Volſques, preuoyant</l>
            <l>
                <lb/>bien qu’vne ſi bruale nation ne iugeroip pas clairement de la</l>
            <l>
                <lb/>generoſité d’vne telle action..</l>
            <l>
                <lb/> Mais s’il faut-vous faire voir cette France auec des entrail¬</l>
            <l>
                <lb/>les de mere, vous coniurer de rentrer en vous-meſne, &amp; de ne</l>
            <l>
                <lb/>vouloir pas permetrre, qu’elle ſoit accuſée d’auoir mis vn fils</l>
            <l>
                <lb/>dans le monde, qui ſoit ſon homicide, &amp; vnſacfilege, auec</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur &amp; le prix de ſa fecondité; Il faut vous faire reſſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uenir à meſme temps, des plus cruels aſſauts qu’vn iuſte re¬</l>
            <l>
                <lb/>mords liuroit à l’ame de Coriolanus dans ſes plus ſolides ſatjs¬</l>
            <l>
                <lb/>factions; aurant de fois qu’il penſoit à̀ l’amitié qu’il auoi pra¬</l>
            <l>
                <lb/>tiquee de gons qui ea vouloient directement à̀ ſes Loix &amp; aà ſa</l>
            <l>
                <lb/>Relgion ;poue qui il auoit abandonneé laſchement les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts deſon pays, ne conſiderant pas que s’il y a quelquefois</l>
            <l>
                <lb/>des temps où il yaut mieux ſe perdre auec courage, que de ſe</l>
            <l>
                <lb/>enſeruer auce baſſeſſe d’eſprit. Il y a d’ailleurs! des cauſes</l>
            <l>
                <lb/>eureuſement regardees, quideaadent foute noſtre appli¬</l>
            <l>
                <lb/>caiou de cœur de ſouuejains rdres, &amp; deſquelles il faut</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer le ſuccez à la diſpoſition du Ciel.</l>
            <l>
                <lb/> Conbien de fois ſerez- vous intçrrompu de l’image devos</l>
            <l>
                <lb/>ccimea, quand,ils vous rempliront de cette malheureuſe al.</l>
            <l>
                <lb/>liance auec des enuemis immortels de voſtre patrie; auec ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui n’auoient aucun pouuoir legiçime e main pour eſtre re.¬</l>
            <l>
                <lb/>cherchez, &amp; pour.preſtr la Iuſtice que vous auez demandée</l>
            <l>
                <lb/>contre l’oppreſſion qu’on vos fait? Que, vous auez meſmes</l>
            <l>
                <lb/>annoptez, chez qui vous auez porte frayeur, &amp; dont la</l>
            <l>
                <lb/>mauaiſe forrtune vous onoroit, dont les cheutes contri¬</l>
            <l>
                <lb/>buoient à voſtre agrandiſſment Quelle honte d’auoir egalé</l>
            <l>
                <lb/>leurs fotcesax voſtres par voſtre hoix, &amp; d’auoir fortifieé leu;</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>party par le reſpe&amp;t qui vous y a attireé? Si rant de funeſtes reſo¬</l>
            <l>
                <lb/>Iutions que vous auiez iett́es contre l’Eſtat à cette campa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne euſſent rreuué vn acheminement fauorable, dans quelle</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe odeur ne vous metiez-vous point aux ſiecles àd veſtir,</l>
            <l>
                <lb/>s’enfut-il trouue quelqu’vn d’aſſez doux pour vous, qui euſt</l>
            <l>
                <lb/>pus’en enretenir indifferemment, qui ne vous euſtfait paſſer E</l>
            <l>
                <lb/>pour vne peſte dangereuſe, dont le venin eſt capable de gaâ-apopui</l>
            <l>
                <lb/>rer mille poſteritez Mais que ne diront point les Eſpagnols, oaaoi</l>
            <l>
                <lb/> oen e¬</l>
            <l>
                <lb/>que vous auez ſacrifiez à la faim deuant Gyſe, pour venger u</l>
            <l>
                <lb/>vos propres iniures; que vous auez perdus, apres qu’ils vous ile peſife</l>
            <l>
                <lb/>r iatereeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>one eu fourny d’azile? Auez-vous iamais eſté plus ingrat que , </l>
            <l>
                <lb/>depuis que vous pourſuiuez ſi ardammient vne ingratitude? ur Cie .</l>
            <l>
                <lb/> Mais peut-eſtre, Monſieur, que ie me trompe, &amp; que vous ’b¬</l>
            <l>
                <lb/>n’auez en cecy que des cõ̃ſiderations honneſtes qui regardent</l>
            <l>
                <lb/>le bien vniuerſel Peur-eſtre que par certe vnion vous ent&amp;dez</l>
            <l>
                <lb/>de porter la patx par tout le monde, &amp; procurer vn bien ega¬</l>
            <l>
                <lb/>lementvtile aux vns &amp; aux autres, qu’ils n’oſent pourtant de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſirer ny eſperer., parce qu’ils ont peur en le demandant de</l>
            <l>
                <lb/>l’obtenir comme vne grace, &amp; d’en retenir la moindre par¬</l>
            <l>
                <lb/>tiepoureux?</l>
            <l>
                <lb/>I’aduoue qu’auec vn peu plus de patience, vous vous, pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uiez mettre en fort bon eſtat, de connoiſtre auec fruit &amp; auec</l>
            <l>
                <lb/>auctorité du different de ces deux Couronnes, qui ne peur</l>
            <l>
                <lb/>eſtre terminé ny par les couqueſtes ny par les traittez, &amp; qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>merite comme le voſtre, qui auoit fait parler de luy auec ad¬</l>
            <l>
                <lb/>mirarion, de ceux meſme qui n’en pouuoient parler qu’auec</l>
            <l>
                <lb/>douleur, euſt pû conduire ce chef-d’uure iuſqu’à ſa fin, ſans</l>
            <l>
                <lb/>le rort qu’il-s’eſt fait en rompant pour ſi peu de choſe les at,</l>
            <l>
                <lb/>aches de ſon deuoir: Mais quel fondement peuuent prendre</l>
            <l>
                <lb/>à̀ preſent des Nations ſi difficiles à guerir, &amp; qui font voir</l>
            <l>
                <lb/>pla ye ſur playe, ſur vne humeur ſi agitce, ſitrompeuſe. qui quit¬</l>
            <l>
                <lb/>te comme le chien dé la Fable, tantoſt l’ombre, tantoſt la pie¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; ne ſe ſort iamais des temes de ourir paſſionnecment</l>
            <l>
                <lb/>apres ce qu’elle a vne fois delaſſeé,</l>
            <l>
                <lb/> iIl y en à qui vous ont appellé par eſtonnemen la Maiſtreſſe</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal Mazarin, lors qu’il diſoit qe voſtre rare nalſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>cen’auoit rien de commui, &amp; qu’il falloit pour la produaction</l>
            <l>
                <lb/>de tels hommes la conſpiration de pluſieurs anńes, &amp; vn amy</l>
            <l>
                <lb/>21 </l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>de ce qu’il y a de meilleur &amp;de plus riche dans les inluences</l>
            <l>
                <lb/>du Ciel: Cependant vous n’auez guere gardé chez vous cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te reconnoiſſance: Il a paru qu’elle vous a peſeé dauantage</l>
            <l>
                <lb/>encore qu’vne iniure, &amp; vous auez reſſemble en cela à ces peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples extrememênt remuants &amp; amoureux de leurs reſueries,</l>
            <l>
                <lb/> qui cherchoient touſiours dns leur fantaiſie quelque Dieu</l>
            <l>
                <lb/>nouuéau, &amp; deuenoient ſi rudes &amp; ſi cruels aux autres qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient vn peu auparauant adorez, qu’ilsne les condamnoient</l>
            <l>
                <lb/> pas aà̀ moins qu’au feu, ou à deuenir des meubles de cuiſine.</l>
            <l>
                <lb/> Ie flatterois voſtre reſſentiment s’il eſtoit auſſi iuſte que ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy de’ Coriolanus. Coriolanus ſe voyant perſecuté de ſes en.¬</l>
            <l>
                <lb/> uieux, &amp; ſa veértu n’eſtant pas aſſez forte pour combartre</l>
            <l>
                <lb/>d’eſſe ſeule leur iniuſtice, fut contraint de leur ceder, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>faire vn azile de la foy des Eſtrangers. Quand il euſt le pou¬</l>
            <l>
                <lb/>udir de s’en vanger, il n’en euſt pas la volonteé, &amp; ll voulut teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moigner qu’il ſç̧auoit pardonner par gloire, non pas par ue¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſité.</l>
            <l>
                <lb/>Ayant mis le ſiege deuant Rome, ſon deſſein ne feuſt ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais de dompter ceux dé ſon pays, mais ſeulement de les at¬</l>
            <l>
                <lb/>tirer. Il chercha de les ranger la raiſon, &amp; non pas à la force.</l>
            <l>
                <lb/>S’ilfiſt quelque ſemblant de deuenir inhumain; ce ne fuſt que</l>
            <l>
                <lb/>pour les empeſcher eux-meſmes de deuenir ingrars. Il ne</l>
            <l>
                <lb/>vouloit que leuir faire aduoüer le torr qu’ils auoient eu d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>xiler vnhomme ſi neceſſaire, &amp; la moindre connoiſſance de</l>
            <l>
                <lb/>leur erreur moyenna vne parfaitereconciliation.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin il fur indulgent aux Romains, equitable aux Volſ</l>
            <l>
                <lb/>ques, &amp; par tout égal dans ſes deuoits: aux vns il fit voir qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne venoit pas pour les ruiner: aux autres qu’il n’eſtoit pas laà</l>
            <l>
                <lb/>pour les trahir: aux vns qu’il eſtoirt fort peu dangereux de l’of¬</l>
            <l>
                <lb/>enſer: aux autres qu’il eſtoit ſalutaire de ſe fier en luy; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y auoit autant de douceur à le ſentir pour protecteur, comme</l>
            <l>
                <lb/>il y auoit de la gloire à deuenirle ſien.</l>
            <l>
                <lb/>En ce parallele de merites &amp; de diſgraces de vous &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Coriolanus, ie vous trouue bien plus coupable que luy: coupa.</l>
            <l>
                <lb/>bles enuers les François, coupable enuers les Eſpagnols. Il</l>
            <l>
                <lb/>n’en eſt point de qui vous n’ayez embraſſeé la cauſe, de qui</l>
            <l>
                <lb/> vous n’ayez eſte Partſan: Il n’ehi eſt point auſſ que vous</l>
            <l>
                <lb/>n’ayez delaiſſ́e, de qui vous n’ayez eſté deſerteur. Et cerres</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>il n’eſt pas mal-aiſé de trouuer la cauſe de cette inconſtance</l>
            <l>
                <lb/>dans la vaniteé que vous vous donnez d’agir en toures cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes auec vn principe de liberté́, qui diminuë en quelque fa¬</l>
            <l>
                <lb/>çon le pouuoir de vos Maiſtres, &amp; augmente l’eſtime des</l>
            <l>
                <lb/>ſeruices que vous croyez d’offrir auec generoſité &amp; de re¬</l>
            <l>
                <lb/>fuſer auec Iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pour cela que le Baſton de Mareſchal vous a ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blé comme vne œuure de ſurerogation, &amp; comme vne gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ſuperfluë, qui n’adjouſte ny force ny embelliſſement à̀</l>
            <l>
                <lb/>voſtre nom: Cette grace a eſté comme vne lumiere artifi¬</l>
            <l>
                <lb/>cielle, qui eſt tuée par celle du iour, qui s’eſt abſorbée dans</l>
            <l>
                <lb/>vn gouffre de tiltres &amp; de dignitez, qui brillent dans vô̂¬</l>
            <l>
                <lb/>tre race: c’eſt vne Riuiere qui eſt entrée dans vne Mer de</l>
            <l>
                <lb/>biens &amp; de qualitez indifferamment, ſans changer ſa con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſtence, ſa couleur, ny ſon gouſt.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas qu’à la veriré, Monſieur, il n’y ait ie ne ſç̧ay</l>
            <l>
                <lb/>quoy de peu iuſte pour voſtre eſgard qui me choque plus</l>
            <l>
                <lb/>d’vne fois. Ie ſçay que vous auez conſacré fort long-temps</l>
            <l>
                <lb/>vos mains à l’innocence, &amp; à la protection de la Iuſtice; Que</l>
            <l>
                <lb/>vos Armes n’ont iamais eſté mercenaires; que vous auez re¬</l>
            <l>
                <lb/>tiré ſi peu de fruict de tant de glorieuſes actions, qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>vous reſte que ce teſmoignage touſiours frais &amp; touſiours</l>
            <l>
                <lb/>paiſible de les auoir rendueës. On ſçait que vous auez couru</l>
            <l>
                <lb/>vne partie de l’Europe pour la deliurance de voſtre pays;</l>
            <l>
                <lb/>que vous auez pluſieurs fois rompu les forces &amp; eſteint la</l>
            <l>
                <lb/>tyrannie de ceux qui s’en veulent rendre maiſtres: Mais aà vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ftre auis, eſt-il quelqu’vn qui puiſſe conſiderer ces ſeruices</l>
            <l>
                <lb/>comme il les falloit conſiderer autrefois? ne les auez-vous Licuit ne</l>
            <l>
                <lb/>pas mille fois effacez par vos outrages; &amp; ne ſeroit-ce pas .</l>
            <l>
                <lb/>nous faire à preſent trop de bien, que de s’imaginer ſeulemẽt pet uaae6</l>
            <l>
                <lb/>d’en auoir receu de vous en quelque autre temps? S’il y a eu uleí</l>
            <l>
                <lb/>ueri vt tue¬</l>
            <l>
                <lb/>quelque negligence à vous conſeruer: s’il y a eu de l’indiffe- C̀,.</l>
            <l>
                <lb/>rence à vous perdre; ces marques qui ſont parmy nous de rbil.</l>
            <l>
                <lb/>foibleſſe &amp; d’intemperence, peuuen-elles iamais enrrer en</l>
            <l>
                <lb/>compenſation auec celles que vous- laiſſez d’vne noire fe¬</l>
            <l>
                <lb/>lonie?</l>
            <l>
                <lb/>Vous auez ſouſtenu vigoureuſement tout ce que les mains</l>
            <l>
                <lb/>foibles d’vn Roy pupille laiſſene aller d’ordinaire. Que n’a¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>uez-vous pas fait de grand &amp; de beau pour la defenſe de la</l>
            <l>
                <lb/>quenouille de Tanaquil vous l’auez tenuë auſſi chere que</l>
            <l>
                <lb/>la Lance de Romnlus, &amp; maintenant vous tournez ves ſoins</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vos penſees à deftaire vn ſi celebre reſmoignage? Vous</l>
            <l>
                <lb/>briſez des Staruës qui ont tant couſté́ de faire. Apres auoir</l>
            <l>
                <lb/>entaſſeé bien ſur bien, victoire ſur victoire, vous eſtes com¬</l>
            <l>
                <lb/>me ceux qui eſpargnent pour verſer tout dans la bourſe</l>
            <l>
                <lb/>dvne impudique. Vous vous plaignez de l’vſage indiſcret</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt parmy nous, des peines &amp; des recompenſes? vous</l>
            <l>
                <lb/>trouuez à redire au maniment violent de ceux qui tiennent</l>
            <l>
                <lb/>les principales roues du Gouuernement? vous trouuez qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>abuſent de la Royaute, &amp; vous ne dites pas qu’il l’a faudroit</l>
            <l>
                <lb/>à meſme temps vanger des outrages de ceux qui la mena¬</l>
            <l>
                <lb/>cent;, Que cette Iuſtice qui marche ſi lentement aux grati¬</l>
            <l>
                <lb/>fications, ne va pas auec vne moindre peſanteur aux ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>plices, &amp; que pour ſe vouloir rendre ſeulement redoutable</l>
            <l>
                <lb/>par ſon nom &amp; par ſon authorité, elle donne lieu de ſe fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re aceuſer de foibleſſe, &amp; ouure le chemin à de nouuelles</l>
            <l>
                <lb/>iniures?</l>
            <l>
                <lb/>Le ſeul exemple que l’Hiſtoire a iamais veu d’vne mali.</l>
            <l>
                <lb/>ce determineée, c’eſt Monſieur le Duc de Boüillon voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Anop. frere, trouueé coupable tant de fois, qu’il ne tient qu’à luy</l>
            <l>
                <lb/>n ea de ſe glorifier comme vn autre dans Athenes, d’auoir eſteé</l>
            <l>
                <lb/>accuſé ſoixante &amp; quinze fois en plein Senat, &amp; d’auoir tou¬</l>
            <l>
                <lb/>jours trouué le moyen de fuir à Ia rigueur de ſes Iuges. Ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais rebelle n’a plus heureuſement reuſſy, ny gagneé plus</l>
            <l>
                <lb/>que luy dans l’exercice du ma. Il ne s’eſt pas veu ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>paiſible poſſeſſeur &amp; jouiſſant de ſon impunité́: mais il ſe</l>
            <l>
                <lb/>treuue encore qu’on luy a voulu acheter cherement ſes fau¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, &amp; mettre à prix les violemens publics de ſa foy; en</l>
            <l>
                <lb/>ſorte qu’il ne faut plus s’eſtonner (apres les commoditez qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a retirees de ſon crime ) de ſa longueur à̀ la reſipiſcence; par¬</l>
            <l>
                <lb/> ce que ſon infidelité eſt touſiours ſortie à̀ quelque choſe de</l>
            <l>
                <lb/>bon: Il a trouueé fort reuenant le fruict de ſes caprices, il a</l>
            <l>
                <lb/>eſté à la veille d’en eſtre ſi liberalement recompenſé, qu’en</l>
            <l>
                <lb/>effet il trouue qu’il n’eſt point de trafic plus aſſeureé pour</l>
            <l>
                <lb/>luy que celuy de faire du mal.</l>
            <l>
                <lb/>Ie demanderois volontiers à Monſieur de Bouillon, com¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>me Ciceron à Aatoine, s’il a lamais eſpruué ce que peut la se s a.</l>
            <l>
                <lb/>veru pour retirer vn homme de fon peché, &amp; s’il a iamais laus alie</l>
            <l>
                <lb/> bien examiné la force de cetre conſideration: ou s’ila iamais A a</l>
            <l>
                <lb/>eiédum oou</l>
            <l>
                <lb/>bien connu cette Iuſtice vengereſſe qui ſuit touſiours le pe-a</l>
            <l>
                <lb/>cheur à la trace? Ne fait-il pas quelquefois reflexion ſur la iaetas qu¬</l>
            <l>
                <lb/>ngueur des Iugemens des hommes S’il ne les apprehende e,</l>
            <l>
                <lb/>point à cauſe de ſon innocence, certes ie le loue; mais ſi la ſeu- &amp;s
                paeſ</l>
            <l>
                <lb/>Ie preſomption qu’ila de ſes forces, l’empeſche de les crain¬ vooue lu</l>
            <l>
                <lb/>dici non</l>
            <l>
                <lb/>dre, il ne ſçait pas bien ce qu’ils ont de redoutable pour ceux p’</l>
            <l>
                <lb/>qui ne les redoutentpas?</l>
            <l>
                <lb/>proptes iu¬</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons veu qu’ils n’ont rien laiſſé à conſommer de ?</l>
            <l>
                <lb/> laudo:ſipro¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il y auoit de complices autour de luy, cependant qu’il le im ns</l>
            <l>
                <lb/>a euadeé ſans vne egratigneure. C’eſt vn feu qui s’eſt pris aux nllsia i</l>
            <l>
                <lb/>qui iſto mo</l>
            <l>
                <lb/>Princes &amp; aux Fauoris: mais ce n’eſt qu’vne roſée qui a ra- ’,</l>
            <l>
                <lb/>fraiſchy le Duc de Bouillon, dont la bonté a porteé du tem- non etuie.</l>
            <l>
                <lb/>peramnent à la puiſſance, &amp; ſoulagé l’infirmité. Le Roy ne e</l>
            <l>
                <lb/>pardonne pas à vn ſang qui coule dans ſes veines: &amp; il ſouf¬cie.. ht.</l>
            <l>
                <lb/>fre qu’on luy arrache le cœur auec la teſte d’vn confident,</l>
            <l>
                <lb/>tandis qu’ilſ fomente dans ſon ſein vn malade couuert de</l>
            <l>
                <lb/>playes, qui entraiſne auec ſes ordures vne partie de ſon fu:</l>
            <l>
                <lb/>mier. Le vent du Nort qui renuerſe des maiſons ſi ſuperbes,</l>
            <l>
                <lb/>qui deracine les arbres, qui emporte ces groſſes branches du</l>
            <l>
                <lb/>tige Royal, ne fait ſeulement que purger ce mauuais air.</l>
            <l>
                <lb/>Vne ſi heroique action de clemence me ietteroit dans vn</l>
            <l>
                <lb/>tranſport d’où ie ne reuicndrois iamais, ſi ie ne ſç̧auois qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y va rouſiqes de la gloire des Roys, de pardonner aà des en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis publics, &amp; de n’employer que ſobrement leur autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité ſur ceux qui font plus ſouuent des efforts aà̀ l’vſurper: Ils</l>
            <l>
                <lb/>ont d’autres voyes pour finir les crimes que la fin des crimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nels. Et Louys III d’heureuſe memoire, en qui ces maxi¬</l>
            <l>
                <lb/>mes genereuſes furent-pluſieurs fois remarquées, quoy qu’il</l>
            <l>
                <lb/>euſt en horreur l’ambitrion du Duc de Bouillon, fit touſiours</l>
            <l>
                <lb/>vn eſtat particulier de ſa perſonne. Il ſe contenta pour deli¬</l>
            <l>
                <lb/>urer le public du danger où il l’a voulu pluſieurs fois preci¬</l>
            <l>
                <lb/>piter de luy oſter ſa force &amp; ſon venin. Il luy prit Sedan au</l>
            <l>
                <lb/>lieu de ſa teſte: Ie trouue que c’eſt peu, apres n’auoir iamais</l>
            <l>
                <lb/>pû racheter celle du Due de Montmorancy, le plus illuſtre</l>
            <l>
                <lb/>Gentilhomme de ſon Royaume, par les plus belles pierre¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Hies deſa Couronne, qu’il eſt données d’vi tres-bon cœur,</l>
            <l>
                <lb/>S’il euſt pu empeſcher le decry de ſon Gouuernement dans</l>
            <l>
                <lb/>vne ſi riche effuſion de ſes graces, &amp; n’euſt pas donné ſujet</l>
            <l>
                <lb/>de dire aux Eſtrangers, qu’il n’y auoit quieſes Eſtats ou le vi¬</l>
            <l>
                <lb/> e &amp; ceux qui le faiſoient profitaſſent; où c’eſtoit vne eſpe.</l>
            <l>
                <lb/> oe de pecheé que de bien faire.</l>
            <l>
                <lb/>Finalement on luy a touſiours leué tout empeſchement</l>
            <l>
                <lb/>pour n’auoir ſujet d’aceuſer perſonne en ſon malheur que</l>
            <l>
                <lb/>ſon ingratitude. On a fait tout ce qu’on a pû pour le con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruer, il ’fait rout ce qu’il peut pour ſe perdre. Qui aiiamais</l>
            <l>
                <lb/>trouué qu’vne amitlé particuliere deuſt preualoir ſur le</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice du Roy; qu’il falſuſt s’y attacher ſcrupuleuſement aà</l>
            <l>
                <lb/>la ruine entiere d’vn Eſtar; N’eſt-ce pas vne maxime aufſi</l>
            <l>
                <lb/>abſurde qu’elle eſt dangereuſe, que d’eſperer de retenir la</l>
            <l>
                <lb/>vie au bout d’vn doigt dans vn corps deſia mort &amp; porteé par</l>
            <l>
                <lb/>terre; que de vouloir trouuer dans le comble des malheurs</l>
            <l>
                <lb/>vne pleine ſatisfaction de ſa vangeance? comme ſi la vertru</l>
            <l>
                <lb/>ne repoſoit qu’au feſte de toutes les meſchancetez, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’y euſt point d’innocence que celle qui arriue par l’excez,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par le nombre des crimes? A ce conte, qui voudra eſtre fi¬</l>
            <l>
                <lb/>dele &amp; reconnoiſſant à̀ vn amy, ſi à meſme temps il n’eſt par¬</l>
            <l>
                <lb/>iure &amp; ſacrilege à ſa Patrie, il ne le ſera iamais legitime¬</l>
            <l>
                <lb/>ment.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſtoit pas aſſez d’auoir fauoriſé de ſes vœux &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſes inclinarions, d’auoir beny ſecrettement les affaires de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince, Il falloit encore venir à̀ vne force ouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>te &amp; declareée, &amp; taſcher de gagner quelque fauſſe reputa¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de conſtance; Il falloit armer ſa compaſſion &amp; conuer¬</l>
            <l>
                <lb/>tir ſon zele en fureur, ſans ſe prendre garde qu’au meſime</l>
            <l>
                <lb/>temps qu’il croit d’auoir conceu vne belle idée de l’amitié,</l>
            <l>
                <lb/>il fait voir ſeulement cette liaiſon des eſpines qui ne s’em¬</l>
            <l>
                <lb/> braſſent que pour faire du bruit, &amp; pour craquetter dans la</l>
            <l>
                <lb/>flamme, Qu’il ne falt qu’apporter les defauts de ſon eſprit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; faire part de ſon caprice à̀ vn amy, auquel ildeuroit ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre d’autres retributions de ſa fidelité: n’eſtant pas meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me aà croire que Monſieur le Prince qui ſouffre auec ioye</l>
            <l>
                <lb/>ſa detention, ſe ſente iamais obligé ̀ des moyens ſi vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lents qui retarderont tous les bons nouuemens inſpirez</l>
            <l>
                <lb/>pour</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>pour fa lſberté&amp; qu’il aymeroit mieux n’en auolr point du</l>
            <l>
                <lb/> tout, que d’en auoir au prix de celle e toute la France, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>tout le ſang qui ſe pourroit verſer dans vne guerre ciule. Il</l>
            <l>
                <lb/>ne faut point douter qu’ ne fut rauy qu’on luy procuraſt par</l>
            <l>
                <lb/>dos remedes plus doux, vn bien qu’il ſouſmertra de toure ſon</l>
            <l>
                <lb/> asu au tepos d’vn maſtre, dont il a fat ſans y ſonger les in¬</l>
            <l>
                <lb/>-quietudes, eſperant par vne longue &amp; volontaire habinade de</l>
            <l>
                <lb/>a patience, de doaner lieu à̀ la preuue d’vne choſe conte¬</l>
            <l>
                <lb/>ftee, d’eclaircir mieux la verité de ſes intentions.</l>
            <l>
                <lb/>Il jouyra du moins à iamais de cette tranquille penſée</l>
            <l>
                <lb/>t que comme il ne peut eſtre coupable que de trop de repura¬</l>
            <l>
                <lb/> ion &amp; du mal ſeulenent qu’il a pû faire) il n’y a que ſa propre</l>
            <l>
                <lb/>gldir qui le puiſſe tourmenter, que ſes vertus qui ſoient ſes</l>
            <l>
                <lb/>crimes, &amp; que cesmeſmes actions qui le couronnent au de¬</l>
            <l>
                <lb/>dans qui le puiſſent accuſer au dehors; &amp; peut eſtre que mal¬</l>
            <l>
                <lb/>grél’enuie on verra vieillir dans ſes auantages vn merite qui</l>
            <l>
                <lb/>a fait tant d’honneur à la Regence, &amp; qui a eſté ſi vtile à</l>
            <l>
                <lb/>l’EtarPour le moins ſommes nous aſſeurez que cette fu¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſe, inlonfie qui s’excite pour peu de choſe à Conſtanti¬</l>
            <l>
                <lb/>nople &amp; en Eſpagne( &amp; quelquefois pour vn ſeul regard du</l>
            <l>
                <lb/>Soleil J ne s’artachera pas à vne teſte ſi precieuſe: elle nira</l>
            <l>
                <lb/>pas prendre daus la boutique des Sophiſmes &amp; des piparies,</l>
            <l>
                <lb/>dequoy inſtruire adroitement vne méchante action: &amp; co¬</l>
            <l>
                <lb/> ’lorer le juſte ſoupç̧on qu’ont laiſſé à̀ la poſtenité d’vne mort</l>
            <l>
                <lb/>violente les Ibrahims &amp; les Ieans d’Auſtriche, eſtouffez rous</l>
            <l>
                <lb/>deux ſous les ſubtiles traditions des Docteurs de leurs pais,</l>
            <l>
                <lb/>ſous pretexe que le peuple qui paſſoit desja iuſques dans la</l>
            <l>
                <lb/>veneration pour eux, les auoit trop ſouuent exaltez pour</l>
            <l>
                <lb/>les Pacificareurs de la mer &amp; de la terre, &amp; quc l’vn &amp; l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre auoient des qualitez trop dignes de commander pour les</l>
            <l>
                <lb/>employer touſiours à l’obeiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Nous viuons en France ſous d’autres Loix, où nous te¬</l>
            <l>
                <lb/>aons que toute tromperie eſt vne tacire confeſſion de foi¬</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe, &amp; n’eſtimons pas qu’il ſoit de la bienſeance de l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>tribuer aux grands ouurages. Que la pradonce ſe ſepare ail¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs tant qu’elle voudra de la probité́, &amp; que l’eſprit s’é¬</l>
            <l>
                <lb/>puiſe en des injuſtices bien hardies &amp; bien delieées? c’eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>trop dangereuſe fecondité: Et pour nous qui ſçauons que</l>
            <l>
                <lb/>la plus feure guide des afſaires n’eſt pas vne imagination tu¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>balente &amp; effrayée, mais bien vn iugemenx raſſis &amp; ran¬</l>
            <l>
                <lb/>quille, auons touſiours fait état de nous conſeruer par des</l>
            <l>
                <lb/>regles faciles &amp; generales, qui ne preuariquent iamais ſur</l>
            <l>
                <lb/>le commun vſage de la raiſon, &amp; auons par méme moyen</l>
            <l>
                <lb/>laiſſé la pratique de toutes ces choſes moralement vicieuſes</l>
            <l>
                <lb/>aux ennemis, qui ſe donnent des libertez dans la Politique;</l>
            <l>
                <lb/>eſtranges ce qui fait qu’ils conuertiſſent d’ordinaire les re¬</l>
            <l>
                <lb/>medes en poiſons, donnent cours à des maximes, premiere..</l>
            <l>
                <lb/>ment fatales à leur repos, puis triſtes &amp; ruineuſes au reſte du</l>
            <l>
                <lb/>genre humain.</l>
            <l>
                <lb/> Ce n’eſt pas qu’en effet il y ait rien à̀ remarquer de ces</l>
            <l>
                <lb/>voyes extraordinaires ſur le ſujet de la détention de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince, le n’y trouue bien loin de là, que de la dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ceur, que de ces preſeruatifs, qui vont (comme dit tres¬</l>
            <l>
                <lb/>bien vn rare ouurier du caractere le plus ſublime en noſtre</l>
            <l>
                <lb/>langue ) entre la peine &amp; l’impuniteé, qui marchent entre la</l>
            <l>
                <lb/>rigueur &amp; l’indulgence. C’eſt vn milieu pour arreſter des</l>
            <l>
                <lb/>fautes qui ne peuuent pas eſtre punies quand elles ſont fai¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, qu’il faut neceſſairement preuenir, &amp; n’atrtendre pas à</l>
            <l>
                <lb/>corriger le mal lors que les criminels ſont deuenus maiſtres</l>
            <l>
                <lb/>de leurs Iuges.</l>
            <l>
                <lb/> Il y en a qui n’en euſſent iamais eſte, ſi on ne leur euſt pas.</l>
            <l>
                <lb/>donné le loiſir d’en eſtre; mais on les a ſurpris entre la pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeé́e du crime &amp; de l’execution: ils ont trouué la main ſaiſie</l>
            <l>
                <lb/>à meéme qu’ils l’auoient leueée pour frapper le coup, &amp; dans.</l>
            <l>
                <lb/>le temps qu’ils partageoient en eſprit vn Royaume, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>y marquoient les appartemens de leurs ecreatures, il ne leur</l>
            <l>
                <lb/>eſt eſcheu pour portion qu’vne chambre dans la Baſtille,</l>
            <l>
                <lb/>ſemblables à̀ ce ſuppliant de l’Ecriture, qui veur Rachel, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>n’obtient qu’vne chaſſieuſe Ils aſpiroient à vne Monarchie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; n’ont rencontré qu’vne priſon.</l>
            <l>
                <lb/>Adjouſtez que par vne ſorte pitié́ on fauoriſe touſiours</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui entreprennent contre les Princes;, d’autant qu’en</l>
            <l>
                <lb/>toutes ſortes de cauſes, le plus puiſſant eſt eſtimé le plus.</l>
            <l>
                <lb/>outrageux, &amp; l’injure eſt cenſée venir de la force plutoſt</l>
            <l>
                <lb/>que de la foibleſſe. De plus, le peuple ne croit iamais aucu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne conſpiration formée contr’eux, que lors qu’elle eſt exe¬</l>
            <l>
                <lb/>cutée; ny leur adjouſte foy, que lors qu’ils ſont dans le pie¬</l>
            <l>
                <lb/>ge: C’eſt pourquoy ils ne ſcauroient aller au deuant du dan¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>s ¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>ger, ſans vſer de quelque extraoedinaire ſeuerité, qui n’oſt</l>
            <l>
                <lb/>pas dans l’intelligence des Loiux communes; comme lors.</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils font le procés à des ſonges, qu’ils puniſſent les ſoup¬</l>
            <l>
                <lb/>cons, qu’ils interrogent l’imagination, qu’ils prennent des</l>
            <l>
                <lb/>affirmations ſur vn viſage qui change, qui pâ̂lit, &amp; qui ſe dé́¬</l>
            <l>
                <lb/>fait à tout moment.</l>
            <l>
                <lb/> Ne vaut-t’il pas mieux empeſcher les innocens de fallir,</l>
            <l>
                <lb/> onſieaur d</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſtre reduit à cette triſte neceſiteé de condamner lescou- L,</l>
            <l>
                <lb/>pables: Si on ſe fut touſiours ſeruy d’vn moyen ſi aiſeé de dé. ſan Priac.</l>
            <l>
                <lb/>88</l>
            <l>
                <lb/>touner des Etats les mal-heurs qui les menacoient, la li¬</l>
            <l>
                <lb/>berté d’vn particulier n’euſt pas ſouuent eſté la Huine de tout</l>
            <l>
                <lb/>vn Royaume: Si on ſe fut ſaiſi d propos des autheurs de nos</l>
            <l>
                <lb/>deſordres ( outre que par là on les eut ſauuez les premiers)</l>
            <l>
                <lb/>on eut eſpargné vn nombre infiny d’autres vies: Si les mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais vents euſſent eſté enfermez, la mer n’euſt point eſté agi¬</l>
            <l>
                <lb/>tée: Si les Roys auoient aſſez de prudence, ils n’auroient que</l>
            <l>
                <lb/>¬ 4</l>
            <l>
                <lb/>faire de Iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Ie parle de cette ponctuelle &amp; ſcrupuleuſe Iuſtice, qui’’</l>
            <l>
                <lb/>ne veut point remedier aux crimes qui ſe forment; parce que</l>
            <l>
                <lb/>ce ne ſont pas des crimes formez: qui veut attendre que des’</l>
            <l>
                <lb/>rebelles ayant ruiné l’Etat, afin d’agir contr’eux legitime¬</l>
            <l>
                <lb/>ment: qui veut que pour obſeruer les termes d’vne loy on </l>
            <l>
                <lb/>laiſſe perir toutes les loix. Ce ſouuerain droit eſt vne ſouuc¬</l>
            <l>
                <lb/>raine injuſtice; &amp; ce feroit pecher contre la raiſon, de ne pe¬</l>
            <l>
                <lb/>cher en cecy contre les formes.</l>
            <l>
                <lb/>Les vertus au reſte ſe doiuent vn ſecours mutuel; Il faut</l>
            <l>
                <lb/>que la Prudence ſoulage la Iuſtice de beaucoup de choſes;,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle courre où celle-cy qui va trop lentement n’arriueroit</l>
            <l>
                <lb/>iamais; qu’elle empeſche les maux dont la punition ſeroit ou</l>
            <l>
                <lb/>impoſſiblc, ou dangereuſe. La Iuſtice s’exerce ſeulement ſur</l>
            <l>
                <lb/>lesactions des hommes, mais la Prudence a droict ſur les pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeées &amp; ſur le ſecret. Elle s’eſtend bien auant dans l’auenir: elle </l>
            <l>
                <lb/>regarde l’intereſt general: elle pouruoit au bien de la poſte¬</l>
            <l>
                <lb/>Hte, Erpour cetefet ele eſtcontrainte iey &amp; aileurs, deme</l>
            <l>
                <lb/>ployer des moyens que les loix n’ordonnent pas, mais que la?</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité iuſtifie, &amp; qui ne ſeroient pas entierement bons s’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoient rapportez à vne bonne fin. En quelque autre en¬</l>
            <l>
                <lb/>droict il dir; Que l’vtilité.publique ſe fait ſouuaent du dom¬</l>
            <l>
                <lb/>mage des particuliers: qu’il faut racheter la vie par l’abſti.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>,,’nenee par la douleur, parla pertehéme de quelque par.¬</l>
            <l>
                <lb/>, le qu’on donne volontiers poudr ſauuerle tout..</l>
            <l>
                <lb/> Toutes ces paroles judicieuſes font aſſez cbnnbiſtre la re¬</l>
            <l>
                <lb/> puguance qui s’ſt trouuée quand la falu reſoudre l’œmpri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnment d’vn Prince du Sang, le plus auatagé qui ſoit</l>
            <l>
                <lb/> iamais ſorty peut-cſtre des graces du Ciel&amp; dola Naeure, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> deuehu le plusagrble pa ſes pelnes &amp; pas ſes victoires. On</l>
            <l>
                <lb/>udunen pert dire qu’il ën eſtoit de luy, comne du lyſeron oulys</l>
            <l>
                <lb/>, ’ campeſtré, que la Nature, dit Pline, eſbauchoie dans les</l>
            <l>
                <lb/>ſeenus. premaeres leconsde ſon enfance, &amp; cmme desdlſpoſirtions</l>
            <l>
                <lb/>Pli</l>
            <l>
                <lb/>a ſecnduire ̀ ces hauts ouurages de perfection, qu’llenous</l>
            <l>
                <lb/>deécouuire comme vn riche ſpectacle dans ſo ſeinout ce</l>
            <l>
                <lb/> qu’elle tlaçoit enla perſonneé des Gueſins, des Clſſons, des</l>
            <l>
                <lb/> Gaſtons-de Foix, des Bayards, &amp; des Ducs d’Anſou, neſtoit</l>
            <l>
                <lb/>que les premieres couches, &amp; le premier appareil de cetce</l>
            <l>
                <lb/>Jeune gloire u- Prince de Condé, plus vigoureux &amp;pls</l>
            <l>
                <lb/> ardant dans ſon Poinct du iour, que es autres dans leur Mi¬</l>
            <l>
                <lb/> dy; pluspléin &amp; plus majeftueux dans ſa ſouree, que les au¬</l>
            <l>
                <lb/> tres ans leir côurs. En quoy il faut certanmement croire que</l>
            <l>
                <lb/> de ſi parfaites obligations n’auoient pas produit des reſſen.</l>
            <l>
                <lb/> timens vulgaires dans l’me d’vn Roy, qui ſelon Caſſiodore,</l>
            <l>
                <lb/>ne peut iannis rendre ſes gratifications ſuſpectes, ny louer</l>
            <l>
                <lb/>que ſir dés-ſolides fordemens,-eſtant vray-ſemblable qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>Souuerain e voudrit pas s’humilier deuant ſa crearure, ny</l>
            <l>
                <lb/> gagner par des ſeruiles complaiſances celuy ſur lequel il a</l>
            <l>
                <lb/>dailléurs toute ſorte de droict &amp; d’authorite.</l>
            <l>
                <lb/> Nous nous ſouuenons tous de celuy qui fut autrefoisap¬</l>
            <l>
                <lb/>Beues &amp; in pellé, Les Paſgeres &amp; iaforaooées amoons ds Penple:
                c’e¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtoit le jeune Maircellus, qui ne montroit encor que des i¬</l>
            <l>
                <lb/>plr Roma.</l>
            <l>
                <lb/>hn oone gnes &amp; des preſages d’vne future grandeur, &amp; fut eſteint</l>
            <l>
                <lb/>Talen. comme il commençoit à luire. Mais ſi Rome pleura ſiamere¬</l>
            <l>
                <lb/> ent cette fois- laà̀ vne attente toute encore dans ſon bouton,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; eſtima auoir perdu ce qu’elle n’auoit pas, ne ſeroit-ce</l>
            <l>
                <lb/>point vne honte ̀ nous, que des bienfaits receus trouuafſent</l>
            <l>
                <lb/>moins de reconnoiſſance que des bienfaits attendus; que</l>
            <l>
                <lb/>nous fiſſions moins de cas d’vne vraye &amp; reéelle poſſeſſion,</l>
            <l>
                <lb/>qu’on n’a eſtimé́ des imaginations &amp; des deſirs; que Rome</l>
            <l>
                <lb/>ut admiré les ſemences &amp; les fleurs d’vne inclipation portée</l>
            <l>
                <lb/>au bien, &amp; que la France fut ſans reſſentiment du fruict qu’e¬</l>
            <l>
                <lb/> l a2</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>learecueilly d’vne vertu conſommée? Cette injuſtice ſerois</l>
            <l>
                <lb/>veritablcment auſſi grande que celle qu’il a déja ſoufferte</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’on l’a voulu reduir dans les bornes d’vn ſimple Su¬</l>
            <l>
                <lb/>jet, l’obliger ſeulement a eſtre plus vaillant, plus ſage &amp;c plus</l>
            <l>
                <lb/>heureux que le refte des hommes, &amp; de faire moins de fautes.</l>
            <l>
                <lb/>Il a tort s’il s’eſt iamais imaginé qu’il n’y euſt rien au deſſus</l>
            <l>
                <lb/>de luy que le Ciel; qu’il n’y euſt que Dieu ſeul à qui il deuſt</l>
            <l>
                <lb/>rendre cõpte: mais ie ne le trouuerois pas moins malheureux</l>
            <l>
                <lb/>dans le rang que ce meéme Dieu l’a fait naiſtre au monde,</l>
            <l>
                <lb/>s’il eſtoir obligé de ſouffrir la queſtion pour ſes penſees, s’il</l>
            <l>
                <lb/>deuoit purger ſon cœur comme ſes mains; s’il eſtoit puny</l>
            <l>
                <lb/>d’vne negligence comme d’vne trahiſon, d’vn deſir comme</l>
            <l>
                <lb/>d’vne injuſtice, d’vne ſimple colere comme d’vn aſſaſſinat</l>
            <l>
                <lb/>acheueé.</l>
            <l>
                <lb/>En cela ie n’ay garde de leuer le voile des plus ſecrertes</l>
            <l>
                <lb/>parties du monde, ny d’approcher vne veuë foible comme la</l>
            <l>
                <lb/>mienne de ces lumieres inacceeſſibles, où̀ repoſent les myſte¬</l>
            <l>
                <lb/>res de l’Etat. Iene diſpute point contre le coqdu clocher qui</l>
            <l>
                <lb/>annonce les vents, &amp; me laiſſe aiſément conduire à la ſageſſe</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt en vſage. Ie n’ay pas ſeulement du ſilence &amp; de la diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cretiou pour ces choſes apparemment extraordinaires, mais</l>
            <l>
                <lb/>i’ay encore du deſir, de l’amour &amp; de la reuerence pour elles.</l>
            <l>
                <lb/>La ſeule dociliré &amp; la ſeule patience ̀ mon ſens, honorent ces</l>
            <l>
                <lb/>volontez d’en haut pleines d’vne religieuſe horreur. Laiſſons</l>
            <l>
                <lb/>trauailler les yeux qui ſont nez à̀ la direction &amp; à̀ la conduite</l>
            <l>
                <lb/>des aurres membres: cetre Iuſtice doit eſtre ainſi ſubordon.</l>
            <l>
                <lb/>née; c’eſt la colomne de la nuée lumineuſe d’vn coſté, &amp; re¬</l>
            <l>
                <lb/>nebreuſe de l’autre: la puiſſance &amp; l’intelligence eſt donnée</l>
            <l>
                <lb/>̀ quelques-vns, les autres n’ont que l’amour &amp; vne aueugle</l>
            <l>
                <lb/>obeïiſſance en partage.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’eſt pas raiſonnable mé́me que nous cherchions à Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince par la force vne liberté qu’il ne veur obtenir</l>
            <l>
                <lb/>que par ſa ſouſmiſſion, &amp; par des prietes qui ſeront d’autant</l>
            <l>
                <lb/>plus efficaces, qu’elles partiront d’vn eœur ſerré de douleur &amp;</l>
            <l>
                <lb/>’affliction; &amp; comme les eaux reſſerrées dans les tuyaux des</l>
            <l>
                <lb/>fontaines, plus elles ſeront étouffées &amp; moins elles ſeront li Chyſo.</l>
            <l>
                <lb/>bres, elles s’é́lanceront dauatage &amp; penetreront plus vie¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dans lescieux. Il n’a point de honte à ſouffrir des liens</l>
            <l>
                <lb/>ae el un enu e ene n u ſdnr ſeunie ue uſenele</l>
            <l>
                <lb/>iſiere hau</l>
            <l>
                <lb/>itables. i ont oar to</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> 18</l>
            <l>
                <lb/>nirſon droict, ſont les ronnerres &amp; les é́clairs de la montagne,</l>
            <l>
                <lb/>pendant que ce Moyſe eſt dans des familiers entretiens auec</l>
            <l>
                <lb/>Iuy. La prudence humaine luy a donné des gardes, qui de.</l>
            <l>
                <lb/>uiennent tous les iours des temoins de ſa vertu, qui de com¬</l>
            <l>
                <lb/>pagaons de ſa captiuité ſont maintenant les admiraturs de</l>
            <l>
                <lb/>a conſtance, &amp; publient à haute voix que ce ieune Ioſeph e¬</l>
            <l>
                <lb/>claire de tous coſtez ſa demeure: que c’eſt vn or qui laiſſe ſa.</l>
            <l>
                <lb/>craſſe dans la coupele;, que ſi iamais il y eſtoit entré violateur</l>
            <l>
                <lb/>de la pureté des ſentimens de ſon Roy, il n’en ſortiroit qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>illuſtre defenſeur de ſon authorité.</l>
            <l>
                <lb/>Cela eſtant, Monſieur, il ſemble neantmoins que vousayez</l>
            <l>
                <lb/>vn deſſein tout formé de vous oppoſerà vne ſi grandeproſpe.</l>
            <l>
                <lb/>rité, qu’vne courte peine doit amener bien-toſt au bien de</l>
            <l>
                <lb/>l’Erar. Vous deſtournez Dieu de ſon œuure, qui enceren¬</l>
            <l>
                <lb/>contre (comme en tous ceux où il faut qu’il témoigne vn ſoin</l>
            <l>
                <lb/>particulier des affaires de ce Royaume ) veut faire naiſtre des</l>
            <l>
                <lb/>plus foibles principes de la Nature, les plus beaux accroiſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>mens de ſa gloire, &amp; rendre eclatante vne Prouidence quia</l>
            <l>
                <lb/>perpetuellement combatu l’imprudence des hommes; qui a</l>
            <l>
                <lb/>fait des Fauoris de ceux dont elle ſembloit vouloir faire des</l>
            <l>
                <lb/>Victimes; qui a fait treuuer la manne dans les deſerts, &amp; l’eau</l>
            <l>
                <lb/>viue ſur les terres ſabloneuſes; qui commande quand elle</l>
            <l>
                <lb/>veut aux lyons de cultiuer la terre auſſi aiſément, qu’elle la</l>
            <l>
                <lb/>fait deſoler quand il luy plaiſt par des mouſcherons.</l>
            <l>
                <lb/>Vous auiez bien mieux vne occaſion auantageuſes de vous</l>
            <l>
                <lb/>reſiouir auec Monſieur le Prince d’vne ſubite mutation; de</l>
            <l>
                <lb/>voir qu’il auoit ſçeu ſi bien faire le ſejour de ſon repos du lieu</l>
            <l>
                <lb/>qu’on auoit deſtineé pour ſon ſupplice, &amp; fixer cette humeur</l>
            <l>
                <lb/>impetueuſe contre l’eſperance &amp; l’opinion d’vn chacun. Les</l>
            <l>
                <lb/>impatiens ſe piquentſans remede &amp;ſe courmententſans con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolation: hais il eſt bien vray ce que dit l’Apoſtre, Que les</l>
            <l>
                <lb/>hommes de Dieu ne ſont iamais plus forts ny plus retranchez,</l>
            <l>
                <lb/>que lors qu’ils ſemblent plus delaiſſez: d’autanr que la grace</l>
            <l>
                <lb/>quiſelon leGrec eſt la force de Dieu, &amp; comme dit S. Augu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtin, Cette ſeconde ame qui iafuë &amp; verſe ſans ceſſe dans</l>
            <l>
                <lb/>l’interieur, les rehauſſe au deſſus d’eux-meſmes, &amp; leur tient</l>
            <l>
                <lb/>le cœur éleué, auſſi ferme dans la defaillance de leurs forces,</l>
            <l>
                <lb/>que leur eſprit eſt ranquille parmy les chiaiſnes de leur pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon. Il eſt donc bienaiſeé à voir qu’il n’eſt rien qui l’offenſe</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>firez, rien qui le perſeeute comme voſtre ompaſſion, qui le</l>
            <l>
                <lb/>choque comme vos ſeruices.</l>
            <l>
                <lb/>Que reſte-il, M. qu’à vous faire voir l’exemple de tant de</l>
            <l>
                <lb/>gens qui paroiſſent deuant vous tous moitres &amp; tous degou¬.</l>
            <l>
                <lb/>tans de leur naufrage, ſi iamais. vne telle vaniteé vous auoit</l>
            <l>
                <lb/>ſaiſi le cœur, que de vouloir tenir comme eux voſtre ſiecle</l>
            <l>
                <lb/>dans l’inquietude, &amp; vous donner la reputation d’vn fort</l>
            <l>
                <lb/>eſprit aà force d’eſtre dangereux &amp; fecond en malice, ie vous</l>
            <l>
                <lb/> ſupplie que ces belles paroles d’vn Empereur d’Orient ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>perdent iamais dans voſtre eſprit, quand il diſoit à̀ ſon fils,</l>
            <l>
                <lb/> Que le monde regorgeoit de perſonnes hazardeuſes &amp; entre¬ ’Emt eres</l>
            <l>
                <lb/>prenantes, à̀ tout riſquer, &amp; à ne ſe renrer iamais que comme Pafle</l>
            <l>
                <lb/>des joüeurs ſur leur perte: mais que rarement eſtoit-il con¬</l>
            <l>
                <lb/>duit par ces ſages menagers &amp; preéuoyans perſonnages, qui</l>
            <l>
                <lb/>deépoſent auſſi- toſt dans les mairs de la Iuſtice ce qu’ils vien¬</l>
            <l>
                <lb/>nent dereceuoir de celles de la Fortune: Sçache, dit-il quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que peu apres, que quin’a gucre bien manié le ſien, ne gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernera quedifficilement celuy d’autruy.</l>
            <l>
                <lb/>Vous auriez perdu la memoire de ce qui s’eſt paſſé, ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>auiez encor quelque eſperance en l’auenir. Il ne faut que fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re vne petite courſe dans nos deux dernieres guerres auec</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtranger;en l’vne on void vn malheureux obſtiné, qui croit L- Canne </l>
            <l>
                <lb/>touſiours de iuſtifier ſes fautes par la perſeuerance, &amp; ne con¬ ula ou</l>
            <l>
                <lb/>Capdolar,</l>
            <l>
                <lb/>inue de faillir ( s’il faut ainſi dire) que par la peur de deuenir e;.</l>
            <l>
                <lb/>inuocent, &amp; de ſe mettre à la mercy des loix qu’il auoir offen-ie Fo,</l>
            <l>
                <lb/>ſées: il eſt accablé de faueurs par ceux de on party: mais</l>
            <l>
                <lb/>comme il ne prend aucun gouſt dans leur poſſeſſion, ſoit qu’il l lui.¬</l>
            <l>
                <lb/> penſe que quelqu’autre con ſideration que celle de ſon meri- nedé </l>
            <l>
                <lb/> Arrag ſe</l>
            <l>
                <lb/> te les artire, ou que pour les reconnoiſtre il ſe ſente obligé </l>
            <l>
                <lb/>plus qu’à vne ſouſmiſſion gratuite, &amp; n’eſtime l’amitié qu’on</l>
            <l>
                <lb/>luy porte qu’vne faſcheuſe dependance, ce deſeſpoir l’en¬.</l>
            <l>
                <lb/> traiſne enfin iuſques à vn exil ignominieux, ouù il n’a laiſſé</l>
            <l>
                <lb/>Aucune trace de ſon nom: mais comme vne beſte rimide qui</l>
            <l>
                <lb/>abhorre le iour &amp; la compagnie, il ſe cache de frayeur, laiſſe,</l>
            <l>
                <lb/> dit-on, aller quelques ſouſpirs ſur ſe mauuaiſe conduite, ſans</l>
            <l>
                <lb/> Auoir pû receuoir cette ſatisfaction, que de faire auouer ſon</l>
            <l>
                <lb/>pentir à çeux de ſon pais.</l>
            <l>
                <lb/> Enl’autre il ſe void vne pauure victime priſe dans les filets , eanne¬</l>
            <l>
                <lb/> des Eſpagnols, ſacrifiée à la credulité &amp; à la ruſe, qu’il taobent
                ſ</l>
            <l>
                <lb/>e troma- lors ou’il lour ſt du tnr imnſſib,le de la valacre. Baubon.</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>qu’il recherchentnon pas d’vn amour licite, mais d’va anaoûr</l>
            <l>
                <lb/>adultere, à̀ deſſein ſeuſement de s’en ſeruir, ne l’ayant acca¬:</l>
            <l>
                <lb/>bleé d’offres &amp; de promeſſes que pour luy oſter plus facile¬:</l>
            <l>
                <lb/>ment l’honnaeur, la diſpoſition de ſoy-meſm, &amp; finalement;</l>
            <l>
                <lb/>la vie qu’il perdit d’vne façon auſſi peu connuë aux Sages,:</l>
            <l>
                <lb/>qu’inéuitable aux plus heureux.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre traitement ne ſera pas meilleur. Leurs careſſes vous;</l>
            <l>
                <lb/>tueront ou elles vous corrompront. C’eſt vn corps( dit ce</l>
            <l>
                <lb/>meſme autheur que ie forts d’alleguer, &amp; duquel ie n’ay pû</l>
            <l>
                <lb/>m’empeſcher d’emprunter pluſieurs belles reflexions ſur cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te matiere)qui ſallit &amp; gaſte tout ce qu’il touche: les endroits</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne ronge pas de ſes morſures, t les infecte de ſon ha¬</l>
            <l>
                <lb/>leine. Il ne faut pas eſtimer ſes preſeus moins funeſtes que¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes menaces, &amp; ſon amitieé n’en a pas moins opprimez que ſa.</l>
            <l>
                <lb/>haine.</l>
            <l>
                <lb/> Il fait maintenant ſemblant de vous laiſſer quelque vaine,</l>
            <l>
                <lb/>image de commandement ſur ſes Troupes, parce qu’il ſçait,</l>
            <l>
                <lb/>bien que vous n’en deuez iamais attendre vne vraye obeïiſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſance, &amp; que pour en obtenir quelque choſe, il faudra tou¬</l>
            <l>
                <lb/>jours que vous leur en promettiez vne autre; que vous les,</l>
            <l>
                <lb/>gouuerniez auec des artifices honteux. en quelque bonne</l>
            <l>
                <lb/>opinion que vous les ayez miſes de vô̂tre ſuffiſance pendant.</l>
            <l>
                <lb/>vôtre Generalat en Allemagne; que vous ſoyez le flarteur &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le corrupteur de voſtre Armée; que tous les iours vous inuen¬</l>
            <l>
                <lb/>tiez des nouuelles pour entretenir leurs eſperances; que vous</l>
            <l>
                <lb/>compoſiez des Propheries de l’Erat populaire de Bordeaux</l>
            <l>
                <lb/>pour amuſer les credules; qu’en vn mot dans l’apprehenſion</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre prochaine ruine &amp; parmy les horreurs du deſeſpoir,,</l>
            <l>
                <lb/>vous ayez toures les mines &amp; toures les apparences d’vnhom¬.</l>
            <l>
                <lb/>m content.</l>
            <l>
                <lb/>Quand vous ſeriez meſmes ſi heureux que de vous conci¬.</l>
            <l>
                <lb/>lier le reſpect &amp; la veneration qui doit tomber dans vne puiſ¬,</l>
            <l>
                <lb/>ſance legitime, ces Troupes qui ſe verront ainſ conduites</l>
            <l>
                <lb/>par vne erainte ſeruile, ne vous feront iamais maiſtre de leurs</l>
            <l>
                <lb/>affections. Il n’eſt pas poſſible que des gens qui prennent tant</l>
            <l>
                <lb/>de pat à la grandeur du leur, qui ne ſe plaignent que rare¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de leurs miſeres, conçoiuenttamais vn fauorable ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>ment d’vn homae qui s’oppoſe auec cette fureur àla gloire</l>
            <l>
                <lb/>du ſien. Ils verront que vous auez couru iuſques au bout du</l>
            <l>
                <lb/>mnde pour chercher des enn</l>
            <l>
                <lb/> aà uoſtre datrie oue vous</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>r ry r arr-oaararrpg¬p¬</l>
            <l>
                <lb/>aae fait fort pen d’eſtat de la dignite dunma Branois; quae</l>
            <l>
                <lb/>vous n’eſtes bon qu’à exciter des orages dans la ſerenité des</l>
            <l>
                <lb/>plusbeaux iours, &amp; comme ces beſtes ennemies du Soleil, qui</l>
            <l>
                <lb/>vont chercher dans la baſe &amp; le limon des fontaines dequoy e¬</l>
            <l>
                <lb/>laidir ſon image, vous allez prendre tout ce qu’il y a de l’hõme,</l>
            <l>
                <lb/>de terreſtre &amp; de pefant pour obſcurcir les bienfaits du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>d́crier ſes ouurages en la perſonne de ſes Miniſtres, qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>faut pas conſiderer dans la ſplendeur qui les enuironne, mais</l>
            <l>
                <lb/>dans les aiguillons qui les percent; non pas comme des Pilotes</l>
            <l>
                <lb/>oiſifs, qui regardent dans la bouſſole, mais comme des pauures</l>
            <l>
                <lb/>forçats qui tirent la rame à force de bras.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſçauez, M. ce qui ſe peut dire de nos Ennemis là-deſſus.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſeroit ſeulement à deſirer que nous fuſſions auſſi bons Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>çois, comme ils ſont bons Eſpagnols, &amp; de nous piquer d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>en noſtre eſpece, ce qu’ils ſont dans vn genre de Brauour, plus.</l>
            <l>
                <lb/>ridicule peut-eſtre en ſa ſubſtance; mais auec rout cela moins</l>
            <l>
                <lb/>fouuent adjouſtée à la cruauté &amp; d l’inſolence que la noſtre. Ils,.</l>
            <l>
                <lb/>ſçauent donner de la reputation aux plus petites choſes: ils té¬</l>
            <l>
                <lb/>moignent de l’indifference dansleurs plus grandes douleurs; il</l>
            <l>
                <lb/>n’eft d’outrage ſi cruel de la fortune qu’ils ne ſçachent ſuppor¬</l>
            <l>
                <lb/>er auec fierté &amp; auec dédain : ils eombattent la faim &amp;le froid.</l>
            <l>
                <lb/>rourt enſemble: la priſe d’vne Bicoque les tranſporte, &amp; le Ca¬.</l>
            <l>
                <lb/>telet a faitallumer plus de feux de joye, que la perte de Dun¬</l>
            <l>
                <lb/>1terque ne fit voir de ecierges larmoyans à Gant &amp; d Bruxelles.</l>
            <l>
                <lb/>I’adjouſte que ſi cette proſperité impetueuſe de la France,</l>
            <l>
                <lb/>quia tout emporté́ depuis trente ans continuë, il n’y aura ſorte</l>
            <l>
                <lb/>de mauuts ſuccé́s dans leur armée, ſoit qu’il ſorte des arreſts de</l>
            <l>
                <lb/>Ciel, ou du cours ordinaire de’la Nature, qui ne vous ſoit auſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>Pondus f¬</l>
            <l>
                <lb/>roſt imputé. Vous ſerez comme vn Chreſtien du temps de Do-</l>
            <l>
                <lb/>mitien: tout ce qui ſe leuera dans l’air de venimeux, ou par la pheue. lo¬¬</l>
            <l>
                <lb/>forcc des Sorciers, nous fera retorqueé. Ils diront touſiours que</l>
            <l>
                <lb/>ceſt vn Infidele qui leur pefej que c’eſt le poids de cé́t Etran¬</l>
            <l>
                <lb/>ger, qai ſurcharge le vaiſſeéau; qu’il s’en faut déliurer.</l>
            <l>
                <lb/>Et doutez- vous que ce qui reſte d’eux couſte beaucoup à</l>
            <l>
                <lb/>defaîlre, &amp; qu’aux termes oùi ſont les choſes, il faille conclurre</l>
            <l>
                <lb/>à vn changement de fornne pour quelques ziphirs qui leurs</l>
            <l>
                <lb/>foufflent la trauerſeeLe gain qu’ils fontne fait qu’aagmerer</l>
            <l>
                <lb/>leur indigece, allumer leurs deſirs; le repos qu’ils prenneat et</l>
            <l>
                <lb/>le premiẽr ſommeil des mdades qui les peut bien rafraiſcfa,</l>
            <l>
                <lb/>mais ne leur promet rien de leur ſanté́. Il n’y a rien àfaire o</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <l>
                <lb/>qefut facile à eeeuterà vn malheunroux Geſt vu peu de de.</l>
            <l>
                <lb/>ſeſpoir qui les porte, mais ils ſeront bien-toſt conſommnez de</l>
            <l>
                <lb/>nos forces, de noſtre courage, &amp; de noſtre bon-heur.</l>
            <l>
                <lb/>Sinos deſordres publics nourriſſent leur attente &amp; leur cre¬:</l>
            <l>
                <lb/>dulité, ce n’eſt plus comme autrefois cette premiere colere, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit ſuiuie de la priſe des villes &amp; de la deſolation de la campa¬</l>
            <l>
                <lb/>, gne, la France eſtoit en vn autre temps eſpouuantée: Si toſt.</l>
            <l>
                <lb/>que deux ou trois mé́contents ſe reriroient de la Cour, elle ſe</l>
            <l>
                <lb/> figuroit qu’ils entrainoient des Prouinces entieres &amp; des com¬</l>
            <l>
                <lb/>munaurez, ſans trouuer de reſiſtance; en ſuitte dequoy perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>’ ne ſe mettoit point en deuoir de les chaſtier, mais on taſchoit</l>
            <l>
                <lb/>de les adoucir: a lieu de les viſiter auec du eanon &amp; des ſol¬</l>
            <l>
                <lb/>dats, on leur enuoyoit des gens de robbe chargez d’offres &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des conditions, qui leur promettoient beaucoup plus qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoient eſperer de la victoire.</l>
            <l>
                <lb/>’., Pour lors la bonté du Prince eſtoit le reueau le plus certain</l>
            <l>
                <lb/>, des coupables: elle payoit tous les iours ſes ennomis: à la moin¬</l>
            <l>
                <lb/>, drerumeur il deſcendoit de ſon Trône pour trairer auec ſes Su¬</l>
            <l>
                <lb/>,, jets; &amp; apres auoir pluſieurs fois declareé́ folemnellement que</l>
            <l>
                <lb/>,, tout auoit eſté fait pour le bie de ſon ſeruice, il ſç̧auoit bon</l>
            <l>
                <lb/> reé à ces ſeruiteurs infideles des affrons qu’il auoit receu d’eux.</l>
            <l>
                <lb/> Maintenant il ne ſe trouue plus tant de François languiſſans</l>
            <l>
                <lb/>, à ſon ſeruice, ſi ennemis de leur patrie; ſi décriez parmy les</l>
            <l>
                <lb/> Nations eſtrangeres. Le Prince a communique ſa force &amp; ſa</l>
            <l>
                <lb/>vigueur à la Republique(comme on diſoit autrefois de’Tibere)</l>
            <l>
                <lb/> niaam u elle reſpire en toutes les partics de ſon corps, de l’eſprit &amp; de
                l</l>
            <l>
                <lb/>un e vie qu’il luy a pleu de ſuy reſpandre. Il S’eſt trouue gracesà</l>
            <l>
                <lb/>it euius vi¬</l>
            <l>
                <lb/>un ep,. Dieu des gens qui ont trauaillé virilement à cette ſerieuſe re.</l>
            <l>
                <lb/>blie nr fonmation tant ſouhaittée. Il y en a qui oit corrigé les fautes</l>
            <l>
                <lb/>pus virtutej</l>
            <l>
                <lb/>euu de leurs ſiecles, qui ont trouué tout enſemble de la diſcipline</l>
            <l>
                <lb/>Telonn aux guerres, du ſecret au Conſeil, de la prud’hommie aux ne¬</l>
            <l>
                <lb/>goriations. Noſtre bonne foy qui s’eſtoit perdaë, eſt en meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leur odeur parmy les autres; &amp; vn Etat malade &amp; diuiſé, qui n;</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit ſe ſouſtenir que par les peines &amp; par leés menaces, ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtient à preſent par ſa ſeule reputation, &amp; n’eſt rgdoutable</l>
            <l>
                <lb/>que par ſon authorité.</l>
            <l>
                <lb/>Nousvoyonms que chacun y yſe de circouſpcction &amp;depru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence; que chacun y chercheſes meſures, comme le euit He¬</l>
            <l>
                <lb/>iſſon, qui toume touſiours laporic de ſa maiſou, du coſté que</l>
            <l>
                <lb/>toume e vent. Cagnmoſce, Elige, Maura, diſoit yne vieille mon¬</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/> - ¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>noye de FEerdinand de Bauiere, Peſez bien, Diſcerne bien,</l>
            <l>
                <lb/>Laiſſez bien meurir voſtre conſeil; car il n’y a que ceux qui ont</l>
            <l>
                <lb/>fait cetrte mal-heureuſe experience, qui ſçachent auec quelle</l>
            <l>
                <lb/>ſeruitude on commande aà̀ des rebelles, parmy leſquels outre</l>
            <l>
                <lb/>que les meilleures actions ont beſoin d’abolition, que les vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoires ſont des parricides, &amp; qu’il n’y a pas ſeulement eſperan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de receuoir vne mort honneſte, il ne ſe peut encore ny ap¬</l>
            <l>
                <lb/>porter, ny trouuer de confiance, à cauſe qu’il y a du merite à</l>
            <l>
                <lb/>tromper, &amp; qu’en quittant ſon party, on fait touſiours ſon de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt la le premier deſeſpoir de celuy qui a pris les armes</l>
            <l>
                <lb/>contre ſon pais, que d’eſtre reduit en quelque façon à la neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſité de mal faire, pour le peu de ſeureté qu’il trouue à faire bien:</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt touſiours faſcheux auxames bien nées de craindre de par¬</l>
            <l>
                <lb/>uenir meſme inſqu’a l’innocence, de perſeuerer dans l’erreur,</l>
            <l>
                <lb/>de peur de ne pouuoir iamais aſſez ſatisfaire de la repentance.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vn precipice où dés qu’on eſt vne fois çombé, on n’en</l>
            <l>
                <lb/>remonte plus: on trouue plus de danger à̀ ceſſer, qu’à ecommen¬</l>
            <l>
                <lb/>cer d’eſtre coupable; &amp; quoy qu’à cet inſtant où l’on s’engage</l>
            <l>
                <lb/>il y ait beaucoup de lumieres du Ciel à̀ écarter, beaucoup d’at¬</l>
            <l>
                <lb/>taches du deuoir naturel aà rompre, tous ces tourmens pourtant</l>
            <l>
                <lb/>dont vne ame eſt agitée ſur le poinct de ſon choix, n’egalent pas</l>
            <l>
                <lb/>ces meffiances &amp; ces craintes qui la déchirent quand ellc vcut</l>
            <l>
                <lb/>tout à bon ſe deffaire d’vne iniuſte authorité; &amp; ce Tiran qui</l>
            <l>
                <lb/>demandoit vn Dieu pour caution de ſa vie, quand il auroit quit</l>
            <l>
                <lb/>teé la tjrannie, auoit quelque raiſon de chercher ſes ſeuretez,</l>
            <l>
                <lb/>ſur la choſe du monde la plus perilleuſe dont on ſe ſaiſit encore</l>
            <l>
                <lb/>auec bieu moins de peine qu’on ne s’en depoüille.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qui me perſuade que la plus mauuaiſe place aupres</l>
            <l>
                <lb/>du Roy vaudra touſiours infiniment plus que voſtre Generalat</l>
            <l>
                <lb/>en Flandres, &amp; celuy du Duc de Bouillon en Guyenne, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>l’vn &amp; l’autre conſiderans l’auenir, qui ne vous montre rien que</l>
            <l>
                <lb/>de funeſte, portera quelquefois enuie aux priſouniecrs du Bois</l>
            <l>
                <lb/>Vincennes, qui atendet pour le moins en repos la miſcricorde</l>
            <l>
                <lb/>du Roy. Quelques habils, quel ques laborieux que vous ſoyez</l>
            <l>
                <lb/>l’vn &amp; l’autre: vos entrepriſes ſont ſemblables aux cfforts des</l>
            <l>
                <lb/>gens qui ſongent. Vous trauaillez, vous vous debattez inutilo¬</l>
            <l>
                <lb/>ment; vous ne ſç̧auriez rien faire en dépit du Ciel. S’il luy plaiſt</l>
            <l>
                <lb/>vous échoierez dans vn vaiſſeau, &amp; s’il luy plaiſt auſſi vous vo¬</l>
            <l>
                <lb/>guerez ſur vne claye: mais i’ay bien de la peine à croire aue</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>toute a promptitude &amp; la facilité des plus grandshonmmes, que</l>
            <l>
                <lb/>vous puiſſiez iamais meriter vne pareille deuiſe à celle qu’Vr¬</l>
            <l>
                <lb/> bain II. ordonna de porter à ces genereux Liberateurs de la</l>
            <l>
                <lb/>Terre ſaincte dans leurs drappeaux, Diev e vevr.</l>
            <l>
                <lb/>Toutes ces choſes m’obſigent à croire ſainement que bPvn &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’autre penſera à ſa condition preſente, &amp; s’il ne s’eſt eécarté de</l>
            <l>
                <lb/>ſon deuoir que pour y rentrer auec ceremonie &amp; auec é́clat,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il aimera mieux ſe fier à vne parole qui ne peut manquer,</l>
            <l>
                <lb/>qu’à des murailles que ſe peuuent prendre, qu’à des ennemis</l>
            <l>
                <lb/> qu’on a accouſtumé de battre, qui ont vn deſſein conſtant &amp;</l>
            <l>
                <lb/>perpetuel de ſe rendre maiſtres de la France, dont tous les rai¬</l>
            <l>
                <lb/>tez ſont fardez &amp; frauduleux, dontles commahdemens ſont</l>
            <l>
                <lb/>touſiours ſuperbes &amp; outrageux, les penſées vaſtes &amp; infinies,</l>
            <l>
                <lb/>l’eſprit touſiours armé, &amp; occupé à des mechantes &amp; tragiques</l>
            <l>
                <lb/>inuenrions; qui diront que le Marefchal de Turenne apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir pouſſé́ plus auant ſes armes que les Romains n’auoient</l>
            <l>
                <lb/>pouſſé leurs deſirs, a paſſe ſeulement pour vn homme qui eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>à vendre: Le Duc de Boüillon en qui vne haure-eſtimes’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>conſacrée parmy les ſiens, deuenu penſionnaise du Roy d’Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qui n’eſt pas encore ſi conſiderable, cormme lafra¬</l>
            <l>
                <lb/>gilité́ des exemples, la fortune quifait le iouet des plusambi</l>
            <l>
                <lb/>rieux, le defaut des amis qui ſe rebutteront, la dureté́ de la ma¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere qu’ils ont entrepriſe, l’éternelle ſindereſe de leur cõſcien¬</l>
            <l>
                <lb/>e, qui leur donnera des rudes attaques au milileu d’vn profond</l>
            <l>
                <lb/>repos, &amp; dans vne aſſeurance etudiée, dont l’image menaçan¬</l>
            <l>
                <lb/>te leur fera voir le reſpect de la Majeſté royale violé, l’amour</l>
            <l>
                <lb/>de la patrie profaneé, les Loix impunémenc foulées, &amp;e vn Roy</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon indignation, qui verra des yeux de trauers leur poſte¬</l>
            <l>
                <lb/>riteé, &amp; ſe rendra le meurtrier auſſi-toſt que le pere de leurs eu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans.</l>
            <l>
                <lb/> PARIS, De l’Imprimerie de PEE Va 1 Q</l>
            <l>
                <lb/> ruë Sainct Iacques.</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/> -¬</l>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>toute la promptitude &amp; la facilité́ des plus grands honimes, que</l>
            <l>
                <lb/>vous puiſſfiez iamais meriter vne pareille deuiſe à celle qu’Vr.</l>
            <l>
                <lb/> bain I I. ordonna de porter à ces genereux Libcrateurs de la</l>
            <l>
                <lb/>Terre ſaincte dans leurs drappeaux, DieVv Le vevt.</l>
            <l>
                <lb/>Toutes ces choſes m’obligent aà croire ſainement que Pvn &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’autre penſera à ſa condition preſente, &amp; s’il ne s’eſt écarteé de</l>
            <l>
                <lb/>ſon deuoir que pour y rentrer auec ceremonie &amp;auec éclat,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il aimera mieux ſe fier à vne parole qui ne peut manquer,</l>
            <l>
                <lb/>qu’a des murailles que ſe peuuent prendre, qu’à̀ des ennemis</l>
            <l>
                <lb/>qu’on a accouſtumé de battre, qui ont vn deſſein conſtant &amp;</l>
            <l>
                <lb/>perpetuel de ſe rendre maiſtres de la France, dont tous lesT’rai¬</l>
            <l>
                <lb/>tez ſont fardez &amp; feauduleux, dont les commahdemens ſont</l>
            <l>
                <lb/>touſiours ſuperbes &amp; outrageux, les penſées vaſtes &amp; infinies,</l>
            <l>
                <lb/>l’eſprit touſiours armé, &amp; ocecupé aà des méchantes &amp; tragiques</l>
            <l>
                <lb/>inueéntions; qui diront que le Marefchal de Turenne apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir pouſſeé plus auant ſes armes que les Romains n’auoient</l>
            <l>
                <lb/>pouſſe leurs deſirs, a paſſé ſeulement pour vn bomme qui eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>à vendre: Le Duc de Boüillon en qui vne haute-eſtime s’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>conſacreée parmy les ſiens, deuenu penſionnaine du Roy d’Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qui n’eſt pas encore ſi conſiderable, comme la fra.</l>
            <l>
                <lb/>giliré des exemples, la fortune qui fait le ioue des plusambi</l>
            <l>
                <lb/>tieux, le defaut des amis qui ſe rebutteront, la dureté de la ma¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere qu’ils ont entrepriſe, l’eternelle ſindereſe de leur cſcien¬.</l>
            <l>
                <lb/>ce, qui leur donnera des rudes attaques au milieu d’vn profond</l>
            <l>
                <lb/>repos, &amp; dans vne aſſeurance étudiée, dont l’image menaçan¬</l>
            <l>
                <lb/>te leur fera voir le reſpect de la Majeſtéroyaleviolé, l’amousr</l>
            <l>
                <lb/>de la patrie profane, les Loix impuneément foulées, &amp; vn Roy</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon indignatlon, qui verra des yeux de trauers leurpoſte¬</l>
            <l>
                <lb/>rité, &amp; ſe rendra le meurtrier auſſi-toſt que le pere de leurs en¬</l>
            <l>
                <lb/>fans.</l>
            <l>
                <lb/> PARIS, De l’Imprimerie de PEE Va I QE,</l>
            <l>
                <lb/> ruë Sainct Iacques.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
