<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1035_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Dernières (les) paroles de M. de Saint-Chamond,
                    décédé en son hôtel à Paris, le 10 de septembre 1649, âgé de soixante-trois
                    années, avec un fidèle récit des belles actions de sa vie, par le sieur de
                    Figuire.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=jKq-UXs6XKQC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Dernières (les) paroles de M. de Saint-Chamond, décédé en
                        son hôtel à Paris, le 10 de septembre 1649, âgé de soixante-trois années,
                        avec un fidèle récit des belles actions de sa vie, par le sieur de
                        Figuire.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="23" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LES DERNoLES</l>
            <l>
                <lb/>DE MONSIEVR</l>
            <l>
                <lb/>D E</l>
            <l>
                <lb/>SAINT CHAMOND.</l>
            <l>
                <lb/>DECEDE EN SON HOSTEL A</l>
            <l>
                <lb/>Paris, le ro. de Septembre 16̃4. aagé</l>
            <l>
                <lb/>de ſoixante &amp; trois années.</l>
            <l>
                <lb/>uec vn fdel Recit des belles ations de ſa Vie.</l>
            <l>
                <lb/>Par le ſieur de FIGVIRE.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/> Pour l’Autheur, &amp; ſe vendent</l>
            <l>
                <lb/>Chez CARDIN BESONGNE, au Palais, en</l>
            <l>
                <lb/> la Gallerie des priſonniers.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <l>
                <lb/>AVEC PRIVILEGE DV ROT</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>-aLaa</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>4.¬.</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>S¬</l>
            <l>
                <lb/>’..¬</l>
            <l>
                <lb/>..2 ¬</l>
            <l>
                <lb/> ,3</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/> 4. </l>
            <l>
                <lb/>! a ¬</l>
            <l>
                <lb/> iecu</l>
            <l>
                <lb/>i. ’c i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>5 ..2.2.</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>¬ !</l>
            <l>
                <lb/>r2</l>
            <l>
                <lb/>aa¬</l>
            <l>
                <lb/>E. </l>
            <l>
                <lb/>a s, a s ¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>¬ .1.</l>
            <l>
                <lb/> si:U:.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>I-¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ .C </l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.¬:. .L .¬¬</l>
            <l>
                <lb/>L¬¬</l>
            <l>
                <lb/> Ce¬</l>
            <l>
                <lb/>! 22..:: :</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/>7¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e? 2 </l>
            <l>
                <lb/>¬. , e</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>p ¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>?¬</l>
            <l>
                <lb/>oaoo Goo</l>
            <l>
                <lb/>¬. </l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>AtA &amp;aûte2dûaAûAt:</l>
            <l>
                <lb/>eteet:</l>
            <l>
                <lb/>LES BENEES paroLES.</l>
            <l>
                <lb/>DE MONSIEVR</l>
            <l>
                <lb/>r E</l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/>T . L1</l>
            <l>
                <lb/>SAINT- CHAMOND.</l>
            <l>
                <lb/> v</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>DECE DE’ ENSON HOSTEL</l>
            <l>
                <lb/>à Paris, le io. de Septembre i649.</l>
            <l>
                <lb/> aagé de ſoixante &amp; trois années.</l>
            <l>
                <lb/>Auec vn fidel Recit des belles attions de ſa Vie.</l>
            <l>
                <lb/>é&amp; E n’eſtois pas ſans ſujes, que la loy des</l>
            <l>
                <lb/> cenſeurs defendoit de louer vn honmire vi¬</l>
            <l>
                <lb/> oant, &amp;ſur tout, quandil eſt capable de faire</l>
            <l>
                <lb/> noſtre felicité ou hoſtre infortune, puiſque</l>
            <l>
                <lb/>Prt neſe ſgunoit ianais aecorder auecla unie ſ</l>
            <l>
                <lb/>bien qu’il n’eſt moins neceſſaire à ceux qui veulent faire</l>
            <l>
                <lb/>vn Portraict de l’ame, de le tirer ſur le mort, qu’aux Pein¬</l>
            <l>
                <lb/>tres qui veulent repreſenter dans vn Tableau les traits</l>
            <l>
                <lb/>de quelque vifage, de le tirer ſur le vif, veu que l’vn fer¬</l>
            <l>
                <lb/>me la porte à toures nos eſperances, l’autre l’ouure à l’i¬</l>
            <l>
                <lb/>magination, &amp; cetainement, il n’eſt ny crainte ny neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſité, ny raiſon d’Eſtat, ny quelque plus vle paſſion qui</l>
            <l>
                <lb/>nous puſſe faire abandonner noſtre conſcience,ſans inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſt, &amp; pour dire tont en vn mot, il n’eſt poin de mé¬</l>
            <l>
                <lb/>chan de gayeré de cœur. C’eſt pour vous dire que l’hom¬</l>
            <l>
                <lb/>aage queierendsà la glorieuſe memore du ſieur de S,</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>Chamond, ie le rendrois à vn barbare, ſi i’y pouuois dé¬</l>
            <l>
                <lb/>courir vne ſi haute vertu.</l>
            <l>
                <lb/>:Melchion Mitte de Cheurieres, viuant Mar quis de S.</l>
            <l>
                <lb/>Chamond de Montpezat, Comte de naiolans, d’Anjou</l>
            <l>
                <lb/>&amp;ce. Conſeiller du Roy en ſes Conſeſls, Cheualier de ſes</l>
            <l>
                <lb/>voyere. Ordres, General de ſes Armées &amp; Miniſtre d’Eſtat, eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>loge de fils d’Antoine de Cheurires, Coe de Milans.</l>
            <l>
                <lb/>fenmmes lIl¬</l>
            <l>
                <lb/>premier Baron de l’ancien Royaume des Allobroges auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>luaſtres.</l>
            <l>
                <lb/>ſi Cheualier des Ordres du Roy &amp; de Henriette de Sai t</l>
            <l>
                <lb/>Chanmond, que les bonnes œuures ont declare bien¬</l>
            <l>
                <lb/>heuteuſe, ſans atendr les Ondres deome: En l’aags</l>
            <l>
                <lb/>de huit ou neuf ans, il fut eonduit en Auignon dans le</l>
            <l>
                <lb/>fameux College des Peres Ieſuiſtes, où il profira ſi nmer¬</l>
            <l>
                <lb/>ueilleuſement, qu’en l’aage auquel les bSeigneurs de ſa</l>
            <l>
                <lb/>condition commencent à begayer, il donnoit de l’admi¬</l>
            <l>
                <lb/>ration aux plus eloquens de noſtre ſecle, &amp; s’il cedoit</l>
            <l>
                <lb/>aux hommes plus conſués dans les ſciences, ce n’eſtoi</l>
            <l>
                <lb/>que volontairement. A ſeize ans il s’en alla en lItalie, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>en deux années qu’il demeura dans les Academles, il ſe</l>
            <l>
                <lb/>rendit ſi parfait en tous les exercices neceſſaites à vne per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne doe ſa naiſſance, qu’on le nommoit le grand Piec¬</l>
            <l>
                <lb/>queur, le bon breteur, &amp; l’incomparable: à dix huit</l>
            <l>
                <lb/>ans, il s’en vint à la Cour aupres de Henry le Grand, a</l>
            <l>
                <lb/>temps de cette eelebre Conference, d’entte le leu Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>âinal di Perron &amp; du Pleſſis Moré, où comme celuy¬</l>
            <l>
                <lb/>ecy euſt cité quelque texte, auquel perſonne ne reſpon¬</l>
            <l>
                <lb/>doit, Monſiéur de Saint Chanmaond reſpondit auee ant</l>
            <l>
                <lb/>Grand Henry Prince le</l>
            <l>
                <lb/>de g</l>
            <l>
                <lb/>plus iudicieux qui ait iamais eſté, ant au choux qu’au iu¬</l>
            <l>
                <lb/>gement qu’l faiſoit des perſonnes, dit, que ſi le ſfieur de</l>
            <l>
                <lb/> Chamondviuoit, il ſeroit leplus grand homre de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Royaue. Et certanement nous pouuons dre qu’en ce</l>
            <l>
                <lb/> ems, Monſieur de Sainét Chanaond ne poſſed it pas</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement les auantages qui énent d’une bute naiſaace</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’vne narure ſauorable, ceux qui viennent de l’eftude</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’vne exquiſe inſtitutior: mais encore ceux qu vien¬</l>
            <l>
                <lb/>nent du temps &amp;e des affaites, ie veux dire qu’il n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>pas</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>pas moinis agreable ny moins ſblide dans la odtrfa.</l>
            <l>
                <lb/>ion, que gſand dans vn Bal, &amp; adroit quand il s’agiſſ</l>
            <l>
                <lb/>ſoit d’enfiler vne Carriere: Et effet, il eſtot doé d’vne as ie lan¬</l>
            <l>
                <lb/>preſtance qui faiſoit paroiſtre ſa vyertu iuſques au viſage, p </l>
            <l>
                <lb/>il poſſedoit vn raiſonnement aſſez puiſſant pour gagnei ſaepan¬7</l>
            <l>
                <lb/>ceux que ſa grande mine auoit defia esbranlé, &amp; vne exTIes Chce¬</l>
            <l>
                <lb/>ftie ns.</l>
            <l>
                <lb/>perience capable d’acheuer ce que la taiſon ne ſç̧auroirt ’</l>
            <l>
                <lb/>perſuader.</l>
            <l>
                <lb/>Apres la nort de ce grand Monarque, &amp; durant la mi¬</l>
            <l>
                <lb/>norité de Louis XIIIl. l’Eta eſtant diuiſé en diuers partis,</l>
            <l>
                <lb/>ce genereux François ſe tint touſiours ferme à la Tacine</l>
            <l>
                <lb/>des Lys, ſans iamais les abandonnet en quelques mains</l>
            <l>
                <lb/>que peut eftre l’aurhorité Royale, depuis cé grand Prn¬</l>
            <l>
                <lb/>ce eſtant declaré majeur, Il l’accompagna en la Conque¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte d’vne partie de ſon Royaume, durant laquelle ileuſt</l>
            <l>
                <lb/>tous les employs qu’vn homme de ſa naiſſance &amp;c de ſon</l>
            <l>
                <lb/>merite pouuoit raiſonnablement eſperer: il fut deux foi</l>
            <l>
                <lb/>Capitaine de Cheuaux Legers, rois fois Maiſtre s</l>
            <l>
                <lb/>Camp deux fois Capitaine des Genſdarmes, quatorz</l>
            <l>
                <lb/>fois Mareſchal de Camp, &amp; tros fois General d’Armée,</l>
            <l>
                <lb/>ce ſont les charges Miſitaires dont ce grand honmme fut</l>
            <l>
                <lb/>honoré, ce ſont les exertcices doſon grand ourage &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>oecupations deſorefpée. Quant àceëllsdefon efprit, il</l>
            <l>
                <lb/>fſut vint &amp; einfois mbaſſadeut extraotdlaire, &amp; Ml¬</l>
            <l>
                <lb/>nte d’Ei, ſans les amploys partſcllſiers, comrme de</l>
            <l>
                <lb/>ealmer lesdéſordres de quelque Proulnce, &amp; de quelque</l>
            <l>
                <lb/>ville particuliere, &amp;e’de dnner lIé colier de ltdre à fe</l>
            <l>
                <lb/>dnſieurt le Cnebtefſguieres Toutes ces chiarge4</l>
            <l>
                <lb/>egalemene iutres &amp; penibles meriterent de la uſtieé</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, ſept Gouuernements diferens ’dont, e grand</l>
            <l>
                <lb/>omme à l’heure de ſa mort, n’en poſſedoit autre choſe</l>
            <l>
                <lb/>que l’honneur, de les auoit merlté par ſesſeruices.</l>
            <l>
                <lb/>Ie nieſuiuray pas l’ordre du temps aquel ce grànd lom</l>
            <l>
                <lb/>de execta toutes ces grandes choſes, puiſque ce ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>failnblement cauſer deſorde, ie appoiriay pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miereaent- les Aſbaſſades, &amp; puis les eploiEs qu’il fit</l>
            <l>
                <lb/>n Fradee; e’Lae &amp; eu Alledagne, ei quſieé8:</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>.. 3</l>
            <l>
                <lb/>Genea d’Armée, deſorte que l’on pourra conâidenee ſs</l>
            <l>
                <lb/>vie comme vne medaille à deux faces, dont l’vne nous</l>
            <l>
                <lb/>repreſente vn Mereure le Caducée à la main, l’autre</l>
            <l>
                <lb/>vn Mars l’eſpée hors du fourreau, l’vne nous fait en¬</l>
            <l>
                <lb/> core voir des proſperltez toutes entieres, l’autre impar¬</l>
            <l>
                <lb/>aites: mais par tout nous verrons ſa vertu immobile,</l>
            <l>
                <lb/> ny iamais enflée par le vent des vnes, ny abbatuë parla vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lence desautres.</l>
            <l>
                <lb/>De ces vingt &amp; cinq Ambaſſades, i’en choiſiray quatre</l>
            <l>
                <lb/>ou cinq principales, puiſque de les rapportert toutes entie¬</l>
            <l>
                <lb/>rement, il’faudroit faire tout de nouueau l’Hiſtoire de</l>
            <l>
                <lb/>France: mais pour faire voir que le ſieur de S. Chamond</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit pas comme des ſemences de ces fruits, qui perdeas</l>
            <l>
                <lb/>leur vertu en changent de terroit: s’il a fait des miracles</l>
            <l>
                <lb/>en France, il a fait des prodiges en Itahe: En effect, eſt-il</l>
            <l>
                <lb/> iamais arriué ſuccez plus ctraire aux eſperances aiſonna¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, &amp; à l’apparence des choſes que la tres glorieuſe &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aurant heureuſe Amaſſade de Manrouë̈: Certainemens</l>
            <l>
                <lb/>l n’y a perſonne qui examinant les plus grandes actions</l>
            <l>
                <lb/>de ce ſieele, ſans autre intereſt que celuy de la vertu, qui</l>
            <l>
                <lb/>ne l’eſtime la ſource du bon-heur de l’Eſtas, la pierre d’at¬</l>
            <l>
                <lb/>tente de ce graad Ouurage, le conſumé de toures les Ne.</l>
            <l>
                <lb/>gotiatious, &amp; le modelle ſur- qui tous tes Ambaſſadeurs</l>
            <l>
                <lb/>doiuent prendre leurs meſures: Car ſi nous conſiderons</l>
            <l>
                <lb/>les obſtacles que les artifices d’Eſpagne, les ſoupleſſes des</l>
            <l>
                <lb/>Italiens, lesintelligences du Comte Strige, &amp; les preten¬</l>
            <l>
                <lb/>ions de Charles Emmanuel au Marquiſa de Montferas</l>
            <l>
                <lb/>Iuy oi</l>
            <l>
                <lb/>aſés, capables d’arreſter toute autre per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne, nous Ieros cntraisé confeſſer, qu’il n’y euſt</l>
            <l>
                <lb/>iamais homme plus adroit pour ménages les differentes</l>
            <l>
                <lb/>humeurs de tant de peuples, plus eloquent pour les perſua¬</l>
            <l>
                <lb/>fions, plus genereux pour les demandes, ny plus hardy</l>
            <l>
                <lb/>quand ils’agiſſoit des interefts de ſon Maiſtre. Car comme</l>
            <l>
                <lb/>le Duc de Sauoye de tres-glorieuſe memoire luy euſt di</l>
            <l>
                <lb/>auee aſſez de chaleur, queſi le Roy le cherchoit,il le trou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueroit. Eſcoutez ie vous prie la réponſe de ce grand hom¬</l>
            <l>
                <lb/> me: aſeurementil vous uuuera ear vo Eta ſone ſi</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 37</l>
            <l>
                <lb/>etis, qué vous ne vous y ſçauriez eacher contre ſa colere,</l>
            <l>
                <lb/>ſurquoy il le menaça de le traitter comme Esforce auois</l>
            <l>
                <lb/>ſait Merueilles Ambaſſadeur caché, à cauſe du Comté de</l>
            <l>
                <lb/>Miolans: mais il répondt, qu’il ne ſçauroit mourir plus glo¬</l>
            <l>
                <lb/>1ieuſemét que pour le ſeruice de ſon Prince:auec la meſme</l>
            <l>
                <lb/>hardieſſe, il paſſe de Turin à Mantouë par le pais Ennemy: rpegoſe </l>
            <l>
                <lb/>mais s’eſtoit touſiours en la Compagnie de la prudence, Rineon</l>
            <l>
                <lb/>ſans qui le courage paſſe pour temierté: car il trauerſa le </l>
            <l>
                <lb/>Milannois accompagné de quatre ou cinq cens Gentils. Eraocoi 9</l>
            <l>
                <lb/>hommes, de crainte que l’Hiſtoire de Fregoze &amp; de Rin- en aſſi¬</l>
            <l>
                <lb/> ſinez ſur</l>
            <l>
                <lb/>con ne fuſt renouuellée en ſa perſonne. Eſtant arriué à ie pe, pa</l>
            <l>
                <lb/>Mantouë aupres du Duc Vincens, il trouua que les Mini-¬ le o¬</l>
            <l>
                <lb/>mademés</l>
            <l>
                <lb/>ſtre de ces deux Souuerainetez, &amp; le grand mobile de laui.</l>
            <l>
                <lb/>l’eſprit de ce Prince eſtoit artaché aux intereſts du Duc du Guait.</l>
            <l>
                <lb/>Guaſt, &amp; par conſequent à ceux d’Eſpagne: mais il l’en</l>
            <l>
                <lb/>Le premier</l>
            <l>
                <lb/>détacha ſi bien, que d’Eſpagnol il ne le rendit pas ſeule- ’</l>
            <l>
                <lb/>ment Ialien mais bon François: d’où nous pouuons infe- e Strige, </l>
            <l>
                <lb/>rer qu’iln’y euſt iamais homme qui poſſeda cette vetu im !</l>
            <l>
                <lb/>perceptible que nous appellons addreſſe au point qu’il l’a a laai.s</l>
            <l>
                <lb/>poſſedoit, &amp; que ç’a eſté quafi le ſeul qui par de ſimples de Sona¬</l>
            <l>
                <lb/>paroles &amp; par des maximes toutes Chreſtiennes, ait tiré *</l>
            <l>
                <lb/>Ia verié́ des fers &amp; des cachots pour luy faire voir l quan e</l>
            <l>
                <lb/>clarté́ duiour: car quoy que la neceſſité des aftaires l’euſt ſofieur</l>
            <l>
                <lb/>de Neuers</l>
            <l>
                <lb/>oblige de ſe ſeruir d’vne prudence vn peu ra finéeſa con- ,</l>
            <l>
                <lb/>ſcience neantmoins en a touſiours partagé la gloire, c’eſt vene par</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy tout le monde diſoi, qu’il auoit vaineul’Eſpa- et.</l>
            <l>
                <lb/>nol par generoſité́, le Sauoyard par hardieſſe, Gaſtal le cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal, il ré¬</l>
            <l>
                <lb/>par adreſſe, Suige par raiſon.</l>
            <l>
                <lb/>pondit que</l>
            <l>
                <lb/>Depuis il fut Ambaſſadeur en Angleterre ouſon Elo- i ea</l>
            <l>
                <lb/>quence eſtant adnairée de ces Batbares, euſt le pouuoir de impoſible.</l>
            <l>
                <lb/>calmer les deſordres, diſſiper les orages, &amp; ſuſpendre l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>ion la plus cruele quiſe ſoitiamais commiſe par les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; qui vray ſemblablement l’euſt empeſché s’il y</l>
            <l>
                <lb/>euſt eſté auec le meſme pouuoir: Carà dire le vray ſicette</l>
            <l>
                <lb/>Eloquence en la bouche d’vn ſimple Capitaine eauſa plus</l>
            <l>
                <lb/> C’et asd</l>
            <l>
                <lb/>dedeſordre parmy nos Ennemis, que les lances de mille l</l>
            <l>
                <lb/>bagirs: ſi en celle d’vnſumple Agens &amp;e d’vn peit poſtil- le</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>lon d’intrigues, Cnquiſt plus de Villes &amp; acquiſt plus</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt le Ci- d’honneur à ce ſuperbeſRoy des Epirores, que cent mille</l>
            <l>
                <lb/>neas de</l>
            <l>
                <lb/>pet epees oe tous les Elephas d Afrique: ſi auboqut de la lan¬</l>
            <l>
                <lb/>gue d’vn Gouuerneur de Prouince, elle euſt le pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>C’e Iules d’accouſtumer à l’eſclauageceux qui n’auoient iamais per¬</l>
            <l>
                <lb/>Ceſar Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>t, du la liberté, de ſouſmetre les peuples qui auoient toû¬</l>
            <l>
                <lb/>Gauſes. jours commandé, iamais obey. Eſtant accomplie en la</l>
            <l>
                <lb/>perſonne d’vn Miniſtre d’Eſtat, d’vn Ambaſſadeur &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’vn General d’Armée, ne peut qu’elle ne faſſe des mira¬</l>
            <l>
                <lb/>cles, puiſque les eſprits les pls farrouches l’écoutent auee</l>
            <l>
                <lb/>admiration. Paſſer ſous ſilence l’Ambaſſade d’Allema¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, ſeroit effacer la gloire de la plus genereuſe aion de</l>
            <l>
                <lb/>ce ſiecle, puiſque les commencenaens &amp; les ſuittes des</l>
            <l>
                <lb/>auantages que nous en auons retiré; font auoüer aux plus</l>
            <l>
                <lb/>barbares, qu’il n’y eut iamais vne prudence plus vaſte ny</l>
            <l>
                <lb/>vne raiſon plus éclairé que celle de ce grand Homme. Ie</l>
            <l>
                <lb/>raporteray la verité commeie l’ay puiſée en ſa ſource; il</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy ait n’y a perſonne aà la Cour qui ne doiue ſçauoir qu’on hazar¬</l>
            <l>
                <lb/>; onigar da Monfieur de Sainét Chamond, comme vn Capitaine</l>
            <l>
                <lb/>de Sainct</l>
            <l>
                <lb/>Ca dans vn Nauire ſans voile,mas, ny timon ; &amp; pour vſer de</l>
            <l>
                <lb/> reſase la comparaifon dont le Roy ſe ſeruit à ſon départ, on</l>
            <l>
                <lb/>ſon mi¬</l>
            <l>
                <lb/>e,, l’employa c6me vn Empirique à qui on ’a recoursqu’aux</l>
            <l>
                <lb/>auoit re- extremitez, &amp; lors que les remedes ordnralres ſont inu¬</l>
            <l>
                <lb/> tils: En etet, tous nos aliez nous auoient abandonné́,</l>
            <l>
                <lb/>Semin, l’Armée des Suedois reduitte à ſix mille hommes, s’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>chacun</l>
            <l>
                <lb/>,, reitée en la Pomeranie, &amp; le Chanoelier Orentelxe hors</l>
            <l>
                <lb/>rà des piu¬ d’eſperance de remettre ſon party, craignant que dix mil¬</l>
            <l>
                <lb/>l de cte le edl</l>
            <l>
                <lb/>ui eſtoient motinez à Magdebourg, pous</l>
            <l>
                <lb/>empirique:</l>
            <l>
                <lb/>muſ os ue des iniures que eGnranierIeur aoit dittes, ne le</l>
            <l>
                <lb/>ene es menaſſent à l’Empereur, auoit gagné Vvihſanot dans le.</l>
            <l>
                <lb/>qe lors</l>
            <l>
                <lb/>u ’, Mexbourg, à deſſein de ſe retirer en Suede, ayant fait</l>
            <l>
                <lb/> , pour ce ſujet embarquer tout ſon train ſur la Mer Balti¬</l>
            <l>
                <lb/>eſeſpee: que voyla le pitoyable eſtat des affaires à l’arriuace de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur de Sainct Chaimond. Certainement tout autre</l>
            <l>
                <lb/>que luy ſe fuſt retiré, voyant les choſes deſeſperées, ce</l>
            <l>
                <lb/> qui euſt eſté non ſeulement la perte de nos Conqueſftes</l>
            <l>
                <lb/>mais de la France, puis qu’au neſme temps l’Emperaur</l>
            <l>
                <lb/>enuoyoit</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>anuoyoit vnepuiſſanteArmée par la Frache &amp;omté,</l>
            <l>
                <lb/>qai nous euſt obligé de ne plus attaquer &amp; de nous bie¬.</l>
            <l>
                <lb/>defendre, de ſorte que l ſieur de S Chamond faſt en cette</l>
            <l>
                <lb/>occaſion la cauſe principale de nos Conqueſtes, &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>conſeruation de la Rra nce. En effeét, la retraite du Chan¬</l>
            <l>
                <lb/>celier, l’oracle de ſa Nation &amp; le grand mobile de la Sue¬</l>
            <l>
                <lb/>de, eſtoit capable de perdre entieremsent noſtre party en</l>
            <l>
                <lb/>Allemagne, ſi le bon heut de la France n’euſt conduit</l>
            <l>
                <lb/>miraculeuſementgrand Homme au meſme lieu quele</l>
            <l>
                <lb/>Chancelier auolt chioiſſ pour ſon embarquement: mals il</l>
            <l>
                <lb/>luy repreſenta auec tant d’ener gie la beauté de la gloire,</l>
            <l>
                <lb/>que picqué d’honneur, il promit de ne partir de ſix ſemai¬</l>
            <l>
                <lb/> nes d’Allemagne, qu’il eſtoit neantmoins impoſſible de</l>
            <l>
                <lb/>remettre ſon party, &amp; ſeretira là deſſus: Quant auxre¬</l>
            <l>
                <lb/>uoltes contre Banier, la ciuilité de ce pieux Cortiſan qui</l>
            <l>
                <lb/>nm’a iamais maqnué de ramener les plus reueſches, leur re¬</l>
            <l>
                <lb/>preſenta ſi agreablament la breche qu’ils ſeroient à leuir</l>
            <l>
                <lb/>honneur, &amp; les taches dont ils noirciroient la gloire de</l>
            <l>
                <lb/>tant de batailles gagnées, qu’enfin touchés &amp; conuain¬</l>
            <l>
                <lb/>cus, ls luy promirent de ne poit quittet les inrereſts de</l>
            <l>
                <lb/>la Frane ay de ſes aliez, ponrueu qu’il fut leur Genera,</l>
            <l>
                <lb/>te qu’ayant accepté́ dé tres bonne grace, &amp; auec cette.</l>
            <l>
                <lb/>franchiſe de eœur qu’ils eſtimet la plus haute de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>vertns, il choiſiſt le Barsanm de Thureng pour ſon Mareſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chal de Caap, comme celuy qu’il ſç̧auoit leur eſtre plus</l>
            <l>
                <lb/>agreable &amp; plus affeionné àoſtre party, qui d’dbord</l>
            <l>
                <lb/>les conduiſit en Vveſtphalle, où ils commeneerent la</l>
            <l>
                <lb/>guerte eontre les Inpenaau, quiſortirét tant de gens qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>peurentûaaes arniſnspourles combattree mals il fu¬</l>
            <l>
                <lb/>rent défaits, &amp; nous rapportaſmes vne victoire éntiere le</l>
            <l>
                <lb/>prenter iourde l’a 6j de ſoreo, querlelc’eſt yie loy</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſtque trop gtauée dans l’eſpritdés honmes, d’ay¬</l>
            <l>
                <lb/>aer leur interaſts patculier, d’eſtredpapey des con¬</l>
            <l>
                <lb/>querans. Les Prihces de l’Empilrequl auienefait quelque</l>
            <l>
                <lb/>difficulté de roceuboir ce gtrand’Homme dans leurs Ee,</l>
            <l>
                <lb/>lay enubybrent offtit toutee qu depebdoit d’ex: quae</l>
            <l>
                <lb/>at obſtie-oparty ds l’Eapulesnsſe-declarérer</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>entierement Franeois, &amp;e les autres neutres: hais tous pro¬</l>
            <l>
                <lb/>’p mirẽt de renõcer à la Paix qui auoit efté faite &amp; ſignéedans</l>
            <l>
                <lb/>ner fit met</l>
            <l>
                <lb/> L’ Prague, auec l’Empereurs dont ſa majeſté Imperiale fut</l>
            <l>
                <lb/>e ’o ellement outrée, qu’elle fit mertre la teſte qui eſtoit la.</l>
            <l>
                <lb/>eur de S.</l>
            <l>
                <lb/>i cauſe de tous de tous ces heureux changemens, à l’enche¬</l>
            <l>
                <lb/>àÀ yoooo. re: quant au Chancelier, conſiderant auec eſtonnement les</l>
            <l>
                <lb/>ricbedales -ſts miraculeux de ce grand Homme, &amp; le glorieux</l>
            <l>
                <lb/>ouurage de ſon eſprit, luy dépeſcha vn Gentilhomme,</l>
            <l>
                <lb/> pour le ptier de faire la moitié du chermin, &amp; reuenir à</l>
            <l>
                <lb/>Vveyſmar, oùl’Alliance des deux Couronnes de France</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de Suede fut confirmée, en faço qu’elle a duré iuſqu’à</l>
            <l>
                <lb/>la Paix generale.</l>
            <l>
                <lb/>LeRos de L’intereſt &amp; l’vtilité publique, dont ceux qui viendrone</l>
            <l>
                <lb/>Daioemars apres nous, gouſteront les fiuits aue peu detranquilité,</l>
            <l>
                <lb/> ne font pas tout l’auantage que nous reuiraſmes de la pru¬</l>
            <l>
                <lb/>droite, ce dence de cette illuſtre teſte, la gloire de noſtre Monarque</l>
            <l>
                <lb/>, ne parut pas auec plus d’éclat en la propre perſonne dans</l>
            <l>
                <lb/>uoit iamais</l>
            <l>
                <lb/>aic aeL ſon Louure, qu’en celle de ſon Ambaſſadeur parmy les</l>
            <l>
                <lb/>ſonne. Barbares.</l>
            <l>
                <lb/>Et quoy que la tres fameuſe Ambaſſade de Rome ne</l>
            <l>
                <lb/>faſſe pas le plus bel endroit d’vne vle ſi llluſtre, ny le plus</l>
            <l>
                <lb/>voye ſo, grand orneaent d’vne conduitte ſi iudicieuſe, neantmois</l>
            <l>
                <lb/>pologe la paſſer ſous ſilence, ce ſeroit fire ooerage à la vertu tra¬</l>
            <l>
                <lb/>ſur ce ſujet eſée de la fortune, puis qu’ayant fait tout ce qui eſtoir</l>
            <l>
                <lb/>Le fieur ae eſtoit neceſſaire de faire, ſa prudence &amp; ſoa Eloquence</l>
            <l>
                <lb/>ooui auſſi bien qu’en tous les autres lieux, one eſte cgalemens</l>
            <l>
                <lb/>te enuoyé</l>
            <l>
                <lb/>e pl admirées, &amp; ont reuſſi ſi aduantageuſemont que ce qu’on</l>
            <l>
                <lb/>Aermir ſa gloire, en a rehauſſé le prix, &amp; i</l>
            <l>
                <lb/>du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>rapporta à</l>
            <l>
                <lb/> a retire de l’honneur ont tous les autres euſſent rougy</l>
            <l>
                <lb/>que par de honte.</l>
            <l>
                <lb/>p,2 Sa prudence&amp; ſon eloquence n’agiſſoient pas auac</l>
            <l>
                <lb/>e ia lſe moins d’efficace en la conduite &amp; gouuernement des</l>
            <l>
                <lb/>l s peuples, que danales negociations &amp; Ambaſſades; elles</l>
            <l>
                <lb/>Chamoaa n’eftoient moins puiſſantes pour vnir les François,qu’à</l>
            <l>
                <lb/>diuiſer nos ennemis. Et il y peu de Prouinces dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royume où elles n’ayeng eſtanché laſource de ſes diui¬</l>
            <l>
                <lb/>ions, qui cauſent les guerres ciuiles. Si bien que par</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>cout où leRoy l’honnoroit de ſes Commandemens, on</l>
            <l>
                <lb/>ne voyoit que d’agreables deſordres, on n’entendoit que</l>
            <l>
                <lb/>des cris heureux, &amp; de bon augure des peuples, que les</l>
            <l>
                <lb/>illuſtres Conquerans affectent plus que les Empires:</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt la cauſe pourquoy tout le mondo l’aimoit, comme</l>
            <l>
                <lb/>le bon-heur dans ſa ſource, puis que toutes les fois qu’on</l>
            <l>
                <lb/>entendoit ſa diuine voix, on attendoit la paix tant deſi¬</l>
            <l>
                <lb/>rée. Et comme il n’y a point de Loy qui ne nous com¬</l>
            <l>
                <lb/>mande de louer les grandes actions, dont nous ſommes</l>
            <l>
                <lb/>les teſmoins, ie me donneray la liberté de dire ce que</l>
            <l>
                <lb/>cette illuſtre perſonne fit en Prouence, ou il accorda</l>
            <l>
                <lb/>auec vne adreſſe ſi delicate, tant de diuers partis ; vniſt</l>
            <l>
                <lb/>tant de differentes ligues, ménagea tant de contraires</l>
            <l>
                <lb/>ihtereſts; diuertiil tant de paſſions opiniaſtres, adouciſt</l>
            <l>
                <lb/>tant d’eſprits de vengeance, reconcilia tant d’ennemis</l>
            <l>
                <lb/>couuerts, facilita tart de reparations d’honneur, aboliſt</l>
            <l>
                <lb/>les injures paſſees par vne amnillie ſi Chreſtienne, que</l>
            <l>
                <lb/>d’vne Prouince troublée &amp; diuiſée, il en fit vne maiſon</l>
            <l>
                <lb/>de paix &amp; d’vnion. Ce qui eſt arriué depuis dans la meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me Prouince, ne confirme-il pas la verité de ce grand</l>
            <l>
                <lb/>perſonnage, qui aimoit mieux dix hõmes ſemblables au</l>
            <l>
                <lb/>ſage Neſtor, que mille au genereux Achilles; &amp; nous fai</l>
            <l>
                <lb/>iuger de la perte d’vne perſõne ſi precieuſe &amp; ſi neceſſai¬</l>
            <l>
                <lb/>re au bien de l’Eſtat: ie pourrois rapporter quantité d</l>
            <l>
                <lb/>pareilles actions, &amp; neantmoins ie n’en rapporterois pas</l>
            <l>
                <lb/>la moitié, puis que celles que nous ſçauons ne font pas</l>
            <l>
                <lb/>la centieſme partie de celles que nous ne ſçauons pas,</l>
            <l>
                <lb/>eſftimãis quc comme oieu auoit donné le moyen à luy ſeul</l>
            <l>
                <lb/>de faire toutes ces grandes actions, à luy ſeul il auois</l>
            <l>
                <lb/>donné le moyen de les faire ſçauoir.</l>
            <l>
                <lb/>Que fi nous tournons la medaille, &amp; que nous nous le</l>
            <l>
                <lb/>repreſenmtiõs à la teſte d’vne armée,ſans doute que nous</l>
            <l>
                <lb/>trouuerons que c’eſt roûjours le meſme, &amp; que ſes ſetui¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ae noùs ont pas eſté moins vtiles dans les ſonctiõs de</l>
            <l>
                <lb/>la gue rre, que dans la conduite des peuples, &amp; dans les</l>
            <l>
                <lb/>Ambaſſades; &amp; que ſoit à la campagne, ſoit au cabinet,</l>
            <l>
                <lb/>ll eſtoit également redoutable aux eaneis de la Fran,</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>ce.Ie commeneeray par la Rochelle, oür ce grand Capi¬</l>
            <l>
                <lb/>taine fut vn des quatre generaux qui commandoient</l>
            <l>
                <lb/>également aux quatre diuers quarters de ce Siege, le</l>
            <l>
                <lb/>plus celebre de noſtre temps: Et comme il n’eſt moins</l>
            <l>
                <lb/>On les ap¬</l>
            <l>
                <lb/>l ingenieux en ſes inuentions, que courageux aux execu¬</l>
            <l>
                <lb/>aioutd’hui tions, il inuenta les moulins, ce qui ne fut pas vn des</l>
            <l>
                <lb/>les moulini</l>
            <l>
                <lb/> plus foibles moyens pour faire cõtinuer vn ſi long ſiege:</l>
            <l>
                <lb/>Chamond. Et comme en vne ſortie que firent les ennemis, ce gene¬</l>
            <l>
                <lb/>reux Caualier fut bleſſé d’vne mouſquetade à la cuiſſe,</l>
            <l>
                <lb/>Sa Majeſteé diſt que le ſieur de Sainct Chamond faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>parfaitement bientout ce dont il ſe meſloit, qu’il faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>le Soldat quand la necefſité l’y obligeoit, &amp; qu’en meſme</l>
            <l>
                <lb/>remps il faiſoit le oeneral d’armée &amp; l’Ingenieur. Et</l>
            <l>
                <lb/>pour faire voir que le Roy reconnoiſſoit les ſoins qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit apporteé en la priſe de cette ſuperbe ville, il l’ho.</l>
            <l>
                <lb/>nora du gouuernement apres ſa reduction.</l>
            <l>
                <lb/>Depuis il fut enuoyé en Allemagne en la meſme qua¬</l>
            <l>
                <lb/>lité de eneral d’armée, ou d’abord il prit Moyenuic,</l>
            <l>
                <lb/>place forte, de grande conſiderarion;il prit encore Frei¬</l>
            <l>
                <lb/>debourg, place qui auoit autre fois ſouſtenu des ſieges</l>
            <l>
                <lb/>Royaux, laquelle neantmoins Monſieur de Sainct Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>mond força an plein midy, contre coute ſorte d’appa¬</l>
            <l>
                <lb/>rence. Et e’eſt la où ſon eloquence ne ly fu pa inutile,</l>
            <l>
                <lb/>pour temperer l’ardeur des Soldats dans vneoccaſion ſ</l>
            <l>
                <lb/>dlelicate, &amp; en meſe iour terraſſant nos ennemis à</l>
            <l>
                <lb/>coups d’eſpées, &amp; vainquans nos Soldats à coups de lan¬</l>
            <l>
                <lb/>gue: Ce qui me fait croire que cette facilité de s’expli¬</l>
            <l>
                <lb/>quer, &amp; cete qualiteé de produireſes penſees auec éclat,</l>
            <l>
                <lb/>e cõr</l>
            <l>
                <lb/>io d’vn grand Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pitaine, que la hardieſſe &amp; le courage.</l>
            <l>
                <lb/>Il fut encorGeneral d’armée au ſiege de Nancy, où̀</l>
            <l>
                <lb/>il eſt à preſumer qu’il rendit encore de plus grands teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt en se moignages de ſa prudence &amp; deſon courage, qu’à la Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>iege où le</l>
            <l>
                <lb/> chelle &amp; en Allemagne, puis que ce fut là ou le Roy luy</l>
            <l>
                <lb/>mt le bã promit ſes dernieres liberalitez qu’on donne pour re¬</l>
            <l>
                <lb/>,’ compenſe aux actions qui n’ont point de peix. Mais</l>
            <l>
                <lb/>Fance. comme vne ſ́hauate vartu qu’eltoit celle de ce gra</l>
            <l>
                <lb/>hoame.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>homme, eroyoit luy eſtre plus glorieux de tenir la Fortu.</l>
            <l>
                <lb/>ne en qualité de ſeruante que d’eſclaue, elle s’échappa</l>
            <l>
                <lb/>facilement, non qu’elle euſt la hardieſſe d’attaquer ſa</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtreſſe, mais elle euſt bien l’aſſeurance d ſe joindre</l>
            <l>
                <lb/>aà la Diſcorde, de choquer le fils, puis qu’elle n’auoit pas</l>
            <l>
                <lb/>aſſez de force pour triompher du pere: elle ſe para des</l>
            <l>
                <lb/>liurées de l’honneur, &amp; en cette qualité elle repreſenta</l>
            <l>
                <lb/>à ce genereux Seigneur ( que la mort retira au periodc</l>
            <l>
                <lb/>le plus illuſtre de la vie qu’elle eſtoit la plus illuſtre, &amp; Il deceda
                i</l>
            <l>
                <lb/>la plus ſeuere Diuinité de la terre, qu’eile ne pardonnoit E.</l>
            <l>
                <lb/>iamais à ceux qui ne la reueroent en eſclaues, &amp; ne luy ehaude, a</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſoient en aueugles: qu’il valoit micux s’e xpoſce auuis</l>
            <l>
                <lb/> amais qi¬</l>
            <l>
                <lb/>aux dangers de aous perdre en luy obeiſiant, qu’aſleures ’eul i.</l>
            <l>
                <lb/>noſtre fortune, en luy refuſant nos deuoirs. Ce furent, Piemond.</l>
            <l>
                <lb/>à mon aduis, les perſuaſions dont la Fortune ſe ſeruit</l>
            <l>
                <lb/>pour obliger ce genereux fils à vne action qui durera au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant que la gloire ſera en eſtime parmy les hommes.</l>
            <l>
                <lb/>Depuis ce combat fatal nous pouuons comparer les</l>
            <l>
                <lb/>actions du feu ſieur de Sainét Chamond aux trauaux</l>
            <l>
                <lb/>d’Hlercule, puis qu’il eut le pouoir de luy ſuſciter va</l>
            <l>
                <lb/>Euryſhee: Car quoy que les parties fuſſeut ſatisfaites</l>
            <l>
                <lb/>ant par ianur, qui fut egal dans le combat, que pas</l>
            <l>
                <lb/>la generoſit que chacun auois teſmoigne en cette ren.</l>
            <l>
                <lb/>cote, quoy que cét incçpmparable Miniſtre-uſt fait vn</l>
            <l>
                <lb/>gement eneier en faueur de Monſieur de Sainct Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>mond,qui l’appella pour l’ordinaire la bonne teſte,&amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>teſmoigna de paſſiõner meſme ſon alliance, neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>on peut dire que depuis ce temps -laà les emplois qu’il</l>
            <l>
                <lb/>procura a Monſious d Saimct Chamoônd, furent ſi deli¬</l>
            <l>
                <lb/>cats, qu’opoqit donr aumeilleures ations le til¬</l>
            <l>
                <lb/>tre de crimes.De cette qualité eſtoit celuy de Prouence</l>
            <l>
                <lb/>car bien que cefuſt enapparence pour calmer les deſora</l>
            <l>
                <lb/>dres que cét illuſtre Seigneur y calmmiraculelemen,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſtoit en effet peus en ecirter de plus gads contr</l>
            <l>
                <lb/>ſeu Monſieur le Mareſchal de Vitry. Depuiis on l’enuoya</l>
            <l>
                <lb/>en Allemagne au temps que la pluſpart des Princes</l>
            <l>
                <lb/>maaieus pris pary auec l’Empereur, aues aea eae,</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>moiis pour t aſchér de les en retirez, s’il eſtoit poſible. Et</l>
            <l>
                <lb/> commé il euſt enuoyé à la Cour que perſonne ne von¬</l>
            <l>
                <lb/>loit faire banqueroute à la foy qu’ils auoient dé ja don¬</l>
            <l>
                <lb/>née, &amp; que ſur cela il n’euſt point de reſponſe, il ſe paya</l>
            <l>
                <lb/>deſes appointemens, non pour les employer àſes inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts pareiculiers: mais bien pour faire conſiderer la.</l>
            <l>
                <lb/>grandeur du Maiſtre qu’il repreſentoit: quoy que d’ail¬</l>
            <l>
                <lb/>Ieurs ce grand homme euſt fait toutes les merueilles que</l>
            <l>
                <lb/>i’ay déja auanćes, la recompenſe qu’il en receut à ſon</l>
            <l>
                <lb/>retour, cefut vn commandement de ſe retirer à Sainct</l>
            <l>
                <lb/>Chamond. En oe rencontre cét illuſtre aduerſaire ſe.</l>
            <l>
                <lb/>monſtrant pluſtoſt riual de ſa gloire, que perſecuteur de</l>
            <l>
                <lb/>ſa vertu. Mais comme le bruit eſtoit commun, qu’on ne</l>
            <l>
                <lb/>vouloit pas ſouffrir des yeux ſi clair-voyans au Conſeil</l>
            <l>
                <lb/>que ceux de Monfieur de Sainct Chamond: que ſa vertu</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit inutile que parce qu’elle eſtoit trop grande aux</l>
            <l>
                <lb/>yeux d’vn plus puiſſant, &amp; en ce qu’elle ne s’eſtoit iamais</l>
            <l>
                <lb/>voulu ſouſnettre auec baſſeſſe aux Idoles de la Cour, on</l>
            <l>
                <lb/>le déoüilla de toutes ſes Charges &amp; Gouuernemens. Il</l>
            <l>
                <lb/>eſt vray que ſi cét illuſtre aduerſaire euſt encore vaeſcu</l>
            <l>
                <lb/>quelque temps, ainſi qu’il dit vn peu auant ſa mort, ſans</l>
            <l>
                <lb/>doute qu’il eaſt crié en faueur de Monſieur de Saint</l>
            <l>
                <lb/>Chasond le rmaeſtme que ce fortuné Romain en celle de</l>
            <l>
                <lb/>Pompée, Qu’il triomphe, &amp; qu’Touiſſe à ſon aiſe des</l>
            <l>
                <lb/>recompenſes deuës à de ſi grands &amp; ſignalez ſeruices..</l>
            <l>
                <lb/>Ne croyez pas eantmoins que toutes ces grandes</l>
            <l>
                <lb/>ations tant Militaires que Politiques, ſoient les ſeules</l>
            <l>
                <lb/>baſesſur quoy s’appuye cette vate reputation, qui fair</l>
            <l>
                <lb/>lutre nom de Sainct Chamond aux</l>
            <l>
                <lb/>deux extremitez de la terre: c’eſt pluſtoſt ſa pieté &amp; ſ</l>
            <l>
                <lb/>charité, ſoit en la magnificence des maiſons Religieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, ſoit en l’entretien &amp; nourriture des Religieux: il a</l>
            <l>
                <lb/>ſondé les Conuents des Capucins, des Minimes, de la</l>
            <l>
                <lb/>Trinité, des Recollets, &amp; autres. Et par tout où il a paſſé</l>
            <l>
                <lb/>on peut voir des matques d’vne pieté ſi illuſtre:il a fondé</l>
            <l>
                <lb/>deux Egliſes Collegiales, qui luy reuiennent à plus de</l>
            <l>
                <lb/>cous mille eſcus. Et au lieu que dansas aiſons des</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/> Seigneurs n’entendpour l’ordlnaire que huirlemens</l>
            <l>
                <lb/>de lyons, &amp; aboyemeas de chiens: &amp; dans les ſales</l>
            <l>
                <lb/>ailleurs deſtinées pour la Comedie, on entend dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon magnifique Chaſteau de Saiact Chamond vn conti¬</l>
            <l>
                <lb/>nuel chant de la gloire de Dieu: Ce qui me fait croire</l>
            <l>
                <lb/>que ces pieux leros n’auoit rien puiſé de terreſtee</l>
            <l>
                <lb/>dans les ſources du monde, qu’il conuerſoit en terre</l>
            <l>
                <lb/>auec les houames, comes’il euſt eſté au Ciel auec les</l>
            <l>
                <lb/>Anges. En effet ſes maximes n’eſtoienc pas des maximes</l>
            <l>
                <lb/>politiques d’vneſageſſe profane, que Dieu maudit à la</l>
            <l>
                <lb/>fin, elles eſtoient toutas Chreſtiénes, &amp; quine tenoient</l>
            <l>
                <lb/>rien de la fourherie ny de la diſſiaulation: Les deuoirs</l>
            <l>
                <lb/>enuers Dieu l’auoient toûjoars emporté par deſſus les</l>
            <l>
                <lb/>reſpects humains: il auoit eſté hoiane pour la gloire d</l>
            <l>
                <lb/>Ciel auant qu’il le fuſtpour celle de la FPrance: De ſoete</l>
            <l>
                <lb/>que cette illaûtre perſonnea fait voir à tous les fux Po</l>
            <l>
                <lb/>litiques, que labonaeſoy doit eſtre la preaiere vertu des</l>
            <l>
                <lb/>Miniſres d’Etat, quil faur acoocdar la Croix’auec lo c’eoit </l>
            <l>
                <lb/>Lis, &amp; qu’il eſt également lapoſſhde de ſeparer la iean niſe e s</l>
            <l>
                <lb/>Chretle.</l>
            <l>
                <lb/>publiedes randa deſeana,lepartieuluier e la diiou- tEt¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de la Iuſtice: que ſi les maximes ſimpleenc poli¬</l>
            <l>
                <lb/>tiques reuſfiſſent quelquos fois eade grandes entrepei¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, c’eſt pluſtoſt haand que quelque choſe decen:</l>
            <l>
                <lb/>Si bien qa ia detie pas qu’il fi poauoir de hom¬</l>
            <l>
                <lb/>es d’aagmenuter o diminuer larepucation qui eſt fon¬</l>
            <l>
                <lb/>deſurds aion dnt l’objet n’eſt que le ſeruice de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, &amp; la gloire de ſesAutels.</l>
            <l>
                <lb/> IIeiitmoinsliberaſ &amp; genareaoeaers les haa¬¬</l>
            <l>
                <lb/>mes e vert 3qu charitable &amp; piex enuer les eli</l>
            <l>
                <lb/>gieux verqa’il m’eſtoit oins amouneux des honmnas</l>
            <l>
                <lb/>ſçauans que desſciences; Car commil auoit toûjours</l>
            <l>
                <lb/>prefſeré la repucation de la vraye gloire. à l’imnortalité</l>
            <l>
                <lb/>des ſuperbes &amp; desauares, &amp; les endlraſſenes d’vnes</l>
            <l>
                <lb/>vicille ridée au doux chana des ſſienes, quand il s’agiſ¬-l</l>
            <l>
                <lb/>ſoit de faire du bienà des perſonnes de merite, l nedon¬</l>
            <l>
                <lb/>ooit pasſeulemét de bonne gacamais e qui eſt l’eſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ce du bic-fait, ilneſeareſſouuaoit pasle- lepdeaain yi</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>.9</l>
            <l>
                <lb/>de ee qu’il auoit doné, yà qui il anoia donmé , par ls</l>
            <l>
                <lb/>lus belle façon d’obliger en vn ſiaecle, oi l’ntereſt fait</l>
            <l>
                <lb/>quaſi la premiere vertu des hommes. Et quoy qu’il ou¬</l>
            <l>
                <lb/>bliaſt les bonnes œuures qu’il faiſoit, il ſe reſſouuenoit</l>
            <l>
                <lb/>neantmoins eternellement des moindres ſeruices qu’on</l>
            <l>
                <lb/>duy rendoit: i’en rapporteray vn exemple, dont ie ſuis</l>
            <l>
                <lb/>teſmoin oculaire : Vn rtain Libraire reuenant de s¬</l>
            <l>
                <lb/>neue à̀ Lyon auec quantité deliures, qu’il auoit acheré,</l>
            <l>
                <lb/>ayant manque de payer quelque droict, pluſt oſt par igno¬</l>
            <l>
                <lb/>rance que par malice, on les luy fit tous ſaiſir : ur quoy</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtant jetté aupieds de ce grand homme de bion, ſans</l>
            <l>
                <lb/>autre fornac nyj procaduce, luy fit gqelacher ſa marcha n¬</l>
            <l>
                <lb/> diſe, d’o dépendoitſona entiere iuine.. Ce meſme Li¬</l>
            <l>
                <lb/>btaire luy apporta vn’orte-feuille aaec quelque papier</l>
            <l>
                <lb/>doré, pluſtolt paur hy fairt voit qu’il n’auois pas oublié</l>
            <l>
                <lb/>cette grace, que pou reconnoiſſage d’vn bien-faia.</l>
            <l>
                <lb/>Le fieur de Sainct Chauuad lgy dnananida ſon nom, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> paur quoyil luy apportooit eprſbh le Libraire luyreſ¬</l>
            <l>
                <lb/> pondl: Mofeignoûtilu’yi qudeix iours queoſtre</l>
            <l>
                <lb/> nmiſericorde me donna la vle, &amp; à iai petits’ enfans.</l>
            <l>
                <lb/>Mon amygiuy dit ce grandhobme, ie ne me reſſoauiens</l>
            <l>
                <lb/> amaids aduque iafais, oüi do celui qua ieieçois. En</l>
            <l>
                <lb/> le efect ooebs pana dahaliges lespanticuliets le ene¬</l>
            <l>
                <lb/>uetre d</l>
            <l>
                <lb/>Sien pbie ral, eto ſi Saauoeſoaeſpri, q’alãiiautrefoistrou,</l>
            <l>
                <lb/> . blé l’ordredass choſaspaûur l’amouts dos gns de bian,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>nueous ie ſouluoemn depoie muouvolut penad</l>
            <l>
                <lb/>de voye de faict vn petit logis qui- accomaaodoit la ma¬</l>
            <l>
                <lb/> ſon ds Rby, deſtinepur l’abieion- docegrand hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me, de</l>
            <l>
                <lb/>ei ei qu’ona’e etiooit pas la</l>
            <l>
                <lb/>vhau, que’c’eſtoie d’ailleurs la maiſon d’n pauune a¬</l>
            <l>
                <lb/> tiſan, qui auoit là tout ſon vaillant: &amp; qae d’ailleurs il.</l>
            <l>
                <lb/>’enpoucroit as trouuer na autre ſatne en va lica i</l>
            <l>
                <lb/>eaaode pour daaecz ſa marchadiſs: Ile vous ptié,</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs, ditce gradhomme d hien, au eſtimateus</l>
            <l>
                <lb/>d’en doubler lr ptix,coditiu que le oy en pys</l>
            <l>
                <lb/>Va partie &amp; asoy l’autres.Aprasquuyl mielainaia à l</l>
            <l>
                <lb/>boule,û payala pat. Quaa’il détachoi facilemes</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>de ſes intereſteparticaliers pour le ſoulageent des mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerables, &amp; pour les inforeunes des indifferens, que re</l>
            <l>
                <lb/>deuoit-il pas ſaire pour ſes ſeruiteurs, pour ſes amis, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour ceux de ſa connoiſſance?</l>
            <l>
                <lb/>A voir la modeſtie &amp; la douceur auec quoy il accom¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnoit toutes ſes ations, il n’y a perſonne de tous</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui auoient le bon-heur de le connoiſtre, &amp; l’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur d’en eſtre connus, qui ne l’eſtimaſt ou ſon Prore¬</l>
            <l>
                <lb/>cteur, ou ſon Pere: Et ſi nous euſſions eſté au temps de</l>
            <l>
                <lb/>l’ancienne Rome, la moitié des François euſſent eſté ſes</l>
            <l>
                <lb/>Cliens: ie rapporteray deux exéples ſur ce ſujec, que ie</l>
            <l>
                <lb/>remarquay en meſme iour.Le premier eſt de ſa douceur:¬</l>
            <l>
                <lb/>l’autre de ſa modeſtie. Dans vne ville de ce Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſt pas des plus petites, vn jeune Seigneur, qui</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit accouſtumé que de parler à ſon Regent, on à̀</l>
            <l>
                <lb/>des Eſcholiers, apres l’auoir ſalué, la pudeur lepriua de</l>
            <l>
                <lb/>la voix: mais Monſieur de Sainct Chamond ſui parla</l>
            <l>
                <lb/>des particularirez du College, en açon que l’autre re¬</l>
            <l>
                <lb/>prit courage, &amp; lui reſpondit tres à propos. Eſtant de</l>
            <l>
                <lb/>retour, il dit qu’il penſoit parler du commencement à</l>
            <l>
                <lb/>vn Miniſtre d’Eſtat, &amp; à vn General d’armée, mais qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit parlé qu’à vn Eſcholier. Voila comme ce grand</l>
            <l>
                <lb/>homme prat iquoit la ſciencede s’accommoder à la por¬</l>
            <l>
                <lb/>tée des eſprits de la compagnie:ce qui faiſoit rouuéer en</l>
            <l>
                <lb/>ſa conuerſation des felicitez accomplies.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſecond exemple eſt de ſa modeſtie, à l’entrée qu’il</l>
            <l>
                <lb/>it en vne ville dont le oy l’auoit honoré du gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment: vn Officier de Iuſtice eſtant deputé du Corps</l>
            <l>
                <lb/>pour le haranguer, il demeura ſur les denes, apres vne</l>
            <l>
                <lb/>douzaine de paroles: ce que reconnoiſſant ce grand</l>
            <l>
                <lb/>homme, ſans que preſque perſonne s’en apperceut, il fit</l>
            <l>
                <lb/>ſemblant d’auoir reſſeuti quelqueſyncope; &amp; ſur cela il</l>
            <l>
                <lb/>ſe retira, en couurant la honte de cé́t honneſte hôõmne, au¬</l>
            <l>
                <lb/>quel il diſt depuis, coanme il s’excuſoit en particulier,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il iugeoit de la grãdeur de ſon iugement par le defau</l>
            <l>
                <lb/>de ſa mmoire. Sa modeſtie paroiſſoit iuſques dans ſon</l>
            <l>
                <lb/>meſnage; ear ſa maiſonſebloit pluſtot vae maiſonre.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>C’et la</l>
            <l>
                <lb/>boëta de</l>
            <l>
                <lb/>Pandore.</l>
            <l>
                <lb/> !</l>
            <l>
                <lb/>ligieuſe que l’Hoftel d’vn grand Seigneur: vous n’y </l>
            <l>
                <lb/>tendiez ni blaſphemes, ni mediſances, ni calomnies. Et.</l>
            <l>
                <lb/>quoi que la deſpenſe de ſa table fuſt magnifique, elle n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit ni ſuperfluë, ni prodigue, mais delicate, mignarde,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſans confuſion.</l>
            <l>
                <lb/>Ses conſeils n’eſtoient niſeueres, ni laches, &amp; cette</l>
            <l>
                <lb/>boëte d’Eſtat, d’où nous auons veu ſortir tant d’Edicts,</l>
            <l>
                <lb/>que nous pouuons appeller fleaux des hommmes, auſſi per¬</l>
            <l>
                <lb/>nicieux que ceux de Dieu, ſeroit auſſi bien fermée, qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le eſtoit au premier aage du monde, ſi ſon conſeil euſt</l>
            <l>
                <lb/>eſté ſuiui. En effect feu Monſieur de Bullion ayant fait</l>
            <l>
                <lb/>vne propoſition dans le Conſeil de caſſer tous les Offices</l>
            <l>
                <lb/>des Treſoriers generaux, &amp; remonſtré que les penſions</l>
            <l>
                <lb/>auoient abſorbé l’argent qu’ils en auoient donné, ce</l>
            <l>
                <lb/>grand homme reſpondit agreablement: I’eſtime que</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur de Bullion penſe caſſer les Paſſe-volans du Re¬</l>
            <l>
                <lb/>giment des Gardes: Dequoi tous ceux du Conſtil ſe</l>
            <l>
                <lb/>prirent à rire, &amp; on ne parla plus de caſſer les Officiers</l>
            <l>
                <lb/>qui auoient donné leur argent de bonne foy. Comme</l>
            <l>
                <lb/>ſes conſeils n’alloient iamais à la violence, il preferoit</l>
            <l>
                <lb/>toûjours la tyrannie des vieilles conſtumes aux dangers</l>
            <l>
                <lb/>’apporten les nouueautez, qui ſont toûjours ſuſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>Ctes de quelquefacon qu’on les vueille conſiderer. En</l>
            <l>
                <lb/>effect comme on lui parloit de changer la facon d’eſlire</l>
            <l>
                <lb/>les Conſuls en l’vne des plus puiſſantes villes de ce Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>aume, il leur reſpondit; Eſtimez-vous, Meſſieurs, que</l>
            <l>
                <lb/>dans voſtre ville il y ait quelqu’vn qui ne ſoit pas bon</l>
            <l>
                <lb/> ſeruiteurdu Roi? Et comme on lui euſt reſpondu qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’y auoi</l>
            <l>
                <lb/>ine fuſt tres-affectiqnué au ſer uice</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Majeſté, il dit qu’il n’auoit aucun pouuoir d’ebré¬</l>
            <l>
                <lb/>cher leurs priuileges qu’en cete condition, que neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins s’ils demandoient quelque reformation, il la leur</l>
            <l>
                <lb/>accordoit, pourueu qu’elle fuſt capable d’aſſeurer le</l>
            <l>
                <lb/>1 i à a changement. La Reine meſme l’auoit à vne ſi haute</l>
            <l>
                <lb/>’,’ eſtime, tant pour lui auoir entendu predire tout ce qui</l>
            <l>
                <lb/>le Heraut</l>
            <l>
                <lb/>’eneroie arriueroit apres la ſortie du Roi de Paris, que pour le</l>
            <l>
                <lb/>g, doa Heraut que lſa Majeſté euoioit à Meſſiaurs duParlemẽt.</l>
            <l>
                <lb/>ri.</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>qu’elle lui en donna lenom de Prophete. Enfin il ’ae.¬</l>
            <l>
                <lb/>cordoit auec tant de douour a choſes preſentes, ad¬</l>
            <l>
                <lb/>miroit les paſſées auec tant de modeſtie, &amp; s’entretenoit</l>
            <l>
                <lb/>de celles qui eſtoient aà venir auec tant de prudence, que</l>
            <l>
                <lb/>nous le pouuions librement appeller le Salomon de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ſiecle.</l>
            <l>
                <lb/> La maladie ſaiſiſt ce grand homme, ſi-toſt qu’l fuſt</l>
            <l>
                <lb/>arriué de Sainct Germain vets la fin du mois d’Avril: elle</l>
            <l>
                <lb/>commença par la tres-ſenſible douleur des goures, apres ce rat ¬</l>
            <l>
                <lb/>vne bleſſure qu’il auoit aà la cuiſſe s’ouurit, &amp; lui cauſa des e mou¬</l>
            <l>
                <lb/>douleurs excremes dans le cours de ſon mal: La fievre ur¬</l>
            <l>
                <lb/>uant la Re¬</l>
            <l>
                <lb/>continue ſuuint là deſſus: juge par là ſitous ces maux it¬</l>
            <l>
                <lb/>dont chacon eſtoit capable d’epuiſer la pat ience meſme</l>
            <l>
                <lb/>deuoit mettre la delicateſſe d’vn grand Seigneur à l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>preuue. Neantmoins bien loin d’auoir eu le pouuoir d’al¬</l>
            <l>
                <lb/>terer les ſentimens d’vne ame ſi Chreſtienne, ni trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bler tant ſoit peu les productions d’vn ſi noble enten¬.</l>
            <l>
                <lb/>dement, que meſme il ne l’eut pas pour lui faire proferer</l>
            <l>
                <lb/>vne parole rude, ni vn diſcours deſobligeant au moindre</l>
            <l>
                <lb/>de ſes domeſtiques;Tant cette grande ame eſtoit prepa¬</l>
            <l>
                <lb/>rée à toute ſorte d’accidens. Et comme apres le ſeruice</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu, la plus forte paſſion de ſon ame eſtoit celui d</l>
            <l>
                <lb/>Roi, auquel il eſtoit ſi ſortement attaché, que pour lui 1l</l>
            <l>
                <lb/>ne mépriſoit pas ſeulement les plaiſirs que nous appel¬</l>
            <l>
                <lb/>lons diuertiſſemens &amp; recreations, mais abandonnoitſa</l>
            <l>
                <lb/>Il pafa t.</l>
            <l>
                <lb/>vie à la merci des dots durant la ſaiſon la plus ſujete aux ’</l>
            <l>
                <lb/>orages: il ne faut pas s’eſtonner ſi cette illuſtre paſſion de oeeebre.</l>
            <l>
                <lb/>l’occupoit encore durant vneſi longue maladie, en di- ’</l>
            <l>
                <lb/>ſant que l’enuie de voir l’authorité́ Royale puiſſamment mois -¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtablie, lui faiſoit plus de peine que les gouttes, les bleſ-voie.</l>
            <l>
                <lb/>ſures, ni la fievre. Ie rapporterai quelque exemple de</l>
            <l>
                <lb/>cette illuſtre paſſion:Vn certain Seigneur lui diſt vn iour</l>
            <l>
                <lb/>en ma preſence; Monſieur ſi vous euſſiez preueu le mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heur des affaires, &amp; penſé aux incommodiez que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez ſouffertes en ce voyage, vous ne ſeriez pas venu à</l>
            <l>
                <lb/>la Cour: Vous me pardonnerez, reſpondit cé́c illuſtre &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fidele Frauyois: cas quand ueſue le Roy ue m’auroit pa3</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>fait l’hoineur de m’enuoyer quérir, leſtat des ’aſaires</l>
            <l>
                <lb/>m’aunoit obligé d’y venir, pour donnor au ſeruice du fils</l>
            <l>
                <lb/>lerefte de ce fang que i’ai ſi liberalement verſeé pour ce¬.</l>
            <l>
                <lb/>lui du pere. Monſieur le Marquis des Ars. Seigneus</l>
            <l>
                <lb/>d’eſperance, s’il y en a en France, &amp; Monſieur le Baron</l>
            <l>
                <lb/>Ce fu eela de la Roquete Preſident en la Cour de Parlement de</l>
            <l>
                <lb/>qui le re- Prouence, qui l’auoit receu en ſon entrée, en qualité de</l>
            <l>
                <lb/> Gouuerneur, furent voir cé́t illuſtre malade, pour lui teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qualie de moigner la joye qu’ils auoient reſſenti lors qu’ils auoiẽt</l>
            <l>
                <lb/>Pnans appnis que ſa Majeſté l’auoit nommé pour aller calmer</l>
            <l>
                <lb/>de Roy.</l>
            <l>
                <lb/>E’ es deſordres de Prouence, ou ils eſtoient des plus inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſſez: mais qu’ils eſtoient extremement fachez de voir</l>
            <l>
                <lb/>Il auoit eſté</l>
            <l>
                <lb/> que ſa maladie l’empeſchoit d’aller accomplir vne ſi bon¬</l>
            <l>
                <lb/>le Roy pou ne œuure: Il leur reſpondit, que ſi ſes grandes douleurs</l>
            <l>
                <lb/>aller en</l>
            <l>
                <lb/>poee lui donnoient quelque peu de relaſche,il ne manqueroit</l>
            <l>
                <lb/>pas d’obeïr aux ordres du Roy, &amp; de donner la meſme</l>
            <l>
                <lb/>paix à la Prouence, qu’il lui auoit donnée autresfois, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>II auoitete qu’apres cela il mourroit le plus content de tous les</l>
            <l>
                <lb/>ir hommes du monde. Monſieur le Comte d’Arpajou, qui</l>
            <l>
                <lb/>Mareſehal</l>
            <l>
                <lb/>e Ccam e, le viſitoit quaſi tous les iours, comme il y fut vne fois</l>
            <l>
                <lb/>Allemane. à la compagnie de Monſieur le Duc d’Elbëuf, diſt tout</l>
            <l>
                <lb/>haut, que ſes aduerſitez ne lui auoient iamais ſi bien fait</l>
            <l>
                <lb/>feconnoiſtre la vanité de la gloire da nmaonde, que le diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cours de cét illuſtre malade: qui ne profitoit guere</l>
            <l>
                <lb/> moins à vnebonne ame que le Careſme d’vn Religieux</l>
            <l>
                <lb/> auftere. La Reine lui fit l’honneur de l’enuoyer viſiter de</l>
            <l>
                <lb/>Compiegne par denx ou trois ſois. Son Eminence lui</l>
            <l>
                <lb/>E ee a, nuoa n oenuil inommes pouir apprende reſn de ſe</l>
            <l>
                <lb/>e’leree ſainme,&amp;e le pr’e rem</l>
            <l>
                <lb/>leyer et tout ce qu’il le iuge¬</l>
            <l>
                <lb/> roit vtile pour ſon ſeruice. La pluſpart des Grands d la</l>
            <l>
                <lb/>Cour en firent de meſme, tant ce grãd homme eſtoit au</l>
            <l>
                <lb/>gré de tout le monde. La Cour eſtant de retour à Paris,</l>
            <l>
                <lb/> Reine l’enuoya viſiter par Monſieur de Souuré, Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>fieur le Due d’Vzez, &amp; Monſieur le Mareſchal de Ville¬</l>
            <l>
                <lb/>roy. Celui-ci lui diſt que la Reine lui auoit commnandé</l>
            <l>
                <lb/>de l’aſſeurer de ſa bonne volonté, &amp; qu’elle auoit vne ex¬</l>
            <l>
                <lb/>treme paſfion de reconnoiſtre les grands ſeruices qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/> 2t</l>
            <l>
                <lb/>aoit rendu au Roy &amp; à l’Eſtat, tant an dedans qu’au de¬</l>
            <l>
                <lb/>hors du Royaume. Cét illuſtre malade lui reſpondit que</l>
            <l>
                <lb/>ſa Majeſte lui faiſoit plus d’honneur qu’il n’auoit iamais</l>
            <l>
                <lb/>meriteé: que l’intereſt &amp; l’ambition lui eſtoiét é́galement</l>
            <l>
                <lb/>inconnus, qu’il ne s’eſtoit iamais propoſé comme bon</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtien &amp; fidele Francois que le ſeruice de Dieu &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Prince, &amp; que tant qu’il li reſteroit vne ſeule goute</l>
            <l>
                <lb/>de ſang, il la verſeroit ſans reſerue &amp; aueuglément pour</l>
            <l>
                <lb/>ce ſujet: que neantmoins il remercioit auec toute ſorte</l>
            <l>
                <lb/>de ſousmiſſion la Reine de la faueur qu’elle lui faiſoit, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la ſupplioit tres-humblement de croire que ſi Dieu lui</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit la grace de viure, qu’il tacheroit à ne s’en rendre</l>
            <l>
                <lb/>pas indigne: que neantmoins ſi la volonté de Dieus</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit de l’appeller à ſoy, qu’il la ſupplioic auec la meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me humilité, dc continuer cette bonne volonté enuers</l>
            <l>
                <lb/>ſes enfans.</l>
            <l>
                <lb/>Quelque temps apres ceét illuſtre malade, ou pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>ce genereux agoniſant, commença à reconnoiſtre que</l>
            <l>
                <lb/>ſa fin approchoit, demanda l’Extreme-Ontion, laquelle</l>
            <l>
                <lb/>luy eſtant apportée par Monſieur le Cuté de Sainct Lau¬</l>
            <l>
                <lb/>rens, il la receut auectant de joye qu’il n’y a que les Bien¬</l>
            <l>
                <lb/>heureux qui a puiſſent exprimer: Car au lieu que les au¬</l>
            <l>
                <lb/>res à grand’peine peuuent tenir le Crciſnx,ce genereux</l>
            <l>
                <lb/>Athlete de Ieſus-Chriſt ſemboloit y eſtre cloüé. Que ſi la</l>
            <l>
                <lb/>ſatisfa ction qu’il receuoit de ſe voir ſi proche de la demeu¬</l>
            <l>
                <lb/> re des Bien-heureux n’eut eſté temperée par la douleur</l>
            <l>
                <lb/>qu’il reſſentoit, de coaſiderer ſon Seigneur en cét eſtar.</l>
            <l>
                <lb/>ſans doute qu’il faſt trepaſfe de joye à la meſme heute.</l>
            <l>
                <lb/>L’adnmiraton de voir cette grande ame ſidiſpoſée àIa o¬</l>
            <l>
                <lb/>lonté de Dieu, &amp; ſi glorieſe de ce dernier Viatique, s’en¬</l>
            <l>
                <lb/>retenir des myſteres de noſftre foy auec Monſieur le Cu¬</l>
            <l>
                <lb/>é, eomme s’il euſt eſté en pleine ſanté, azreſterent pouc</l>
            <l>
                <lb/>uelqu tenps les larmes des. aſſiſtans. Mais quand ce</l>
            <l>
                <lb/>genereux a goniſant auant fon depart voulut donner le</l>
            <l>
                <lb/>deraler baiſer à ſa premiere Mere, &amp; rendre à la Nature</l>
            <l>
                <lb/>vn deuoir ſi legitime, &amp; qu’à ces fins il euſt fait appeller</l>
            <l>
                <lb/>Monſiaur le lMarquis de Monnpaſat ſou fils,pour luy don¬</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/> 22</l>
            <l>
                <lb/>ner ſa dernierc benediction; ce fut alors que chacun des</l>
            <l>
                <lb/>aſiſtans commenç̧a à pleurer, ni plus ni moins que ſi</l>
            <l>
                <lb/>chacun euſt perdu ſon propre pere. Eſcoutez les paroles</l>
            <l>
                <lb/>de ce pieux &amp; genereux agoniſant enuers ce cher fils,</l>
            <l>
                <lb/>pouſſees pluſtoſt par le vent du ſainc Eſprit, que par la.</l>
            <l>
                <lb/>tendreſſe de la Nature: Prenez garde, mon fils à aa mort,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; faites on voſtre profit, &amp; ſoyez aſeuré que ſi vous viuez</l>
            <l>
                <lb/>comose i’ayveſcas, vons ourrez comse ie maers. Sur cela</l>
            <l>
                <lb/>auec vn viſage qui paroiſſoit different de ceux qui meu¬</l>
            <l>
                <lb/>tent auec quelque regrert, il demanda quel iour il eſtoit?</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme on luy euſt reſpondu que c’eſtoit le Vendredy,</l>
            <l>
                <lb/> il profera ces paroles d’vne voix aſſez articulée: Hel</l>
            <l>
                <lb/>mon Dieu ! moerez na joye, ie crains de mourir das les de¬</l>
            <l>
                <lb/>Iices, voyant qu’à la faueur qae e ous demand de ſortir</l>
            <l>
                <lb/>bien-toſt des mai ſeres de ce monde, vous adjouſtez la grace de</l>
            <l>
                <lb/>me faire mourr le meſme iou que neon Mastre. Aprtes quoy</l>
            <l>
                <lb/>il ne diſt autre choſe, ſinon que: Bos Die! que ie vous a7</l>
            <l>
                <lb/>d’extremses oohgations, pas qu en uetant aso contenre¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, vous augmsentez encore mes forces! Et en diſant Ieſuas</l>
            <l>
                <lb/>Mari, ie ſuis à vous, il ex pira.</l>
            <l>
                <lb/> Ainſi mourut Monſieur de Saint Chamond, grand</l>
            <l>
                <lb/>en courage, plus grand en prudence, &amp; tres grand en pie¬</l>
            <l>
                <lb/>té, le dixieſns de Septembra de l’année i649. iour d</l>
            <l>
                <lb/>Vendredy, à 8. heures du ſoir plus, proche de la fin de ſon</l>
            <l>
                <lb/>grand Climatenique, circonſtances, qui jointes à vne bon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne vie &amp; à vne meilleure mort, nous font eroire pieuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qu’il ne doit auoit perdu que lamoitié de ſon nom,</l>
            <l>
                <lb/>eſtant vne choſe tres-juſte que celuy qui ne trauailloit</l>
            <l>
                <lb/>qu’a la paix,rarepooe-be-gaaeral, que poux le particulier,</l>
            <l>
                <lb/>repoſe en paix.</l>
            <l>
                <lb/>Il a laiſſé cinq enfans de Madame de Tournon, à pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent à Sainct Chanmaond, également hertiers de ſes biens</l>
            <l>
                <lb/>&amp;c de ſes vertus: L’aiſné c’eſt Monſieur le Marquis, vn</l>
            <l>
                <lb/>des plus genereux Seigneurs de ce Royaume, marié</l>
            <l>
                <lb/>à la ſœur de Mr le Duc deGramrmont: Le deuxieſme, c’et</l>
            <l>
                <lb/>Mr l’Abbé: Le troiſieſme, c’eſt Monſieur le Marquis de</l>
            <l>
                <lb/>Montpeaat, qui dis ſon orieat prome de merueilles,En¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>ſemble deux filles, l’aiſnée, qui eſt la vraye image dopere,</l>
            <l>
                <lb/> tant en vertu qu’en pieté, mariée à Monſieur le Comte de</l>
            <l>
                <lb/>Bioule, Lieutenant de Roy en Languedoc &amp;e la plus jeune</l>
            <l>
                <lb/>Religieuſe dans le Conuent de la Viſitation de Lyon.</l>
            <l>
                <lb/>Voila vne niche de brique que i’ay preparée par entre¬</l>
            <l>
                <lb/> nei bele ſtaue, aeendaot de luy i prapaz</l>
            <l>
                <lb/>vne de criſtal.</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>.11</l>
            <l>
                <lb/>n!L il!. </l>
            <l>
                <lb/>i2.!L.</l>
            <l>
                <lb/>.Ini:</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/>¬2.</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>.i</l>
            <l>
                <lb/> ie2;!</l>
            <l>
                <lb/>..11.</l>
            <l>
                <lb/>1,.,„</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/> ſt¬.</l>
            <l>
                <lb/>2 8l</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>oone, GooZle</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
