<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1880-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre d'un gentilhomme suédois, envoyée à un
                    seigneur polonois, touchant l'état présent des affaires de France, avec le
                    catalogue de tous les écrits qui ont été imprimés et publiés depuis le 6 janvier
                    1649 (jour de l'enlèvement du roi hors de la ville de Paris), jus qu'à ce
                    jourd'huy, 1er mars.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=mEJKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre d'un gentilhomme suédois, envoyée à un seigneur
                        polonois, touchant l'état présent des affaires de France, avec le catalogue
                        de tous les écrits qui ont été imprimés et publiés depuis le 6 janvier 1649
                        (jour de l'enlèvement du roi hors de la ville de Paris), jus qu'à ce
                        jourd'huy, 1er mars.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1880</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>SECON D E</l>
            <l>
                <lb/> ¬ </l>
            <l>
                <lb/>-4 </l>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> L L 1L I IL</l>
            <l>
                <lb/>DVN GENTIL-HOMME</l>
            <l>
                <lb/>SV EDOIS,</l>
            <l>
                <lb/>ENVOYE’E A VN SEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>POLONOIS.</l>
            <l>
                <lb/>SVR LE SVIET DES AFFAIRES</l>
            <l>
                <lb/> de France:</l>
            <l>
                <lb/>e sTa ce ocr</l>
            <l>
                <lb/>reſcrirs qoi ont eſtéimprimez &amp; publiez, depuis</l>
            <l>
                <lb/> ue i ſe le ine le s iue l ſe ſueui</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>, au Mont Sainct Hilaire,</l>
            <l>
                <lb/>ue dſeoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>C XTX</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>. mmeameo-mamamma.4.</l>
            <l>
                <lb/> s e e e ge 4</l>
            <l>
                <lb/>a. s s p e p . , ..</l>
            <l>
                <lb/>as-’o’p’’erv’fc</l>
            <l>
                <lb/> T E</l>
            <l>
                <lb/> ¬J</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>DELINDE LE I I IE</l>
            <l>
                <lb/> H.</l>
            <l>
                <lb/>D’VN GENTHL-HOMME SVEDOIS</l>
            <l>
                <lb/>n II</l>
            <l>
                <lb/>enuoyé́e à̀ vnSeigneur Polonois, ſur le</l>
            <l>
                <lb/>ſujet des affaires de France.</l>
            <l>
                <lb/>osIEVR,</l>
            <l>
                <lb/> Cu la voſtre, laquelle m’a eſté fort agreable, ayant appris par icelle</l>
            <l>
                <lb/>que vous auiez receu ma derniere auee grand ioy &amp; contentenent, comme</l>
            <l>
                <lb/>auſſi les pieces que ie vousay enuoyées, &amp; que vous defirez inſtarmment
                que</l>
            <l>
                <lb/>ie vous enuoye laſuitte du Catalogue de tout ce qui s’eſt imprirmaé depuis
                le</l>
            <l>
                <lb/>preuaier de Mars, à quoy ie n’ay voulu manquer, &amp; auſſi toſt pour ne
                poaint</l>
            <l>
                <lb/>perdre l’occaſion du preſent Courier; ie vous enuoye ledit Catalogne, qui</l>
            <l>
                <lb/>contient fort exaStement les noms de toutes les pieces qui ont
                eſtéimprimées</l>
            <l>
                <lb/>&amp; publiées iuſques à ce iourd ’huy vingdeſime iour de Mars, ie ne vous
                entre¬</l>
            <l>
                <lb/>tindray point ſur les nouuelles du teups, le choix des pieces que vousen</l>
            <l>
                <lb/>pourrez faire, &amp; que ie vous enuoyeray ſelon votre deſr, ous pourtont
                ſatis¬</l>
            <l>
                <lb/>faire, c’eſt ce que ie continueray à faire pour vous teſmoigner que ie ſuis
                &amp; ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>tagy à touſiours,</l>
            <l>
                <lb/>MONSIEVR.</l>
            <l>
                <lb/>A Paris ce o. Mars16̃49.</l>
            <l>
                <lb/> Voſtre tres-affeêtionné ſeruiteus</l>
            <l>
                <lb/> &amp; bon amy P. D. L.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/> „¬¬--age ma mamaa s</l>
            <l>
                <lb/>Caalogue de tous lereſcrits qi onteſé imprimez &amp; publiez,</l>
            <l>
                <lb/>depuis le . Mars iuſqu à ce iourd’huy 2o. iour</l>
            <l>
                <lb/> du preſent mois.</l>
            <l>
                <lb/>J Ettre eſcrite par l’Archi-Duc LeopoldA Meſſreurs du ’alement.,</l>
            <l>
                <lb/>LLLa France en deuil preſentee à la Reyne, pour le reſtabliſſement de ſes</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats &amp; de ſon Rovaume. Reuelations d’v bbon Hrreniteſur la prochaine</l>
            <l>
                <lb/>paix &amp; deliurance de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre de conſolation d’vn bon Pere Henffite eſcrite aux Pariſiens,
                attendant</l>
            <l>
                <lb/> l’heureuſe vioire que Dieu leur prepare, &amp; promet enbrefſur les
                ennemis</l>
            <l>
                <lb/>iurez de la gloire de l’Eſtat &amp; du peuple. Deciſion de la queton du
                temps.</l>
            <l>
                <lb/>S econde partie du Courier Polonois.</l>
            <l>
                <lb/>L’Arriuee du Courer extraor dinaire des François, qui apporte bonnes nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uaelles,&amp; vne hHarangue par eſcrit, faite par vn grand S eigneur a
                Meſſieurs les</l>
            <l>
                <lb/>Preuoſts, Eſcheuins &amp; Bourgeois de Paris. Eſſermble ce qui s’ſt paſſé
                Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris dans ce grand Conuoy.</l>
            <l>
                <lb/>Requeſte des Pactiſans preſentee à Meſſieurs du Parlement,en vers Burleſqs.</l>
            <l>
                <lb/>Letre d’n Ptiace lAnglois euoyeeà la Reyne d’Angleterre, ſur res affitres</l>
            <l>
                <lb/>preſentes da Royaumne, pour l’attentat conirfnisen la perſonne de ſon mary</l>
            <l>
                <lb/>Les entretiés du Roy S. Germain. Requeſte des Bourgeois de Paris àNoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>feignucs de Parlement, touchant la olie; &amp;es viures.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre des Mllords d’Angleterre à leus nouueau Roy, cy-deuant Prince de</l>
            <l>
                <lb/> Galles à preſent dans la vllle de Breda en Hollande, &amp; le des-aueu de
                l’execra¬</l>
            <l>
                <lb/>ble meurtre commis etafa perſoone du feu Roy ſon pere.</l>
            <l>
                <lb/> Second Dialogue entre le oy de onze &amp; la Samaritaine, ſür les affaires
                du</l>
            <l>
                <lb/> teaps preltent..</l>
            <l>
                <lb/> Harangues &amp; Eloges veritables de deux Archeueſques Proteeurs de la
                Pais,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’vn neſmetroupeau.</l>
            <l>
                <lb/>Tres-humbde remercienent fait au Roy &amp; à la Reyne Regente, par les
                Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>geois &amp; habitans de Paris, du bon traitemet qu’onrreceu à S. Germain
                Noſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeigneurs les Deputez du P’atlement, aucc ſupplications tres-humbles de ra.</l>
            <l>
                <lb/>mener le Roy en lon alais Royal.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre d’vn veritable François à Monſienr le Due d’Orleans.</l>
            <l>
                <lb/>Le Gouuernement preſent ou Eloge de ſon eminence Saty re, ou la Mylliade,
                la</l>
            <l>
                <lb/>Iuliade ou Iul edemaſqué, où ſe voit au vifle charaétere de ſon ame.</l>
            <l>
                <lb/>Troiſieſme partiedes viiions noturnes. Les eloges &amp; loü̈anges des
                peuples</l>
            <l>
                <lb/> adreſees à Aonſfeigneur l’Archeueſque de Corinthe,Coad teur de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Eutraits des R egitres de Parlemnent, contenans la Hlarangue faite au Roy &amp;
                à</l>
            <l>
                <lb/>la Reyne cgente, par Monſieur Talon Aduocat Gen ral, aueec ſon rapport</l>
            <l>
                <lb/>audit Parlement, de la reſponſe de leurs Maieſtez. Enſemble la let redel
                A5¬</l>
            <l>
                <lb/>echidu Leopol, les peopoſitions de l’Enooyeé de ſa part, &amp; Arret ſur ce
                ſuiet</l>
            <l>
                <lb/>de ladite Cour du9. Fevrier 648.</l>
            <l>
                <lb/>Letteeé enuoyé́e à Mouſeigaeur le Duc de Longueuille par vn de ſes ſujets.</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Dorine Catholiquc &amp; voritabl de Monſieur Mereier, touchant ſ’obſerua¬</l>
            <l>
                <lb/>on du Careſme, &amp; le; mottfs paur quoy Monſeignéur l’Archeueſque aper¬</l>
            <l>
                <lb/> mis l’vſage de la viande.</l>
            <l>
                <lb/>L’Eſprit dn Duc deCaſtillohapparu Monſiet lePriee de Condé.</l>
            <l>
                <lb/>Les ſecretsde conſcience d’vne ae deuote declarez à ſon Confeſſeur,
                touchant</l>
            <l>
                <lb/>les affaires preſentes.</l>
            <l>
                <lb/>Reſponſ de la yne d’Angleçerre qu.Erince de Gallea ſon fils</l>
            <l>
                <lb/>etre d’vn enui-omme Suedois cmupyé à vn Seigneu Polonois.</l>
            <l>
                <lb/>coeffec adniraples de la Prouiduee de Dieu ſur la ville de Paris, ou Ree¬</l>
            <l>
                <lb/>iôsd’n heologien enuoyeées à vn ſien amy ſolitaireſur les-afaires
                preſentes.</l>
            <l>
                <lb/>Nouuellcs apportée s au Roy Louuis HII. dans les Clarps Eliſées; Et ſon
                en¬</l>
            <l>
                <lb/>retien aucc les Heros &amp; les Principaux Seigneurs de la Conr, touchaat
                la</l>
            <l>
                <lb/>, funeſte guerre que eaqis aalluṕeen France..1</l>
            <l>
                <lb/>Lla Haranigue’ ceereaite ai la Reyne ſur ſa egence </l>
            <l>
                <lb/>Arreſt dc la Cutde Parleuent du-a,Fevrier &amp;5. Mars u..21.</l>
            <l>
                <lb/>Agreable &amp; veritable reeit de ce quis’eſt paſſe à Paris,
                -depauilsll’enleeralént du</l>
            <l>
                <lb/>Roy en vess Durleſqs.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre deſchiffree contenant pluſieurs aduis qu’vn ds Eniſſaires &amp; Eſpions
                de</l>
            <l>
                <lb/>ules MazaJin, luy donnoit de ce quieſt paſſeé icy depus le i. dui mois de</l>
            <l>
                <lb/>’ Fe vrier,auec l’ordre des çliffres qui fe peuuent lire auſſifaeilenenx que
                les</l>
            <l>
                <lb/>lettres communes. Suitte &amp; 7arriués du Gouaier rniçois.</l>
            <l>
                <lb/>L’Anti-des intereſſé ou l’é quitableCenſe r desLibelles ſeledans Pars,ſous</l>
            <l>
                <lb/>le nom du des- intereſſé ommenqnt pa ces motst Paûepaaple abuſe,</l>
            <l>
                <lb/>deſfille les yeux.</l>
            <l>
                <lb/>Relation fi lelle de ce qui s’eſt paſſé de plus cemarquable an Parletnnt,
                depuis</l>
            <l>
                <lb/>le io Fevrier 649. iuſques à la fin dumois nuoyée aux Pcouins.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre de Moſieur le Duc de LnPQueulle &amp;de Meſficucs du Parlementde</l>
            <l>
                <lb/>Normandie enuo;yé́es Meſſieurs du Parlcment de Paris, anuec cmq Arrets</l>
            <l>
                <lb/>donnez &amp; enuoycs pour le ſeruice du Roy4 par ladlite poua de N onnandie</l>
            <l>
                <lb/>du meis de Fevrier isp. Cinquieſroe Factun pour Meſſie Philippes de</l>
            <l>
                <lb/>la MotteHdoudancourt, Duc de Cardanpe &amp; Mareſchalde France, content</l>
            <l>
                <lb/> ls iniuſtes &amp; extraordinaires procedures contre luy par les artiſices
                du.</l>
            <l>
                <lb/> Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Les iuſtes cplaintes des Bourgeois de Paris,a dre ſſees à Meſſieurs du
                Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>Aduis polyuques enuoyez à vn officier dc la Reyne., touchant les affaires
                pre¬</l>
            <l>
                <lb/>L’Eſpronce de la Paix &amp; de l’abondance des viures d Paris..</l>
            <l>
                <lb/>ſentes.</l>
            <l>
                <lb/>L’Aeuglement &amp; melancolie de Maazarin, preſenté à Monſieur d la Motthe</l>
            <l>
                <lb/>. Houdancourt, auec n elogc ſu ſes triormphes &amp; conqueſtes.4</l>
            <l>
                <lb/>’R’lmontrances de la Rey ne de Pol ogne à la Reynede France, touchant le
                de¬</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir qu’elle a de voir combattre les Polonois coote les Franois.</l>
            <l>
                <lb/>’Ode au Roy ſur les mouuemens arriuez à Paris, au oommencseuent de l’année</l>
            <l>
                <lb/>’s’9 enſuite de ſon cnleuement.</l>
            <l>
                <lb/>Lettré veritable du Prince de Galles,eſcrite de la Haye à la Reyne
                d’Angletene.</l>
            <l>
                <lb/>LaNaztide de lules Maarin. Les NationsBarbpares à la Reyne d’Anglerere.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſceret deſcouuert du temps preſent ou l’inrigue manifeſtée.</l>
            <l>
                <lb/>L’arriué́e</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>L’arriuee des Amhaſadeurs du Royaurmae de Patagoee.</l>
            <l>
                <lb/>Liſte des Empereurs &amp; des Roys qui ont perdu la ie en leur Royaue, pat
                la</l>
            <l>
                <lb/>malice de leurs Fauoris.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre de Pierre de Prouence à la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre deſchiffree d’vn Mazariniſte à Mazarin, trouuee entre S. Germain
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Paris, ſur le mariage du Parlement auec la ville de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Le Careſme des Pariûiens pour le ſeruice de ſa Patrie.</l>
            <l>
                <lb/>Secoede Lettre du Cheualier George.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre eſcrite au Cheualier de la Valette, ſous le nom du peuple de Paris,
                auec</l>
            <l>
                <lb/>reſponſe aux placards qu’il a faitſemaer.</l>
            <l>
                <lb/>La miſſion des Partiſans à c qu’ils meritent.</l>
            <l>
                <lb/>Le Paſquin ou Dialogue enbaſton rompu.</l>
            <l>
                <lb/>Diuers Arreûts du Parlement, tant ſur la venuë de l’Heraut, Procez du
                Cheua¬</l>
            <l>
                <lb/>lier de la Valette, qu’aux affaires desz. ;. 1J. 6. Fevrier 1649.</l>
            <l>
                <lb/>Moyens faciles &amp; neceſſaires pourt la garde ſeurteé polica de la Ville
                &amp; Faux¬</l>
            <l>
                <lb/>bourgs de Paris. La leuee &amp; ſubſiſtance de ſes roupes: En ouuerture de
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>paſſages, tant par eau que par terre.</l>
            <l>
                <lb/>Aduis à la Reyne ſur la Conference de Ruël.</l>
            <l>
                <lb/>Harangue d’vn Capitaine Allemand à la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>La Reſponſe du prinee de Galles aux Millords d’Aogleterre.</l>
            <l>
                <lb/>La Lettre de congratulation à Madame de Vendoſme, touchant Monſienr de</l>
            <l>
                <lb/>Beaufort.</l>
            <l>
                <lb/>Dialogue entre deux Caualiers, l’vn Mazariniſte &amp; l’autre Royaliſte, reduit
                en</l>
            <l>
                <lb/>Sonnets &amp; Bpigramnmaes.</l>
            <l>
                <lb/>Ee Tombeau genecral de toutes les pieces du temps, ou la ſepulture de
                toutes</l>
            <l>
                <lb/>les fanſſes nouuelles.</l>
            <l>
                <lb/>Suitte du Iournalpoëique.</l>
            <l>
                <lb/>L’iniuſte au throſne de la fortune, ou le fleau de la France.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre de Monſieur le Mareſchal de Rantau, Gouuerneur de Dunquerqueà</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Duc d’Orleans.</l>
            <l>
                <lb/>La querelle d’vn partiſan auec ſa fenme, &amp; leurs rcproches en formoe de
                Dis.</l>
            <l>
                <lb/>logue.</l>
            <l>
                <lb/>Remonſtrance du pa pe &amp; de tous les Cardinaux à Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre du Cardinal Barbarin au Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Manifeſte ou raiſonnement ſur les affaires de Catalogne, contre les
                intrigues</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal Maaarin.</l>
            <l>
                <lb/>Archai.Peſlis boc eſt oratis Paegyrica is Bxpegnabas Maarinmes ad Ioana</l>
            <l>
                <lb/>Palas ands.</l>
            <l>
                <lb/>Aduis ſur l’Eſtat touchant les affaires preſentes, &amp; le gouuernement
                Etranger.</l>
            <l>
                <lb/>Le banniſſement du mauuais riche remply de pieces curiauſes.</l>
            <l>
                <lb/>J la Riuiere à S- Germain.</l>
            <l>
                <lb/>Arnsadus Arsass.</l>
            <l>
                <lb/>La ſanglante diſpute arriuee ſur le jeu, entre le Cardinsl Maarin &amp; l’Abbé
                de</l>
            <l>
                <lb/>L’Echolugubre de la France, auec l’oppreſſion de la ville de Paris, &amp; les
                ruſes</l>
            <l>
                <lb/> du renard Sicilien découuerte.</l>
            <l>
                <lb/>Ileſqs.</l>
            <l>
                <lb/>Dialogue contenant la diſpute &amp; l’accord de la paix &amp; de la guerre, en
                vers Br¬.</l>
            <l>
                <lb/> Aduis à Monſieur le Cardinal Mazarin, ſur le ſuiet de ſa ſortie hors de
                France.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>L’Apparition d’vn phautoſne à S. Gern ain en Laye, &amp; les diſcours qu’il
                tint.</l>
            <l>
                <lb/>Haran gue fnte par Monfieur le Duc de Beaufrt aux ſoldats Pariſiens.</l>
            <l>
                <lb/>Reſpouſe du Cadinal Mzariu à la lettre du Cardinal Antonio Barberin, de</l>
            <l>
                <lb/>S. Gcrmain en Laye ce 2. Mars 1649.</l>
            <l>
                <lb/>Hiſtoire rernarquable de la vie &amp; mort d’vn fauory du Roy
                d’Angleterre.¬</l>
            <l>
                <lb/>Ordonnance de police, par laquelle il eſt enjoint à tous les Boulangers, tant
                de</l>
            <l>
                <lb/>grus que de peut pain, d’y mettre leur mar que &amp; le nombre de liures
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>peſera, comme auſſi il lenr eſt fait deffenſes de vendre la liare à plus haut
                prix,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſt porté par la preſente Ordonnance du 6. Mats 649.</l>
            <l>
                <lb/>Iournal de Monſieut le Cardinal Duc de Richelieu, qu’il a fait durant le
                grand</l>
            <l>
                <lb/>orage de la Cour, en l’annee 16;o. 6y. Tiree des Memoires eſcrits de ſa
                main</l>
            <l>
                <lb/>auee quantité d’autres pieces remarquables qui ſont arriuées deſon temps.</l>
            <l>
                <lb/>La grande Conference des Hermites du Mont-Valerien, ſur les afaires de ce</l>
            <l>
                <lb/>celuy de paris.</l>
            <l>
                <lb/> temps.</l>
            <l>
                <lb/>Motifs &amp; raiſons principales du Parlement de Roiien, pour ſa iontion
                auec</l>
            <l>
                <lb/>L’honneur du Miniſtre Eſtranger enſeuely dans le Tombeau.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſiege d’Auberuillers, on vers Burleſqs.</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Conty.</l>
            <l>
                <lb/>Lesvœux des Religieux de S. Denis, pour la pai du Royaume à Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Supplication faite au oy pour auancer le procez des Partiſans.</l>
            <l>
                <lb/>Plainte d’vne frmctiere &amp; d’vne harangere cnuoy ées à la cyue.</l>
            <l>
                <lb/>Les entretiens de Mazarin&amp;e de la Riuiere au retour du Sabbath.</l>
            <l>
                <lb/>Nouuelle propoſition faite par les Bourgeois de la Ville &amp; Faux-bourgs
                de</l>
            <l>
                <lb/>Paris à Meſſieurs du Parlement, contre la lettre de Cohon Eueſque de Dol.</l>
            <l>
                <lb/>La Metamorphoſe morale ou l’heureux changement de nos fortunes, par la</l>
            <l>
                <lb/>prudence de Noſſeigneurs du Parl ement.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre d’vn Gentil-homme de la ville d’Aix en Prouence, adreſſées à vn ſien</l>
            <l>
                <lb/>amy à Paris, ſur ce qui s’eſt paſſé depuis la detention du Comte d’Alets &amp;
                du</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Richelieu.</l>
            <l>
                <lb/>Liſte de Meſſieurs les Colonnels de la ville de Paris ſuiuant l’or dre de leurs
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceptions, aueclcs ordres qu’ils doiuent tenir dans leuss marches.</l>
            <l>
                <lb/>Rclation generale &amp; veritable de tout ce quis’eſt fait au procez du Roy de
                la</l>
            <l>
                <lb/>Grand’-Bretagne,ſon Arreſt &amp; la manicre de ſon execution, auee la
                Harangue</l>
            <l>
                <lb/>faite parſadite Maiſté ſur l’eſchaffaut, traduit d’Anglois cn franç̧ois.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre Burleſqs a Monſieur le Cardinal.</l>
            <l>
                <lb/>La ruine &amp; ſubmergement dela ville d’Amſterdam en Hollande, laquelle
                eſt</l>
            <l>
                <lb/> abyſmee en plein iourauec perte de plus de 3oooo. pcrſonnes, oo. nauires</l>
            <l>
                <lb/>tant de guerre que mat chands.</l>
            <l>
                <lb/>Requeſte des Bourgeoiſes &amp; Dames de Paris à la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/> leurs P’atriarches.</l>
            <l>
                <lb/>Le Philoſophe d’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Diuerſes piecesſur lecs colomnes &amp; pilliers des Maltotlers, &amp; les o.
                Rimes ſur</l>
            <l>
                <lb/>Agreable Conference de deux pay ſans de S. Ouien &amp; de Montmorency.</l>
            <l>
                <lb/>Lé Mazauin pris au tréouchet. L’innocence pretendue des pPartiſans.</l>
            <l>
                <lb/>Letere del Hlermite reclus au Mout-Caluaire a la eyne.</l>
            <l>
                <lb/>L’Etat d́plorable des femmes d’amour de Paris, la Harangue de leur Ambaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>a leur enuoyé au Catdnal Mazarin ſon ſuccez.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>y¬</l>
            <l>
                <lb/>Les dernicres paroles du oy d’Angleerre.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>L’Auant-Coureur infaillible de la Pai.;a</l>
            <l>
                <lb/>Le grand Breuiaire de Mazarin, reformé́ a l’vſage &amp; vtiliré de Ia
                Friee.</l>
            <l>
                <lb/>Les trauaux de Meſſieurs du Parlement pour le bien de la France, tant cn la</l>
            <l>
                <lb/>Conference qu’en pl: ſi:urs autres occaſtons.</l>
            <l>
                <lb/>Harangue faites à Monſieur le Duc de Longueuille dans la ville de oicn, par</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs les Deputez d Clergé &amp; de la Nobleſſe de Nonmande.</l>
            <l>
                <lb/>Le babillard du empe, envers Burleſqe.</l>
            <l>
                <lb/>Apologie curieuſe pour les iuſtes procedures du Parlemert de Paris,
                iuſqu’au</l>
            <l>
                <lb/>iour de la Conference, pous ſeruir de ſup pleémet anx riſons &amp; mnonifs.</l>
            <l>
                <lb/>Letcre de Polichinelle à lules Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>HIarangue de Monſieur le Marquis d’Ormond, Viceroy d’Irlande, dans l’Aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>emblée des Carholiques dece Royaume la, ſur la conclufion de leur paix</l>
            <l>
                <lb/>o¬</l>
            <l>
                <lb/>prononcee ilromy en Itlande.</l>
            <l>
                <lb/>Ateſt du Parlement du 2.S. 9. Mars.</l>
            <l>
                <lb/>J court.</l>
            <l>
                <lb/>lournal des ſignalées actons de Monſieur le Mreſchal de la motthe-Houdan¬</l>
            <l>
                <lb/>La promenade ou les entretiens d’u Gentil honnre de Nonnaiie, auec vn</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeos de Paris ſur le rmauuais meſnage ’es uances de race.</l>
            <l>
                <lb/>La M Careſmc des harageres.</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Les prophanations Mazarimques.</l>
            <l>
                <lb/>La arangue d’vn Bourgeois taiteà ſes Compagnohs, allit au dersier Conuoy.</l>
            <l>
                <lb/>Reproche des coquettes de Paris aux Enfanncz ſut la cherteé du pain.</l>
            <l>
                <lb/> geos de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Le Viſage de bois au nez de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Declaration du Due Charles faite à Noſſeigneus de Patlement, &amp; au
                bBour¬</l>
            <l>
                <lb/>Lettre de la Raillere priſonaianen la Concicrgerie, eſetite a Catalan à S.
                Ger¬</l>
            <l>
                <lb/>main en Laye.</l>
            <l>
                <lb/>Les Aduis heroiques &amp; inportans donné à Monſieu lo Prince de Condeé par</l>
            <l>
                <lb/>JMonſieurde Chaſtillon reuenu de l’autremonde.</l>
            <l>
                <lb/>Le Conſeiller fidele.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre du Comtede Grandcey à Monſieur le Prince.</l>
            <l>
                <lb/>Remonſtrance faite par Madamela Princeſſe à Monſicut le Prince.</l>
            <l>
                <lb/>;. Diſcours d’Eſtat &amp; de Religion</l>
            <l>
                <lb/>Lettre du Car dinal Mazarin au Comte de Pign crahda.</l>
            <l>
                <lb/>Le Rabaisdu pain, en vers burleſques.</l>
            <l>
                <lb/>Les lamentations de la Durie de S. Cloud,</l>
            <l>
                <lb/>Requeſte de ſon Etninence au Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>Suitte du iournal du Parlemene.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre du Mareſchal de Turnne au Duc de Bollon.</l>
            <l>
                <lb/>Predication d’Eltat.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>8 Courier.</l>
            <l>
                <lb/>Les ſouhaits des bons François pous la Paix. Apologie des Normans.</l>
            <l>
                <lb/>Les genereux reſſentiment d’vne villageoiſt.</l>
            <l>
                <lb/>Daſogue deS. Ger main en Laye. Apoiogic des Normans au Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Renerciement des Boutgeois à Monieur le Cuaduteur.</l>
            <l>
                <lb/>Les Nouuelles aſſeuré́e-de la Paix. Les prenmcres nouuelles de la Pai.</l>
            <l>
                <lb/>Reuelation pour la Paix du reclus du Mont-Valerin a va bon Religou:!</l>
            <l>
                <lb/>Lettre contenant la verirable nouuelle de la Paux uiuant ce qui a eſte fat
                la</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>Conference tenuë à Ruel.</l>
            <l>
                <lb/>Les acclamations de ioye des bons Pariſienseſur l’heureuſe arriuée de la
                Paix.</l>
            <l>
                <lb/>La Raillerie vniuerſelle en vers brleſques. 7.Semaine du lournal poëuique.</l>
            <l>
                <lb/>Triolets ſur le ton Royal pour la Conference de Ruel.</l>
            <l>
                <lb/>Le 2. Babllard dutemps.</l>
            <l>
                <lb/>Les vrays ſentimens des bons François touchant la Paix.</l>
            <l>
                <lb/>Remerciement des Inprimeurs à Monſieus le Cardinal- Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Adurtiſſement aux Roys &amp; Princes pour le Traiteé de la Paix, &amp; le ſajet
                de la</l>
            <l>
                <lb/>mort du Roy de la Grand’ Bretagne.</l>
            <l>
                <lb/>Lettre d’vn Docteur de l’Vniuerſité de Paris à la Reyne Regente à Saint
                Ge¬</l>
            <l>
                <lb/>main en La e ſur la Paix.</l>
            <l>
                <lb/>Codicille tres-veritable de lules Mazarin fait par la permiſſion du Roy à
                Saine</l>
            <l>
                <lb/>Gcrmain ecn Laye.</l>
            <l>
                <lb/>Nouueau diſcours politique contre les enncrais du Parlc men &amp; de la Ville
                de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, où̀ il eſt traitté de l’vſage legitime de la puifſance Royale dans
                l’impo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſition des ſubſides, de la dignité du Parlenent de Paris dans la France, &amp;
                de</l>
            <l>
                <lb/>l’innocence de la Ville de l’aris à la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Diſcours ou entretien familier de deux amis ſe rencontrãs ſur le paué de
                Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Le feſtin burleſques du fourbe, ou la Micareſme des Partiſans.</l>
            <l>
                <lb/>La iuſte refutation des iniuſtes loüianges qu’impcudemment a oſeé donner v</l>
            <l>
                <lb/>Medecin du Roy à lules Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Aduertiſſement fait par Monſieur de Chaſtillon à Monſieur le Prince.</l>
            <l>
                <lb/>La Caſſandre Françoi!e.</l>
            <l>
                <lb/>Apparition du Cadinal de ſaincte Cicile à Iales Mazarin ſon frete.</l>
            <l>
                <lb/>Remonſtrance dcs Minſtres de la Prouince de ondres au Gencral Farfa,</l>
            <l>
                <lb/>douzeioursauant la aort du Roy.</l>
            <l>
                <lb/> ’Enfer, le Purgatoire, &amp; le Patadis temporel de la France.</l>
            <l>
                <lb/>Subtilité du Cardinal Mazari découuecrt lur la Conference tenuë.</l>
            <l>
                <lb/>Le Nocurne enleuement à Ruel du Roy en vers burleſques.</l>
            <l>
                <lb/>Loiianges de la gençroſité́ des Pariſiens pendant le ſiege de leurs villes.</l>
            <l>
                <lb/>Ruinec de la chicane.</l>
            <l>
                <lb/>Jà la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>’Ambaſladeur des Eſtats de Cataldgne enuoyé par Dom Ioſeph deMargueris</l>
            <l>
                <lb/>1a France irritée contre ſes tyrans. Le payſaun deſoleaux pieds du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Reſponſe de la Railliere à l’Adieu de Catalan.</l>
            <l>
                <lb/>L’Vnion &amp; l’Alliance de l’Eſpagne aucc la France.</l>
            <l>
                <lb/>2. Diſcours des trois figures du pont au hange.</l>
            <l>
                <lb/>Preceptes ſaints &amp; neceſfaires pour la conduite des Roys.</l>
            <l>
                <lb/>Le Thcologiren Politique.</l>
            <l>
                <lb/>2. Letere du ſieur du Pelleier à Monſieur de Beaufort.</l>
            <l>
                <lb/>Arreſt de la Cour de Parlement, donné en faueur des habirans de la ville de</l>
            <l>
                <lb/>hcims contre le Marquis de la Vieu ville &amp; ſes adherans.</l>
            <l>
                <lb/>Typbon taenm apieos, Ode in lſiuns aarinam.</l>
            <l>
                <lb/>Djiologue de la ſortune &amp; des habitans du College des Threſoriers.</l>
            <l>
                <lb/>Les Canons foudcoyans ou les redoutables paroles du Conduceurs de nos as¬</l>
            <l>
                <lb/> meesaux Priuces &amp;au peuples.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>-ro é</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
