<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1395-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Fin (la) tragique de tous les partisans, arrivée
                    de temps en temps, et tirée de l’histoire de France.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=ccg2vHPo-JAC&amp;dq=Fin%20%20tragique%20de%20tous%20les%20partisans%20arriv%C3%A9e%20de%20temps&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PP6#v=onepage&amp;q=Fin%20%20tragique%20de%20tous%20les%20partisans%20arriv%C3%A9e%20de%20temps&amp;f=false https://books.google.fr/books?id=XYU48wQn8hQC&amp;dq=Fin%20%20tragique%20de%20tous%20les%20partisans%20arriv%C3%A9e%20de%20temps&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PP1#v=onepage&amp;q=Fin%20%20tragique%20de%20tous%20les%20partisans%20arriv%C3%A9e%20de%20temps&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Fin (la) tragique de tous les partisans, arrivée de temps
                        en temps, et tirée de l’histoire de France.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1395</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>This is a reproduction ofa library bool that vas digitizec</l>
            <l>
                <lb/>by Google as part of an ongoing effort to preserve the</l>
            <l>
                <lb/>information in bools and male it universally accessible</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Goole bools</l>
            <l>
                <lb/>https: ſſboos.googlecom</l>
            <l>
                <lb/>Elieſ</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e</l>
            <l>
                <lb/>ieis</l>
            <l>
                <lb/>Jl</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>IRAGIVE</l>
            <l>
                <lb/> linerepe</l>
            <l>
                <lb/> eareie ee iee</l>
            <l>
                <lb/>elte ile ia ſlns dlnn dna elins luenn</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2 ea</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> g:i1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>8 A.</l>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/> aa</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>. l</l>
            <l>
                <lb/>oeI </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> J¬</l>
            <l>
                <lb/>.l.1</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬!..</l>
            <l>
                <lb/>- </l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.4</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬.e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/>s hr 1</l>
            <l>
                <lb/> 22.4.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>4 r</l>
            <l>
                <lb/> V. .</l>
            <l>
                <lb/>a n T2.</l>
            <l>
                <lb/>,a</l>
            <l>
                <lb/>ai a! oi p.. el </l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>77Tj</l>
            <l>
                <lb/>. 2.¬</l>
            <l>
                <lb/>ohaaoGoogle</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>éſ ſéàve v 3p;à esé oee </l>
            <l>
                <lb/>pe:e’Peéeee:eeeep</l>
            <l>
                <lb/> r.</l>
            <l>
                <lb/>LA FINTRAGIQVE DE TOVS</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/> les Partiſans, arriúe de temps en temps,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tirée de l’Eſtoire de France.</l>
            <l>
                <lb/> Aiſan refexion ſur les motifs qui peuuent</l>
            <l>
                <lb/> auoir pouſſé le Car dinal à nous enleuer leurs</l>
            <l>
                <lb/> Maieſteés, i’entreuue deux ptinoipaux. Le pre¬</l>
            <l>
                <lb/> mier eſt, qu’il a crû ſe faire vn bouclier de</l>
            <l>
                <lb/> leurs perſonnes ſacré́es,-eontre la rigueur de</l>
            <l>
                <lb/>leur iuſtie qui lomenaçoit; le ſeoond qu’il a- voulu ſauur</l>
            <l>
                <lb/>d’vn naufrage- ouident la fortune de ſes complices, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>-eeux qu’Il aüoit fait malusrſer dans le gounernement des</l>
            <l>
                <lb/>Finances. Dans le premietila reſſemblé́ ces perſonnes, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe noyant ſeprennent à deseſpées tranchantes pour ſe pou¬</l>
            <l>
                <lb/>oir ſauue; dan l’autre ſa’halice ne ſouffre point de com¬</l>
            <l>
                <lb/>paraiſon; car la protection qu’il donne à des impies, eſtant</l>
            <l>
                <lb/>plus criminelle que la vie des mal-beureux qu’il doffend, il</l>
            <l>
                <lb/>aſt aisé de iuger que tousles forfaits de cer homme, tien¬</l>
            <l>
                <lb/>ent de l’eminence deſſus lesordinajros, &amp; qu’ils ſont mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ezdansl dernuierdegré de l’abomination. Ie n’entreprens</l>
            <l>
                <lb/>poine de parler ieycontre l’intention qu’il peut auoir eué</l>
            <l>
                <lb/>de ſe doliurer d’vne mor- honteuſe, qui deuoit bien-toſt</l>
            <l>
                <lb/>nettrele comble à ſes vices; ie n’examine point l’iniuſtie</l>
            <l>
                <lb/>de la penſéetil eſt àpreſent, depedre vn million d’ames</l>
            <l>
                <lb/>aaantla ſienoe, celuy qul n’attend pas d’autre-ieapres cel</l>
            <l>
                <lb/>Ile-iecy bas, la doitcoſeruer lelus long-tems, qu’il peut,</l>
            <l>
                <lb/>e dans le deſeſoir qu’il a morallement de ſon ſalur, ie luy</l>
            <l>
                <lb/>pardomte qu’il ſe- ſerue de toutes les extrenitez imagina¬</l>
            <l>
                <lb/> bles pputſeſàuuer;,iufqules à faire vne in fimiss nouuéaux¬</l>
            <l>
                <lb/>martrs danle Ciel, qui mutant pour’la defence de leur</l>
            <l>
                <lb/>Ry, peuaent par vn zele-de charié enuers leur ennemy</l>
            <l>
                <lb/> &amp; ij!</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>crouue inſupportable: &amp; c’eſt ce que ie prerens faire vo</l>
            <l>
                <lb/>’eſtre iamais encore arriueé, ſi ce n’eſt de nos iours. Que</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin protege les Financiers, &amp; par conſeMent les e</l>
            <l>
                <lb/>chans, il eſt facile de le montrer par les oppoſitions qu’il fi</l>
            <l>
                <lb/>à l’eſtabliſſement de la Chambre de luſtice, &amp; par les re</l>
            <l>
                <lb/>tcardemens qu’il y apporra du depuis s mais quel beſoin a</l>
            <l>
                <lb/>uons nous de preuues, quand il l’auoüe luy meſme, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fait vanité de n’anirpas laſfé perir ceure naudite canaille</l>
            <l>
                <lb/>Cerres la France ſous ſon miniſtere eſt trop accouſtumé́e</l>
            <l>
                <lb/>à verſer le ſang des innocens, pour vouloi commencer É</l>
            <l>
                <lb/>ard à répandre celuy des coupables: Le Cardinal s’auiſe de</l>
            <l>
                <lb/>Ie montrer plus doux: car apres auoir tiré rdut le bon ſane</l>
            <l>
                <lb/>des Françols, jil croit qu’il eſt encore temps de forimer leu</l>
            <l>
                <lb/>vreine &amp; de eonſeruer le meſçhant qu’il leur reſte. Pitoya</l>
            <l>
                <lb/>ble ation, il veut ie croy donner temps aà ces voleurs de fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re reſtjtution, &amp; de ſe conuertir, il ne veut pas lamort des</l>
            <l>
                <lb/>pecheurs, ll n’en veut qu’onos iuſtes, Doacques ame orue.</l>
            <l>
                <lb/>ſe &amp; barbare, la France n’étouffera que ſes enfans legiti¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, ellene foulera que ſes veritables ſujets, &amp; vous vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lez ie croy par droit d’hoſpitalite qu’elle nourriſſe des mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres eſtrangers tels que vous, &amp; ceux qui l’ont pillée. Ia</l>
            <l>
                <lb/>ſéçay que c’eſt contre les maximes de l’eſtat preſent, &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les regles de voſtre politique de punir les crihinels; ie</l>
            <l>
                <lb/>ſçay que c’eſt vne çhoſe preiudiciable à authorité́ royalls</l>
            <l>
                <lb/>que vous auez vſurpeé́e, &amp; que vouloir ſaire leprocez aux</l>
            <l>
                <lb/>Partifans, c’eſtvouſoir falre le voſtre, puiſques vous vou</l>
            <l>
                <lb/>eſtes treuué depuis cinqans dans tous les parties les plus i¬</l>
            <l>
                <lb/>fames; mais conme les moindres des acoufartibons dom</l>
            <l>
                <lb/>ous eſtes chiargé, ſont celles de yos rapines, ie vous conſei¬</l>
            <l>
                <lb/>Ie de reprendre vos eſprits égarez, pour venir voir auec</l>
            <l>
                <lb/>moy de quelle ſorte de toute ancienneteé l’on a puny ceux</l>
            <l>
                <lb/> que vous’deffſendez, &amp; fans apprebender leur ſupplie, puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques yus en meritez vn plus grand, apprenez conme les</l>
            <l>
                <lb/>Pinanciers vos’cmplites ſeſontde tou empameſpris dans</l>
            <l>
                <lb/>le deſſein</l>
            <l>
                <lb/>.?¬.,-</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>le deſeini qu’ils baſtiſſoient d’vie fortune perfnanente;&amp;</l>
            <l>
                <lb/>ouuent apres auoir rtout pris, ſe ſont pris eux-meſmes à̀ l’ha¬</l>
            <l>
                <lb/>meçon, &amp; à l’appas d’vne iuſtice pareſſeuſe qu’ils croyoient</l>
            <l>
                <lb/>auoir amuſé́e. Voicy queques exemples des iugemens de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, que i’ay tirez de nos plus fidells hiſtoriens, exem¬</l>
            <l>
                <lb/>pes qe ie pourrois nommerlluſtres, ſr ſon eminence n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>toit preſte à nous en donmer vn plus auhieutique, &amp; uane</l>
            <l>
                <lb/>de pattiſans apres elle.</l>
            <l>
                <lb/> Sous le regne de Louys Hutin l’an 1515 du Haillan dit en</l>
            <l>
                <lb/>ſon hiſtoire de Franee, qu’vn nommé Anguerrant de Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>nigny, qui anoit eſté ſur-inrendant des finances, fut aceuseé</l>
            <l>
                <lb/>de lesauoir diuerties, qu’il fut couaincu de ſes vols, &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>damné́ à eſtre pendu à hontfaucon, ce qui fut exeeuté́on</l>
            <l>
                <lb/>ſuite..</l>
            <l>
                <lb/> Le meſme du Haillan rapporte que l’an j3o. regnant</l>
            <l>
                <lb/>Charles IV. Piarre Remy qui auoiteſté6 ſurintendasr des</l>
            <l>
                <lb/>finances, ſous le Roy Charſes le Bel, fut pendu àparis, par¬</l>
            <l>
                <lb/> ce que ſes bies ſe treuuerent monar à trois ent rmille li¬</l>
            <l>
                <lb/>ures.</l>
            <l>
                <lb/> Au rapport du meſmehiſtorien, rhilippe de Valois fut</l>
            <l>
                <lb/> reduit à telle neceſſité par la mauuaiſe adminiſtrauion de</l>
            <l>
                <lb/>eeux qui gouuernoient ſon Eſpargne, qu’ayant demandé</l>
            <l>
                <lb/>aux Moines de S. Denis le Crucifix d’õr qu’ils auoient, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils luy refuſerent, il fit arreſter priſonnier ierre des E ſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſarrs Normant, preuoſt de paris, &amp; diſpenſateur de ſes fi¬</l>
            <l>
                <lb/>nances, luy fit faire ſon procez, &amp; à plaſieurs autros, dont</l>
            <l>
                <lb/>les bions furent entierement confiſquez, ledit des Eſfarts</l>
            <l>
                <lb/>eondaméà deux cent mille florins d amande, &amp; renuoyé</l>
            <l>
                <lb/>en ſa maiſon de Cherebourg, à̀ la priare du Comte de Flan¬</l>
            <l>
                <lb/>dres, &amp; remarque l’hiſtorien: qu’ils furent quitteeos à hon</l>
            <l>
                <lb/>marché de leursnaluerſations &amp; larcins.</l>
            <l>
                <lb/> i.</l>
            <l>
                <lb/> En ſuitedu regn d Charlesd. vnommeé Monraguac¬</l>
            <l>
                <lb/>ecuſe des’eſtte enriehy des deniets do ’Rniy, eut la teſtotran¬</l>
            <l>
                <lb/>chée aux halles le 1ſ Qctobre 14os.- &amp; ſa maiſon de Mar¬</l>
            <l>
                <lb/>onſis fut donndéau Comte de Hainult...</l>
            <l>
                <lb/>Duegne dumeſme Roy, tenams lesEſtats genaraux, ſur</l>
            <l>
                <lb/> as plaintes qui fureat faites des aluexrſaaions dos finan¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.L</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> ¬ee¬ peo geooe¬ o e os b.g</l>
            <l>
                <lb/>ou iettez en la riuiere par le peuple, qui commencçoit à voir</l>
            <l>
                <lb/>clairement leurs rapines,</l>
            <l>
                <lb/>Sous le Roy François I. l’an 5y apees ve xate recher¬</l>
            <l>
                <lb/> ehe, pluſieuts des principaux officiérs des finances furent</l>
            <l>
                <lb/>pendus, les autres priuez de leurs offices, condamnez à de</l>
            <l>
                <lb/>groſſes amandes, quelques-vns bannis du Royaume, tous</l>
            <l>
                <lb/>leursbiens confiſquez.</l>
            <l>
                <lb/>Ona lit auſſi dans du Hlaillan, que ſous le regae de Char.</l>
            <l>
                <lb/>des aacon accuſé d’uauoir mal gouuerné. les finances</l>
            <l>
                <lb/>fut fait priſonnier à Tours, &amp; qu’ayant aduoué ſes vols, il</l>
            <l>
                <lb/>donna ſix vingt mil eſcus au Roy, qui le fit ſortir à̀ la prier</l>
            <l>
                <lb/>de pluſieurs grands Soigneurs.</l>
            <l>
                <lb/> Sous le Roy Charles,. l’on pendit des ThHeſoriers pou</l>
            <l>
                <lb/>les abus &amp; lacnsoommis.</l>
            <l>
                <lb/> Pluſieursutres furent executez ſous Henry a.¬</l>
            <l>
                <lb/>Sous le regne de-Henry;. eés années 585. &amp; 9y. pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>furent empriſonnez &amp; executez, entre-autros vn nommé</l>
            <l>
                <lb/>Richer &amp;rarfait.</l>
            <l>
                <lb/> Sons le regne de Henry 4. l’on ſçait auecquels artifioes,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles prieres, qu’elles fauſſetez, &amp; qu’elle peine dn ob.</l>
            <l>
                <lb/>rinit cet arreſt honteux d’abolition des artiſans, comme il</l>
            <l>
                <lb/>fut extorqueé d ce Roy à qui l’on dégui ſa les choſes, en</l>
            <l>
                <lb/>bouſant de ſa facçilirénarurelle, &amp; neantmoinsil ne leur vos¬</l>
            <l>
                <lb/>luc acrder. pardon, quà̀ condition qu’ils rendroient tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils luy auoient pris. L’on ſçait que la Chambre de Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice fur eſtablie en o. que pluſieurs priſes de corps &amp;</l>
            <l>
                <lb/>condamnations s’enſuiuirent, dont les financiers ne ſe ra¬</l>
            <l>
                <lb/>chetrérent que par vn million de liures qu’ils promirent.</l>
            <l>
                <lb/> L’on oltpar tous ces exemples, que comme ce n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>me cheſe uouuelle de voler en France, ce n’eſt pas d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>ioaurd’huy qu’on y punit les voleurs, &amp; neantmoins le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal ſe declarera en ce temps le pillier des pillaeurs, il em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſchera qu’on ne leur courre-ſus&amp; par vne douceurcruel¬</l>
            <l>
                <lb/>le, il protegers ces lang-ſuës outes prſtes à eeuer, bie</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>a¬¬</l>
            <l>
                <lb/> q’ellesſemblaſſent ne deuoir iamais eſftre’ aoules tm¬</l>
            <l>
                <lb/>ara,oore, ôtemps; matursque vous auiegrand bo loin</l>
            <l>
                <lb/>deé reforme.</l>
            <l>
                <lb/>Apres vous auoir rapporté́e la fin malheureuſe des finan¬</l>
            <l>
                <lb/>ciers telle que ie l’ay extraite ſans beaucoup de lecture des</l>
            <l>
                <lb/>Annales de nos Roys, ieroy pouuoir inſerer icy la forme</l>
            <l>
                <lb/>ancienne des procedures qui ſe faiſoient contre eux. Nous</l>
            <l>
                <lb/>la rirerons du regne de Charles 6. dans l’inſtruction du pr0¬</l>
            <l>
                <lb/>cez qui fut fait à Montagu. Ledit Montagu eſtoit fils d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Notaire &amp; Secretaire du Roy, qui deuint ſi puiſſant, &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/>peu reconnoiſſable dans la ſurintendance des finances, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſleua de ſomptueux edifices, achepta quantité de meubles</l>
            <l>
                <lb/>pretieux, fit des dépenſes exceſſiues, donna à ſes filles en</l>
            <l>
                <lb/>mariage de groſſes ſommes d’argent, deuint grand maiſtre</l>
            <l>
                <lb/>de France, &amp; par ſes ſompruoſitez bien au deſſous de celles</l>
            <l>
                <lb/>ou vit le moindre Partiſan de ce temps preſent, ſe fit enuier</l>
            <l>
                <lb/>&amp; regarder de pré́s par ſes voiſins, qui le defſererent de con¬</l>
            <l>
                <lb/>cuſſion, rtant que ſon procez luy fut fair en la forme qui ſuit.</l>
            <l>
                <lb/>Il fut interrogé de quel pere il eſtoit fils, quels biens il auoit</l>
            <l>
                <lb/>de patrimoine, ou de ſucceſſions eſcheuës, qu’elle vacation</l>
            <l>
                <lb/>il auoit faite en ſa ieuneſſe, quels ſeruices il auoir rendus à</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtar, par quels moyens il eſtoit deuenu ſi riche, quels</l>
            <l>
                <lb/>dons il auoit receus de ſa Maieſté, ou d’autres, qu’elle dé¬</l>
            <l>
                <lb/>penſe il auoit faire, quel bien il auoit, ſurquoy ne pouuant</l>
            <l>
                <lb/>ſarisfaire, il fut condamné.</l>
            <l>
                <lb/>Voila la forme ancienne dont on leur faiſoit le procez,</l>
            <l>
                <lb/>laquelle eſt briefue &amp; prompte pour conuaincre, ou pour</l>
            <l>
                <lb/>abſoudre tels hommes. C’eſt cette maniere de procedures</l>
            <l>
                <lb/>dont on ſe peut ſeruir en ce temps, que l’on n’a pas de peine</l>
            <l>
                <lb/>à connoiſtre la naiſſance de nos financiers, pour eſtre énco¬</l>
            <l>
                <lb/>re toute nouuelle, &amp; que l’on voit ſans beaucoup de recher¬</l>
            <l>
                <lb/>che, &amp; en ſe promenant les biens immenſes qu’ils poſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>dent, auſſi eſt-ce chez ces riches coupables qu’on peut trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uer des threſors innocens, c’eſt chez eux qu’on peut pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre vn fonds pour la ſubſiſtance des gens de guerre nouuel¬</l>
            <l>
                <lb/>lement leués, fonds qui ſera touſiours moindre que leur</l>
            <l>
                <lb/>reuenu annuel. C’eſt ſur eux qu’on peut tous les ioursmet¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>oa ma aaas¬e aoaae aos¬bs</l>
            <l>
                <lb/> ei n</l>
            <l>
                <lb/> e1.</l>
            <l>
                <lb/>2n</l>
            <l>
                <lb/>2 uonl o ’i o ol’ aoi</l>
            <l>
                <lb/>p ri aa e 3i.eL eolen</l>
            <l>
                <lb/>2.ooilis m . nreion¬</l>
            <l>
                <lb/>L </l>
            <l>
                <lb/>Ln i e’</l>
            <l>
                <lb/>2! D2</l>
            <l>
                <lb/>. il-</l>
            <l>
                <lb/>a A .</l>
            <l>
                <lb/>E is lſFeeeleereur e d e ni</l>
            <l>
                <lb/>ne ee ſl peonen ni</l>
            <l>
                <lb/>lI1</l>
            <l>
                <lb/>’un,:. 1</l>
            <l>
                <lb/>iinte e¬</l>
            <l>
                <lb/>suuooys</l>
            <l>
                <lb/>23:</l>
            <l>
                <lb/>. 2 2L!.</l>
            <l>
                <lb/>, n l. iu.</l>
            <l>
                <lb/>3e1</l>
            <l>
                <lb/> aio o fio us noil riqol it a.2i’l</l>
            <l>
                <lb/>1nn1 ét, silrg qmi l ite bnior </l>
            <l>
                <lb/>- ob nab i iup, 2 iiov ai! q u l</l>
            <l>
                <lb/>l aoq ! pit.</l>
            <l>
                <lb/>- eln2</l>
            <l>
                <lb/>te</l>
            <l>
                <lb/>ba, li ¬¬ .¬</l>
            <l>
                <lb/> 3nn, ii noſ</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> noV li’.oiiloeé Buorrac</l>
            <l>
                <lb/> 2ur ioun lt eoi! ale</l>
            <l>
                <lb/> laup. li ù nnouoh iil Morrseaar</l>
            <l>
                <lb/>-, llo’np. romne’h no. lo</l>
            <l>
                <lb/>uuoq tr onpri!, ious ll e</l>
            <l>
                <lb/>.SSoq l inti i no oe</l>
            <l>
                <lb/> 1oq uo, oniunonnoq </l>
            <l>
                <lb/>eouboq h manem o ſ</l>
            <l>
                <lb/>onieq ab esq n’n no’ up ,eqn’</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>u. al.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>q2</l>
            <l>
                <lb/>sl</l>
            <l>
                <lb/>3 1</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>3it</l>
            <l>
                <lb/>up¬</l>
            <l>
                <lb/>od</l>
            <l>
                <lb/>ol</l>
            <l>
                <lb/>.ào</l>
            <l>
                <lb/>aon l uoq, eoibnunt eof</l>
            <l>
                <lb/>odon bhn quooliod en siov uo&amp; oup a dlournnuo</l>
            <l>
                <lb/>o el’up aloamni enodaal outomo a e ot</l>
            <l>
                <lb/>-uo aueq uao’np eoldnquoa adoin es soda ao-ſl itumel</l>
            <l>
                <lb/>-nq uo no’up sa solola’2, enoonni, ogil’eb o</l>
            <l>
                <lb/>louion ai oh uos ab anuiil itil el oq bnt n </l>
            <l>
                <lb/> nol p munſon esoioo ni iun hc, buol aone</l>
            <l>
                <lb/>menoi ol eu oguo’up u ui ſ’ .lauuauau</l>
            <l>
                <lb/>aLe</l>
            <l>
                <lb/> Coole.</l>
            <l>
                <lb/>atîſaaaEue.. </l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> aoa aaa us aaaa aas ava de</l>
            <l>
                <lb/> 1 1.</l>
            <l>
                <lb/> ei no</l>
            <l>
                <lb/> 2’ n</l>
            <l>
                <lb/>2 uo ! ’i 2. oi! ai</l>
            <l>
                <lb/>o. t oa j gi.enL 2oln</l>
            <l>
                <lb/>2n.o oiolis.nein¬</l>
            <l>
                <lb/>2!22</l>
            <l>
                <lb/>-n h </l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/>lil</l>
            <l>
                <lb/>:1</l>
            <l>
                <lb/>lLae-à</l>
            <l>
                <lb/>i il ſreeeeeere Ee nie</l>
            <l>
                <lb/>e ſl</l>
            <l>
                <lb/>li! .nr oe ¬</l>
            <l>
                <lb/>’un.1</l>
            <l>
                <lb/>geeregg¬¬</l>
            <l>
                <lb/>eqn b </l>
            <l>
                <lb/>?.</l>
            <l>
                <lb/> eoL!</l>
            <l>
                <lb/>31.</l>
            <l>
                <lb/>2. n l3iul. 1</l>
            <l>
                <lb/>i. zuoiu us uoil siiqnol 1s q .otn!</l>
            <l>
                <lb/> 1n at, yilrnq eqmi l ni bior o</l>
            <l>
                <lb/>- oh nmo-o ! iun eiliov ai en q o l</l>
            <l>
                <lb/>l oq r! upit1.:</l>
            <l>
                <lb/>- i ni</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l i ea o.---e¬</l>
            <l>
                <lb/> 3 li ni</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/> noi:lV lla’,oll o</l>
            <l>
                <lb/>Biiorc</l>
            <l>
                <lb/>ée eun ioaa li ei ela</l>
            <l>
                <lb/> lup. l tuoh iſi Morrsaaa</l>
            <l>
                <lb/>- ilo’up, eomne’b no. t</l>
            <l>
                <lb/>nunuuoqf vonpti!, iour ll e</l>
            <l>
                <lb/>Sq el ii i no no</l>
            <l>
                <lb/>1oq uo, onisunonnoq m</l>
            <l>
                <lb/>2ubaoq b mo.aaem o </l>
            <l>
                <lb/>onieq oh asq ’n no’i up eqn</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>v. ual</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <l>
                <lb/>q</l>
            <l>
                <lb/>3u</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>ao</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>p¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>...0</l>
            <l>
                <lb/>oon l uo aioneoit e of</l>
            <l>
                <lb/>-o d,n bb quoaiieod anei siov loup a .launoau</l>
            <l>
                <lb/>-Soq eli’up eoamni ndanl natomo ̀ 8 t</l>
            <l>
                <lb/>-uonueqao’up aoldnquoa eodores sda - ilu no!</l>
            <l>
                <lb/>-naq uo oo’up au2 sl a’a. enoooi ol ef </l>
            <l>
                <lb/>laonion ai, a oh nas cab- neiiuil l oc bu n </l>
            <l>
                <lb/>uol S:p moniom asoiuo nil up ebni, onol uomr</l>
            <l>
                <lb/>omeuoi ol euso ogno’up u uil ſ’ .auun uau</l>
            <l>
                <lb/>2ad</l>
            <l>
                <lb/> Cole.</l>
            <l>
                <lb/> ia</l>
            <l>
                <lb/>aue, </l>
        </body>
    </text>
</TEI>
