<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2218_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre écrite de Madrid par un gentilhomme es
                    pagnol à un sien ami, par laquelle il lui découvre une partie des intrigues du
                    cardinal Mazarin, traduite de l'espagnol en françois.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=IHhKAAAAcAAJ&amp;dq=Lettre%20d%20un%20gentilhomme%20escrite%20%C3%A0%20un%20sien%20amy%20qui&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PA5#v=onepage&amp;q=Lettre%20d%20un%20gentilhomme%20escrite%20%C3%A0%20un%20sien%20amy%20qui&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre écrite de Madrid par un gentilhomme es pagnol à un
                        sien ami, par laquelle il lui découvre une partie des intrigues du cardinal
                        Mazarin, traduite de l'espagnol en françois.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2218</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48877"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>7 U r¬ e D</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> 1 L L L</l>
            <l>
                <lb/>ESCRITE DE MADRID.</l>
            <l>
                <lb/>PARVN GENTILHOMME ESPACGNOL.</l>
            <l>
                <lb/>A VNSIENAMY, PARLAQVELLE1</l>
            <l>
                <lb/>luy deſcouure vne partie des intrigues</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal Mazarin. 4</l>
            <l>
                <lb/>Traduitte de l’Eſpagnol en Francois.</l>
            <l>
                <lb/>Cds</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>eeaee</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>liila¬</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>De I’IMPRIMERI E de la Veufve</l>
            <l>
                <lb/>I.GVILLEMOT, ruë des Marmouzets,</l>
            <l>
                <lb/>deuant la petite Porte de l’Egliſe</l>
            <l>
                <lb/>Sainte Magdeleine.</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>M DC.XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>9 </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ande</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> deoa eenorgpee e eno</l>
            <l>
                <lb/>a sedſeſl lsee eel es eſee</l>
            <l>
                <lb/>T HT E CD Y</l>
            <l>
                <lb/> E 1</l>
            <l>
                <lb/>1 1 </l>
            <l>
                <lb/> H </l>
            <l>
                <lb/>L L I I I LI l L L</l>
            <l>
                <lb/>MADRID, PAR VN GENTILHOMME</l>
            <l>
                <lb/>ESPAGNOL, A VN SIEN AMY, DANS LA¬;</l>
            <l>
                <lb/>quelle il luy deſcouure vne partie des intrigues</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> TRDVITTE E LESP AGNOL EN FRNCOIS.</l>
            <l>
                <lb/>e osEv, ET cHER AM</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/> Quoy que ie ſç̧aehotres- bien que le commerce des Let.</l>
            <l>
                <lb/>res ſoit aſſe diffiçile en ce toenmps, &amp; que toutes celle;</l>
            <l>
                <lb/>qu’on eſcrit ne ſone pas rendüs à leurs adreſſes, à cauſe des</l>
            <l>
                <lb/>Sourſes de l’vn&amp; de l’aurre Party. Ie n’ay pas creu que cette</l>
            <l>
                <lb/>conſideration d’eult m’ampeſçher de ſatisfaire à̀ la eurioſj¬</l>
            <l>
                <lb/>é que vous teſmoignez auoir d’apprendre ce que l’on dit</l>
            <l>
                <lb/>n noſtre Cour, ſur les aouuelles qus vous me mandez de</l>
            <l>
                <lb/>laſortie du Roy de Pris, du blocus d’icelle, de la priſe des</l>
            <l>
                <lb/>Aes par les Bourgois, de la leueeo qu’ils font d’vne Mi.</l>
            <l>
                <lb/>lice, &amp; de la declaratioa que rant de potſonnes Illuſtres ont</l>
            <l>
                <lb/>faite qu’ils vouliens embraſſe leue Parey: le vous diray</l>
            <l>
                <lb/>que dix iours uant la reception de la yoſtre, ie ſçauois vne</l>
            <l>
                <lb/>partie de ce qu vous me mnde2, &amp; besucoup d’autres</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>choſes qui vous ſont peut-eſtre inconnuës, &amp; que vous ne</l>
            <l>
                <lb/>ſerez pas faſché́ d’apprendre. L’employ que i’ay dans cete</l>
            <l>
                <lb/>Cour fait qu’il n’ya gueres rien de ſecret pour moy, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne ſçait les grandes &amp; importantes nouuelles qu’a¬</l>
            <l>
                <lb/>pres qu’elles ont paſſé par mes mains, pour deſchiffrer les</l>
            <l>
                <lb/>Caracteres qui les expriment. Vous ſç̧aurez doe que de¬</l>
            <l>
                <lb/>e puis le douzieſme de Ianvier, nous auons veu des Courriers</l>
            <l>
                <lb/>lu Cardinal Mazarin tous les cinq iours, qui nous ontap¬</l>
            <l>
                <lb/>pris tout ce qui ſe paſſe ààS. Germain &amp; à Paris, &amp; pourvous</l>
            <l>
                <lb/>en faire l’abregé, vous agrere? qué ie reprenne la ſubſtance</l>
            <l>
                <lb/>des Delpeſches qu’il nous enuoya l’année precedente; Par </l>
            <l>
                <lb/>leſquelles il a touſiours mandeé aux Miniſtres de cét Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/> e ei e eini e e rieie</l>
            <l>
                <lb/>la Majorité de voſtre Roy, que nous reprendrions à̀ peu de </l>
            <l>
                <lb/>frais toutes les Places que nous auions perduës, &amp; cepen¬ l</l>
            <l>
                <lb/>dant qu’il donneroit bon ordre que vos Armeées ne fiſſent </l>
            <l>
                <lb/>neenen e e en nene oen eiedleef</l>
            <l>
                <lb/>fe remettre: Et s’il eſtoit enfin preſſeé́ de faire la Paix, qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>eoneſe e e denen oe eneren enſn</l>
            <l>
                <lb/>obligé́ de donner des Ordres ſecrets au Sieur de Seruien</l>
            <l>
                <lb/>Plenipotentiaire à Munſtei; pour empeſcher que Mon¬ Jd</l>
            <l>
                <lb/>ſieur de Longueville &amp; le Comte d’Anux ne fgnaffent </l>
            <l>
                <lb/>cout ce qui auoit eſté arreſté́, &amp; comme on luy auoirrep: </l>
            <l>
                <lb/>ché qu’il n’auoit pas tenu parole, veu que le Prince de Con:</l>
            <l>
                <lb/>de auoit gagné lai Bataille àL-ens, ils eacuſe, &amp;mandequi ſ</l>
            <l>
                <lb/>auoit fait ſon poſſible pourafoiblir ſon Armée, afin qul</l>
            <l>
                <lb/>Ja</l>
            <l>
                <lb/>ſuccombaſt l</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ſuceombaſt dans la meſlée, qu’il n’auoit fourny qu’vne de.¬</l>
            <l>
                <lb/>mie Montre, mais qu’il auoit eu aduis certain qu’vne ter¬</l>
            <l>
                <lb/>reur Pannique auoit ſaiſi la Caualerie de l’Archiduc Leéo¬</l>
            <l>
                <lb/>pold, dont il n’eſtoit pas reſponſable, qu’on auoit bien re¬</l>
            <l>
                <lb/>marqué ſon procedé en l’occaſion qu’il leur auoit miſe en</l>
            <l>
                <lb/>main de reprendre Courtray ſans aucune peine. Depuis il</l>
            <l>
                <lb/>nous a donné́ aduis des empeſchemens que le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>apportoit à ſes deſſeins, en luy oſtant les moyens de conti¬</l>
            <l>
                <lb/>nuer lesleueées quiacheuroiét de ruiner la France, dont il ſe</l>
            <l>
                <lb/>faiſoirt fort de venir à bout, pourueu que le Prince deCondé</l>
            <l>
                <lb/>le vouluſt appuyer, que pour l’y obliger il luy auoit promis</l>
            <l>
                <lb/>trois Places conſiderables, en tiltre de Principauté́ Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>raine, ce qui auoit é́branlé ce jeune Prince ambitieux &amp; oe¬</l>
            <l>
                <lb/>caſionn de ſe declarer ſon Protecteur, que pour luy en dõ¬</l>
            <l>
                <lb/>ner des aſſeurances, il auoit deſia fait approcher vne par¬</l>
            <l>
                <lb/>tie de ſes Troupes aux enuirons de Paris, afin de comencer</l>
            <l>
                <lb/>vnrauage qui peuſt épouuanter le Bourgeois: Par la Let¬</l>
            <l>
                <lb/>tre que nous receuſmes le douzieéme, par vn Courrier ex¬</l>
            <l>
                <lb/>prés, il nous donne aduis de la ſortie du Roy, de l’eſperance</l>
            <l>
                <lb/>qu’ila que la faim obligera le menu peuple de ſe ſouſleuer</l>
            <l>
                <lb/>contre le Parlement, &amp; le forcera d’aller la corde au col,</l>
            <l>
                <lb/>imploror à genoux ſa clemence.Il ne prend autre terme que</l>
            <l>
                <lb/>laceſſation de deux Marchez ordinaites, apres leſquels il</l>
            <l>
                <lb/>nous aſſeure qu’il ſera victorieux de ſes enne mis Laſuiuan¬</l>
            <l>
                <lb/>te du vingtiéme continuë dans les meſmes eſperances.</l>
            <l>
                <lb/>Mais celle du vingt-troiſiéme nous dit qu’il ne croioit pas</l>
            <l>
                <lb/>que eete guerre peuſt dnres fi long-téemps, &amp; qu’il ſera</l>
            <l>
                <lb/>foicé́ d’mplorer noſtre aſſiſtance, &amp; nous offrir la Paix à</l>
            <l>
                <lb/>telle condition que nous voudrons. Parcelle du trenre il ſe</l>
            <l>
                <lb/>deelare ouerrement, &amp; nous dit, qu’il n’unftiamais reou</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>que le Peuple de Paris euſt eu vne ſi lougue, patiece à</l>
            <l>
                <lb/>ſouffir la faim pour protegey vne douzaine-de perſonue5,</l>
            <l>
                <lb/> que la guerre s’echauffé plus que iamais, qu’il a aduis que</l>
            <l>
                <lb/>la Milice Pariſienne groſſie de iour en iur, que la Maieure</l>
            <l>
                <lb/>part des Prouinces ſe delarent poui e arlemeps, &amp; ſu</l>
            <l>
                <lb/>out que le Due de Longneville a ſouſleué joute No</l>
            <l>
                <lb/>mandie, qu’il fait leuée de gens de guerte pour ſecouri</l>
            <l>
                <lb/>Paris, qu’on s’ataque à luy plusqu’à perſonne, &amp;, qu’ou</l>
            <l>
                <lb/>l’aduertit que la guerreſeroit finie S’il’ete hors de Fraace.</l>
            <l>
                <lb/>Que nos Miniſttes doiuent conſidererconbienſaee</l>
            <l>
                <lb/>re en France leur eſt vtile, par l’occaſio qu’il leur ffre de</l>
            <l>
                <lb/>la Paix à telle condition qu’ils voulront, qui eſt de leut </l>
            <l>
                <lb/>rendre toutes les Places que nous auons à voug, pourue4</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils luy enuoyent les Troupes de l’Archidue, pu erter¬ </l>
            <l>
                <lb/>miner entierement les Pariſiens; que pour aſſeurancedej</l>
            <l>
                <lb/>ſes promeſſes, ils aillent à Cazal, &amp; ils le trouuernt dépour </l>
            <l>
                <lb/>ueu de toutce quieſt neceſſaireaà la deffenſe d’vne Place l</l>
            <l>
                <lb/>que Dunquerque n’any ſoldats, ny vaiures, ny argent; qu’</l>
            <l>
                <lb/>pre n’a qu’vne Garniſon de cinqcens hommes; Grauelnes </l>
            <l>
                <lb/>n’ena qu’vne de trois cens, &amp; quaſi perſonne dans toure l</l>
            <l>
                <lb/>les autresPlaces ; que vos Frontieres ſont dégarnies de li</l>
            <l>
                <lb/>Troupes. nous inuire par ces prerextes ſpecieux, de do ’</l>
            <l>
                <lb/>nerdes Armes à ſa fureur, afin de ſe vanger de l’iniure quil</l>
            <l>
                <lb/>luy eſt faire par l’Arreſt que le Parlementa prononcécon¬</l>
            <l>
                <lb/>tre luy, en le declarant Perturbateur du repos publi, &amp; ln¬ t</l>
            <l>
                <lb/>aemy de l’Eſtat, lequelil dit auoir eſté caſſé par vn Arreſt</l>
            <l>
                <lb/>du Conſeil, &amp; qu’ien haine, ila fait ſuppfimer le Parlemens, </l>
            <l>
                <lb/>outre cette Lettre adreſſante au Roy, il en eſcrſt d’au</l>
            <l>
                <lb/>tres àmus les Miniſtres, auſquelles il fait des promeſſes</l>
            <l>
                <lb/>damitié&amp; deſetuicetres-particulier, mais les plus ſguitt </l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>lées ſont celles qu’il fait au Comte de Mendoza, à qui il</l>
            <l>
                <lb/>offre pour ſon fils vne de ſes niepces en mariage auec cinq</l>
            <l>
                <lb/>millions, laquelle il mande eſtre en lieu de ſeureté dans Se¬</l>
            <l>
                <lb/>dan, qu’il aura quand il voudra, auſſi bien que Piombin</l>
            <l>
                <lb/>dont il luy promet le Gouuernement: Voila qu’elles ſont</l>
            <l>
                <lb/>les viſées du Cardinal Mazarin, qui ſe trouuera deſceu de</l>
            <l>
                <lb/>ſes eſperances, d’aurant qu’on a eu vne ſi parfaite connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance de ſon eſprit, qu’on n’eſt plus reſolu de ſe laiſſer trom¬</l>
            <l>
                <lb/>per, outre qu’on a horreur de ce que vous mandez, auſ¬i</l>
            <l>
                <lb/>bien que d’autre, que pouraſſouuir ſa rage, il a permis le</l>
            <l>
                <lb/>pillage, les incendies, les viole mens, &amp; n’a pas eſpargné le</l>
            <l>
                <lb/>Sanctuaire. La reſponſe qu’on luy a faite eſt qu’vne des plus</l>
            <l>
                <lb/>importantes leçons du Conſeil d’ſpagne, c’eſt de ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>meſler iamais des querelles particulieres des François, mais</l>
            <l>
                <lb/>de leur laiſſer terminer entr’ ux. Que de s’aſſeurer en luy on</l>
            <l>
                <lb/>ne le pouuoit ſans danger, &amp; que la Paix qu’il propoſoit ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuant eſtre bien ſeure, qu’il valoit mieux aller à̀ la ſource</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils l’auoient ſouhaité́, &amp; la ſouhaitoient encores, mais que</l>
            <l>
                <lb/>s’il en falloit coclure vne, ils deſiroiẽt que ſe fuſt du conſen¬</l>
            <l>
                <lb/>tement des trois Eſtats du Royaume, ſur tour dans la Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>norité du Roy. Voila ce qu s’eſt paſſé icy, &amp; on n’a pas</l>
            <l>
                <lb/>moins d’horreur dans Madrid de l’adminiſtration du Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dil Mazarin que vous en auez à Paris, fauoriſez moy de</l>
            <l>
                <lb/>vos nouuelles, ſi vous le pouuez, &amp; ie taſcheray de conten¬</l>
            <l>
                <lb/>tervoſtre curioſité́ autant que ie pourray, puis que ie ſuis,</l>
            <l>
                <lb/>MONSIEVR, ET CHER AMY,</l>
            <l>
                <lb/>De Madrid ce 7. Fevrier 69.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre tres-bumble &amp; tres.-affetionné́</l>
            <l>
                <lb/>leruiteur, L. D. N.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ants</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ie</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>leſs</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ls</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E2</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ees</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>à</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>iâ</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ua</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>rge</l>
            <l>
                <lb/>li1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Et</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/>an</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ſi</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ar</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>at</l>
            <l>
                <lb/>eade!</l>
            <l>
                <lb/>e!</l>
            <l>
                <lb/>az</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>rs</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>da</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ze</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>at</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ee;</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aes</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>Eu</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
