<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1714_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Intérêt (l') des provinces.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=A8E95ZgVWZ4C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Intérêt (l') des provinces.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LINTEREST </l>
            <l>
                <lb/> PROVINCES</l>
            <l>
                <lb/>ie eſenieieneier</l>
            <l>
                <lb/> De x1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> pr¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.?i</l>
            <l>
                <lb/>e ’E¬l</l>
            <l>
                <lb/> ;5</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/> ſ¬¬</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>2 ¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>a aû</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/>-¬</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e1.</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/> Doed,</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>g ¬ ¬ p</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> TrED ¬</l>
            <l>
                <lb/>1 J , 1</l>
            <l>
                <lb/> ILIINILILO 1</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>AL AL</l>
            <l>
                <lb/>DES</l>
            <l>
                <lb/>INCES</l>
            <l>
                <lb/>F ¬</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>H .</l>
            <l>
                <lb/> Eluy quia dit que les petites choſes deuien¬</l>
            <l>
                <lb/> nent grandes par l’vnion, &amp; que la con¬</l>
            <l>
                <lb/>Lcorde conſerue les Eſtats, au lieu que la:</l>
            <l>
                <lb/>diuiſion les ruine &amp; les deſtruit, n’a rien proferé</l>
            <l>
                <lb/>que nous n’ayons veu de nos yeux, &amp; ne puiſſions</l>
            <l>
                <lb/>teſmoigner par les maux que nous reſſentons tous</l>
            <l>
                <lb/>les iours. Dion eſcrie ea ſon hiſtoire, que le Roy</l>
            <l>
                <lb/>Mithridates fut des plus aeccomplis pour gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ner vn Eſtat, ſoit en paix, ſoit en guerre: mais qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fut en tres-grand danger de ſe perdre, faute de con¬</l>
            <l>
                <lb/>idere que ny le nombre des armées, ny les fortes</l>
            <l>
                <lb/>placesneſeruent de rien au Souuerain, s’il n’a l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mirieé des peuples, &amp; que meſmes il eſt d’autant</l>
            <l>
                <lb/>plus en danger de ſa perſonne, qu’il eſt craint, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>redouté deſes ſujets. Pour rendre vn Eſtat aſſeuné,</l>
            <l>
                <lb/>le Prine doit traiter les hommes comme hommes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nonpas comme des beſtes qu’on dompte an lieu</l>
            <l>
                <lb/>d’appniuoiſer.</l>
            <l>
                <lb/>Ce fut vne belle parolle que le meilleur de nos</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>Roys Louys douzieſme, ſurnommé le Pere du</l>
            <l>
                <lb/>Peuple, profera quand on lui voulur perſuader qu’il</l>
            <l>
                <lb/>deuoit auoir des gardes à l’entour de ſa perſonne</l>
            <l>
                <lb/>Royale. Qu’ay-je fait, dit-il, à mon peuple pour le</l>
            <l>
                <lb/>craindre? A Dieu ne plaiſe que ie veuille regner</l>
            <l>
                <lb/>qu’en conſeruant le bien de mes ſubjets, &amp; celà</l>
            <l>
                <lb/>eſtant, qu’eſt-il neceſſaire d’autres gardes. Mais</l>
            <l>
                <lb/>quelle eſtrange caraſtrophe? ceux qui ont vſurpé</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité́ Royale ſont paruenus à vne telle inſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lence, de nous vouloir faire acroire qu’il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>nulle difference entre l’vſurpation &amp; la ſouuerai¬</l>
            <l>
                <lb/>neteé́ legitime, entre les tyrans &amp; les Roys, enere les</l>
            <l>
                <lb/>ſubjets &amp; les eſclaues. On peut, diſent-ils, fa¬</l>
            <l>
                <lb/>uoriſer l’injuſtice pour maintenir l’authorité du</l>
            <l>
                <lb/>Roy. Et ſi les Magiſtrats ſe veulent oppoſer à l’op¬</l>
            <l>
                <lb/>preſſion &amp; à la violence des fauoris, c’eſt vn crime,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vne rebellion, qui ne ſe doit point pardonner.</l>
            <l>
                <lb/>Certainement il y va de la conſciencs des Magi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrats &amp; des peuples de remedier à de ſi grands de.</l>
            <l>
                <lb/>ſordres, &amp; il n’y a aucunes loix qui puiſſent nous</l>
            <l>
                <lb/>diſpenſer de faite la guerre aà ceux qui les ont tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes violées.</l>
            <l>
                <lb/>Il y a deſia long-temps que la France ſouſpire</l>
            <l>
                <lb/>ſous le joug d’vne rude tyrannie. Pluſieurs de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoient obligez par honneur, par deuoir, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par intereft de s’y oppoſer, en ont eſté eux-meſmes</l>
            <l>
                <lb/>les complices.</l>
            <l>
                <lb/>Quelle honte pour toute la France, que baaucoup</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui eſtoient commis à̀ la diſtribution de la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice, l’ont eux-meſme violée, &amp; qu’il s’en treuue</l>
            <l>
                <lb/>peu qui n’ayent eſte gagnez, ou pour mieux dire,</l>
            <l>
                <lb/>corrompus par quelques ſecretes penſions. On a</l>
            <l>
                <lb/>veu dans les Prouinces, &amp; meſime dans la ville capi¬</l>
            <l>
                <lb/>tale du Royaume des Magiſtrats deuenir Partiſans,</l>
            <l>
                <lb/>donner des iugemens &amp; des aduis, preſider dans vn</l>
            <l>
                <lb/>Barrean &amp; dans vn Bureau, eſtre chefs de la Iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>&amp; du Monopole. Mais le bon-heur de la France a</l>
            <l>
                <lb/>touſiours conſerué parmy tant de corru ption bon</l>
            <l>
                <lb/>nombre de gens de bien pour la deliurer de tous ſes</l>
            <l>
                <lb/>maux. Il y en a qui nont point flechy les genoux</l>
            <l>
                <lb/>deuant Baal, Dieu nous a laiſſé́ la ſemence des Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes, pour ne nouspas faire comme à Sodome &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Gomorrhe.</l>
            <l>
                <lb/>Ie veux qu’il n’y ait point de Cour Souueraine</l>
            <l>
                <lb/>dans tout le Royaume, qui n’ait eſté́ ou ſeduite par</l>
            <l>
                <lb/>des promeſſes, ou eſbranlée par des menaces; meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de coux qui ſe ſont voulu oppoſer trop ouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>tement a la tyrannle, on a veu les vns acheuer la vie</l>
            <l>
                <lb/>dans l’exil, &amp; lepoiſon a malheureuſement auanceé</l>
            <l>
                <lb/>la mort des autres. Quoy plus ? on a voulu faire</l>
            <l>
                <lb/>mourir ſur des eſchaffauts -ceux qu’on n’a peu cor¬</l>
            <l>
                <lb/>rompre ſur leurs ſieges. Mais lors quril ſembloit</l>
            <l>
                <lb/>quetout fut perdu, tout a eſte gagné. On aeu re¬</l>
            <l>
                <lb/>luire le ſecours du Ciel, &amp; out vn pouple par vn</l>
            <l>
                <lb/>inſtinct diuin, pluſtoſt quepar ſon propreemouue¬</l>
            <l>
                <lb/>ment,prendre les armescontxe la violence, &amp; faine</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>peur aà ceux qui s’eſtoient rendus effroyables par</l>
            <l>
                <lb/>leur puiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Certainement nous pouuons dire comme The¬</l>
            <l>
                <lb/>miſtocles, perieramas niſi periiſſemus, nous euſſions</l>
            <l>
                <lb/>pery,ſi nous n’euſſions eſté perdus. Iamais la France</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt eſté retireée de cette infame ſeruitude, où elle</l>
            <l>
                <lb/>a trempeé depuis tant d’années, fi on luy euſt don¬</l>
            <l>
                <lb/>neé tant ſoit peu de relaſche pour reſpirer. Iamais</l>
            <l>
                <lb/>nous n’aurions eu la penſée de nous vanger de tant</l>
            <l>
                <lb/>de maux que nous auons ſoufferts, ſi on ne nous eut</l>
            <l>
                <lb/>ietté dans le deſeſpoir. Si ceux qui gouuernent l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat ſe fuſſent contentez de nous tondre ſans nous</l>
            <l>
                <lb/>eſcorcher, de nous ſuccer ſans nous deuorer, nos</l>
            <l>
                <lb/>plaintes n’auroient point paſſé le murmure, nous</l>
            <l>
                <lb/>nous ſerions contentez de ſouſpirer, ſans faire en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendre plus loin nos ſanglots &amp; nos gemiſſemens:</l>
            <l>
                <lb/>mais il a fallu eſclarer quand nos maux ſont venus</l>
            <l>
                <lb/>à l’extremité. Quelle imprudence à ceux qui ont</l>
            <l>
                <lb/>allumé cete guerre ciuille, de mettre au hazard leur</l>
            <l>
                <lb/>honreur, &amp; ioü̈er à perdre leur authorite pour ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tisfaire à leur colere.</l>
            <l>
                <lb/>Ie veux qu’ils n’ayent ny Religion ny conſcien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce; car quels ſentimens de pieté peuuent compaſtis</l>
            <l>
                <lb/>auec’la barbarie? Et qu’y a-ilde plus barbare que de</l>
            <l>
                <lb/>vouloir perdre par la faimtout vn peuple? d’autho¬</l>
            <l>
                <lb/>riſer les meurtres, les violemens, les ſacrileges, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ce que les hommes les plus eſloignez de la ciuilité́</l>
            <l>
                <lb/>a’oaſeroienefaitse, violerla feoy promiſe: Mais où pa</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>roiſt le moindre traict de la Politique, qui deffend</l>
            <l>
                <lb/>à ceux qui ont le gouuernement d’vn Eſtat, de faire</l>
            <l>
                <lb/>paroiſtre aux yeux des ſujets la foibleſſe de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui commandent, &amp; la force de ceux qui obeiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent? &amp; cependant voila ce qu’ont fait les autheurs</l>
            <l>
                <lb/>de nos deſordres. lls ont fait venir l’Eſtranger pour</l>
            <l>
                <lb/>eſtre les teſmoins de nos miſeres, &amp; s’enrichir de</l>
            <l>
                <lb/>nos deſpoü̈illes: ils ont oppoſé aà̀ vne ville qui en¬</l>
            <l>
                <lb/>ferme dans ſes murailles 5oooo. combatans vne</l>
            <l>
                <lb/>poignée de gens pour les faire nourir de faim. Quel</l>
            <l>
                <lb/>aueuglement de croire pouuoir reüſſir en vne telle</l>
            <l>
                <lb/>entrepriſe. Mais quelle obſtination de la pourſui¬</l>
            <l>
                <lb/>ure, &amp; quelle rage de vouloir ſi opiniaſtrer? Si</l>
            <l>
                <lb/>c’eſtoit quelque petit nombre de factieux qui euſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent pris les armes, &amp; cauſé tous ces remueëmens,</l>
            <l>
                <lb/>on diroit qu’il y va de l’authorité du Roy de laiſſer</l>
            <l>
                <lb/>vn tel crime impuny. Si c’eſtoit quelque ville, ou</l>
            <l>
                <lb/>meſme quelque Prouince qui ſe fut ſouſleuée, on</l>
            <l>
                <lb/>pourroit en pourſuiure la vengeance, ſans hazar¬</l>
            <l>
                <lb/>der le reſte du Royaume. Mais voir que la capitale</l>
            <l>
                <lb/>ville de France, qui vaut elle ſeule tout vn Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, a pris les armes contre vn fauory, contre vn</l>
            <l>
                <lb/>tyran, qui apres auoir tranſporté comme vn buti</l>
            <l>
                <lb/>tout le bien de la France, veut faire perdre l vie</l>
            <l>
                <lb/>aux Magiſtrats quand ils ont entrepris la deffenſe</l>
            <l>
                <lb/>des peuples: voir, dis-je, que les Princes &amp; les grands</l>
            <l>
                <lb/>ont embraſſé ſon party, qu’ils en ſont les chefs, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>n’ont fait aucune dfficulteé de donner pour gage</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>de leur fidelité tout ce qu’ils auoient de plus cher</l>
            <l>
                <lb/>dans le monde; Apres cela ſouſtenir le party d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Eſtranger, c’eſt ne ſe ſoucier que fort peu de ſon</l>
            <l>
                <lb/>authorité &amp; de ſon honneur.</l>
            <l>
                <lb/>Ignorez-vous, Partiſans du Mazarin, quels que</l>
            <l>
                <lb/>vous puiſſiez eſtre, que tous les bons Franç̧ois ne</l>
            <l>
                <lb/>ſoient irritez contre ſon gouuernemenc; croyez</l>
            <l>
                <lb/>vous que nous puiſſions ſouffrir plus long temps ſes</l>
            <l>
                <lb/>cruautez, ſes violences &amp; ſa tyrannie ? Non, non,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi juſques icy vous l’auez creu, parce que vous l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uez voulu, &amp; que vous auez eſteé ſes complices, qui</l>
            <l>
                <lb/>amant ſibi ſomnia fingunt, nous nous laiſſons per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuader touit ce que nous ſouhaittons, deſabuſez¬</l>
            <l>
                <lb/>vous pour vne bonne fois, &amp; ſç̧achez que toute la</l>
            <l>
                <lb/>France a reſolu de perdre l’ennemy de ſon repos, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux de ſon party. Qu’attendez-vous? qu’on</l>
            <l>
                <lb/>vous donne la vie apres auoir merité de la perdre</l>
            <l>
                <lb/>par vn infame ſuppliceé, comme traiſtres, voleurs,</l>
            <l>
                <lb/>parricides &amp; ſacrileges; Non, la France vangera tous</l>
            <l>
                <lb/>les affronts qu’elle a receus de vous, &amp; lauera dans</l>
            <l>
                <lb/>voſtre propre ſang les taches dont vous l’auez ſoüil¬</l>
            <l>
                <lb/>ĺe, de ſon deshonneur. Vous auez fait vn degaſt de</l>
            <l>
                <lb/>nos biens horrible &amp; eſpouuantable, voire tel que</l>
            <l>
                <lb/>les plus rigoureux enemis euſſent peu faire, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>peuples les plus criminels &amp; abandonnez euſſent</l>
            <l>
                <lb/>pû ſouffrir; abandonnant vne place apres l’auoir</l>
            <l>
                <lb/>pillée, vous auez mis le feu dans les greniers, afin</l>
            <l>
                <lb/>de hous laiſſer au lieu de la farine dés cendres, pour</l>
            <l>
                <lb/> nous</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>3 </l>
            <l>
                <lb/>aous faire du pain. Vousauez leué vos mains ſacrile¬</l>
            <l>
                <lb/>gesſus nos Peeftres, vous auez deſpoüillé́ nos Autels,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ce qui fait horreur à̀ Dieu &amp; aux hommes, vous auez</l>
            <l>
                <lb/>polluénos Temples par vos abominables paillardiſes.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy? Vos croyez que nous ſoyons ſi laſches de ne</l>
            <l>
                <lb/>titer raiſn de tous ces outrages. Non, Dleu armeroit</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt les demons contre les François, s’ls laiſſoien</l>
            <l>
                <lb/>impunis tant &amp; de ſi hosriblescrimes..</l>
            <l>
                <lb/> uſſi l’ntereft de la confcience, inint à celuy de l</l>
            <l>
                <lb/>geſerofité &amp; de l’honneur, obligje teasslesbons Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>çois de declarer la guerre, &amp; la faire &amp;r outrancde aux</l>
            <l>
                <lb/>enemis de Dieu &amp; de l’Eftar. y ,ils ſont hlhige2</l>
            <l>
                <lb/>de joindr leuroarmes, &amp; d’nir lusfdrcaspour e!</l>
            <l>
                <lb/>rninet ces oonſtres&amp; poar imfi iurſte deſſein ils y</l>
            <l>
                <lb/>doiuent employer lers viss, leur honneur &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>biens: ce ſont les deux motifs prineipanix qui les do¬</l>
            <l>
                <lb/>uent porter a cere genereue erepriſe, àſauoir l’i¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſt de la conſeience, qui les oblige àprendré la cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de Dieu, &amp; oſter de deſfus la terre les ennemis de ſon</l>
            <l>
                <lb/>oom, &amp; les atheées &amp; les profanes, &amp; celuy de l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>ne les oblige pas moins à deffendre l’auuhorité du Roy</l>
            <l>
                <lb/>oue nunnes quila oode ſon amſu,e</l>
            <l>
                <lb/>qui met en’confuſion toutle Royanme.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt ſans doute pour ces raiſons qu’on a veutous</l>
            <l>
                <lb/>les Parlemens du Royameſe declarer pourcohy de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, e’eſt à̀ dire poureRôy ,por la Framce, pour</l>
            <l>
                <lb/>le bien public , &amp; celuy d’vn chaacun en particulier.</l>
            <l>
                <lb/>Pources meſmes eauſes on à veu, &amp; on voit encore</l>
            <l>
                <lb/>c</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>les villes armées, les Prouinces ſouſleuées, &amp; les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples aceourir de toutes parts pour le ſecours de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>A ces mots du ſecours de Raris, j’eſtime que tous</l>
            <l>
                <lb/>les Francois ſe fentiront touchez des maux que cette</l>
            <l>
                <lb/>Reyne des Villes, &amp; maintenant la plus malheureuſe</l>
            <l>
                <lb/> du monde ſouffre dans vne infiniteé de peuple, que</l>
            <l>
                <lb/>des bourreaux veulent faire mourir de fais. Helael</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>combien de perſonnes inaocentes ſouffrent? Com¬</l>
            <l>
                <lb/>bien y ena- qui ne mangen pas à demy leur ſaoul?</l>
            <l>
                <lb/>Combien ſont-ile à la veille de mourir de faim? Dieu</l>
            <l>
                <lb/>a pardonné à Niniue à raſon des enfans, &amp; des fimples</l>
            <l>
                <lb/>gens, qui ne ſçauent diſcerner entre la main droite &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la main gauche yae a arreſté le eoars deſa vengeance</l>
            <l>
                <lb/>en conſideration meſmse des beftes. Quoy l il ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>rouuera perſonne quiprenne pitié de Paris, où̀ il y e</l>
            <l>
                <lb/>dn fois plus de puple, d’innocens, &amp; d’animaux que</l>
            <l>
                <lb/>dans Nine.</l>
            <l>
                <lb/> Quelle eſt, ie vous prie, la, Prouince de France?</l>
            <l>
                <lb/>Qeſe la ville ? Quelle la perſome qui ne ſoit me¬</l>
            <l>
                <lb/>aeſſ́e en la conſeruatiton de Paris? C’eſt la clef d</l>
            <l>
                <lb/>la vute, le throſoe des oys, la Mere des Arts</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des Sciencos, la Nduie des boseſprits, l’o¬</l>
            <l>
                <lb/>nement du Royaume, &amp; l’Epitome de l’Vuiuers.</l>
            <l>
                <lb/> ous les hormmes, pour ainſûi dire, auroient part</l>
            <l>
                <lb/> ſ porte Mais quel iuret n’ont pas toutss les</l>
            <l>
                <lb/>Pouioes de Fraoee &amp; asnſerain N’eſt c</l>
            <l>
                <lb/>point en cette ville, où toutes celles da Royeumé</l>
            <l>
                <lb/>oat aboutir, comme les lignes dc la circonferençe</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>dans le centre; c’eſt là où ſont toutes leurs alliances,</l>
            <l>
                <lb/>leurs commerces, &amp; leurs correſpondances. Certes</l>
            <l>
                <lb/>il n’y a perſonne en France qui ne ſe doiue eſtimer</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeois de Paris, celuy- là n’eſt point Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>çois, qui ne prenne part à ſa proſperité, &amp; qui ne</l>
            <l>
                <lb/>’afflige de ſa perte.</l>
            <l>
                <lb/> Il y a vne telle liaiſon, &amp; vne ſi grande correſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pondance entre toutes les parties du corps humain,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles ont non ſeulement du reſſentiment les vnes</l>
            <l>
                <lb/>pour les autres, naais meſmes eſtant affligées elles</l>
            <l>
                <lb/>s’entredonnent vn mutuel ſecours; les plus nobles</l>
            <l>
                <lb/>enuoyent quantité deſprits aux moins nobles qui ſons</l>
            <l>
                <lb/>offenſées, &amp; celles-cy ne font difficulté de receuois¬</l>
            <l>
                <lb/>le coup qui eſtoit porté aux autres, comme nous</l>
            <l>
                <lb/>uvoyons que la main eft preſte à̀. parer le coup qui</l>
            <l>
                <lb/>deuoit tomber ſur la teſte. Si le Royaume de Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce eft vn COrpst’otlqu-, Pa-rs r -o-laehaaoas¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les villes &amp; les Prouinces luy doiuent porter duſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cours, fi elles ſe veulent maintenir.</l>
            <l>
                <lb/> l’ay veu autresfois vne ſeule Prouince mettre v</l>
            <l>
                <lb/>armée de vingt-cinqmille hommes ſur pied en moins</l>
            <l>
                <lb/>de quinze ouvingt iours, &amp; la faire marcher contre</l>
            <l>
                <lb/>l’ennemy pour deliurer vn Chaſteau qu’il preſſoit ſar</l>
            <l>
                <lb/>la frontiere. Cette armée vint fondre ſur les aſſie¬</l>
            <l>
                <lb/>geans, les deffit, deliura les aſiegez, &amp; pour vn ſi</l>
            <l>
                <lb/>bon ſeruice la Prouince fut chargée de tailles plus.</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle n’auoit eſté́ auparauant. Que veut dire, ô Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>çois, que depuis deux mois ou plus, que Paris et</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>aſfeǵ, perſonne n’eſt venuipour le ſecousrir: Quoy!</l>
            <l>
                <lb/>tant de villes, tant de Prouinces qui courent la meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me fortune que nous, abmdanneront elles au pillage</l>
            <l>
                <lb/>toutes les richeſſes de France? lgnorez-vous que de l</l>
            <l>
                <lb/>deliurance de Paris depend la voſtre, &amp; que de ſafor¬</l>
            <l>
                <lb/>tune depend, ou voſtre perte, ou voſtre ſalut &amp; liber¬</l>
            <l>
                <lb/>té? Ce que los ermemis pous ont fait, monſtre ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilsont deſſein de vous faire, &amp;e n ecroyez pas que</l>
            <l>
                <lb/>ceux-laà pardonnẽt ou oſpargnent des peſonnes qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ne cognoiſſent pai, lofquels comme desMalabare</l>
            <l>
                <lb/>alnent les qdopes failbes.. Sls ontiureé de per¬</l>
            <l>
                <lb/>dre Paris, oû ie m’afſeure que tousont ouparens, os</l>
            <l>
                <lb/>amis; les vas leurpere, les autres leur mere, quiſes en¬.</l>
            <l>
                <lb/>aa&amp;eft famille Que feront-s d’va pays où̀ ih</l>
            <l>
                <lb/>u’ne nien à perdre, &amp; i ils tnouuerout heaucoup a¬</l>
            <l>
                <lb/>gagner?!</l>
            <l>
                <lb/> uu- plul darous-memes, uvousn’auez.</l>
            <l>
                <lb/>point compaſſion d’autuy, tenez-vous prefts pou</l>
            <l>
                <lb/>joindre vos armes auec les noſtros, &amp; cla eſtant,,</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes aſſeurez que nous enuoyerons le Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Mazminiſtes hors de Franece faire vn voyags</l>
            <l>
                <lb/>ſn pay de Sicile, où l’on dit eſtre l’entrée de</l>
            <l>
                <lb/>Enfer.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
