<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1241_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Entretien (l’) familier du roi avec monsieur le
                    duc d'Anjou, son frère, fidèlement recueilli par un des officiers de Sa
                    Majesté.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=HRoT9t4bTaIC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Entretien (l’) familier du roi avec monsieur le duc
                        d'Anjou, son frère, fidèlement recueilli par un des officiers de Sa
                        Majesté.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>auau,u</l>
            <l>
                <lb/>e ’ey 7l</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>L’ENTRETIEN FMILIER DV o,</l>
            <l>
                <lb/>auec Monſieur le Duc d’Anjou ſon Frere,</l>
            <l>
                <lb/>à ſainct Germain en Laye.</l>
            <l>
                <lb/>Fidelement recueilly par vn des Officiers de ſa Majeſté.</l>
            <l>
                <lb/> I EN que les Rois ſoient continuellement ob ſedez d’vne</l>
            <l>
                <lb/> trouppe importune de Courtiſans, qui ſous ombre de faire</l>
            <l>
                <lb/> leur Cour, deſtruiſent entierement leur liberté; &amp; que le plus</l>
            <l>
                <lb/>éſ ſouuent ceux qui vſurpent leur authorité, leur donnent, ſous</l>
            <l>
                <lb/>reee de Grandeur, des Gardes qui epient toutes leurs actions: Il</l>
            <l>
                <lb/>arriue toutefois aſſez ſouuent que ces Surveillans ſont trompez, &amp;
                qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>moment de negligence rend outes leurs precautions inutiles. Tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde ſçait que la connoiſſance que le Cardinal Mazarin a de l’eſprit du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; la crainte qu’il ne ſoit aduerty par ſes plus fideles Subjets de
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>ttahiſons &amp; de ſes tyrannies, l’oblige à le faire obſeruer
                continuellement</l>
            <l>
                <lb/>par quelqu’vn des ſiens, lors qu’il eſt contraint de l’abandonner vn mo¬</l>
            <l>
                <lb/>ment: Ill n’a pû toutefois empeſcher, par ſes défianees, que le Roy</l>
            <l>
                <lb/>n’ait ſçeu la verité de ſes deportemens; ſes connoiſſances trouuant vn</l>
            <l>
                <lb/>eſprit plus ſolide que l’age ne ſemble permettre, y ont fait tant d’im¬</l>
            <l>
                <lb/>preſſion, qu’il ſe rerire ſouuent à l’écart pour entretenir ſes penſées,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>faire reflexion ſur l’eftat des affires preſentes.</l>
            <l>
                <lb/>Vn iour que l’aſſemblée du Conſcil ſecret l’auoit laiſſé preſque ſeul, il</l>
            <l>
                <lb/>s’appuya ſur la feneſtre d’vne Gallerie qui regarde ſur le Parc, &amp;
                deineu¬</l>
            <l>
                <lb/>ra tellement immoile dans certe poſture, que quelques jeunes Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneurs qui le ſuiuoient, ſe retirerent craignans d’interrompre ſa reſueric.</l>
            <l>
                <lb/>Dans ce meſme moment Monſieur le Duc d’Anjou, qui, ſuiuant ſon na¬</l>
            <l>
                <lb/>turel, ne peut demeurer long-temps en vn lieu, &amp; qui fe deérobe à tous</l>
            <l>
                <lb/>ſes gens pour auoir plus de lbcrté, vint à paſſer par cette Gallere, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>trouuant le Roy en ceét eſtat, demeura quelque temps à le conſiderer;</l>
            <l>
                <lb/>enfin s’approchant doucement de luy, il le ſaiſit par derrierc en luy di¬</l>
            <l>
                <lb/>fant, le vous y prens, mon petit Papa, auoü̈ez-moy que voſtre eſprit</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit bien li d’icy. A ce bruit le Roy ſe retournant tout à coup, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me s’il fut ſorty d’vn profond ſommeil, luy répond; lI eſt vray, mon fre¬</l>
            <l>
                <lb/>re, que vous m’auez ſurpris, &amp;que vous m’auez en vn moment tranſ¬</l>
            <l>
                <lb/>porté de Paris àſinct Germain. Ie voy bien, reprit le Duc d’Anjou,</l>
            <l>
                <lb/>Aue vous ſouaitez bien d’y eſtre preſentement, &amp; qu’il vous faſche au¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>tant qu’à moy de paſer dans ce Chaſteau vne ſi rude ſaiſon;, que le
                Bal&amp;</l>
            <l>
                <lb/>la Comedie rendoisautant agreable à Paris, qu’elle eſt ennuyeuſe dans</l>
            <l>
                <lb/>ce lieu. Ie vous auoüie, repart le Roy, que l’éloignement de Paris m’eſt</l>
            <l>
                <lb/>fort ſenſible; mais ces foibles diuertiſſemens ne me le rendent pas inſup¬</l>
            <l>
                <lb/>portable, c’eſt vn ſujet plus ſerieux qui m’en fait deſirer le retour; ſi</l>
            <l>
                <lb/>vous me voulez promettre d’eſtre ſecret, ie vous en declareray naiuement</l>
            <l>
                <lb/>la cauſe. H́ quoy, mon petit Papa, reprit le Duc d’Anjou, croyez-vous</l>
            <l>
                <lb/>que ie vouluſſe perdre vos bonnes graces pour ſi peu de choſe ? non, non,</l>
            <l>
                <lb/>ſoyez aſſeuré que ie mourrois pluſtoſt que de decouurir ce que vous me</l>
            <l>
                <lb/>direz. Puis que vous me le promettez, continue le Rdy, ie ne vous ea¬</l>
            <l>
                <lb/>leray rien de ce que ie penſe; Bien que nous ſoyons encore. jeunes, vous</l>
            <l>
                <lb/>auez pu remarquer, auſſi-bien que moy, le pouuoir que Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal a ſur ma bonne Mama, &amp; en ſuite celuy qu’il a vſurpé ſur</l>
            <l>
                <lb/>moy: le l’ay reconnu du commencement dans mes diuertiſſemens &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mes promenades, qui ne ſe faiſoient iamais ſans ſon congé: mais depuis</l>
            <l>
                <lb/>que i’ay eſté capable de penetrer plus auant, i’ay remarqué qu’il gour</l>
            <l>
                <lb/>uerne non ſeulement ma Perſonne, mais auſſi tout mon Eſtat; que rien</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe fait ſans ſes ordres, &amp; que la Reyne n’a que le nom de egente
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>luy en laiſſe rout le pouuoir: ce qui me ſemble d’autant plus eſtrange, que</l>
            <l>
                <lb/>i’ay appris qu’il et Eſtranger, &amp; ſubjet naturel du Roy d’Eſpagne: car</l>
            <l>
                <lb/>quelle aſſerance peur-on auoir de la fidelité d’vn homme qui ſe porte</l>
            <l>
                <lb/>contre ſon Prince naturel? ou pour mieux parler, pourquoy ne crain¬</l>
            <l>
                <lb/>dra-t’on pas qu’il trahiſſe pluſtoſt vn Eſtat eſtranger que ſon Roy legiti¬</l>
            <l>
                <lb/>me? Certainecment cela m’eſtonne: car ſi ma bonne Mamar n’eſtoit pas</l>
            <l>
                <lb/>capable de gouuerner ce Royaume, pendant ma jeuneſſe, elle pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>prendre le conſeil de mon Oncle le Duc d’Orleans, de mon Couſin le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Condeé, ou de pluſieurs autres Princes &amp; Seigneurs’ de ma</l>
            <l>
                <lb/>Cour, que la nature &amp; le deuoir attachoient plus fortement à ſa conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uation, ſans ſouffrir la honte d’en aller chercher chez les Eſtrangers:</l>
            <l>
                <lb/>mais ie voy qu’ils dépendent tous de luy auſſi- bien que moy; &amp; que luy</l>
            <l>
                <lb/>ſeul ne dépend de perſonnc: Encore, s’il s’acquitoit bien de ſon Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtere, &amp; s’il n’auoit pour but que le bien de l’Eſtat, il ſe rendroit
                digne</l>
            <l>
                <lb/>en quelque façon de cette charge mais on n’entend par toute la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que les cris des Peuples qu ſe plaignent de la miſere du temps &amp;</l>
            <l>
                <lb/>du gouuernement que tot eſt reduit à l’aumoſne; &amp; que par vne</l>
            <l>
                <lb/>mal-heureuſe é́galité́ les plus riches ſont dans le meſeſtat que les</l>
            <l>
                <lb/>plus pauures. Bien que ie ne puiſſe pas encore raiſonner ſur la cauſe</l>
            <l>
                <lb/>de ce deſordre, ie connois bien routefois qu’il ne peut prouenir que de</l>
            <l>
                <lb/>luy mais ce qui s’eſt paſſé depuis ſix mois, m’en a tout à fait aſſeuré,
                lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’apres auoir eſté témoin de la joye publique au dernier Te Deun</l>
            <l>
                <lb/>qui</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>qui fut chanté pour la’vitoite de Lens, i’appr le lendemain que tou</l>
            <l>
                <lb/>Paris eſtoit en armes, que chaque chaiſne eſtoie vne-forte, arriç̧ade,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que chaque barricade eſtoit vne Ville fortifiée. Quand ie voulus m’n¬</l>
            <l>
                <lb/>former de la cauſe de cette rumeur, l’on me fit à croire que les Pariſiens</l>
            <l>
                <lb/>auoient pris les armes pout ſe rendre les Maiſtres du Palas Royal, y</l>
            <l>
                <lb/>mettre le feu, &amp; faire paſſer tout ce qui eſtoit dedans au fil de l’épée.
                La</l>
            <l>
                <lb/>difficulté que ’eus à croire cecy, m’obligea de m’en éclaircr plus parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culierement; alots vn de mes plus fideles ſeruiteurs m’apptt que le</l>
            <l>
                <lb/> deſſein des Pariſiens n’eſtoit que d’obtenir la hberté de deux Magi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrats que le Cardinal Mazatin auoit faic enleuer au ſortis de cette cere¬</l>
            <l>
                <lb/>monie; &amp;que cere action violence leurauoit fait prendre les armes pour</l>
            <l>
                <lb/>l’nbliger à leur rendre leéues Proteteurs, Cependant vous ſçaucz que</l>
            <l>
                <lb/>deſordre ce bruit cauſa dans le Palais Royal; &amp; que ſiles Bourgeos
                euſ¬.</l>
            <l>
                <lb/> ſe voulu ſer de leur auiontage, i leur eûut eſté bien facle de s’en ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre Maſtres, &amp; de ſe venger du Cardinal Mazarin, qui ſentoit d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtranges convulſions durant ce temps; neantmoins le reſpect qu’ils me</l>
            <l>
                <lb/>porrôient, retint leut iuſte fueur, les fit contenter de la liberté de ces</l>
            <l>
                <lb/>Senateuts, que le Cardinal fut contraint de leur rendre auſſi laſehement</l>
            <l>
                <lb/>qu’il les auoit arreſte. Leur preſence calma dans vn moment cette ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>dition, &amp; les remerciemens que la Reyne fit en ma preſence aux pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miers ela Ville de la fidelieé qu’lls auoient té́moignée en cete occa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſio, rne faiſait croire quetout eſtoit appaiſé: mais i’ay bien reçonnu de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis que Son reſſentiment &amp; celuy du Cardinal n’eſtoir que diſſimulé, à</l>
            <l>
                <lb/>la ſoirtie que l’on me fit faire ſans ſuite de certe Vlle, &amp; au ſejour
                que</l>
            <l>
                <lb/>nous fiſmes en ce lieu dans les incommoditez de l’hyuer. Il falut retour¬</l>
            <l>
                <lb/>ner tourefois à Paris, &amp; rerarder leur vengeance jſques à ce que
                l’occa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion s’en preſenraſt Pour mieux couurir leur deſſein, ils font courir le,</l>
            <l>
                <lb/>buit que toutes les affates ſone accommodées, lors qu’vne nuict que</l>
            <l>
                <lb/>toute la Ville eſt en feſtin, ie me ſens réueiller en ſurſaut, enlener du</l>
            <l>
                <lb/>lict, &amp; me jetter encore tout eſtourdy dans vn caroſſe, qui m’emporta</l>
            <l>
                <lb/>dans les tenebres autrauers des champs, auec beaucoup de froid &amp; d’in¬</l>
            <l>
                <lb/>commoditez; ſans ſeauoir où i’allois, qu’alors que le iour ſuruenant me</l>
            <l>
                <lb/>fit voir cee maiſon. l’auoüe que cette ſeconde fuite m’eſtonna gran¬</l>
            <l>
                <lb/>dement, pource que ie nen pouuois imaginer de ſujet: toutefois me</l>
            <l>
                <lb/>voyant accompagé du Duc d’Orleans &amp; du Prinee de Condé, leur pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeno me r’aſſe uraen quelque façon, mais leurs diſcours ne firent pas¬</l>
            <l>
                <lb/>grande impreſſion ſur moy; Ils m’aſſeuroient que l’on m’auoit ſauué des</l>
            <l>
                <lb/>mains du Patlement, qui auoit cormplorté auec l’Enné my de ſe ſaiſir de</l>
            <l>
                <lb/>ma peſonne, &amp; de me mettre entre ſes mains. Ie feignis de croire cecy,</l>
            <l>
                <lb/>mas depuis ce temps i’ay ſceu d bonne part que c’eſt vne fauſſe &amp; groſ¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>-. a¬</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>iere calbomnie; que le deſſein du Cardinal Mazarini n’a e fté que de ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>rir de Paris pour ſe venger de ſes habitans, en bloquer les auenües, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deſtruire par la famine cette grande Vilſe; qu’au reſte le Parlement n’a</l>
            <l>
                <lb/>que de bonnes intentions pour mon ſeruice; que tout le Peuple me de¬</l>
            <l>
                <lb/>ire, &amp; que l’on n’en veut qu’à Mazarin, comme à celuy qui leur ayant</l>
            <l>
                <lb/>vollé́ tous leurs biens, &amp; enleué leur Roy, veut encore rauir leur vie,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſe venger d’eux aux dépens de tout le Royaume. Ie ne m’eſtonne pas</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup que le Cardinal ait conceu ces deſſeins violens, &amp; u’il mé¬</l>
            <l>
                <lb/>dite la perte d’vn Eſtat qu’il luy faut abandonner; mais ie ne puis aſſez</l>
            <l>
                <lb/>admirer qu’il ſoit ſuiuy, &amp; meſme pouſſé, s’il le faut dre ainſi, à
                cerre</l>
            <l>
                <lb/>vengeance par des Princes qui ont plus de ſujet de le perdre que de le</l>
            <l>
                <lb/>conſeruer, ayant juſques icy occupé leur place dans le gouuernement de</l>
            <l>
                <lb/> l’Eſtat, &amp; leur ayant donné des ordres qu’il deuoit receuoir
                d’eux-meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes; &amp; pour dire en vn mot, qui les a voulu perdre tant de fois, &amp;
                qui</l>
            <l>
                <lb/>les veut encore faire perir dans cette occaſioa, en les ex poſant à la
                haine</l>
            <l>
                <lb/>du Peuple qui ſouſfre leurs hoſtilitez.</l>
            <l>
                <lb/> Pour Monſieur le Due d’Orleans mon Onclc, ſinterrompir le Due</l>
            <l>
                <lb/>d’Anjouj i’ay bien reconnu à quelques diſcours de ma tante la Duche.</l>
            <l>
                <lb/>ſe &amp; de Madamoiſelle ma couſine, qu’l eſt ſorty malgré luy de Paris,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’l voudroit y eſtre preſentement.</l>
            <l>
                <lb/> le ne puis pas conceuoit(conrinue le Roy)j qui peut l’auoi forcé dans</l>
            <l>
                <lb/>vne action qu’il jugeoit injuſte &amp; dé́raiſonnable, puis qu’il auoit le
                pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de l’e mpeſcher, &amp; qu’il y etoiroblige: Pour moy j’auoue que tout,</l>
            <l>
                <lb/>e proeedé me cdhoque esrremeinent, &amp; quee nepus ſoquffir la iolen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que l’on veurs exercer tontre la ville de Paris, qui eſt la capitale d </l>
            <l>
                <lb/>mon Royaume, &amp; celle qui a touſiouts-t́moignat plus deé ole &amp;
                d’atfe¬</l>
            <l>
                <lb/>ion pour ſon oy. C’eſt bien mal rooonnoiſtre l’allegteſſe quelle té¬</l>
            <l>
                <lb/>moignaa, comme i’ayſç̧eu, à ma naiſſance; &amp; c’eſt bien troemper
                l’eſpe¬!</l>
            <l>
                <lb/>rance qu’elle auoit concee de moy, que de la voulois perdie cnticre¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, pour s’eſtre oppoſee à la ruine ontiere de lEftat, &amp; nour
                l’auoitJ</l>
            <l>
                <lb/> voulu deliurer de ſon Tvran, ie nomme ainſi le Cardinal azarim, cah</l>
            <l>
                <lb/>i ſça qu’il en a fait toutes les nûtions, qu’il a quelque inctligence auzc</l>
            <l>
                <lb/>les Ennemis de l’Eſtat, qu’il a proeué be anoup auantage à l’Eſpa¬l</l>
            <l>
                <lb/>gne, &amp; qu’il en a fait perdre de notables à la Ftance; &amp; qu’enfin pour
                ſe</l>
            <l>
                <lb/>rendre conſiderable en Iralie, où il a deſſein de retourner, il y a fait
                por¬</l>
            <l>
                <lb/>rerpreſque tout l’argent du Royaumc qu’il a tiré da Peuple par des eae</l>
            <l>
                <lb/>ions injuſtes &amp; violentes. Ces crnes eſt ans vcirables, &amp; connus de</l>
            <l>
                <lb/>teus lesPrinees, pourquoy refuſent-ils de le remcttre entre les mâins d</l>
            <l>
                <lb/>Pat lnent pour luy faire ſon procez? N’y a t’l pas pparence de ecroire</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils patticipent à les juſtcs deſles, puis qu’ils en vculent empe ſcho.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>la punitioo?r Céretanemen ſltie puis vn llretteiabſdla; is lehe feray</l>
            <l>
                <lb/>bien rendreompte de la neligence qu’ils oôna sé́moignte au ſalut de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, &amp; au ſoulagjeent dh Pbuple.:!</l>
            <l>
                <lb/>2 1.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray, répondle Dud d’Anjou, que le Peuple eſt en vn pitoyable</l>
            <l>
                <lb/>eſtat n’agueres ie ne me pus tonirde pleurer au reit qu’vn pauure pa¬</l>
            <l>
                <lb/> ſan faiſoit au Duc d’Orleans, des maux qu’ilson ſoufferts de puis long¬</l>
            <l>
                <lb/>emps, &amp; des violences &amp; cruautez qui ont eſtô de pujs peu’de ibuts</l>
            <l>
                <lb/>exereées contr’eux par les trodppes Maarines.’</l>
            <l>
                <lb/>!¬</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne puis pas conceuoir, reprit le Roy, quel eſt le bnut’&amp; a fin
                decette</l>
            <l>
                <lb/>guerre, &amp; quel pretexte ils prennent pour ruiner le cœur de la France.</l>
            <l>
                <lb/>Ie leur ay entendu dire, replique le Dued’Anjou, que c’eſt pour punir</l>
            <l>
                <lb/>vos Subjets de leur deſobeiſſance, &amp; pour maintenii l’autlrorité
                Rohyale.</l>
            <l>
                <lb/>La puiſſance des Rois (continuo le Roy yne s’eſtend pas juſquesx aux</l>
            <l>
                <lb/>choſes injuſtes, &amp; loõrs qu’ils l’employent à la ruine de leurs Subjets,
                ils</l>
            <l>
                <lb/>ſe rendent indignes de ce nom: Qu’ils diſent done plus veritablemene</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt pour faire ſubſiſter la eyrannie qu’vſurpe injuſtement cette au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité, &amp; qui la deſtruit pluſtoſt que de la contoruere Eſt-ce
                mainieni</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité d’vn Roy que de ſaceagarſon Royaumre ? re ſçai-on pasque</l>
            <l>
                <lb/>la puiſſance des Souuerains confiſte dans la richeſfe de leurs Subjets, </l>
            <l>
                <lb/>que la ruine des vns cauſe la fobleſſe des autrese qu’ils ceſſeét done de</l>
            <l>
                <lb/>pablier qu’ils combtten; pourleur Roy ;&amp;. pu’ſs con feſſent pluſtoſ</l>
            <l>
                <lb/>qls jgen leurs an es. auoſoonnomis olr la doſtrlion de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, puis qu’ils ’exerclnt cntneoloy de:plas gnamles hbſtilitez ue les</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangers n’en ont amals comis; &amp;qu’abandoalant la Froneiêre d</l>
            <l>
                <lb/>Royaue au commnoncemenc dea campagme, ills cotusent e s’ea¬</l>
            <l>
                <lb/>parer des membres cepsndan qu’lap dmaque le chef pouileparta ¬</l>
            <l>
                <lb/>gelentr’ex apres s’on eſtre ibnd usaa res: Nais jls ne iondor pasà</l>
            <l>
                <lb/>boat de leues preeniohs, çax ’ay ſuse ld srroſics ont voe pnſſãn,</l>
            <l>
                <lb/>te arméc ſur pied, qu’ils ont pour Chefmon Couſin le Princéde Cny,</l>
            <l>
                <lb/>les Ducs d’Elbeuf, de’Lônguevilbe, le ’Béaaufon &amp; de Bouillon &amp;
                plu¬</l>
            <l>
                <lb/>fieur utres Seigeur de plus ſhge&amp;les plbsallans de la qu qué</l>
            <l>
                <lb/>poſqueeout le Ryamae leu one los aaldsje quetoüs nfmbleant</l>
            <l>
                <lb/>eſolu dene tire de celtes. do arlrahâde mas ralenr à Paria pour</l>
            <l>
                <lb/>ree dierauxdeſordree de l’E ftat: e voudmis aoir lpouuit:&amp;s la li¬</l>
            <l>
                <lb/>berté dblesallelteuues, ca ie ſuis oelldnent aſſeur é-de leur ſeruice, que</l>
            <l>
                <lb/>iene feindcoispoiride me remiarrre eoreleurs mains; mais ie ſuis icy</l>
            <l>
                <lb/>gar deé de ſi presi que ihepah ſorſdſl hdſteaſams auoità mes coſtes</l>
            <l>
                <lb/>des confidens du Cardinal. Ie ne ſuis pas ſeul- dans cete contrainte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ie remar que que le Duc d’Orleans mon Oncle, &amp; tous ceux qui ſont af¬</l>
            <l>
                <lb/>fetionnez à mon ſcruice, ſont obſeruez d’auſſi pres que moy, poaurem¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ei </l>
            <l>
                <lb/>eol</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>’rsieiſ ee</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>Vls</l>
            <l>
                <lb/>’e</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>leſeiden</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>teree</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/> e llilei?</l>
            <l>
                <lb/>ie ii</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ida</l>
            <l>
                <lb/> Eu</l>
            <l>
                <lb/> eſſd</l>
            <l>
                <lb/> e liei</l>
            <l>
                <lb/>ra</l>
            <l>
                <lb/> riſiſipeei</l>
            <l>
                <lb/>eiſ</l>
            <l>
                <lb/>eiee</l>
            <l>
                <lb/> ’, oritil</l>
            <l>
                <lb/> l ea</l>
            <l>
                <lb/>ei,1</l>
            <l>
                <lb/>’ </l>
            <l>
                <lb/> ee</l>
            <l>
                <lb/> lels e</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>e lrdne8</l>
            <l>
                <lb/>ieeee</l>
            <l>
                <lb/>e;</l>
            <l>
                <lb/> e e li</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/> vir</l>
            <l>
                <lb/>i ali</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e ſel</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>’qiie</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/> ’e rtee!</l>
            <l>
                <lb/> eail</l>
            <l>
                <lb/> ſei</l>
            <l>
                <lb/>eis</l>
            <l>
                <lb/> pea </l>
            <l>
                <lb/>1 p.</l>
            <l>
                <lb/>i eſll</l>
            <l>
                <lb/>i l</l>
            <l>
                <lb/>eorei.</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/>eſcbet les bons deſſeins qu’ilurroione aûoir pouaa hibecé. I’ſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>re que ous ſerons hbten-oſt deliurz de cett ſeruicude, &amp; que ma bonne,</l>
            <l>
                <lb/>Maman ſera contrainte enfin de rerourner à Paris &amp; de renoncer au de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſir de vengeance: car ie ne voy pas qu’elle puiſſe executer le deſſein
                qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le auoit de les forcet à luy venir demander pardon, puis qu’elle s’aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>roit, comne i’ay ſteu quehuict iours apres noſtre fortie, le pain venane</l>
            <l>
                <lb/>à faillir, le Pesple ſs ſuſteuoroi conre le Parlement, &amp; l’obligeroit</l>
            <l>
                <lb/>de venir auec luy la corde au eulimploee ſa mſericoude: Et cependant</l>
            <l>
                <lb/>vn mois &amp; plus s’eſt paſſé depuis noſtre départ, ſans que les viures y
                ayent</l>
            <l>
                <lb/> manqué, &amp; ſans que le Peuple ait tant ſoit peu murmuré contre le Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement: Au contraire, le malqu’ils ſouffent dans cetr guerre, ne ſrt</l>
            <l>
                <lb/>qu’àles animet de plus en plusà laperte du Cardinal Mazt; &amp; il eſt</l>
            <l>
                <lb/>certain que plus elle tetardera &amp; plus leurs forces augmenteront, &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>ſiennes dimnueront; car ’ay ſceu, par l’arriué́e de pluſlieurs Scigneuss,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; particulierement du Mareſchal de Schombcrg, que les meilleures</l>
            <l>
                <lb/>Vlles de la Erance ſe declarent de our enioſr pour le Parlemene, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qulelles refuſent les ordres du Cardinal Ce n’oſt donc plus, de Paris ſeu</l>
            <l>
                <lb/>lement. qu’il fuut ſe venger, c’eſt de touite la Franee qui ſuit cette</l>
            <l>
                <lb/>Ville captale, comme le reſte du corps ſuit le chef: ſi bien quee’eſt.</l>
            <l>
                <lb/>mettre tout l’Eſtat en oombuſtion, que de s’obſtiner plus long- tomps à</l>
            <l>
                <lb/>vhe ſi temeraire entrepriſe, qui n’a pour motif que la paſſion d’vn Eſban¬</l>
            <l>
                <lb/>gur, gui voudrdic, par ſa tyrannie, rerirer mes Subjets, de l’ob iſſace</l>
            <l>
                <lb/>qul’ilsdoiuent à ldux R oy :,malails rae Ioant ſifideles; qu’ils ſçauront
                bien</l>
            <l>
                <lb/>démeſler mes intetetde ceœux de ces mauuais Miniſtres, qui ont abuſé</l>
            <l>
                <lb/>demon Nom &amp; de rma Minorité pour ccroiſtre leur ambitieuſe fortu</l>
            <l>
                <lb/>e. Que ſi ie puis vaiouaoi ta puiſſance Rioyale, dont e n’ay main</l>
            <l>
                <lb/>enant qua le Nom, ie ſçaurmy panir auſſi tigoureuſement ces peſtes</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat, que recompenſer ldngraent euaxqui ſe ſont oppoſea à lours</l>
            <l>
                <lb/>inuſtes deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/>-Sur ce mot, le Roy ſe retira dela feneſtre. où il ’eſtoit arreſté au bruit</l>
            <l>
                <lb/>de qulqus Scigneurs qui le vindrent ſaluer, &amp; u’eu que le liſirde e¬</l>
            <l>
                <lb/>oomhnder à ſon Frere la diſcneed quil luy auoie promſemais, eée</l>
            <l>
                <lb/>oneraien é pût eſtne ſi ſecret qu’il ne fûi entendupar vn Officiet du</l>
            <l>
                <lb/>Roy qui l’écoutolt ſur vne fneſtre prochlaine, S&amp; qui a creu le deuoie</l>
            <l>
                <lb/> publier pour aſſeurei les fideles François, que le deſr de leur Roy ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>conde leurs incentons, &amp; les obliger d’omployer lours biens &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>ues pour ſaliborteé, &amp; pour lal deſttuction de ſes Euneis</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ſ¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>f </l>
            <l>
                <lb/>,ie</l>
            <l>
                <lb/>i eſeiſe</l>
            <l>
                <lb/>Al</l>
            <l>
                <lb/>’reileiete</l>
            <l>
                <lb/>’a</l>
            <l>
                <lb/> elo8</l>
            <l>
                <lb/>eple</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e lls</l>
            <l>
                <lb/>.2</l>
            <l>
                <lb/>eedei5</l>
            <l>
                <lb/>lſe</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>i3</l>
            <l>
                <lb/> ilsoue</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>li iliil</l>
            <l>
                <lb/>,l</l>
            <l>
                <lb/> lelote</l>
            <l>
                <lb/>li p</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> pe’lifie</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>lPdidiei8</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>essa</l>
            <l>
                <lb/>. 5</l>
            <l>
                <lb/>ees</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>’. rii</l>
            <l>
                <lb/> ieii ee’?</l>
            <l>
                <lb/>nt.</l>
            <l>
                <lb/>reeilie e8</l>
            <l>
                <lb/>iſe ſi e</l>
            <l>
                <lb/>s l ee</l>
            <l>
                <lb/> ie t</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>vlllnes</l>
            <l>
                <lb/>le ſee8</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/> e S ir</l>
            <l>
                <lb/>’ le e</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/> ile udepſpe</l>
            <l>
                <lb/> al1</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>ee ſee</l>
            <l>
                <lb/>li ie</l>
            <l>
                <lb/> l i</l>
            <l>
                <lb/> ’e eſree!</l>
            <l>
                <lb/>ieae</l>
            <l>
                <lb/>re6</l>
            <l>
                <lb/>tees a</l>
            <l>
                <lb/>ei oaelſilii </l>
            <l>
                <lb/>, l’</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>-E</l>
            <l>
                <lb/>Et</l>
            <l>
                <lb/> ’</l>
            <l>
                <lb/> ſleei3</l>
            <l>
                <lb/>*.</l>
            <l>
                <lb/>eſcbotles bbons leſſeis qu’ilouroiont aûoj pouras hiberé. I’oſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>re que ous ſeronsbten-eoſt deliur de cetteſeruicude, &amp;quoma bonne</l>
            <l>
                <lb/>Maman ſeras contrainte enfin de retournet à Paris, &amp; de renonce au de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſit de vengeance:car ie ne voy pas qu’elle puiſſe executer le deſſein
                qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le auoit de les forcet à luy venir demander pardon, puis qu’elle s’aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>oit, cormme, i’ay ſteu, quehuict iours apres noſtre fortie, le pain venant</l>
            <l>
                <lb/>àa faillir, le Peupl ſa ſouſouoroi concre l Parlement, &amp; l’obligeoie</l>
            <l>
                <lb/>de venir auec luy la corde au enlimplorer ſa mſericoude: Et cependant</l>
            <l>
                <lb/>vn mois &amp; plus s’eſt paſſé depuis noſtre départ, ſans que les viutes y
                ayent</l>
            <l>
                <lb/> manqué, &amp; ſans que le Peuple ait tant ſoic peu murmuré çonrre le Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement: Au contraire, le malqu’ils ſouſfen dans cetre guerre, ne ſrt</l>
            <l>
                <lb/>qu’àles animet de plus en plusaà la perte du Cardinal Mazarm; &amp; il eſt</l>
            <l>
                <lb/>certain que plus elle teta dera&amp; plus leurs forces augmenteront, &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>ſiennes dimnueront: car i’ay ſceu, par l’arriué́e de pluſſieurs Scigneurs,.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; particulierement du Mareſchal de Schomberg, que les melleuses.</l>
            <l>
                <lb/>Vlles de la Erance ſe declarent de our en ior pour le Parlemene, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qulelles refuſen les ordres du Car dinal Ce n’eſt donc plus, de Parjs ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>lement. qu’il faut ſe venger, c’eſt de toüte,la France qui ſuit cette</l>
            <l>
                <lb/>Ville captale, comme le reſte du corps ſuit le chef: ſi bien que ’eſt </l>
            <l>
                <lb/>mettre tout l’Eſtat en combuſtion, que de s’obſtiner plus long tomp à</l>
            <l>
                <lb/>vhe ſi temeraire entrepriſe, qui n’a pour motif que la paſſion d’v Eſtan¬</l>
            <l>
                <lb/>gr, gui voudrdie, par ſa tyjrannie, retiror mes Subjets de l’obeiſſance</l>
            <l>
                <lb/>qul’iledoiuent à ldur R oy: mals ils me Int ſfideles;, qu’ils ſçauront bie</l>
            <l>
                <lb/>démeſler mes interefts de ceux. de ces mauuais Miniſtres, qui ont abuſé</l>
            <l>
                <lb/>smon Nom&amp; de rm Minorité pour accroiſtre leur ambitieuſe fortun</l>
            <l>
                <lb/>ne. Que ſi ie puis va ioar aoic ta puiſſance Royale, dontie n’ay main</l>
            <l>
                <lb/>enant que le Nom, ie ſéaurry panir auſſi rigoureuſemene ces peſtes</l>
            <l>
                <lb/>d’ſtat, que reaompenſer ldngraent eax qui ſe ſont oppoſe à louts</l>
            <l>
                <lb/>inuſtes deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/>-Sur cemot, le Roy ſe retira dela feneſtre. ou il eſtoit arreſté au bruit</l>
            <l>
                <lb/>de qualques Seigneurs qui le vindrent ſaluer, &amp; a’eut que le liſir dee¬</l>
            <l>
                <lb/>oomthander à ſon Feere la diſcnetin quil luy auoit promſemais. e</l>
            <l>
                <lb/>onereaien é́ pût oſtce ſi ſecrer qu’il ne fûz encendu pas vn Officiot d</l>
            <l>
                <lb/>Roy qui l’éecoutolt ſur vne feneſtre prochlaine, &amp; quia creu le deuoi</l>
            <l>
                <lb/> publier pour aſeures les fideles Franç̧ois, quo le deſir de leur Roy ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>conde leurs inrentons, &amp; les obliger d’omployelours biens &amp; leutt</l>
            <l>
                <lb/>uies pour ſa liborteé, &amp; pour lai deſttucton de ſes Enneis</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1i.</l>
            <l>
                <lb/>!11</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>:.Su</l>
            <l>
                <lb/> eieſ</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>reiileſ ee</l>
            <l>
                <lb/>to</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>Vloe</l>
            <l>
                <lb/>S-t</l>
            <l>
                <lb/>ieſl</l>
            <l>
                <lb/> li</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/> elele d</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>e edlſel</l>
            <l>
                <lb/>ie dlia</l>
            <l>
                <lb/>snſg</l>
            <l>
                <lb/>lelſlil</l>
            <l>
                <lb/>lal ifu</l>
            <l>
                <lb/>ii ſ</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>i?</l>
            <l>
                <lb/> i di</l>
            <l>
                <lb/>plileli</l>
            <l>
                <lb/>f</l>
            <l>
                <lb/>ez,,</l>
            <l>
                <lb/>tlsie</l>
            <l>
                <lb/>, 5</l>
            <l>
                <lb/>leddee</l>
            <l>
                <lb/>!2</l>
            <l>
                <lb/> leee1</l>
            <l>
                <lb/>ia’2.1</l>
            <l>
                <lb/>lieiei i</l>
            <l>
                <lb/>liſii eq</l>
            <l>
                <lb/>Tdl</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>le hi?</l>
            <l>
                <lb/> eſr te</l>
            <l>
                <lb/> eeea</l>
            <l>
                <lb/>sſ’</l>
            <l>
                <lb/> uee is</l>
            <l>
                <lb/> e e le lſdiee</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>eit</l>
            <l>
                <lb/> loſ</l>
            <l>
                <lb/>i d Saie</l>
            <l>
                <lb/>e u</l>
            <l>
                <lb/> ’u,</l>
            <l>
                <lb/>oe ei ie</l>
            <l>
                <lb/>nee n</l>
            <l>
                <lb/> reie;</l>
            <l>
                <lb/>l’</l>
            <l>
                <lb/> leieget</l>
            <l>
                <lb/>eſeleee</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ee </l>
            <l>
                <lb/>iefie E</l>
            <l>
                <lb/>-! p’</l>
            <l>
                <lb/>l elſlai</l>
            <l>
                <lb/> drſ</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. aEe p</l>
            <l>
                <lb/> -e3</l>
            <l>
                <lb/>.lſeoe?</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>eſchet les bone leſſeins qu’ilourcoione aûoir puas hibeceé. I’oſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>re que ous ſeronsbten-eoſ deliuz de cetteſeruicude, &amp; quo ma bonne</l>
            <l>
                <lb/>Maman ſera contrainte enfin de reroirner Paris, &amp; de rsnoncer au de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſir de vengeance: car ie ne voy pas qu’elle puiſſe executer le deſſein
                qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le auoit de les forcer à luy venir demander pardon, puis qu’elle s’ſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>oit, comme ’ay ſci quehuict iouna apres noſtre fortie, le pain venane</l>
            <l>
                <lb/>à faillir, le People ſe uſtoueroi concre le Parlement, &amp; l’obliget oie</l>
            <l>
                <lb/>de venir auec luy la corde au climploçeſa miſericode: Et cependant</l>
            <l>
                <lb/>vn mois &amp; plus s’eſt paſſé depuis noſtre départ, ſans que les viures y
                ayent</l>
            <l>
                <lb/> manqué, &amp; ſans que le Peuple ait rant ſoi peu muruuré contre le Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement: Au contrairo, lemalqu’ils ſouffren dans cetre guerre, ne ſrt</l>
            <l>
                <lb/>qu’àles animet de plus en plusà laperte du Cardinal Maz; &amp; il eſt</l>
            <l>
                <lb/>certain que plus elle terardera&amp; plus leurs forces augmenteront, &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>ſiennes dimnueront: car ’ay ſceu, par l’arriueée de pluſſieurs Seigneurs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; particulierement du Mareſchal de Schomberg, que les meilleutes</l>
            <l>
                <lb/>Vlles de la Erance ſe declarent de iour en ior pour le Parlemens, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qulelles refoſen les ordres du Cardinal Ce n’oſt donc plus de Pasis ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>lemeut. qu’il fau ſe venger, c’eſt de toute la Franee qui ſuit certe</l>
            <l>
                <lb/>Ville captale, comme le reſte du corps ſuit le chief: ſi bien que ’eſt.</l>
            <l>
                <lb/>mettre tout l’Eſtat en oombuſtion, que de ’obſtiner plus long: tomps à</l>
            <l>
                <lb/>vne ſi temeraire entrepriſe, qui n’a pour motif que la paſſion d’vn Eſtan¬</l>
            <l>
                <lb/>gr, qui voudrdit, par ſa tyrannie, retiror mes Subjets de l’obeiſſace</l>
            <l>
                <lb/>qul’ilse doiuent à leur Roy :malails rae ſons ſifideles;, qu’ils ſçauront
                bien</l>
            <l>
                <lb/>dêmeſler mes intereftde ceux. de ces mauuais Miniſtres, qui ont abſé</l>
            <l>
                <lb/>dmon Nom &amp; de ma Minorité pour aecroiſtre leur ambitieuſe fottu</l>
            <l>
                <lb/>ne. Que ſiie puis va’ioar aoir la puiſſance Royale donte n’ay main¬,</l>
            <l>
                <lb/>enant que le Nom, ie ſçaurry panir auſſi rigoureuſement ces peſtes</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſta, que recompenſer ldrgçment eux qui ſe ſont oppoſex à leurs</l>
            <l>
                <lb/>inuſtes deſſeins.!</l>
            <l>
                <lb/>-Sur cemot, le Roy ſe retiradela feneſtre ou il ’eſtoit arreſté au bruit</l>
            <l>
                <lb/>de quelqus Seigneurs qui le vindrent ſaluer, &amp; n’eut que le loiſirde
                qe¬</l>
            <l>
                <lb/>oomnlnder à ſon Frere la diſcnetiodn quil luy auoie proſeomais eée</l>
            <l>
                <lb/>ontreaien pût eſtre ſi ſeret qu’il ne fû enténdpar vn Officiet du</l>
            <l>
                <lb/>Roy qui l’écoutolt ſur vne fneſtre proclaine, &amp; qui a creu le deuoir</l>
            <l>
                <lb/>publier pour aſſeurei les fideles François, quo le deſir de leur Roy ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>conde leurs intentons, &amp; les obliger d’omployet leurs biens &amp;
                leurs.</l>
            <l>
                <lb/>vies pour ſaliborté, &amp; pour laideſtuction de ſes Euneisa:</l>
            <l>
                <lb/>?¬.</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <pb n="11"/>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>.n 1</l>
            <l>
                <lb/>!i</l>
            <l>
                <lb/>i lt</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/> lii</l>
            <l>
                <lb/>esi ſei rs</l>
            <l>
                <lb/>ilie yloii</l>
            <l>
                <lb/>’e</l>
            <l>
                <lb/> Seinſui</l>
            <l>
                <lb/>leillter</l>
            <l>
                <lb/>;A</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>,et</l>
            <l>
                <lb/> lſoldle E</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>eea</l>
            <l>
                <lb/>i ej</l>
            <l>
                <lb/> tl</l>
            <l>
                <lb/> elſe18</l>
            <l>
                <lb/>dſe</l>
            <l>
                <lb/>f.</l>
            <l>
                <lb/>1T</l>
            <l>
                <lb/>ealeeie</l>
            <l>
                <lb/>’ieit</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e8</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>leſeeld ea</l>
            <l>
                <lb/>leres</l>
            <l>
                <lb/>E,</l>
            <l>
                <lb/>le e i l</l>
            <l>
                <lb/> le</l>
            <l>
                <lb/>¬..1.</l>
            <l>
                <lb/>Vre es</l>
            <l>
                <lb/> lrſe le8</l>
            <l>
                <lb/>’e lleo8</l>
            <l>
                <lb/> nr</l>
            <l>
                <lb/>a E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> e </l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/> doete</l>
            <l>
                <lb/>i ieide</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/> e ſ</l>
            <l>
                <lb/> l s le</l>
            <l>
                <lb/>p </l>
            <l>
                <lb/>a’1</l>
            <l>
                <lb/> Nnie</l>
            <l>
                <lb/>aiin</l>
            <l>
                <lb/> ein e </l>
            <l>
                <lb/>fias, </l>
            <l>
                <lb/>. tir</l>
            <l>
                <lb/>i ae e liſſlleu ?</l>
            <l>
                <lb/>S llr</l>
            <l>
                <lb/>poe e1</l>
            <l>
                <lb/>!, aſ</l>
            <l>
                <lb/> r o¬</l>
            <l>
                <lb/>4?</l>
            <l>
                <lb/>eſcbet les bons leſſais qu’ilouroione aûoir ponas hibeeé. I’aſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>re que ousſetons bien-eoſb deliurz de cettſeruicude, &amp;quma bonne</l>
            <l>
                <lb/>Maman ſeras contrainte enfin de rerorner à Paris, &amp; de renoncer au d¬</l>
            <l>
                <lb/>ſir de vengeance:car i ne voy pas qu’elle puiſſe exeeuter le deſſein qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le auoit de les forcez à luy venir demander pardon, puis qu’elle s’aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>oit, come i’ay ſteu, quehuit ioura aptes noſtre ſortie, e pain venane</l>
            <l>
                <lb/>à faillir, le Pesple ſs ſuſlouoroi eoncre le Patlement, &amp; l’obligeroie</l>
            <l>
                <lb/>de venir auec luy la corde au enlimploce ſa miſericonde: Et cependant</l>
            <l>
                <lb/>vn mois &amp; plus s’eſt paſſédepuis noſtre départ, ſans que les viures y
                ayent</l>
            <l>
                <lb/> manqué, &amp; ſans quele Peuple ait tant ſoit peu murmuré contre le Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement: Au contraire, le malqu’ils ſoſfrent dons çetr guerre, ne ſrt</l>
            <l>
                <lb/>gu’àles animet de plus en plusà la perte du Cardinal Maza; &amp; il eſt</l>
            <l>
                <lb/>certain que plus elle terardera&amp; plus leurs forces augmenteront, &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>ſiennes dimnueront: car ’ay ſceu, par l’arriueé́e de pluſſieurs Seigneurs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; particulierement du Mareſchal de Schomberg, que les meilleures</l>
            <l>
                <lb/>Vlles de la Erance ſe declarent de our enioſr puur le Parlemene, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles refoſenr les ordres du Cardinal Ce n’oſt donc plus de Paris ſeu</l>
            <l>
                <lb/>lemeut. qu’il fue ſe venger, c’eſt de toute la Franee qui ſut cette</l>
            <l>
                <lb/>Ville capeale, comme le reſte du corps ſuit le chef: ſi bien que ’eſt</l>
            <l>
                <lb/>mettre cout l’Eſtat en oombuſtion, que de s’obſtiner plus long- tomps à</l>
            <l>
                <lb/>vhe ſi temeraire entrepriſe, qui n’a pour moif que la paſſion d’vn Eſttan¬</l>
            <l>
                <lb/>gari, qui voudrdit, par ſa tyrannie, retirot mes Subjets de l’obeaiſſance</l>
            <l>
                <lb/>ul’ils doiuent à ldur Roy :malails rme ont ffideles, qu’ils ſçauront biens</l>
            <l>
                <lb/>démeſler mes intereftsde ceux de ces mauuais Miniſtres, qui ont abſé</l>
            <l>
                <lb/>demon Nom &amp; de rma Minorité pour accroiſtre leur ambitieuſe fortu4</l>
            <l>
                <lb/>ne. Que ſi ie puis vaioar aoic la puiſſance Royale donte n’ay main¬,</l>
            <l>
                <lb/>enant que le Nomi, ie ſçatyi puoir auſſi tigoureuſement ces peſtes</l>
            <l>
                <lb/>d’EItat, que reaompenſer ldgoraent çeux qui ſe ſont oppoſe à louts</l>
            <l>
                <lb/>inuſtes deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/>-Sur ce mot, le Roy ſe retira de la feneſtre. ou il ’eſtoit arreſté au
                bruit</l>
            <l>
                <lb/>de qulques Scigneurs qui le vindrent ſaluer, &amp; a’eut que le loiſir de
                e¬</l>
            <l>
                <lb/>amtndndet à ſon Frere la diſenetidn quil luy auoie. prom ſeomais eé</l>
            <l>
                <lb/>nereaien é pûit eſtte fi ſeret qu’ilne f entehdpar vn Officiet du</l>
            <l>
                <lb/>Rhy qul! l’écontole ſur vne feneſtre prochlaine, &amp; quia creu le deueic</l>
            <l>
                <lb/>publier pour aſſeurei les fideles François, qu le deſir de leur Roy ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>conde leurs intentons, &amp; les obliger d’amploye leurs biens &amp; leurs.</l>
            <l>
                <lb/>es pour ſa liborté, &amp; pour laideſtucton deſes Enneais</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>-lſ¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>, e ſV </l>
            <l>
                <lb/>eilt-</l>
            <l>
                <lb/>, lis</l>
            <l>
                <lb/> L</l>
            <l>
                <lb/>l’rse e’liee te</l>
            <l>
                <lb/>eietoii</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> elieea</l>
            <l>
                <lb/>Ieusje </l>
            <l>
                <lb/>ee,</l>
            <l>
                <lb/> li</l>
            <l>
                <lb/> eiſeeir eis</l>
            <l>
                <lb/>tlee</l>
            <l>
                <lb/>eeiuie</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>lſ8</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>dl</l>
            <l>
                <lb/> soyſ</l>
            <l>
                <lb/>edſelri</l>
            <l>
                <lb/>Sſe</l>
            <l>
                <lb/> &amp;e;rde.S</l>
            <l>
                <lb/>ſe in</l>
            <l>
                <lb/>tieſies</l>
            <l>
                <lb/>ieeee</l>
            <l>
                <lb/>t ’ t</l>
            <l>
                <lb/> i elies.</l>
            <l>
                <lb/>iae’</l>
            <l>
                <lb/>lele</l>
            <l>
                <lb/> J1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/> eſ i s</l>
            <l>
                <lb/>r 1</l>
            <l>
                <lb/> ielelrelni8</l>
            <l>
                <lb/> ’y</l>
            <l>
                <lb/>is rt n e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ile pr</l>
            <l>
                <lb/> e e e ſ</l>
            <l>
                <lb/>j</l>
            <l>
                <lb/> leeſt</l>
            <l>
                <lb/>i lede</l>
            <l>
                <lb/>e ees</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/> le e o</l>
            <l>
                <lb/> an</l>
            <l>
                <lb/> piele</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>’i</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>rn3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e eeſie</l>
            <l>
                <lb/>e ’S</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/> fes?</l>
            <l>
                <lb/> p.</l>
            <l>
                <lb/> eeseeiel</l>
            <l>
                <lb/>i le</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> E’</l>
            <l>
                <lb/>lſtvo1</l>
            <l>
                <lb/>eſcbert les bons eſſeis gu’ilspouroione auoir pounma i bereé. I’eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>re que ous ſetons bien-eoſt detiur de cette ſcruicude, &amp;quema bonne</l>
            <l>
                <lb/>Maman ſeras contrainte enfin de retourner à Paris, &amp; de renonce au de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſir de vengeance:car ie ne voy pas qu’elle puiſſe executer le deſſein
                qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le auoit de les forcet à luy venir demander pardon, puis qu’elle s’aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>e ererenoleie iaeieireone e eeeue t ren e¬</l>
            <l>
                <lb/>oit, cormme i’ay ſce, quehuict iours aptes noſtre fortie, le pain venant</l>
            <l>
                <lb/>de venir auec luy la corde au enl imploter ſa miſericode: Et cependant</l>
            <l>
                <lb/>vn mois &amp; plus s’eſt paſſédepuis noſtre départ, ſans que les viures y
                ayent</l>
            <l>
                <lb/> manqué, &amp; ſans que le Peuple ait tant ſoi peu murmuré contre le Par¬</l>
            <l>
                <lb/>ement: Au contraire, le malqu’ils ſouſfrent dans cetre guerre, ne ſert</l>
            <l>
                <lb/>qu’àles animet de plus en plusà la perte du Cardinal Mazarn; &amp; il eſt</l>
            <l>
                <lb/>certain que plus elle tetas dera,&amp; plus leurs forces augmenteront, &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>ſiennes dimnueront: car ’ay ſceu, par l’arriué́e de pluſſieurs Seigneurs,.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; particulierement du Mareſchal de Schomberg, que les melleures</l>
            <l>
                <lb/>Vlles de la Erance ſe declarent dc our eniour pour le Parlement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qulelles refoſen les ordtes du Cardinal Ce n’oſt donc plus, de Paris ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>lemeut qu’il fu ſe venger,c’eſt de touitrela France qui ſuit cette</l>
            <l>
                <lb/>Ville captale, comme le reſte du corps ſuit le chef: ſi bien que’eſt</l>
            <l>
                <lb/>mettre tout l’Eſtat en oombuſtion, que de s’obſtiner plus long tomps à̀</l>
            <l>
                <lb/>vhe ſi temeraire entrepriſe, qui n’a pour motif que la paſſion d’vn Eſtan¬</l>
            <l>
                <lb/>gr, quai voudrdit, par ſa tyrannie, retiret mes Subjets de l’obciſſance</l>
            <l>
                <lb/>qulilsdoiuent à ldur R oy :maleils rme Iant ſifideles; qu’ils ſçauront bien</l>
            <l>
                <lb/>démeſler mes interefts de ceux de ces mauuais Miniſtres, qui ont abuſé</l>
            <l>
                <lb/>dsmon Nom &amp; de rma Minorité pour ccroiſtre leur ambitieuſe fotu¬</l>
            <l>
                <lb/>e. Que ſi i puis vaiuauoic la puiſſance Royale, dont ie n’ay main¬</l>
            <l>
                <lb/>enant que le Non, ie çauty panir auſſi rigoureuſement ces peſtes</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſta que recompenſer ldgerent eux qui ſe ſont oppoſe à louts</l>
            <l>
                <lb/>inuſtes deſſeins.!</l>
            <l>
                <lb/>SGur comot, le Roy ſe retiradela feneſtre. où il ’eſtoit arreſté au bruit</l>
            <l>
                <lb/>de quelquds Seigneurs qui le vindrent ſaluer, &amp; a’eut que le liſirde e¬</l>
            <l>
                <lb/>aomnlnder à ſon Frere la diſcnetido quil luy auoie pomſe mais é4</l>
            <l>
                <lb/>ontreaien pût eſte ſi ſecret qu’il ne fûit entendu par vn Ofaicie d</l>
            <l>
                <lb/>Roy quii l’écoutolt ſur vne feneſtre prochlaine, &amp; quia creu le deuor</l>
            <l>
                <lb/>publrer pour aſſeures les fideles François, quo le deſir de leur Roy ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>conde leurs inrentons, &amp; les obliger d’amployet leurs biens &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>vies pour ſa liborté, &amp; pour laideſttucton deſes Euneis.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>.!</l>
            <l>
                <lb/>!..</l>
            <l>
                <lb/>11.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>e , ſ’ aſ</l>
            <l>
                <lb/>e e iieite</l>
            <l>
                <lb/>.L</l>
            <l>
                <lb/>lli!</l>
            <l>
                <lb/>e lleietd</l>
            <l>
                <lb/>dei</l>
            <l>
                <lb/> ee</l>
            <l>
                <lb/>t </l>
            <l>
                <lb/>’e86</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>ieeltlit</l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <l>
                <lb/>leti</l>
            <l>
                <lb/>e di</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>’lib</l>
            <l>
                <lb/>,s</l>
            <l>
                <lb/>i eile</l>
            <l>
                <lb/>eili es</l>
            <l>
                <lb/>lpr;</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> eie ilei&amp;</l>
            <l>
                <lb/>ie</l>
            <l>
                <lb/>ni</l>
            <l>
                <lb/>ſed</l>
            <l>
                <lb/>lis</l>
            <l>
                <lb/>s tii</l>
            <l>
                <lb/>cieele us</l>
            <l>
                <lb/> ’ritil</l>
            <l>
                <lb/>i l le ide ?</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>lSE e</l>
            <l>
                <lb/>ei l</l>
            <l>
                <lb/>polge</l>
            <l>
                <lb/> aiel ſs</l>
            <l>
                <lb/> e le ſeioe8</l>
            <l>
                <lb/> eei4</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> tr</l>
            <l>
                <lb/> e ue</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>oy</l>
            <l>
                <lb/> qſp</l>
            <l>
                <lb/> nei .</l>
            <l>
                <lb/> ;</l>
            <l>
                <lb/> een</l>
            <l>
                <lb/>it p ii</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/> tdde</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> re</l>
            <l>
                <lb/>iee</l>
            <l>
                <lb/>3.:</l>
            <l>
                <lb/>ee </l>
            <l>
                <lb/> elſli </l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>’, lgoue t iep</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> a p’2</l>
            <l>
                <lb/>l’1</l>
            <l>
                <lb/>eſcbet les bons deſſais qu’ilourroiont atoir ponaas ibereé. I’eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>re que ous ſerons ben-oſt deliure de cette ſcruicude, &amp; quema bonne</l>
            <l>
                <lb/>Maman ſera contrainte enfin de retourner à Paris, &amp; de renoncer au de¬!</l>
            <l>
                <lb/>ſit de vengeance:car ie ne voy pas qu’elle puiſſe executer le deſſein
                qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le auoit de les forcet à luy venir demander pardon, puis qu’elle s’aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>oit, corme i’ay ſceu, quehuict iours apres noſtre fortie, le pain venant</l>
            <l>
                <lb/>à faillir, le Pesple ſs ſouſlouoroi oncre le Parlement, &amp; l’obligeroic</l>
            <l>
                <lb/>de venir auec luy la corde au enl imploee ſa miſericoude: Et cependant</l>
            <l>
                <lb/>vn mois &amp; plus s’eſt paſſé depuis noſtre départ, ſans que les viutes y
                ayent</l>
            <l>
                <lb/> manqué, &amp; ſans que le Peuple ait tant ſoit peu murmuré contre le Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement: Au contraire, le malqu’ils ſouffrent dans cetr guerre, ne ſert</l>
            <l>
                <lb/>qu’à les animet de plus en plusà la perte du Cardinal Mazru &amp; il eſt</l>
            <l>
                <lb/>certain que plus elle tetar dera,&amp; plus leurs forces augmenteront, &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>ſiennes dinueront: car ’ay ſceu, par l’arriuée de puſſieurs Seigneurs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; particulierement du Mareſchal de Schomberg, que les meilleures</l>
            <l>
                <lb/>Villes de la Erance ſe declarent de our en ioſr pour le Parlemens, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles refoſent les ordtes du Cardinal Ce n’oſt donc plus, de Patjs ſou</l>
            <l>
                <lb/>lement. qu’il fau ſe venger, c’eſt de touitrela France qui ſuit cette!</l>
            <l>
                <lb/>Ville captale, comme le reſte du’ corps ſuit le chef ſi bien que ’eſt.</l>
            <l>
                <lb/>mertre cout l’Eſtat en oombuſtion, que de s’obſtiner plus long tomps à</l>
            <l>
                <lb/>vhe ſi temeraire entrepriſe, qui n’a pour motif que la paſſion d’vn Etan¬</l>
            <l>
                <lb/>gur, gui voudrdic, par ſa tyrannie, retiror mes Subjets de l’obcaſſance</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilsdoiuent à ldur R oy :, maiils me Iont ſi fideles; qu’ils ſç̧auront
                bien</l>
            <l>
                <lb/>dêmeſler mes intereftsde cœux. de ces mauuais Miniſtres, qui ont abſé</l>
            <l>
                <lb/>dmon Nom &amp; de rma Minorité pous ccroiſtre leur ambitieuſe fotu</l>
            <l>
                <lb/>ne. Que ſ ie puis va’ioar a oicta puiſſance Royale, dont e n’ay mair¬</l>
            <l>
                <lb/>aenant que le om, ie ſçaunyl panir auſſi rigoureuſement ces peſtes</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat que recomplenſer ldeggraent eax qui ſe ſont oppoſe à lurs</l>
            <l>
                <lb/>injuſtes deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/>-Sur cemot, le Roy ſe rerira dela feneſtre. où il Peſtoit arreſté au bruit</l>
            <l>
                <lb/>de qulqus Scigneurs qui le vindrent ſaluer, &amp; a’eur que le loiſirde re¬</l>
            <l>
                <lb/>omninder à ſon Frere la diſcuetidn quil luy auoit proſepmais, cé</l>
            <l>
                <lb/>enereaien é pût eſtce ſi ſeret qu’il ne fût enendu par vn Officiet du</l>
            <l>
                <lb/>Rhy jui l’écoutolt ſur vne fneſtreprochlaine, &amp;e qui a creu le deuoirs</l>
            <l>
                <lb/> publier pour aſſeurei les fideles François, que le deſir de leur Roy ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>conde leuts intentons, &amp; les obliger d’omployoi leurs biens &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>vies pour ſa liborté, &amp; pour laideſtructon de ſes Enneais.</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>-a</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>eil </l>
            <l>
                <lb/>e reierte</l>
            <l>
                <lb/> ii</l>
            <l>
                <lb/>’ieli lleil tei</l>
            <l>
                <lb/>’eeluee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> eiei l li</l>
            <l>
                <lb/>niri!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>i’le</l>
            <l>
                <lb/> ieeele </l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>,H</l>
            <l>
                <lb/>ee o nlſui</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>s ſllii8</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>lei</l>
            <l>
                <lb/> el’liſfs</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>an</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/> eiieet</l>
            <l>
                <lb/>’e</l>
            <l>
                <lb/>io ie</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>eel</l>
            <l>
                <lb/>eſlegie</l>
            <l>
                <lb/>u!1</l>
            <l>
                <lb/>ieea</l>
            <l>
                <lb/>’ete iui</l>
            <l>
                <lb/>e l e odeiei</l>
            <l>
                <lb/>li i</l>
            <l>
                <lb/>*</l>
            <l>
                <lb/>i ei i n</l>
            <l>
                <lb/> iei e</l>
            <l>
                <lb/>i ẽ</l>
            <l>
                <lb/> uſe </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>iele</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>edde ſs</l>
            <l>
                <lb/> ll n.</l>
            <l>
                <lb/>laé.</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/> queps</l>
            <l>
                <lb/> la</l>
            <l>
                <lb/>Z’</l>
            <l>
                <lb/>t¬</l>
            <l>
                <lb/>v ile</l>
            <l>
                <lb/>’a i</l>
            <l>
                <lb/>e in!</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>peſcet les bons deſſeins qu’ilauroiont aûoir pouaas hibeé. I’oſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>re que ous ſerons ben-ooſt deliurz de cette ſeruicude, &amp; quema benne</l>
            <l>
                <lb/>Maman ſera contrainte enfin de rerourner à Paris &amp; de renoncer au de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſit de vengeance:car ie ne voy pas qu’elle puiſſe executer le deſſain
                qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le auoit de les force à luy venir demnander pardon, puis qu’elle s’ſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>eeieieſ ei e e eiee</l>
            <l>
                <lb/>rqit, comme i’ay ſceu, que huict iouns aptes noſtre ſortie, le pain venane</l>
            <l>
                <lb/>de venir auec luy la corde au enliploe ſa mſericoude: Et cependant</l>
            <l>
                <lb/>vn mois &amp; plus s’eſt paſſé depuis noſtte départ, ſans que les viures y
                ayent</l>
            <l>
                <lb/> manqué, &amp; ſans que le Peuple ait rant ſoit peu murmuré contre le Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement: Au contraire, lemalqu’ils ſouffent dans cetr guerre, ne ſrt</l>
            <l>
                <lb/>qu’à les animet de plus en plusaà laperte du Cardinal Mazrm; &amp; il eſt</l>
            <l>
                <lb/>certain que plus elle tetardera&amp; plus leurs forces augmenteront, &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>ſiennes dimmueront: car i’ay ſceu, par l’arriué́e de pluſſieurs Segneurs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; particulierement du Mareſchal de Schomberg, que les meilleutes</l>
            <l>
                <lb/>Villes de la Erance ſe declaren de our eniouſr pour le Parlement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qulelles refoſent les ordres du Cardinal Ce n’oſt donc plusde Paris ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>lemeut. qu’il fue ſe venger, c’eſt de touite la France qui ſuit cetre</l>
            <l>
                <lb/>Ville captale, comme le reſte du’corps ſuit le chef: ſi bien que e’eſt.</l>
            <l>
                <lb/>mettre cout l’E ſtaten oomboſtion, que de s’obſtiner plus long: teomps à</l>
            <l>
                <lb/>vhe ſi temeraire entrepriſe, qui n’a pour moti que la paſſion d’vn Eſttan¬</l>
            <l>
                <lb/>gur, qui voudrdit, part ſa tjrannie, retiror mes Subjets de l’obe iſſamce</l>
            <l>
                <lb/>qulilsdoiuent à ldur R oy :male ils rme Int ſifideles; qu’ils ſçauront bien</l>
            <l>
                <lb/>dêmeſler mes inteueftsde ceux. de ces mauuais Miniſtres, qui ont abuſé</l>
            <l>
                <lb/>demon Nom &amp; de nma Minorité pour aecroiſtre leur ambitieuſe fottu4</l>
            <l>
                <lb/>ne. Que ſi ie puis vaiar a oic la piſſance Royale, dont ie n’ay mai¬</l>
            <l>
                <lb/>enant que le No, ie ſaurry panin auſſi rigoureuſement ces -peſtes</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſta que recompenſer ldnggmene eax qui ſe ſont oppoſe à lours</l>
            <l>
                <lb/>injuſtes deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/>Sur ce mot, le Roy ſe retira dela feneſtre. où il ’eſtoit arreſté au bruit</l>
            <l>
                <lb/>de qulques Seigneurs qui le vidrenc ſaluer, &amp; a’eut que le loiſit de e¬</l>
            <l>
                <lb/>’ aonnndes à ſon Frere la diſeneeidn qual luy auoie proſepmais cé</l>
            <l>
                <lb/>’eS</l>
            <l>
                <lb/>ontraien e pût aſtre ſi ſeret qu’il ne fûi entendu par vn Officiet du</l>
            <l>
                <lb/>leseel irieie aieaeieue e erie eee</l>
            <l>
                <lb/>publrer pour aſſeurei les fideles Francçois, qu le deſir de leur Roy ſe¬</l>
            <l>
                <lb/> eiſ i oundle leoun aunennons &amp;e les dllioe e l enlorusleouns breu &amp;e
                lean¬</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>vie pour ſaliberté, &amp; pour laideſtucton deſes Euneais</l>
            <l>
                <lb/>l auo8</l>
            <l>
                <lb/>2¬¬</l>
            <l>
                <lb/>. i’E2</l>
            <l>
                <lb/> S</l>
            <l>
                <lb/>.ai E</l>
            <l>
                <lb/> a’a1!</l>
            <l>
                <lb/> .. ee</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
