<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau4080_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Vrais (les) sentiments des bons François touchant
                    la paix, à la reine régente.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=PBJydca6XV8C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Vrais (les) sentiments des bons François touchant la
                        paix, à la reine régente.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LES VRA1Sa¬</l>
            <l>
                <lb/>SENTIMENS</l>
            <l>
                <lb/>DES</l>
            <l>
                <lb/>BONS FRANCOIS.</l>
            <l>
                <lb/>TOVCHANT</l>
            <l>
                <lb/>LA PAIX</l>
            <l>
                <lb/>A la Reyne Regente.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>J </l>
            <l>
                <lb/>A PAS.</l>
            <l>
                <lb/>Chez MATHvRN H</l>
            <l>
                <lb/>ieques at ine ounie</l>
            <l>
                <lb/> o</l>
            <l>
                <lb/>Auec Permiſßion.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>. ie¬</l>
            <l>
                <lb/> ai</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>. ,</l>
            <l>
                <lb/>¬ 21</l>
            <l>
                <lb/>¬A</l>
            <l>
                <lb/>rn</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>aoile</l>
            <l>
                <lb/>.A</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>i’t’’’t’’etp</l>
            <l>
                <lb/>LES VRAIS SENTIMENS</l>
            <l>
                <lb/> des bons Fraņois, touchant’</l>
            <l>
                <lb/>la Paix.</l>
            <l>
                <lb/> r E¬</l>
            <l>
                <lb/> re ¬</l>
            <l>
                <lb/>A LA RETNE REGENTE.</l>
            <l>
                <lb/>Sli</l>
            <l>
                <lb/>IlE</l>
            <l>
                <lb/> ADA rE</l>
            <l>
                <lb/> Si en conſideration d’eſtre né bon François, &amp; ſous le</l>
            <l>
                <lb/>regne des Louys le Iuſte, &amp; le Dieu- donné, ie peus obte¬</l>
            <l>
                <lb/> nir pardon de maa temerité;ou que voſtre Maieſté, quina</l>
            <l>
                <lb/>point d’autres appanages de ſa grandeur, que les vertus</l>
            <l>
                <lb/>-eminences &amp; heroiques, daigne ietter les yex ſur vn fidel</l>
            <l>
                <lb/>ſubiect, mais inconnu, &amp; dont la baſſeſſe eſt autant eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnée de la Couronne, que la Couronne l’eſt de la. Diuinité;</l>
            <l>
                <lb/>I’oſeray prendre a hardieſſe de faine couler parmry la foule,</l>
            <l>
                <lb/>quelques ſentimens de vos meillems ſubiects, qui n’onr</l>
            <l>
                <lb/>point d’auxres volontez que les voſtres, &amp; qui ne fospas</l>
            <l>
                <lb/>vne démarche qui ne tende à la paix. Ie parleray pour tous</l>
            <l>
                <lb/>-lesbons François, dont pas vn ne doute que la guerre ciuile</l>
            <l>
                <lb/>neſoit comme vn theatre, où ſe repreſentent les plusſan¬</l>
            <l>
                <lb/>glantes tragedies des Royaunes, ô&amp; ’done les eſpouuent¬</l>
            <l>
                <lb/>bles cataſtroplhaes ne ſeterminent que par leur entiere de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolation. Iamais l’Empire le plus oriſſant du mande,</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>7e</l>
            <l>
                <lb/>euſteſterabue de ſponres nunes, l neueoume</l>
            <l>
                <lb/>ſes adrmes contre luy meſme; &amp; que l eſpée Rohane, efm¬</l>
            <l>
                <lb/>ployée- conte es Roimains meſmes, n’euſt eûté abreuuée</l>
            <l>
                <lb/>du-camge des Cityens; elle qul auoit autresfois mericé</l>
            <l>
                <lb/>’er er eiteie niuei eiene</l>
            <l>
                <lb/>ſymptomes neceſſaires ſont les miſeres des Peuples; enfin</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt cette peſte, qui par ſes influences malignes, enuenime</l>
            <l>
                <lb/>lescaurs, fait produire de ces ſortes de crimes qui fone</l>
            <l>
                <lb/>tobe lesſuplieAdCil, &amp; qui arracheit les caeeaux</l>
            <l>
                <lb/>de foudre de la main de Dieu, &amp; les fleaux des plus floriſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſants Eſtats. Ie ſçay bien que les Princés eſtans eſleuez com¬</l>
            <l>
                <lb/>me ils ſont, par deſſus le reſte des hommes, &amp; en vertus, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> en naiſſance, o les ſentimeatstrop lelicats pour ſouffrir</l>
            <l>
                <lb/>ce qui a ſeulerfent’apparence de les choquer, &amp; que cette</l>
            <l>
                <lb/>corde eſtant vne fois pincé́e, peut rompre l’harmonie des</l>
            <l>
                <lb/>Republiques les mieux policées. Mais auſſi qui n’auoura</l>
            <l>
                <lb/>que les Hiſtoires n’ont iamais approuué leurs bolles</l>
            <l>
                <lb/>actions, quand ils ont fait la guerre contre lenrsſubiers,puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt pluIoſt perre Iẽur colere, que de la benem¬</l>
            <l>
                <lb/>eployer, &amp; que le ſang qui regorge de telles victoires, eſt</l>
            <l>
                <lb/>-eapable de deterret les lauœiers qu’ils ons plartez dans ls</l>
            <l>
                <lb/>laniops ûrahgeres, &amp; nerehauſſe pas ant l’eſclat de ler </l>
            <l>
                <lb/>pourpre, qu’clle l’efface&amp; laterniſt.</l>
            <l>
                <lb/> Ce n’eſtpas, Madane , que i’entrepronnecy de raiſon¬</l>
            <l>
                <lb/>-ner ſur les affaires preſentes &amp; les coniontures da temps. e</l>
            <l>
                <lb/>fuistrop auut dans le reſpect qu’imprime voſtre Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>pourlingerdes coups,&amp;apour pounoir endquaeeadouse</l>
            <l>
                <lb/>e e ieeee</l>
            <l>
                <lb/>qoale ilence n’ait touſiours meihleure grice dansla bou¬</l>
            <l>
                <lb/>che des ſubiocts, que laropartie, quelque honneſte qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe eſtre, ie ſçais trop bien re comme il n’eſt pas per¬</l>
            <l>
                <lb/>mis aux mortels de ſonder l’abyſme des ſecretsde latoute¬</l>
            <l>
                <lb/>-defapprouuer fourdenent les actibons des. Souaerains &amp;</l>
            <l>
                <lb/>-efurer à l’aulne de nos paſſions les doportemens des</l>
            <l>
                <lb/>oyquiſont des Dieux ſur la ere : mais il vautmieux</l>
            <l>
                <lb/>oui,</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>courir d’vne aueugle obeyſſance à tout ce qu’ils nous com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandent dans la iuſtice, que d’y contreuenir par vne liberté</l>
            <l>
                <lb/>opiniaſtre, puis qu’il faut croire que les Gen:es tutelaires</l>
            <l>
                <lb/>des Empires ne leur peuuent inſpirer que de ſalutaires</l>
            <l>
                <lb/> aduis.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray neantmoirs, qu’il n’y a point de fortune ſi eſ.</l>
            <l>
                <lb/>claante qui ne ſoit exposée aux arteintes de la meſdiſance;</l>
            <l>
                <lb/>la ſublimité́ de l’Olympe, comme dit ovn bon Autheur, ne</l>
            <l>
                <lb/>peut euire les brouillards des ſuppoſiriõ̃s &amp; des menteries:</l>
            <l>
                <lb/>Et comme il ſe rencontre des Nations- aſſez barbares pour</l>
            <l>
                <lb/>chaſſer à coups de leſches le Soleil, &amp; donner des impre¬</l>
            <l>
                <lb/>eations inutiles à ces aſtre; ainſi il fe peut faire qu’il y ait</l>
            <l>
                <lb/>des hormes aſſez inſenſez por attaquer I’innocence a</l>
            <l>
                <lb/>milieu meſme de ſes triomphes, &amp; dans l’eſcat de ſa gloite:</l>
            <l>
                <lb/>Mais à le bien prendre, quelles fortes de gens ſone ſuſcepti¬</l>
            <l>
                <lb/>bles de ces crimes, nmeritent- ils les celeres des perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>iluftres? ou pluſtoſt meritent-ils d’eſtre eſtimez hommes?</l>
            <l>
                <lb/> certes bien qu’il n’y ait point grande differenee entr’euix</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les blaſphemateurs, cela n’empeſche pas neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne s’en doiue renconcrer entre l’indignatior des</l>
            <l>
                <lb/> Dieux &amp; des ioys,- cotre de temblabléës eriminels;</l>
            <l>
                <lb/>er comtne il eſt inpoſfible que Dieu refuſe ſa Iuſt¬</l>
            <l>
                <lb/>ce la vengeance de tels fofaits, il eſt auſſi conſtant qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>ame heroique ne ſçaunroôit donner vne marque plus aſſeurée</l>
            <l>
                <lb/>de ſa grandett, qu’eadaifſanegir ſa miſericorde contre ces</l>
            <l>
                <lb/>-imprudens, qui voulans d’vnvol par trop hautan, cenſurer</l>
            <l>
                <lb/>les taches qur ſont dans le Soleil, ne conſiderent pas que la</l>
            <l>
                <lb/>plendeur qui enſort, les eſbdouyra auant qu’ilss’en appro¬</l>
            <l>
                <lb/>chent, &amp; qu’à force de clarté, ils demeureront dans les tene¬</l>
            <l>
                <lb/>bres. C’et cette modeoration, Madame, qui troue placa</l>
            <l>
                <lb/>daas les Hiſtoires,&amp; dont l’Antiquité entre pluſieurs, four¬</l>
            <l>
                <lb/>iltvnmemorableexmple, ſ ie ne me trompe, d’Alexandre</l>
            <l>
                <lb/>ée Grand. Car comme le Fauory, eu pluſtoſt ce fils aiſné</l>
            <l>
                <lb/>e la Renommée, euft long-temps eſcouré quelques Sol¬</l>
            <l>
                <lb/>ats, qui outproe ’dſa etate, s’ingeroient de mal parles</l>
            <l>
                <lb/>de ſes vitoires: ly, ſans s’alteror dauantage, s’approcha</l>
            <l>
                <lb/>d’eus, &amp; les pria ſealemet qu’ils ſe resiraſſent vnpeuplu</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> loin. Belle Maxime de Politique, qui doit aſſez inſtruire las</l>
            <l>
                <lb/> Grands de modercr leurs paſſions contre des ingrats ſub¬</l>
            <l>
                <lb/> iects, quand meſme il ſeroient aſſez dénaturez pour faire</l>
            <l>
                <lb/>ombre à vn Soleil qui les rempliſt d’eſclat &amp; de lumiere.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi, Madame, ie ſuis encore crop zelé pont auoüer</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y ait de telles peſtes dans cette grande ville, que voſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſeul depart auroit rendu coupables, s’il n’auoit paru euide¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que de toutes les miſeres qu’il y a apporte, il n’y en a</l>
            <l>
                <lb/>point eu de plus cuiſante que l’abſence de vos Majeſtez. Et</l>
            <l>
                <lb/>que poſſible les armes priſes à la chaude, luy fuſſent tombez</l>
            <l>
                <lb/>des mains, s’il n’euſt eſté queſtion de ſe deffendre contre</l>
            <l>
                <lb/>des Septentrionaux, &amp; de reſiſteraux Eſtrangers qui la vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loient maiſtriſer iuſques dans le ſein de la France: Mais en¬</l>
            <l>
                <lb/>core, Madame, s’il arriue que dans vn ſi grand nombre, il</l>
            <l>
                <lb/>s’en trouue quelqu’vn aſſez perdu pour n’auoir pas des reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>entimens dignes de vos bons ſeruiceurs, examinons, s’ll</l>
            <l>
                <lb/>oous plaiſt,s’il y a quelque ordre, ou quelque qualité qui luy</l>
            <l>
                <lb/>puaiſſe faire meriter voſtre indignation; Si nous parcourons</l>
            <l>
                <lb/>les eſtapes des Marchands, y en rencontrerons-nous qui ne</l>
            <l>
                <lb/>ſoicut ous preſts de coſacrer leurs armes, &amp; meſme</l>
            <l>
                <lb/>d’engaget eurs vtes pour es mrer¬</l>
            <l>
                <lb/>frrce5Si</l>
            <l>
                <lb/>nous viſitons le Clergé, y a-t’il aucun Prelat qui n’ait fait</l>
            <l>
                <lb/>des vœux pour voſtre retour, &amp; pour la tranquillité des con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſciences ? Bref, ſi nous montons les degrez du ’alais, qui de</l>
            <l>
                <lb/>cét Auguſte Corps de Parlement ne reſpire le repos des</l>
            <l>
                <lb/>Peuples, l’extermination des abus &amp; maluorſariaas de ce.</l>
            <l>
                <lb/>Royaume: &amp; en conſequbce ſon aggrandiſſement. Non,</l>
            <l>
                <lb/>non, Madame, c’eſt touſiouts cette meſme, qui a merité de</l>
            <l>
                <lb/>temps immemorial, la preſence des plus Auguſtes Roys de</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, &amp; que l’on ne peut, quelque mine que l’on iouë,</l>
            <l>
                <lb/>deſunir du ſeruice qu’ellc a iuré à vos Majeſtez C’eſt 9</l>
            <l>
                <lb/> meſinme abregé de l’Vuiuers qui n’abonde en richeſſes, que</l>
            <l>
                <lb/>pour teſmoigner l’eſeclat de vos grandeurs, &amp; qui n’eſt po¬</l>
            <l>
                <lb/> digieux en Soldats, que- pour faire dans la neeeſſié, des</l>
            <l>
                <lb/>cempars viuans à ſes Princes &amp; à ſes Matasques. C’eſt otse</l>
            <l>
                <lb/>pepiniere de bons eſprits, quiproduit dos gens ropſenſez,</l>
            <l>
                <lb/>pour douter que la Couronue n’eſtant qu’vn accidant de</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>fortune, ce ſeroit vn chetif auantage par deſſus le reſte des</l>
            <l>
                <lb/>hommes, s’il n’eſtoit à preſumer qu’il y a quelque choſe</l>
            <l>
                <lb/>d’extraordinaire dans le choix que Dieu fait de ceux qu’il</l>
            <l>
                <lb/>deſtine pour manier les Sceptres, &amp; qu’il leur doit( ie l’oſe</l>
            <l>
                <lb/>ainſi dire diſtribuer quelque parcelle de la Diuinité. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>auſſi, Madame, ce qui les a empeſché de ſe deſeſperer, quand</l>
            <l>
                <lb/>voſtre colere ſembloit conſpirer leur ruine; mais depuis</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont entendu que voſtre Majeſteé ne refuſot pas d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>cendte leurs plaintes; e’eſt alors qu’ils ont changé leurs</l>
            <l>
                <lb/>larmes de ſang en larmes de ioye: &amp; qu’ils ont bien iugé</l>
            <l>
                <lb/>que vons ne pouuiez démentir voſtre bonté, ſans forcer</l>
            <l>
                <lb/>voſtre naturel puiſque dans le temps meſme que vous ſon¬</l>
            <l>
                <lb/>gez à leur faire du bien, ils en reſſentenc des effets toutex¬</l>
            <l>
                <lb/> rraor dinaires, &amp; qu’à la noindre ponséc que vous enauez,</l>
            <l>
                <lb/>leur diſette ſe change en abondance; Et certes il eſt bien</l>
            <l>
                <lb/>aisé à toute la France de tirer ces conſequences, puiſque</l>
            <l>
                <lb/> coute la France cognoiſt aſſez voſtre ame toute Royale: El¬</l>
            <l>
                <lb/>le n’ignore pas que vous eſtes enſemble, &amp; Reine &amp; Mere,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Regente; elle ſçait que dans ces trois qualitez qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>les trois plus beaux fleurons de voſtre Couronne, toutes</l>
            <l>
                <lb/>vosautres vertus ſont renfermées comime dans es plus ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nerales. La qualité de Reyne vous fera prendre de gene¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſes reſolutions pour pouſſer plus auant la gloire de vos</l>
            <l>
                <lb/>anceſtres: celle de Mere, ne vous permettra pas de finir vos</l>
            <l>
                <lb/>tendreſſes naturelles dans voſtre Auguſte Fils noſtre Grand</l>
            <l>
                <lb/>Monarque: mais elle les eſtendra iuſques à vos fidels ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs. Enfin celle de Regente vous donnera des ſoins trop</l>
            <l>
                <lb/>Politiques, pour ſouffrir plus long-temps, que voſtre Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>ſe deſchire luy-meſme ſes propres entrailles, &amp; ne trouue</l>
            <l>
                <lb/>autune ſatisfaction que dans des victoires deplorables, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des haines fraternelles. Ces coaſiderations, Madame, font</l>
            <l>
                <lb/>eſperer au moindre de vos ſubiets, que voſtre preſence cal¬</l>
            <l>
                <lb/>nerabien-toſt toutes les bourraſques dont ſa chere patrie</l>
            <l>
                <lb/>eſt agitée;nous enauons deſia tous des preſſentiments, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont comme le chant des Alcyons, les preſages de la pro¬</l>
            <l>
                <lb/>chaine bonate: Et ſi les apparences ne ſont trompeuſes, la</l>
            <l>
                <lb/>paix inteſtine ſera comue vu gage aſſeuré &amp; vn depoſt in¬</l>
            <l>
                <lb/>a,</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>failſible de l’eſtratgere; Ainſi nous retrouuerons heures¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement le Carnaual dans le Printemps d’vne Paix Generale;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la Foire S. Germain dans les beautez de voſtre celebe</l>
            <l>
                <lb/>Cour, que nous attendons auec impatience;Ne nous dénioz</l>
            <l>
                <lb/>donc plus vos liberales influences: &amp; vous redant à Paris,</l>
            <l>
                <lb/>rendez l’ame à ce grandCorps, qui ne ſe meut que par voſtee</l>
            <l>
                <lb/>ntelligence; &amp; qui vous en coniure au nom ne tout voſte</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, dont ilcompoſe la plus noble partie. Voila, Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>dame, vne partie des fſencimens &amp; des vœux de tous ves</l>
            <l>
                <lb/>bons ſubiets, qui auroient meileure grace dans leurs pro¬</l>
            <l>
                <lb/> pres bouches que couchez ſur ce papier: Et deſquels ie ne</l>
            <l>
                <lb/>vous importuneray pas dauantage, attendant que voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majefteé vinne dans fa bonne ville, receuoir leurs acclama¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, &amp; leurscris de ioye. Ie ne ſeraypas vn des derniersà</l>
            <l>
                <lb/>vous teſmoigmer mon zele, puiſque ie crois eſtre vn des plus</l>
            <l>
                <lb/>affetionnez de ce geand tout, comme ie n’en ſuis qu’vue</l>
            <l>
                <lb/>des plus peitesparties: Et</l>
            <l>
                <lb/>De Voftre Maieſſé,</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>e o-</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> Lctres humble, tres fidel, tres¬</l>
            <l>
                <lb/> idigne ſeruiteur &amp; ſuiet,</l>
            <l>
                <lb/>-C.B</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
