<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau4029_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Viole (la) violée, ou le Violon démanché.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=xyyYn73k2fEC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Viole (la) violée, ou le Violon démanché.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="11" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>VIOLE</l>
            <l>
                <lb/>VIOLEE.</l>
            <l>
                <lb/>VIOLON</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2¬3</l>
            <l>
                <lb/>i. 1,.</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> et </l>
            <l>
                <lb/>oaaGOOgle</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> ¬.4</l>
            <l>
                <lb/>u i f eſ ſ p ſee e?é</l>
            <l>
                <lb/>2 VIOLE VIOLEE.. OV LE</l>
            <l>
                <lb/>Vjolon demanché́.</l>
            <l>
                <lb/> HEs Pariſiens voulans ſans doute imiter la</l>
            <l>
                <lb/> AE ouſtume des Grecs qui enuoyoient leurs</l>
            <l>
                <lb/> Am a ſadeurs auec des luts, quand ils vouloient</l>
            <l>
                <lb/> aiue es traitez de pacification, eſperans queleur</l>
            <l>
                <lb/> ham e nie adouciroit les eſprits de ceux à qui ils</l>
            <l>
                <lb/> uoie rs t affaire, &amp; les porteroit à la concorde, ont</l>
            <l>
                <lb/>l iugeé́ p us expedient d’enuoyer leurs Deputez àS.</l>
            <l>
                <lb/> errmain auec vn Viole, qu’auec vn lut, ſans con¬</l>
            <l>
                <lb/> ſdere r auparauants’il tenoit bien ſon party, ſi dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſtuy il eſtoit encor vny auec tous ſes accords,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;ſi ſon archet &amp; ſes cordes eſtoient encore bien</l>
            <l>
                <lb/>rdu &amp;s, &amp; reſonnoient auſſihautement qu’aupara¬</l>
            <l>
                <lb/>uant: Mais le Prince de Condé luy ayant fait relaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>er ſes cordes, luya fait prendre prenant ſon pary</l>
            <l>
                <lb/>n faux ton, vn faux accord &amp; vne fauſſe harmo¬</l>
            <l>
                <lb/> pour nous procurer vne paix, laquelle aà vray</l>
            <l>
                <lb/>J dire n’ena que le nom, puiſque les pieds de eceus</l>
            <l>
                <lb/>l nee qui ils ont raine coureeneora mail pouree</l>
            <l>
                <lb/> pndre le ſang innoent, que leurs penlees ſont</l>
            <l>
                <lb/> de penſs de tourmene&amp;e de degaſts &amp;e quefroiſ¬</l>
            <l>
                <lb/> foure eſteneoe en lenrs voyes eyneſpondi</l>
            <l>
                <lb/> ltehere du deteins tpreenuios, ou pſiuoſn¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>hiſons que noſtre Viole &amp; ſes confreres ont conce¬</l>
            <l>
                <lb/>uës; Nous attendions d’eux la lumiere &amp; voicy les</l>
            <l>
                <lb/>tenebres, &amp; ſplendeur, &amp; nous cheminons en ob¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcurité: Ce qui nous a ſurpris de luy, c’eſt qu’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>du party des gens de bien, il eſtoit neantmoins du</l>
            <l>
                <lb/>nombre des meſchans, traiſtres &amp; hypocrites, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a vendu comme Eſaü ſon droit de primoge¬</l>
            <l>
                <lb/>ture pour vne freſle eſperance de recompenſe de</l>
            <l>
                <lb/>biens terriens &amp; honneurs mondains dont, il ſera</l>
            <l>
                <lb/>priué, puiſqu’en vendant ſes compagnons, &amp; ſa</l>
            <l>
                <lb/>Patrie, il s’eſt vendu ſans y penſer luy meſme &amp; ſe</l>
            <l>
                <lb/>trouuera du nombre ainſi qu’Attaxerxes. Ce ſont</l>
            <l>
                <lb/>telles gens leſquels pour nous faire connoiſtre les</l>
            <l>
                <lb/>anciens repreſentoient par vne pie quiale pluma¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de deuant tout blanc &amp; celuy de derriere tout</l>
            <l>
                <lb/>noir. Pour nous monſtrer que les traiſtres &amp; impo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteursà guiſe de charlattã̃s nous font mille promeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, de ſorte qu’il ſemble que la veriteé ait fait choix</l>
            <l>
                <lb/>de leur langue pour declarer ſes oracles aux hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes;Mais quad il faut venir aux effets &amp; qu’on diſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>pe les images de leurs fauſſetez, il n’y a rien de plus</l>
            <l>
                <lb/>funeſte &amp; de plus noir, tous leurs artifices ſont des</l>
            <l>
                <lb/>rtoiles d’araignée qu’ils baſîtiſſent de nuit, &amp; ſe rom¬</l>
            <l>
                <lb/>pent de iour. C’eſt pourquoy Pluron deteſtant ce</l>
            <l>
                <lb/>crime, l’a dit, que c’eſt vne extrême iujuſticede vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loir ſembler iuſte quand on ne l’eſt pas: Mais auſſi</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt vn acte de maligniré ſinguliere, de con¬</l>
            <l>
                <lb/>trefaire le doux &amp; le ſimple, &amp; eſtre meſchant ſi</l>
            <l>
                <lb/>cCouuer¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>couuertement que mal-aiſement on le puiſſe deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>couurir; qui eſt-ce qui n’y ſeroit ſurpris, la fraude</l>
            <l>
                <lb/>vient à̀ pas contez ſi pleine de ſoûmiſſion &amp; d’hu¬</l>
            <l>
                <lb/>milité, que ceux qui ne la cognoiſſent pas, ce ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit vnengratitude formé́e de ne luy pas ouurir le</l>
            <l>
                <lb/>ſecret de ſon ame, &amp; de ne la pas receuoir à bras ou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerts: brefpour les bien cognoiſtre, il fautcognoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre leur cœur duquel Dieu ſeul eſt le ſcrutateur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour n’eſtre pas ainſi de ceux à l’aduenir, vers qui</l>
            <l>
                <lb/>tournerons nous les yeux, ſi les Colomnes d’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neurſont eſbranlées, à qui demanderons nousla iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice, qu’à ceux qui la doiuent rendre &amp; qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>prepoſez à ce ſujet: Et ſi le ſel eſt gaſté, auec quoy</l>
            <l>
                <lb/>le ſalera t’on, ſi la lumieres’eſtend, auec quoy eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>clairera-t’on, &amp; ſi la regle plie, auec quoy redreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſera-t’on, pour vray, quand les chiens s’entendent</l>
            <l>
                <lb/>auec les loups, il vamal pour les brebis, &amp; quand</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ſont deſtinez pour purger le monde de</l>
            <l>
                <lb/>brigandage ont des intelligences auec les voleurs,</l>
            <l>
                <lb/>que peut-on eſperer en la Police, que toute ſorte</l>
            <l>
                <lb/>de deſordre, ainſi que nous voyons dans toutes les</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces de ce Royaume, où les gens de guerre</l>
            <l>
                <lb/>diſperſez en tous les lieux d’icelles, font le dégaſt</l>
            <l>
                <lb/>&amp; rauage, volent &amp; violent, bruſlent &amp; tue licen¬</l>
            <l>
                <lb/>tieuſement les perſonnes de toute ſorte d’ige, de</l>
            <l>
                <lb/>conditions &amp; de ſexe, &amp; ce apres vne amniſte ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nerale de tout le paſſéinſerée dans la declaration de</l>
            <l>
                <lb/>l la Paix, laquelle deuoit eſtre ſireligieuſement gar¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> dée, neantmoins elleeſt violée au meſme temps</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle eſt faite, &amp; y a manifeſte infration en tous</l>
            <l>
                <lb/>les Chefs d’icelle, par la continuation des delordres</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe font par tout auec vn plus grand eſclat &amp;</l>
            <l>
                <lb/>moins de reſiſtance &amp; de crainte, de l’oppoſition</l>
            <l>
                <lb/>qu’on y euſt pû faire, n’ayans mis les armes bas &amp;</l>
            <l>
                <lb/>baillé́ icelles pour nous combattre &amp; deſtruire, tel¬</l>
            <l>
                <lb/>lement que reſſemblans aà la chevre de Theocrite,</l>
            <l>
                <lb/>nous pouuons dire que nous ſommes mangez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; deuorez par les loups, que nous auons allaictez</l>
            <l>
                <lb/>&amp; eſleuez; Nous bruyons tous commedes ours &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ne ceſſons de gemir comme des Colombes, nous.</l>
            <l>
                <lb/>attendionsiugement, &amp; il n’yen a point; deliuran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; elle s’eſt eſloignée de nous: Et qui eſt ce qui ne</l>
            <l>
                <lb/>gemiroit &amp; ſeroit ſaiſi d’vne profonde triſteſſe, aa</l>
            <l>
                <lb/>ſeul recit de tant de Prouinces accablées ſous le faix</l>
            <l>
                <lb/>d’vne pauureteé languiſſante? &amp; d’vne miſere vni¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſelle &amp; tyranniſées, maintenant pour auoir vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lu ſecourir vne Ville bloquée de toutes parts &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>Metropolitaine du Royaume, à la conſeruation de</l>
            <l>
                <lb/> laquelle chacun prend intereſt, ſoit pour le com¬</l>
            <l>
                <lb/>merce ou negoce, ſoit pour la parentelle ou allian¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ou pour quelque autre raiſon particuliere.</l>
            <l>
                <lb/>Apres vn Arreſt ſolemnel de la Cour de Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, donné́ toutes les Chambres aſſemblées, con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre ceét Archifourbe, ce tyran des tyrans, cette Hyæ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ne d’enuie, cette harpie d’auarice &amp; Primat des Par¬</l>
            <l>
                <lb/>uſans cauſe de tous ces malheurs, de toutes ces de¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ſolations &amp; ruines l’amentables, de toutes ces im¬</l>
            <l>
                <lb/>pietez &amp; blaſphemes horribles &amp; abominables, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſecommettent iournellement au grand meſpris de</l>
            <l>
                <lb/>la Diuinité́, dont la ſeul penſée eſt criminelle &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fait fremir les plus aſſeurez; Pour exprimer leſquels</l>
            <l>
                <lb/>ilfaudrot vne plume de fer &amp; vne riuiere de ſang,</l>
            <l>
                <lb/>ſi bien qu’il n’y a point de cœur, fuſt-il de glace,</l>
            <l>
                <lb/>qu ne ſe fondiſt en larmes, de roche qui ne ſe fen¬</l>
            <l>
                <lb/>dſt, &amp; de fer qui ne s’amoliſt, les voyant expo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſées aà l’abandon de ces Pyrates &amp; Corſaires Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zarins, leſquels exercent contre eux, la plus hau¬</l>
            <l>
                <lb/>te &amp; plus fiere. barbarie qui iamais ait eſté ouiye</l>
            <l>
                <lb/>ny veuë, meſme entre les Turcs &amp; Mahomet¬</l>
            <l>
                <lb/>ans contre leurs eſclaues, ny meſme les beſtes fe</l>
            <l>
                <lb/>roces n’en font point de ſemblables contre cel¬</l>
            <l>
                <lb/>les de leur eſpece: Voila les beaux fruicts de la</l>
            <l>
                <lb/>Paix, voila les productions malignes de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Viole &amp; de ſes Confreres ou ſemblables, voila le</l>
            <l>
                <lb/>maſque leué, voila la trahiſon découuerte &amp; ce¬</l>
            <l>
                <lb/>pendant demeurerons nous les bras croiſez, ſerons</l>
            <l>
                <lb/>nous fiſtupides &amp; inſenſible que de ne nous pas eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mouuoir &amp; prendre la querelle de ceux qui ont</l>
            <l>
                <lb/>pnis la noſtre, tirerons nous point de l’eau ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>nous mis abord, laiſſerons nous punir les innocens</l>
            <l>
                <lb/>pour les coupables, s’il y en auoit à repouſſer, la¬</l>
            <l>
                <lb/>force par la force d&amp; a reſiſterà la violence de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui nous vouloient faire perir par lafaim, qu’atten¬</l>
            <l>
                <lb/>dons nous, chers concitoyens, quand il n’y a plus.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>qure foutberie dans le monde, que la verité́ ſe trouue</l>
            <l>
                <lb/>defllante, &amp; que quiconque ſeretire du mal, eſt</l>
            <l>
                <lb/>expoſé au pillage. Et qu’on appelle maintenant le</l>
            <l>
                <lb/>bien mal &amp; le mal bien Mais mal’heur à telles gens,</l>
            <l>
                <lb/>l’Idole dans ſon trone ou pluroſt au haut de la roue,</l>
            <l>
                <lb/>dont elle tombera infailliblcment;demande com¬</l>
            <l>
                <lb/>me le diable quon ſe donne à luy &amp; qu’on l’adore,</l>
            <l>
                <lb/>afin de pouuor poſſeder quelque choſe. Mais ceux</l>
            <l>
                <lb/>i le tont periront auec leurs biens comme l’or</l>
            <l>
                <lb/>dAchan quifut acquis coutre la volonté de l’Eter¬</l>
            <l>
                <lb/>nl, qu’eſpetons-nous donc, vû qu’il menace de</l>
            <l>
                <lb/>nous faire perdic &amp; les biens &amp; la vre. Et que nous</l>
            <l>
                <lb/>ne erods pas plus fauorablement traittez que ces</l>
            <l>
                <lb/>pauures Villes, Bourgs &amp; Villages innocens, dont</l>
            <l>
                <lb/>nous uons vû &amp; voyons encore de preſent les</l>
            <l>
                <lb/>ruines &amp; les maiſons fumantes de leurs embraſe¬</l>
            <l>
                <lb/>mnt. Ccluy qui ne ſe garde pas du danger autant</l>
            <l>
                <lb/>qu’lpeut rente plus Dieu qu’il n’eſpere en luy, ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy auſſi qui voit deſcendre l’orage ne ſe met pas</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>a couuert eſt digne du mal que le Ciel verſe ſur luy,</l>
            <l>
                <lb/>il faut donc donner le coup pour ne le receuoir</l>
            <l>
                <lb/>point, parce qu’en pteuenant les mal’heurs &amp; allant</l>
            <l>
                <lb/>au deuant on les diſſipe, l n’eſt plus temps de pre¬</l>
            <l>
                <lb/>parer les voiles quand la tourmente nouas preſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Haſtons nous puis qu’il y a du danger au retarde¬</l>
            <l>
                <lb/>ment &amp; que nous ne voyons aucune fin dans leurs</l>
            <l>
                <lb/>calamitez &amp; miſeres, mettons la main aà l’œaure, taſ</l>
            <l>
                <lb/>chons de les ſecourir &amp; de leur teſmoigner que</l>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>L .l.</l>
            <l>
                <lb/>nous</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/>¬..,,.¬¬e¬-¬¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>sas</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>a2</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Ia</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>éſt?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ana</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>â</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>Ees</l>
            <l>
                <lb/>Ete</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>st</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>1as</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>si</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>ss</l>
            <l>
                <lb/>bâ</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ls!</l>
            <l>
                <lb/>pe</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ti</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>aean</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>me</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>éa</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>a;</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Hé</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>eesasz</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>rs</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s;</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>eſi?</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>sas</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>lealeae</l>
            <l>
                <lb/>us</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>aae</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>eladdea</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Ite</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>en</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/>ss</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1.!..</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>neus participons à leurs playes Ce n’et nien de dire</l>
            <l>
                <lb/>quine fait la foy ſans les uures eftmorte. Et pmiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que le Parlemenat qui a le premier ietté la pierre &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>frappeé d’icelle n’a pas tenu compte de pouruoir.</l>
            <l>
                <lb/>atiuſtes fupphications des peuples qu’il a femé ſes¬¬</l>
            <l>
                <lb/>yeux &amp; bouché ſes oreilles afin de ne pas voir leurs</l>
            <l>
                <lb/>miſores &amp; ehtendre leurs plaintes, &amp; meſme leur </l>
            <l>
                <lb/>Ai! l</l>
            <l>
                <lb/>adeſnié la iuſtice dans leur plus grande deſolarion</l>
            <l>
                <lb/>&amp;oppreſſion. Reſueillons nous, reſueillons nous</l>
            <l>
                <lb/>decét aſſoupiſſement &amp; leétargie de laquelle nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes frappez, &amp; pour commencer retranchõs aà̀</l>
            <l>
                <lb/>iamais tous ces membres pourris &amp; gangrencz, tous</l>
            <l>
                <lb/>ces traiſtres, tous ces Cameleons &amp; gener̂lement</l>
            <l>
                <lb/>oute la ſete Mazarine, faiſons en vne difſetion</l>
            <l>
                <lb/>tres-exacte en ſorte qu’il n’en demelré hbre ny liga.</l>
            <l>
                <lb/>ment que nous n’ayons curieuſement viſité iuſques</l>
            <l>
                <lb/>dedans le cœur. Ne craignons rien Dieu fauoriſe</l>
            <l>
                <lb/>ouſiours les deſſeins des gens de bien. C’eſt pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy loin de nous ous ces nfidelles &amp; Payens,</l>
            <l>
                <lb/>ous ces Violes comme eſtans d’vne fauſſe teinture,</l>
            <l>
                <lb/>ous ces Cheuaaliers qui ſe tiennent mieux à la table</l>
            <l>
                <lb/>qu’àcheual, tous ces ferrans cormme eraignans leur</l>
            <l>
                <lb/>cdoüieure, tous ces voilez, tous ces creſpins, tous</l>
            <l>
                <lb/>splongeons,&amp; nageans entre deux eaux, tous ces</l>
            <l>
                <lb/>lepreux de peur qu’ils ne nous infe étent, tous ces</l>
            <l>
                <lb/>ſpeans &amp; aſpitans aà la Croſſe &amp; aà̀ la Mittre. Et ſans</l>
            <l>
                <lb/>auoune excepion tos deux qui ſe transfornent</l>
            <l>
                <lb/>’il faut ainſi dire en Anges de lumiere afin de nous</l>
            <l>
                <lb/>1 ¬¬14</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>ſeduire &amp; deceuoir noſtre ſimpliciteé phuis facile¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. Ne meſurons plusnos jugemens par les a¬</l>
            <l>
                <lb/>parences: Ne jugeons plus de la nouuelle par l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>corce, ny de l’interieur par la monſtre exterieure;.</l>
            <l>
                <lb/> car ſon bien, ſoit en maſ, ce qui appartienteſtſujet</l>
            <l>
                <lb/>aà beaucoup de tromperie: Et ſur tout fuyons ceux¬</l>
            <l>
                <lb/>là qui portent la vengeanee diuine ſur leurs eſpau¬</l>
            <l>
                <lb/>les, ceux-là paeillenaent qui reſſemblent à ces ſes¬</l>
            <l>
                <lb/>pens, qui ont la langue plus longue que le bras,</l>
            <l>
                <lb/>Ceſt à dire qui diſens beaucoup &amp; font peu; coux¬</l>
            <l>
                <lb/>laà auſſi qui ont la parole de Iacob, &amp; les mainsl</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſaü, qui diſent bien &amp; font mal; &amp; finalement</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux-là qui obſedez parla neceſſité, employéẽt</l>
            <l>
                <lb/>vtilement le reuenu de la guerre pour payer laur.</l>
            <l>
                <lb/>creanciers: Ce faiſant, &amp; ne nous laiſſans. plusen¬</l>
            <l>
                <lb/>dormir aux ſons des Violes &amp; de pareils inſtrumens</l>
            <l>
                <lb/>d’infidelité Nous nous pouuons aſſeurer de relet¬</l>
            <l>
                <lb/>tre ſur ſes voyes vne meute tombée en deſaut, de</l>
            <l>
                <lb/>pnſſeder bien-toſt, &amp; aſſeurent la Paix generale &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tranquilité publique: Et qu’employabt touſiours</l>
            <l>
                <lb/>de meſme l’eſprir, la prudence, &amp; la conduitt que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu nous à donneé́e, il benira tous os deſſeinsln</l>
            <l>
                <lb/>dubitablement, puis qu’ils ne tendent qu’àdéliurer</l>
            <l>
                <lb/>le Pauure, la Veufue &amp; l’Orphelin dela miſere, de</l>
            <l>
                <lb/>l’oppreſſion &amp; de la tyrannie, ſans exemple., &amp; à</l>
            <l>
                <lb/> iouyr d’vne paix aſſeurée ſous le regne de:naftte</l>
            <l>
                <lb/>Monarque, de laquelle Dieu ſois le Dieu, pame</l>
            <l>
                <lb/>qu’elleſera ſtable, &amp; ne ſera voileée ny violéeaucu¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
