<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau130_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Apologie royale, ou la Réponse au Manifeste de
                    monsieur le prince.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=uJlAAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Apologie royale, ou la Réponse au Manifeste de monsieur
                        le prince.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="4" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49694"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> aaa</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> qe u</l>
            <l>
                <lb/> uue vaae </l>
            <l>
                <lb/>z d v</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/> ſ</l>
            <l>
                <lb/>.LPIG¬</l>
            <l>
                <lb/>BRUXELLES.</l>
            <l>
                <lb/>dle8</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> a efeliie</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>i e2l</l>
            <l>
                <lb/>A POLOGIE ROYALE.</l>
            <l>
                <lb/>RESPONSE</l>
            <l>
                <lb/>LE PRINCE</l>
            <l>
                <lb/>-e¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>A .2..2¬..</l>
            <l>
                <lb/>!1</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>, .</l>
            <l>
                <lb/>eV </l>
            <l>
                <lb/>312!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/> 57 ¬</l>
            <l>
                <lb/>....</l>
            <l>
                <lb/> 92</l>
            <l>
                <lb/>1 1J.1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2e.3¬21E. </l>
            <l>
                <lb/>Ci iAi</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬.1...</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>oa&amp;le</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>,,,,.,, a¬¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>A AA</l>
            <l>
                <lb/>’ ?&amp;&amp; ar: ee épp</l>
            <l>
                <lb/>APoLoCIE oLE o 2A RESPONSE</l>
            <l>
                <lb/>a lManifefte de onſeigneur le Prince.</l>
            <l>
                <lb/> Eſonae ne doutre que comme en la maladies po¬</l>
            <l>
                <lb/> pulares &amp; la ſterilte de la terre procedent de</l>
            <l>
                <lb/> mauuaiſe influence du Ciel; de meſme les trou¬</l>
            <l>
                <lb/> bles qui ſe leuent dan vn Eſat &amp; quienrainene</l>
            <l>
                <lb/>pesou u la ines des Peuple, prouiennent de ls nee</l>
            <l>
                <lb/>inelleence des Aſtres qui preſident à̀ leur conduite.</l>
            <l>
                <lb/>Qooyque le mouuement de ecopsceleſes ſoi le plusre¬.</l>
            <l>
                <lb/> litr comme eſtant conduits par vne ſeule inteligenee ou</l>
            <l>
                <lb/>Silaſont mieux par pluſieurs, eſtant toutes attaeh́es a fui¬</l>
            <l>
                <lb/>e les ordres du ſouuerainionarque de TVniuers, neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moinsil arrue bien ſouuent que ces corps lumineux ſe .</l>
            <l>
                <lb/>robent la lumere les vns aux autres: Et ce quinous douo.</l>
            <l>
                <lb/>core plus eſtonner, c’eſt que nous voyons le Soleil en</l>
            <l>
                <lb/>repriué pat les ombres ou pat l’interpoſition de celuy</l>
            <l>
                <lb/> auquel il’l’a communiqué le plus.</l>
            <l>
                <lb/>Nous pouuons dire auec verité que les deſordres qui ſe</l>
            <l>
                <lb/> rouuent aujourd huy dans l’Eſtat le plus parfait &amp; le plus</l>
            <l>
                <lb/> gulier, c’eſt adite dans la plus accomplie Monarchie de</l>
            <l>
                <lb/> laerre deriuet d’vne ſemblable cauſe, &amp; que l’auhori</l>
            <l>
                <lb/> ouuerainme de noſl e jeunt donnrque eſ en ue lque ſaeo¬</l>
            <l>
                <lb/> voſeueie par vuo puiſſance qui l’auoiſine &amp; qu’il a enuiron.</l>
            <l>
                <lb/> e de ts ayons. la rFranee ne peut louſfrir que la lumiere</l>
            <l>
                <lb/> de ſon Sleil ſoi eſcliplee &amp; tous ceux qui ſe touuent caue¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>lopez ſous les ombres ſont ſas iſis deſtonnenent de voir l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thoité Royale en ſon perigee quand on la croyoit dans ſon</l>
            <l>
                <lb/>apogce.</l>
            <l>
                <lb/> Le mecontenteaent que Monſieur le Prince a confirmé́</l>
            <l>
                <lb/>deſpuis ſon eſlargiſſement &amp; le déur de vengeance qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>touſiours nourry dans ſon eſprit luy ont fait prendre la reſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lution de s’abſenter de la Cour: s’on depart à la veiile de la</l>
            <l>
                <lb/>Majorité́ du Roy nous a laiſſe le depſlaiſir de ſon eſloigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; non ſeulement nous auons eſté priuez de la Pompe</l>
            <l>
                <lb/>que ſa preſence euſt adiouſté à la ceremonie; mais deplus</l>
            <l>
                <lb/>la Declaratiõ du ſubiet de ſa retraite nous aſeruy de rabars¬</l>
            <l>
                <lb/>ioye. Parmy les acclarmatiõs publiques nous auons ſouſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>ré, &amp; les cris de Viue le Roy ont eſté accompagnez dens</l>
            <l>
                <lb/>gemiſſemens: apres auoir enuiſagé la perſonne de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Ro os yeu eſilant eſsioun per tadlanr deoe uuaiuil</l>
            <l>
                <lb/>accomplie, cherchoient n autre obiect pour recreernoſtre</l>
            <l>
                <lb/>veuë, mais eſtant fruſtrez de nos attentes nous demeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rions dans la confuſion Deſlors: nous auons apprehendé</l>
            <l>
                <lb/>qe la fin de la Minorité́ ne fut le commencement du nou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueau trouble &amp; maintenant que nous voyons le feu de la di¬</l>
            <l>
                <lb/>uiſion allumé dans le milieu du Royaume, nous implorons</l>
            <l>
                <lb/>l bras de noſtre Majeur pour l’eſteindre. Ceux qui nous</l>
            <l>
                <lb/>veulent faire aceroire que l’eſloignement de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince pour les apreſts qu’il fait pour faire laGuerre ne ſopt</l>
            <l>
                <lb/>que pour empeſcher le retour du Cardinal Mazarin, pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent couurir par ce ſpecieux pretexte ſes deſſeins, mais qui</l>
            <l>
                <lb/>ne voit que la D:claration du Roy pour le banniſſement de</l>
            <l>
                <lb/>ce Miniſtre faite depuis la Majorité oſte toute l’apprehen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion qu’on pourot ueir de ſonrapel pour leuer ur</l>
            <l>
                <lb/>te de</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>¬-aaaaaa¬</l>
            <l>
                <lb/> te deſoupcon le Roy a congedieé cemxqu’on eraignoit pou¬</l>
            <l>
                <lb/> uoir procurer ce retour, de plus ſa Majeſté a reünis dans le</l>
            <l>
                <lb/> Miniſtere l’ennemny meſme de ce Cardinal. Ie vous deman.</l>
            <l>
                <lb/> de qu’eſt-ce qu’on peut ſouhaiter pour ſe guarantir de ſon</l>
            <l>
                <lb/> apprehention, on a peur de fon ombre ? mais cete -taite</l>
            <l>
                <lb/>, e Pt omber dans vn eſprit genereuix ſelou lamaime</l>
            <l>
                <lb/> meſme des Theologiens.</l>
            <l>
                <lb/> H eſt vray qu’il eſt nmal-aiſé de guerir vn homme de la</l>
            <l>
                <lb/>Peur Ie m’eſtonne ou pluſtoſt le ne ſeaurois ecroire que</l>
            <l>
                <lb/>Monſeur le Prince demande toutes ces aſſeuramces par</l>
            <l>
                <lb/>aie ou par meffance. Quoyvoudroit-il que ſa Majee</l>
            <l>
                <lb/>edet de le gurdes oubien voudroie il ne pamlr pu o</l>
            <l>
                <lb/> qu’auec vne troupe égale ou comme le Conneſtable Sain</l>
            <l>
                <lb/>Paula trauers de quelques barrieres!</l>
            <l>
                <lb/> Encore cette aprehenſion peuſt en quelque façon ſeruir</l>
            <l>
                <lb/> d’ercuſe à̀ ſon eſloignement, mais d’aleguer pour de,.</l>
            <l>
                <lb/>dre ſa procedure que ces deſſeins tendent à procurer le.</l>
            <l>
                <lb/>Ps publie &amp;a remetre dans ſon entier l’authorire duRoy</l>
            <l>
                <lb/> c’eſt iouër ceux que l’on croid capables d’eſtre perſuade,</l>
            <l>
                <lb/>’par ce diſcours.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſçay bien que noſtre volonté ne ſe porte iamais au mal</l>
            <l>
                <lb/> que ſoubs l’apparenee du bien que la fia d’vne Cuerte un¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp; legitime eſt laPaix.</l>
            <l>
                <lb/> Mais que pour proeuter le repos d’vn Royaume qui</l>
            <l>
                <lb/> jouit du calme, il faille ſolliciter les peuples a prendre le</l>
            <l>
                <lb/>Armes contre leur ſouuerain, faire des l’euées ſans ſes or¬</l>
            <l>
                <lb/>dres, jeter des Garniſons dans ſes Villes, ſaire des violen.</l>
            <l>
                <lb/>es à̀ ſes ſubjects,empriſonner lesOffciers &amp; les Magiſtrats,</l>
            <l>
                <lb/> qui veulent maintenir les peuples dans l’obeiſance qu’il</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>doiuent au Momiarque, c’eſt ce que le plus eloquent de e</l>
            <l>
                <lb/> pourrajanais perſuader.</l>
            <l>
                <lb/> Ce n’eſt pas d’aujourd’huy que nous entendons parler</l>
            <l>
                <lb/>du ſolagement despuples, quand il eſt queſtion d’vne</l>
            <l>
                <lb/>Guerre ciuile5 c’eſt le preteite ordinaire de ceux qui pre¬</l>
            <l>
                <lb/> tendent autirer à leut party les moins auſez. La France a</l>
            <l>
                <lb/>eſté trauail’eée pendant la maladie du Roy Charles VI. pat</l>
            <l>
                <lb/> la deſ-vnion de es Princes: Celuy qui cauſoit plus de deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ardres, fuaiſoit ſonner plus haut le bien publiec; &amp; tous ſous</l>
            <l>
                <lb/>vn meſme pretexte remplſſoient le Royaume de meurtres,</l>
            <l>
                <lb/>de vidlemnts &amp; d’incendies.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt va mal auquel ie ne void point de refaede que</l>
            <l>
                <lb/> dans les querelles des Gran ds, les petits ſont les plus in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſſez; Et com me diſoit vn Gree, il n’y a que les valess</l>
            <l>
                <lb/>qui patiſſent de la folie des Maiſtres. Si ceux qui cauſent</l>
            <l>
                <lb/>les miſeres des peuples ſont quelquesfois contraints de</l>
            <l>
                <lb/>voir leus calarmitez &amp; d’entendre leurs gemiſſements; ils</l>
            <l>
                <lb/> n’enſont point touchez que legerement, &amp; n’en rappor¬</l>
            <l>
                <lb/>tent d’ordinaire autre ſentiment; ſinoa, que comnmie les</l>
            <l>
                <lb/>Dieux ils ont entre leurs mains la felicité́ ou l’infeliciti</l>
            <l>
                <lb/>des hommes. Si nous voulons entendre l’Autheur du</l>
            <l>
                <lb/>dernier Manifefte du Prince, il nous dira que ſon Al¬</l>
            <l>
                <lb/>teſſe veut chaſſer les mouches qui ſuccent depuis ſi long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps noſtre pauure France; à quoy nous pouuons reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pondre par l’Apologie de cét Indien, lequel repartit au</l>
            <l>
                <lb/>Portugais, parlant du changement que le Roy d’Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>fait du Vice-Roy des ndes, de trois en trois ans; qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> pauure ayaat les jambes plourrtie, d’vlceres, eſtoit exoaſé </l>
            <l>
                <lb/>à la porte d n Temple pur receuoir l’aumoſne; Et co¬ </l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>¬ 7</l>
            <l>
                <lb/>ne quelqu’vn eſmou de pitié, voulut chaſſer laes moue hes</l>
            <l>
                <lb/>qui s’eſt oient attachées à ce paſient, ceruy ey le luy deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fendit fort &amp; ferme; diſant que celles qui le ſucç̧oient</l>
            <l>
                <lb/> eſtoit ſeules, &amp; qu’il en feroit venir d’autres, leſquelles</l>
            <l>
                <lb/>eſtant afamées luy cauſeroient de, plus grandes douleurs.</l>
            <l>
                <lb/>De dire auſſr que le Peace pretend releuer l’authoriteé</l>
            <l>
                <lb/>Royale, c’eſtſe moe quer. Les victoires qu’il a ſi ſouuent</l>
            <l>
                <lb/>remporteé́es ſur les ennemis de l’Eſtat, luy donnent bien</l>
            <l>
                <lb/>us auantageuement le tiltre glorieux d’en eſtre le deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fenſeur &amp; l’appuy: mis celles qu’il eſpere aujourd’hudy</l>
            <l>
                <lb/>ne pourroient auoir que des Cypreés, au. lieu de Palmes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſa propre valeur ne peut ſeruir qu’à le détruire.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi pour vous monſtrer que Monſieur le Prince à</l>
            <l>
                <lb/>d’autres deſſeins que de s’oppoſer au retour du Cardina!</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, auquel ſa Majeſteé ne monſtre auoir aucune in¬</l>
            <l>
                <lb/>lination; Ie n’ay qu’à vous repreſenter que ceux qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>lont toufiours declarez les ennemis mortels de ce Miniſtre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;leſquels ont pocuré eſgalement ſon exil, &amp; l’eſlatrg ſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ueat des Princes, ne ſe declarent point pour luy. Monſei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur le Due d’Orleans a eſté ſupplieé par le Parlement de</l>
            <l>
                <lb/>ſervir de mediateur pour vne entiére &amp; parfaite reconcilia¬</l>
            <l>
                <lb/>tion; Son Alteſſe Royale met tout ſon ſoin pour la procu¬</l>
            <l>
                <lb/>rer. Le Duc de Boüillon, le Mareſchal de Turenne, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>la Mothe-Haudencourt, ont ſuiuy le party du Prince, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ont combatu pour ſa deffenſe, iuſqu’à ce qu’ils ont veu que</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal Mazarin eſtoit entierement dans l’impuiſſance</l>
            <l>
                <lb/>de ſe releues; &amp; maintenant ils ſemblent l’abandonner,</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’ils ſont du tout peeſuadez qu’il n’a point oeét en¬</l>
            <l>
                <lb/>emy à combatre. Et ceértes, ie nae voy point que pour</l>
            <l>
                <lb/>¬- , a -n,,</l>
            <l>
                <lb/> etua4 </l>
            <l>
                <lb/>J m - e</l>
            <l>
                <lb/>.¬.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>-eE¬</l>
            <l>
                <lb/>empécher ſon retour, il faille porter la guerre au nliu </l>
            <l>
                <lb/>de la France. Ce n’eſt pas par là qu’il luy faudroit aller au</l>
            <l>
                <lb/>deuant, où luy coupper chemin. Le Cardinal et en Ale</l>
            <l>
                <lb/>magne, &amp; Monſieur le Prince veut empeſcher ſon retour,</l>
            <l>
                <lb/>faiſant la guerre dans le Berry &amp; dans la Guyenne.</l>
            <l>
                <lb/> Diſons donc, que la veritable cauſe de ſon eſloige¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; de tout ce qu’il fait, n’eſt auire que le reſeni.</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſa priſon, &amp; le deſir de ſe vanger contre ceu</l>
            <l>
                <lb/>qui l’ont cauſé́e. Encore s’il ſe contentoit d’auoir ruin le</l>
            <l>
                <lb/>parey qu’il feint de redouter, on ne ttouueroit rien à dire</l>
            <l>
                <lb/> à ſa conduite: Mais de ſuſciter vne Guerre ciuille dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, de troubler vn jeune Monarque au ſortir de f</l>
            <l>
                <lb/> Minorité. Quelque reſpect qu’on doiue à ſa Naiſſantce,&amp;8</l>
            <l>
                <lb/>quelque Priuilege que ſes ſeruices ayent peu meriter, e</l>
            <l>
                <lb/>luy peuuent acquerir que la haine des gens debien.</l>
            <l>
                <lb/>L’intereſt ds la conſcienice &amp; ce luy de la generoſite, </l>
            <l>
                <lb/>de l’honneur, oblige tous les bons François à s’oppoſerà</l>
            <l>
                <lb/>ſes deſſeins; on doit porter ce grand Prince à des bon</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens par toutes ſortes de moyens iuſtes &amp; raiſon</l>
            <l>
                <lb/>bles: Mais ſi pour exereer ſa vengeance, il ſe porte contre</l>
            <l>
                <lb/> le Roy, &amp; contre I’Eſtat; en ce cas ce ſeroit vne lâcheué</l>
            <l>
                <lb/>trop honteuſe de diſimuler le mal; Et il n’y a point de lLoy</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſe diſpenſer de faire la guerre contre celuy quiles</l>
            <l>
                <lb/> auroit toutes violé́es prenant les armes contre ſon Roy.</l>
            <l>
                <lb/>t1N.</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>v 2..</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>qloa</l>
            <l>
                <lb/> I aalb</l>
            <l>
                <lb/>na</l>
            <pb n="11"/>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>empeécher ſon retour, il faille porter la guerre au nilie</l>
            <l>
                <lb/>de la France. Ce n’eſt pas par la qu’il luy faudroit aller an </l>
            <l>
                <lb/>deuant, où luy coupper chemin. Le Cardinal eſt en Ale</l>
            <l>
                <lb/>magne, &amp; Monſieur le Prince veut empeſcher ſon retou,</l>
            <l>
                <lb/>faiſant la guerre dans le Berry &amp; dans la Guyenne.</l>
            <l>
                <lb/> Diſons donc, que la veritable cauſe de ſon eſoige¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; de tout ce qu’il fait, n’eſt auire que le reſeni.</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſa priſon, &amp; le deſir de ſe vanger contre ca</l>
            <l>
                <lb/>qui l’ont cauſee. Encore s’il ſe contentoit d’auoir ruine le</l>
            <l>
                <lb/>party qu’il feint de redouter, on ne trouueroit rien à die</l>
            <l>
                <lb/> à ſa conduite: Mais de ſuſciter vne Guerre ciuille dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, de troubler vn jeune Monarque au ſortir deſ</l>
            <l>
                <lb/> Minorité. Quelque reſpect qu’on doiue à ſa Naiſſance,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>quelque Priuilege que ſes ſeruices ayent peu meriter, </l>
            <l>
                <lb/> luy peuuent acquerir que la haine des gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/>L’intereſt de la conſcience &amp; ce luy de la generoſié, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de l’honneur, oblige tous les bons François à s’oppoſer?</l>
            <l>
                <lb/>ſes deſſeins; on doit porter ce grand Prince à des bon</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens par toutes ſortes de moyens iuſtes &amp; raiſonms</l>
            <l>
                <lb/>bles: Mais ſipour exercer ſa vengeance, il ſe porte conue</l>
            <l>
                <lb/> le Roy &amp; contre l’Eſtat; en ce cas ce ſeroit vne lâcheu</l>
            <l>
                <lb/> trop honteuſe de diſſimuler le mal; Et il n’y a point de lLoy</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe dſpenſer de faire la guerre contre celuy quiles</l>
            <l>
                <lb/> auroit toutes violé́es prenant les armes contre ſon Roy.</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>1..</l>
            <l>
                <lb/>v .</l>
            <l>
                <lb/>.2!..</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> aapba</l>
            <l>
                <lb/>onea</l>
            <l>
                <lb/>¬ . </l>
            <pb n="13"/>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>empécher ſon retour, il faille porter la guerre au nilieu</l>
            <l>
                <lb/>de la France. Ce n’eſt pas par la qu’il luy faudroit aler au</l>
            <l>
                <lb/>deuant, où luy coupper chemin. Le Cardinal eſt en Alle.</l>
            <l>
                <lb/>magne, &amp; Monſieur le Prince veut empeſcher ſon retour,</l>
            <l>
                <lb/>faiſant la guerre dans le Berry &amp; dans la Guyenne.</l>
            <l>
                <lb/> Diſons done, que la veritable cauſe de ſon eſloige¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; de tout ce qu’il fait, n’eſt auire que le reſeni.</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſa priſon, &amp; le deſir de ſe vanget contre cex</l>
            <l>
                <lb/>qui l’ont eauſée. Encore s’il ſe contentoit d’auoir raine le</l>
            <l>
                <lb/>party qu’il feint de redouter, on ne ttouueroit fien à dire</l>
            <l>
                <lb/> à ſa conduite: Mais de ſuſciter vne Guerre ciullle dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, de troubler vn jeune Monarque au ſortir de ſa</l>
            <l>
                <lb/> Minorité. Quelque reſpect qu’on doiue à ſa Naiſſance,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>quelque Priuilege que ſes ſeruices ayent peu meriter, e</l>
            <l>
                <lb/>uy peuuent acquerir que la haine des gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/>L’intereſt de la conſcience &amp; ce luy de la generoſité́, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> de l’honneur, oblige tous les bons François à s’oppoſer</l>
            <l>
                <lb/>ſes deſſeins; on doit porter ce grand Prince à des bon</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens par toutes ſortes de moyens iuſtes &amp; raiſonm</l>
            <l>
                <lb/>bles: Mais ſipour exereer ſa vengeance, il ſe porte conue</l>
            <l>
                <lb/> le Roy &amp; contre l’Eſtat; en ce cas ce ſeroit vne laches</l>
            <l>
                <lb/>trop honteuſe de diſſimuler le mal; Et il n’y a point deLo</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe dſpenſer de faire la guerre contre celuy quiles</l>
            <l>
                <lb/> auroit toutes violeé́es prenant les armes contre ſon Roy.</l>
            <l>
                <lb/>tN.</l>
            <l>
                <lb/> 1..</l>
            <l>
                <lb/>v2 e,</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/>ts</l>
            <l>
                <lb/> ababo</l>
            <l>
                <lb/>Mûnà</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>aſ</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>-¬e¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>empécher ſon retour, il faille porer la guerre au nlſie</l>
            <l>
                <lb/>de la France. Ce n’eſt pas par là̀ qu’il luy faudroit aler au</l>
            <l>
                <lb/>deuant, où luy coupper chemin. Le Cardinal eſt en Ale¬</l>
            <l>
                <lb/>magne, &amp; Monſieur le Prince veut empeſcher ſon retor,</l>
            <l>
                <lb/>faiſant la guerre dans le Berry &amp; dans la Guyenne.</l>
            <l>
                <lb/> Diſons donc, que la veritable cauſe de ſon eſoige¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; de tout ce qu’il fait, n’eſt auire que le reſen.</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſa priſon, &amp; le deſir de ſe vanger contre ce)</l>
            <l>
                <lb/>qui l’ont cauſée. Encore s’il ſe contentoit d’auoir riné le</l>
            <l>
                <lb/>party qu’il feint de redouter, on ne trouueroit rien à dire</l>
            <l>
                <lb/>’à ſa conduite: Mais de ſuſciter vne Guerre ciuille dans le)</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, de troubler vn jeune Monarque au ſortir dea</l>
            <l>
                <lb/> Minorité. Quelque reſpect qu’on doiue à ſa Naiſſance,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>quelque Priuilege que ſes ſeruices ayent peu meriter, e</l>
            <l>
                <lb/> uy peuuent acquerir que la hiaine des gens debien.</l>
            <l>
                <lb/>L’intereſt d la conſcience &amp; celuy de la generoſité, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> de l’honneur, oblige tous les bons François à s’oppoſer</l>
            <l>
                <lb/>ſes deſſeins; on doit porter ce grand Prince à des bon</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens par toutes.ſortes de moyens iuſtes &amp; raiſonm</l>
            <l>
                <lb/>bles: Mais ſi pour exercer ſa vengeance, il ſe porte conue</l>
            <l>
                <lb/> le Roy. &amp; contre l’Eſtat; en ce cas ce ſroit vne lâchet</l>
            <l>
                <lb/>rop honteuſe de diſſimuler le mal; Et il n’y a point de loyl</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe dſpenſer de faire la guerre contre celuy quiles</l>
            <l>
                <lb/> auroit toutes violées prenant les armes contre ſon Roy..</l>
            <l>
                <lb/>tN</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>v2 :</l>
            <l>
                <lb/> .4.</l>
            <l>
                <lb/>arûod</l>
            <l>
                <lb/> aabotſ</l>
            <l>
                <lb/>ûne</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>aſ</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>-L</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>empécherſon retour, il faille poner la guerre au niſieu </l>
            <l>
                <lb/>de la France. Ce n’éſt pas par là qu’il luy faudroit aller an</l>
            <l>
                <lb/>deuant, où luy coupper chemin. Le Cardinal eſt en Alle.</l>
            <l>
                <lb/>magne, &amp; Monſieur le Prince veut empeſcher ſon retour,</l>
            <l>
                <lb/>faiſant la guerre dans le Berry &amp; dans la Guyenne.</l>
            <l>
                <lb/> Diſons donc, que la veritable cauſe de ſon eſloige</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; de tout ce qu’il fait, n’eſt auire que le reſſeni</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſa priſon, &amp; le deſir de ſe vanger contre ce</l>
            <l>
                <lb/>qui l’ont cauſée. Encore s’il ſe contentoit d’auoir riné e</l>
            <l>
                <lb/>parey qu’il feint de redouter, on ne ttouueroit rien à dire</l>
            <l>
                <lb/> à ſa conduite: Mais de ſuſciter vne Guerre ciuille dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, de troubler vn jeune Monarque au ſortir de ſ</l>
            <l>
                <lb/> Minorité. Quelque reſpect qu’on doiue à ſa Naiſſance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quelque Priuilege que ſes ſeruices ayent peu meriter, ne</l>
            <l>
                <lb/>luy peuuent acquerir que la liaine des gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/>L’ntereſt da la conſeienee &amp; eeluy de la generoſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> de l’honneur, oblige tous les bons François à s’oppoerà</l>
            <l>
                <lb/>ſes deſſeins; on doit porter ce grand Prince à des bons</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens par toutes ſortes de moyens iuſtes &amp; raiſouu</l>
            <l>
                <lb/>bles: Mais ſi pour exereer ſa vengeance, il ſe porte conue</l>
            <l>
                <lb/> le Roy &amp; contre l’Eſtat; en ce cas ce ſeroit vne lache</l>
            <l>
                <lb/>trop honteuſe de diſſimuler le mal; Et il n’y a point deLoy</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe dſpenſer de faire la guerre contre celuy quiles</l>
            <l>
                <lb/> auroit toutes violees prenant les armes contre ſonRoy.</l>
            <l>
                <lb/>N.</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>¬ ..</l>
            <l>
                <lb/>2.2..</l>
            <l>
                <lb/>gettbô</l>
            <l>
                <lb/> aboa</l>
            <l>
                <lb/>Mn</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>aſ</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>-LL¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>empécher ſon retour, il faille porer la guerre au inili</l>
            <l>
                <lb/>de la France. Ce n’eſt pas par la qu’il luy faudroir allet au </l>
            <l>
                <lb/>deuant, où luy coupper chemin. Le Cardinal eſt en Ale¬</l>
            <l>
                <lb/>magne, &amp; Monſieur le Prince veut empeſcher lon retou,</l>
            <l>
                <lb/>faiſant la guerre dans le Berry &amp; dans la Guyenne.</l>
            <l>
                <lb/> Diſons done, que la veriable cauſe de ſon eloige¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; de tout ce qu’il fait, n’eſt auire que le reſeni¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſa priſon, &amp; le deſir de ſe vanger contre ceuxl</l>
            <l>
                <lb/>qui l’ont cauſée. Encore s’il ſe contentoilt d’auoir riné e</l>
            <l>
                <lb/>party qu’il feint de redouter, on ne trouueroit rien à dir</l>
            <l>
                <lb/> à ſa conduite: Mais de ſuſciter vne Guerre ciuille dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, de troubler vn jeune Monarque au ſorir de a</l>
            <l>
                <lb/> Minorité. Quelque reſpect qu’on doiue à ſa Naiſſance,&amp;</l>
            <l>
                <lb/> quelque Priuilege que ſes ſeruices ayent peu merites, e</l>
            <l>
                <lb/>luy peuuent acquerir que la haine des gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/>l’intereſt de la eonſeienee &amp; eeluy de la generoſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de l’honneur, oblige tous les bons François à s’oppoderà</l>
            <l>
                <lb/>ſes deſſeins; on doit porter ce grand Prince à des bou</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens par toutesſortes de moyens iuſtes &amp; raiſoo</l>
            <l>
                <lb/>bles: Mais ſi pour exercer ſa vengeance, il ſe porte cone</l>
            <l>
                <lb/> le Roy &amp; contre l’Eſtat; en ce cas ce ſeroit vne lachee</l>
            <l>
                <lb/>trop honteuſe de diſſimuler le mal; Et il n’y a point de Loy</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe dſpenſer de faire la guerre contre celuy quiles</l>
            <l>
                <lb/> auroit toutes violeées prenant les armes contre ſon Roy.</l>
            <l>
                <lb/>IN.</l>
            <l>
                <lb/>2:</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>got</l>
            <l>
                <lb/> aabaî</l>
            <l>
                <lb/>na</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>Illl</l>
            <l>
                <lb/>lllllll</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1u</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Ill</l>
            <l>
                <lb/>lll</l>
            <l>
                <lb/>Ill</l>
            <l>
                <lb/>llllla</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Illl</l>
            <l>
                <lb/>lllllſlli1</l>
            <l>
                <lb/>lllſi</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>ealldls</l>
            <l>
                <lb/>Ill</l>
            <l>
                <lb/>Hllarſ</l>
            <l>
                <lb/>lll1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>Ill</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>¬L¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>empecher ſon retour, il faille poner la guerre au nilſie </l>
            <l>
                <lb/>de la France. Ce n’eſt pas par là qu’il luy faudroit aller au</l>
            <l>
                <lb/>deuant, où luy coupper chemin. Le Cardinal eſt en Alle¬</l>
            <l>
                <lb/>magne, &amp; Monſieur le Prince veut empeſcher ſon reuou,</l>
            <l>
                <lb/>faiſant la guerre dans le Berry &amp; dans la Guyenne.</l>
            <l>
                <lb/> Diſons donc, que la veritable cauſe de ſon eſloige</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; de tout ce qu’il fait, n’eſt auire que le reſeni¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſa priſon, &amp; le deſir de ſe vanget contre ceu</l>
            <l>
                <lb/>qui l’ont cauſée. Encore s’il ſe contentoit d’auoir riné le</l>
            <l>
                <lb/>parey qu’il feint de redouter, on ne trouueroit fien à dire</l>
            <l>
                <lb/> à ſa conduite: Mais de ſuſciter vne Guerre ciuille dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, de troubler vn jeune Monarque au ſortir de ſa</l>
            <l>
                <lb/> Minorité. Quelque reſpect qu’on doiue à ſa Naiſance,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>quelque Priuilege que ſes ſeruices ayent peu meriter, nt</l>
            <l>
                <lb/>luy peuuent acquerir que la haine des gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/>L’intereſt de la conſcrenće &amp; celuy de la generoſí, &amp; </l>
            <l>
                <lb/>de l’honneur, oblige tous les bons François à s’oppoſerà)</l>
            <l>
                <lb/>ſes deſſeins; on doit porter ce grand Prince à des bon)</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens par toutes ſortes de moyens iuſtes &amp; raiſonn</l>
            <l>
                <lb/>bles: Mais ſi pour exercer ſa vengeance, il ſe porte contre</l>
            <l>
                <lb/> le Roy. &amp; contre l’Eſtat; en ce cas ce ſroit vne lâchee</l>
            <l>
                <lb/>trop honteuſe de diſſimuler le mal; Et il n’y a point de lLoy</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe diſpenſer de faire la guerre contre celuy quiles</l>
            <l>
                <lb/> auroit toutes violées prenant les armes contre ſon Roy.l</l>
            <l>
                <lb/>IN</l>
            <l>
                <lb/>v ¬</l>
            <l>
                <lb/>.4.</l>
            <l>
                <lb/>grlo</l>
            <l>
                <lb/> aaaaû</l>
            <l>
                <lb/>onea</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>aſ</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>4.eae</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>empeécher ſon retour, il faille porter la guerre au inilſieu </l>
            <l>
                <lb/>de la France. Ce n’eſt pas par la qu’il luy faudroit aller au</l>
            <l>
                <lb/>deuant, où luy coupper chemin. Le Cardinal eſt en Ale</l>
            <l>
                <lb/>magne, &amp; Monſieur le Prince veut empeſcher ſon retou,</l>
            <l>
                <lb/>faiſant la guerre dans le Berry &amp; dans la Guyenne.</l>
            <l>
                <lb/> Diſons done, que la veriable eauſe de ſon eſoigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; de tout ce qu’il fait, n’eſt auire que le reſſeni.</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſa priſon, &amp; le deſir de ſe vanger contre ceu)</l>
            <l>
                <lb/>qui l’ont cauſee. Encore s’il ſe contentoit d’auoir rine le</l>
            <l>
                <lb/>parey qu’il feint de redouter, on ne trouueroit fien à dire</l>
            <l>
                <lb/> à ſa conduite: Mais de ſuſciter vne Guerre ciuille dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, de troubler vn jeune Monarque au ſortirt de ſa</l>
            <l>
                <lb/> Minorité́. Quelque reſpect qu’on doiue à ſa Naiſance,</l>
            <l>
                <lb/>quelque Priuilege que ſes ſeruices ayent peu meritet, ne</l>
            <l>
                <lb/>uy peuuent acquerir que la haine des gens debien.</l>
            <l>
                <lb/>L’intereſt d la conſcience &amp; ce luy de la generoſié, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> de l’honneur, oblige tous les bons François à s’oppoſetà</l>
            <l>
                <lb/>ſes deſſeins; on doit porter ce grand Prince à des bon</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens par toures ſortes de moyens iuſtes &amp; raiſon</l>
            <l>
                <lb/>bles: Mais ſipour exercer ſa vengeance, il ſe porte contre</l>
            <l>
                <lb/> le Roy. &amp; contre l’Eſtat; en ce cas ce ſroit vne lachet</l>
            <l>
                <lb/>trop honteuſe de diſſimuler le mal; Et il n’y a point de lLoy</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe diſpenſer de faire la guerre contre celuy quiles</l>
            <l>
                <lb/> auroit toutes violées prenant les armes contre ſon Roy.!</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>: 1.</l>
            <l>
                <lb/> 2.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>gt9</l>
            <l>
                <lb/> abaû</l>
            <l>
                <lb/>Mûnc</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>aſ</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>empécher ſon retour, il faille porer la guerre au iieu </l>
            <l>
                <lb/>de la France. Ce n’eſt pas par la qu’il luy faudroit aller au </l>
            <l>
                <lb/>deuant, où luy coupper chemin. Le Cardinal eſt en Alle¬ </l>
            <l>
                <lb/>magne, &amp; Monſieur le Prince veut empeſcher ſon retou,</l>
            <l>
                <lb/>faiſant la guerre dans le Berry &amp; dans la Guyenne.</l>
            <l>
                <lb/> Diſons donc, que la veritable cauſe de ſon eſoige¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; de tout ce qu’il fait, n’eſt auire que le reſſeni.</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſa priſon, &amp; le deſir de ſe vanger contre caux</l>
            <l>
                <lb/>qui l’ont cauſ́e. Encore s’il ſe contentoit d’auoir rmine e</l>
            <l>
                <lb/>pary qu’il feint de redouter, on ne trouueroit fien à dir</l>
            <l>
                <lb/> à ſa conduite: Mais de ſuſciter vne Guerre ciuille dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, de troubler vn jeune Monarque au ſortir de ſa</l>
            <l>
                <lb/>. Minorité. Quelque reſpect qu’on doiue à ſa Naiſſante, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quelque Priuilege que ſes ſeruices ayent peu menitet, </l>
            <l>
                <lb/>luy peuuent acquerir que la haine des gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/>L’intereſt ds la conſcience &amp; ce luy de la generoſité, </l>
            <l>
                <lb/>de l’honneur, oblige tous les bons François à s’oppoſer?</l>
            <l>
                <lb/>ſes deſſeins; on doit porter ce grand Prince à des bon</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens par toures ſortes de moyens iuſtes &amp; raiſon</l>
            <l>
                <lb/>bles: Mais ſipour exercer ſa vengeance, il ſe porte contt</l>
            <l>
                <lb/> le Roy &amp; contre l’Eſtat; en ce cas ce ſaroit vne lachee</l>
            <l>
                <lb/>trop honteuſe de diſſimuler le mal; Et il n’y a point deloy</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe diſpenſer de faire la guerre contre celuy quiles</l>
            <l>
                <lb/> auroit toutes violé́es prenant les armes contre ſon Roy.!</l>
            <l>
                <lb/>N.</l>
            <l>
                <lb/>1..</l>
            <l>
                <lb/> 2¬..</l>
            <l>
                <lb/>.2.</l>
            <l>
                <lb/> aaibaaû</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>aſ</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>empécher ſon retour, il faille porter la guerre au nilia</l>
            <l>
                <lb/>de la France. Ce n’eſt pas par ha qu’il luy faudroit aller an </l>
            <l>
                <lb/>deuant, où luy coupper chemin. Le Cardinal eſt en Alle¬</l>
            <l>
                <lb/>magne, &amp; Monſieur le Prince veut empeſcher ſon retou,</l>
            <l>
                <lb/>faiſant la guerre dans le Berry &amp; dans la Guyenne.</l>
            <l>
                <lb/> Diſons donc, que la veriable cauſe de ſon eſloige¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; de tout ce qu’il fait, n’eſt auire que le reſeni</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſa priſon, &amp; le deſir de ſe vanget contre cea</l>
            <l>
                <lb/>qui l’ont cauſee. Encore s’il ſe contentoit d’auoir rminé le</l>
            <l>
                <lb/>pary qu’il feint de redouter, on ne trouueroit fien à dire</l>
            <l>
                <lb/>’à ſa conduite: Mais de ſuſciter vne Guerre ciuille dans e</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, de troubler vn jeune Monarque au ſortir de ſa</l>
            <l>
                <lb/>. Minorité. Quelque reſpet qu’on doiue à ſa Naiſſante, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quelque Priuilege que ſes ſeruices ayent peu meriter, ne)</l>
            <l>
                <lb/>luy peuuent acquerir que la haine des gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/>L’ntereſt de la eonſeienee &amp; eeluy’de la generoſie,</l>
            <l>
                <lb/> de l’honneur, oblige tous les bons François à s’oppſer?</l>
            <l>
                <lb/>ſes deſſeins; on doit porter ce grand Prince à des bon)</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens par toures ſortes de moyens iuſtes &amp; raiſonn</l>
            <l>
                <lb/>bles: Mais ſi pour exereer ſa vengeance, il ſe porte contre</l>
            <l>
                <lb/> le Roy, &amp; contre l’Eſtat; en ce cas ce ſroit vne lachee</l>
            <l>
                <lb/>trop honteuſe de diſſimuler le mal; Et il n’y a point deoy</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe dſpenſer de faire la guerre contre celuy quiles</l>
            <l>
                <lb/> auroit toutes violeé́es prenant les armes contre ſon Roy.l</l>
            <l>
                <lb/> N</l>
            <l>
                <lb/> V22¬.</l>
            <l>
                <lb/>.2.</l>
            <l>
                <lb/>qt9</l>
            <l>
                <lb/> aiboa</l>
            <l>
                <lb/>Anc</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>aſ</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>empécherſon retour, il faille porer la guerre au nilieu</l>
            <l>
                <lb/>de la France. Ce n’eſt pas par a qu’il luy faudroir aller au</l>
            <l>
                <lb/>deuant, où luy coupper chemin. Le Cardinal eſt en Alle¬</l>
            <l>
                <lb/>magne, &amp; Monſieur le Prince veut empeſcher lon retou,</l>
            <l>
                <lb/>faiſant la guerre dans le Berry &amp; dans la Guyenne.</l>
            <l>
                <lb/> Diſons done, que la veritable cauſe de ſon eſloigpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; de tout ce qu’il fait, n’eft autre que le reſeni.</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſa priſon, &amp; le deſir de ſe vanger contre caux)</l>
            <l>
                <lb/>qui l’ont cauſée. Encore s’il ſe contentoit d’auoir rine e</l>
            <l>
                <lb/>parey qu’il feint de redouter, on ne trouueroit rien à dire </l>
            <l>
                <lb/>’à ſaconduite: Mais de ſuſciter vne Guerre ciuille dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, de troubler vn jeune Monarque au ſorir de ſa</l>
            <l>
                <lb/> Minorité. Quelque reſpect qu’on doiue à ſa Naiſſance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quelque Priuilege que ſes ſeruices ayent peu meriter, </l>
            <l>
                <lb/>luy peuuent acquerir que la haine des gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/>L’intereſt de la conſcience &amp; celuy de la generoſité, </l>
            <l>
                <lb/>de l’honneur, oblige tous les bons François à s’oppoſer</l>
            <l>
                <lb/>ſes deſſeins; on doit porter ce grand Prince à des bon</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens par toures ſortes de moyens iuſtes &amp; raiſon</l>
            <l>
                <lb/>bles: Mais ſi pour exercer ſa vengeance, il ſe porte contt</l>
            <l>
                <lb/> le Roy &amp; contre l’Eſtat; en ce cas ce ſaroit vne lache</l>
            <l>
                <lb/>trop honteuſe de diſſimuler le mal; Et il n’y a point deo</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe diſpenſer de faise la guerte contre celuy quiles</l>
            <l>
                <lb/> auroit toutes violeées prenant les armes contre ſon Roy.l</l>
            <l>
                <lb/> N</l>
            <l>
                <lb/> 2.</l>
            <l>
                <lb/>.4..</l>
            <l>
                <lb/>qt9</l>
            <l>
                <lb/> aibaû</l>
            <l>
                <lb/>ra</l>
            <l>
                <lb/> L</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
